<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142012000200019</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142012000200019</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O proletariado, a esperança e o sonho de uma vida boa]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The proletariat, hope and the dream of a good life]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sochaczewski]]></surname>
<given-names><![CDATA[Suzanna]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Escola Dieese de Ciências do Trabalho  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>75</numero>
<fpage>281</fpage>
<lpage>288</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142012000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142012000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142012000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O texto discute o conteúdo da esperança da classe trabalhadora no Brasil de nossos dias, considerando as lutas do movimento sindical por melhores condições de trabalho e remuneração e o papel da produção de conhecimento próprio nesse processo. Essa discussão tem como ponto de referência principal o sonho proletário de uma vida boa e a responsabilidade da atual geração de dirigentes sindicais na formação de jovens trabalhadores no sentido da construção de uma utopia para a transformação da sociedade.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper discusses the subject of the hope of the working class in Brazil in our time, considering the struggles of the union movement for better work conditions and payment, and the role of knowledge production specific to this process. The principal point of reference for this discussion is the proletarian dream of a good life and the responsibility of the present generation of union leaders in the education of young workers in the sense of building a utopia for the transformation of society.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Esperança]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Classe trabalhadora]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Conhecimento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sonho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Vida boa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Jovens]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Hope]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Worker class]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Knowledge]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Dream]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Good Life]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Youth]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOCIOLOGIA E ESPERAN&Ccedil;A</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O   proletariado, a esperan&ccedil;a</font> <font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">e o sonho de uma vida boa</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Suzanna Sochaczewski</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mestre e doutora em Sociologia pela USP. Soci&oacute;loga e membro da equipe de educa&ccedil;&atilde;o do Dieese e membro do corpo docente da Escola Dieese de Ci&ecirc;ncias do Trabalho.&nbsp; @ &#150; <a href="mailto:suzanna@dieese.org.br">suzanna@dieese.org.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O texto discute o conte&uacute;do da   esperan&ccedil;a da classe trabalhadora no Brasil de nossos dias, considerando as   lutas do movimento sindical por melhores condi&ccedil;&otilde;es de trabalho e remunera&ccedil;&atilde;o e   o papel da produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento pr&oacute;prio nesse processo. Essa discuss&atilde;o tem   como ponto de refer&ecirc;ncia principal o sonho prolet&aacute;rio de uma vida boa e a   responsabilidade da atual gera&ccedil;&atilde;o de dirigentes sindicais na forma&ccedil;&atilde;o de jovens   trabalhadores no sentido da constru&ccedil;&atilde;o de uma utopia para a transforma&ccedil;&atilde;o da   sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Esperan&ccedil;a, Classe   trabalhadora, Conhecimento, Sonho, Vida boa, Jovens.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> This paper discusses the   subject of the hope of the working class in Brazil in our time,   considering the struggles of the union movement for better work conditions and   payment, and the role of knowledge production specific to this process. The   principal point of reference for this discussion is the proletarian dream of a   good life and the responsibility of the present generation of union leaders in   the education of young workers in the sense of building a utopia for the   transformation of society.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Hope, Worker class,   Knowledge, Dream, Good Life, Youth.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Uma   vida n&atilde;o basta apenas ser vivida,    <br>   </i></font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Tamb&eacute;m     precisa ser sonhada.    <br> </i></font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(M&aacute;rio Quintana, 2005) </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Com o que sonham os trabalhadores? </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As sociedades   capitalistas prometem uma vida boa a quem trabalha. E essa promessa, vivida   como esperan&ccedil;a, legitima, ao lado da necessidade vital de sobreviv&ecirc;ncia, o trabalho cotidiano no mais das vezes tedioso,</font> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">mal remunerado, cansativo, de longas     jornadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar dessa promessa e de sua legitima&ccedil;&atilde;o, a classe   trabalhadora sabe que s&oacute; a luta e um projeto societ&aacute;rio pr&oacute;prio constroem uma   sociedade em que o trabalho pode propiciar uma boa vida para todos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sabe tamb&eacute;m que para essa constru&ccedil;&atilde;o &eacute; preciso conhecimento,   tanto aquele produzido socialmente como um conhecimento pr&oacute;prio, de seu ponto   de vista.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa quest&atilde;o &eacute; a raz&atilde;o de ser da exist&ecirc;ncia e do trabalho do   Departamento Intersindical de Estat&iacute;stica e Estudos Socioecon&ocirc;micos (Dieese),   uma entidade talvez &uacute;nica no mundo em sua especificidade e modo de ser, criada   por 18 sindicatos de S&atilde;o Paulo, de   diferentes orienta&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, e mantida pelo movimento sindical brasileiro   desde 1955, ano de sua cria&ccedil;&atilde;o. O Dieese   nasceu de um sonho de sindicalistas: construir, a partir dessa entidade de   trabalhadores, o primeiro departamento de uma <i>Universidade     do Trabalhador.</i> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por isso e para isso, o Dieese, dirigido politicamente pelo   movimento sindical brasileiro, constitui desde ent&atilde;o uma entidade   intersindical, de associa&ccedil;&atilde;o volunt&aacute;ria e solid&aacute;ria porque cada sindicato, federa&ccedil;&atilde;o   ou central contribui para sua manuten&ccedil;&atilde;o e crescimento de acordo com suas   possibilidades. Solid&aacute;ria tamb&eacute;m porque uma grande parte do trabalho do Dieese   tem como destinat&aacute;rio n&atilde;o s&oacute; as entidades s&oacute;cias, mas toda a classe   trabalhadora. Pela qualidade e rigor cient&iacute;fico de sua produ&ccedil;&atilde;o e atividades, &eacute;   refer&ecirc;ncia em quest&otilde;es de trabalho para a academia e para a sociedade   brasileira em geral. Tamb&eacute;m &eacute; reconhecido em diversos f&oacute;runs no exterior.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Dieese produz conhecimento do ponto de vista e de interesse da   classe trabalhadora. Fazer <i>ci&ecirc;ncia     de classe </i>&eacute; um trocadilho que faz sentido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seu corpo t&eacute;cnico-cient&iacute;fico conta nesse momento com 170 profissionais soci&oacute;logos, economistas,   cientistas pol&iacute;ticos, antrop&oacute;logos, historiadores, educadores, pedagogos,   psic&oacute;logos, fil&oacute;sofos, engenheiros de produ&ccedil;&atilde;o, ge&oacute;grafos, matem&aacute;ticos,   gestores de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e administradores, todos graduados nas boas   universidades brasileiras, muitos deles mestres e doutores com trabalho   cient&iacute;fico em suas &aacute;reas de conhecimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalmente, desde 2006, o   Dieese trabalha no sentido de realizar mais um peda&ccedil;o do sonho que o criou: a   institui&ccedil;&atilde;o de uma escola de ensino superior, credenciada em outubro de 2011 pelo Conselho Nacional de Educa&ccedil;&atilde;o do   Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o. A <i>Escola     de Ci&ecirc;ncias do Trabalho</i>, por meio de um curso de gradua&ccedil;&atilde;o, o   Bacharelado Experimental e Interdisciplinar em Ci&ecirc;ncias do Trabalho, abre suas   portas &agrave; sociedade em agosto de 2012, com   uma proposta pol&iacute;tico-pedag&oacute;gica que a distingue no universo do ensino superior   pelo conhecimento que produz <i>a     partir do trabalho, n&atilde;o sobre     trabalho</i>, e pelo processo formativo que prop&otilde;e<i>. </i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conhecimento &eacute; mat&eacute;ria fundamental para o sonho de   trabalhadores. Tanto o saber para o trabalho adquirido na pr&aacute;tica e em   institui&ccedil;&otilde;es de ensino como especialmente a produ&ccedil;&atilde;o e apropria&ccedil;&atilde;o de um   conhecimento pr&oacute;prio feito do ponto de vista de sua classe e com a inten&ccedil;&atilde;o de   transformar a realidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m a Confedera&ccedil;&atilde;o Nacional de Trabalhadores na Agricultura   (Contag) forma quadros em sua Escola Nacional de Forma&ccedil;&atilde;o, que al&eacute;m de promover   cursos nacionais, estaduais e regionais criou os Grupos de Estudos Sindicais (GES) para comunidades rurais. A Contag   considera comunidade rural trabalhadores assalariados de uma determinada   localidade, grupos de assentados, de acampados e de agricultores familiares. O   principal objetivo dos GES &eacute; discutir,   por meio de estudos, os problemas, as quest&otilde;es, propostas e sonhos dessas   comunidades. A Contag, com uma base de 25   milh&otilde;es de trabalhadores rurais, tem ainda muito trabalho pela frente;   entretanto, s&oacute; o Estado do Piau&iacute; tinha, ao final de 2011, oitenta GES em   funcionamento.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o e apropria&ccedil;&atilde;o de conhecimento por meio de atividades   educativas &eacute; tamb&eacute;m priorit&aacute;ria para o Movimento dos Trabalhadores sem Terra (MST) que elaborou conte&uacute;dos pr&oacute;prios e   desenvolveu concep&ccedil;&atilde;o e metodologia de ensino espec&iacute;ficas para trabalhadores   rurais e suas fam&iacute;lias como parte dos processos de ocupa&ccedil;&atilde;o de terra.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conv&eacute;m lembrar que no mundo de hoje o conhecimento &eacute; um campo em   lit&iacute;gio, ou seja, disputa-se a hegemonia pol&iacute;tica e social por meio de projetos   societ&aacute;rios que se distinguem, entre outras dimens&otilde;es, pelo conhecimento que os   fundamentam. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo assim, a produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento como instrumento de   transforma&ccedil;&atilde;o, como o fazem o Dieese, sua Escola de Ci&ecirc;ncias do Trabalho, a   Contag e os GES, o MST, e numerosas outras entidades sindicais,   faz parte somente do cotidiano de uma pequena propor&ccedil;&atilde;o de trabalhadores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por sua vez, est&atilde;o presentes no dia a dia de toda a classe   trabalhadora as formas, o tempo, as condi&ccedil;&otilde;es e o que se ganha com o trabalho<i>.</i> Essa atividade, humana   por excel&ecirc;ncia, que constr&oacute;i o mundo, nesse processo de cria&ccedil;&atilde;o humaniza e   brutaliza, ao mesmo tempo, seu sujeito. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">At&eacute; h&aacute; pouco tempo, a altern&acirc;ncia de trabalho cansativo,   desinteressante, repetitivo, muitas vezes mal remunerado, e um tempo livre   pobre alimentavam apenas o sonho de uma <i>boa     vida </i>para o trabalhador.   O trabalhador vivia e aceitava o mundo desse jeito porque essa maneira de ser   era dada e a possibilidade e forma de sua transforma&ccedil;&atilde;o n&atilde;o parecia ser de sua   al&ccedil;ada. No entanto, hoje, mudan&ccedil;as tecnol&oacute;gicas nos processos de trabalho e uma   conjun&ccedil;&atilde;o praticamente in&eacute;dita em nosso pa&iacute;s de uma real possibilidade de   desenvolvimento num ambiente democr&aacute;tico fizeram que o movimento sindical   constru&iacute;sse coletivamente uma agenda para intervir na qualidade e rumos desse   processo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O reconhecimento de que um bom trabalho, fundamental para uma   boa vida, &eacute; mais do que aquilo que a grande maioria consegue contratar por si   s&oacute; foi o mote para que ao longo da primeira d&eacute;cada do s&eacute;culo XXI fossem   realizadas seis <i>Marchas da     Classe Trabalhadora</i>, com bandeiras de luta como a recupera&ccedil;&atilde;o e a   cria&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica de valoriza&ccedil;&atilde;o para o sal&aacute;rio m&iacute;nimo, a redu&ccedil;&atilde;o da   jornada de trabalho para quarenta horas e a ratifica&ccedil;&atilde;o das Conven&ccedil;&otilde;es 151 e 158   da Organiza&ccedil;&atilde;o Internacional do Trabalho (OIT),   entre v&aacute;rias outras reivindica&ccedil;&otilde;es. Nessa linha de manifesta&ccedil;&otilde;es est&aacute; tamb&eacute;m a   "Jornada pelo desenvolvimento com distribui&ccedil;&atilde;o de renda e valoriza&ccedil;&atilde;o do   trabalho<i>,</i> realizada em 2007, em que foi tornada   p&uacute;blica a Agenda dos Trabalhadores pelo Desenvolvimento com Distribui&ccedil;&atilde;o de   Renda, tamb&eacute;m uma constru&ccedil;&atilde;o conjunta do movimento sindical, que apresentou   propostas de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas defendidas pela classe trabalhadora e   encaminhadas ao governo brasileiro e &agrave;s lideran&ccedil;as empresariais com o objetivo   de abrir um grande debate nacional" (Dieese et al., 2010, p.5). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Agenda para um Projeto Nacional de Desenvolvimento com   Soberania, Democracia e Valoriza&ccedil;&atilde;o do Trabalho &eacute; o mais recente resultado   desse processo de constru&ccedil;&atilde;o conjunta das centrais sindicais brasileiras, ao   longo dos anos 2000, e foi aprovada em 1º de junho de 2010 por mais de 20   mil l&iacute;deres sindicais reunidos no Est&aacute;dio do Pacaembu, em S&atilde;o Paulo, por   ocasi&atilde;o da Assembleia Nacional da Classe Trabalhadora. Seus seis eixos   estrat&eacute;gicos: a) crescimento com distribui&ccedil;&atilde;o de renda e fortalecimento do   mercado interno; b) valoriza&ccedil;&atilde;o do Trabalho Decente (OIT) com igualdade e inclus&atilde;o social; c) o Estado como promotor   do desenvolvimento socioecon&ocirc;mico e ambiental; d) democracia com efetiva   participa&ccedil;&atilde;o popular; e) soberania e integra&ccedil;&atilde;o internacional; f) direitos   sindicais e negocia&ccedil;&atilde;o coletiva indicam o prop&oacute;sito de uma interlocu&ccedil;&atilde;o dos   trabalhadores organizados com Estado e sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda como parte da atua&ccedil;&atilde;o sindical conjunta, foi retomado em 2011 o Programa de Capacita&ccedil;&atilde;o de Dirigentes e   Assessores Sindicais (PCDA), como &eacute;   conhecido pelo movimento sindical, coordenado pelas centrais e o Dieese.   Trata-se de uma atividade formativa com trezentas horas de dura&ccedil;&atilde;o distribu&iacute;das   em tr&ecirc;s m&oacute;dulos presenciais de duas semanas cada, e dois trabalhos de pesquisa   nos interm&oacute;dulos. "Trabalho e Desenvolvimento" foi o tema dessa forma&ccedil;&atilde;o, a   partir da concep&ccedil;&atilde;o de que o trabalho, ao&nbsp; fazer parte de um processo de   desenvolvimento, n&atilde;o deve ser consequ&ecirc;ncia, mas parte org&acirc;nica de seu projeto e   realiza&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ou seja, o movimento sindical se organiza, estuda e cobra do   Estado e sociedade mudan&ccedil;as no trabalho que o atual patamar tecnol&oacute;gico   permite. E com isso consegue alguns avan&ccedil;os importantes em nosso pa&iacute;s que tem   uma hist&oacute;ria dif&iacute;cil no &acirc;mbito das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando a sociologia pergunta qual a   esperan&ccedil;a, qual o sonho do sujeito do trabalho, o se quer na verdade saber &eacute; o   que deseja o trabalhador, qual o significado de <i>ser</i> humano para homens e mulheres   contempor&acirc;neos. E para isso &eacute; interessante escutar&nbsp; L&eacute;f&egrave;bvre (1958, p.15),   que diz: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra     dimens&atilde;o da atualidade que conforma e &eacute; conformada pelos sonhos de     trabalhadores hoje &eacute; a espantosa conviv&ecirc;ncia de um desenvolvimento tecnol&oacute;gico     presente no dia a dia, aliado a n&atilde;o menos espantosa degrada&ccedil;&atilde;o da vida     cotidiana para uma grande parte da popula&ccedil;&atilde;o.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E n&atilde;o se trata, nesse caso, de empobrecimento. Degrada&ccedil;&atilde;o e   empobrecimento no sentido que lhes d&aacute; L&eacute;f&egrave;bvre s&atilde;o dois fen&ocirc;menos diferentes,   embora possam coexistir. Este &uacute;ltimo &eacute; a falta progressiva de recursos para   necessidades cotidianas. A degrada&ccedil;&atilde;o a que ele se refere, no entanto, diz respeito   &agrave; forma e ao conte&uacute;do do tempo fora do trabalho. Esse tempo que tem   regularidade e determina&ccedil;&atilde;o t&atilde;o estritas quanto aquelas do trabalho cotidiano   exige, por sua vez, o car&aacute;ter de divertimento sem obriga&ccedil;&otilde;es, apenas libera&ccedil;&atilde;o   de tens&otilde;es e necessidades. Qualquer outra possibilidade, como o que antigamente   se chamava <i>hobby </i>ou   visitas familiares, n&atilde;o faz parte da atual considera&ccedil;&atilde;o do que seja lazer. O <i>hobby</i>, por sua semelhan&ccedil;a com   trabalho, e o tempo com a fam&iacute;lia, por seu car&aacute;ter percebido como obrigat&oacute;rio,   s&atilde;o recusados como atividades impr&oacute;prias para o tempo de n&atilde;o trabalho. Pode-se   pensar ent&atilde;o que o tempo fora do trabalho se resume apenas a um descanso, <i>n&atilde;o do, mas para o</i> trabalho.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; minha pesquisa para doutorado em 1998,   assim como aquelas que fazem parte hoje de meu trabalho cotidiano como   educadora no Dieese mostram dimens&otilde;es do lazer, no tempo livre cada vez mais   curto, que contribuem para a ideia de degrada&ccedil;&atilde;o. &Eacute; o tempo de n&atilde;o trabalho   preenchido por atividades em que se &eacute; cada vez mais <i>consumidor</i> passivo e menos atuante. Por   exemplo, o futebol &eacute; mais assistido, seja ao vivo ou pela TV, e cada vez menos jogado como divers&atilde;o ou   esporte. Tamb&eacute;m o sucesso estrondoso de <i>reality     shows</i> sugere a substitui&ccedil;&atilde;o de emo&ccedil;&otilde;es da vida por outras vividas   por meio de um <i>voyeurismo de     poltrona. </i>&nbsp;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os sonhos e as atividades verdadeiramente incentivados em nossa   sociedade s&atilde;o as que se referem ao consumo e que terminam por classificar   pessoas de acordo com sua <i>performance</i> como compradores, muitas vezes sem nenhuma rela&ccedil;&atilde;o com necessidades reais. O   consumir em si se tornou uma necessidade e o <i>compro     logo existo</i> explicita a degrada&ccedil;&atilde;o.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">V&ecirc;-se ent&atilde;o que melhorias importantes nas condi&ccedil;&otilde;es e   remunera&ccedil;&atilde;o do trabalho parecem ter como contrapartida uma vida que se   caracteriza pela substitui&ccedil;&atilde;o de sujeitos ativos por espectadores acomodados   que se movimentam apenas em raz&atilde;o do comprar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Henri L&eacute;f&egrave;bvre (1958, p.241) constata ainda que "temos debaixo de   nossos olhos, a todo momento, um fato banal e por isso geralmente desapercebido   &#150; embora no futuro ele seja considerado como um tra&ccedil;o caracter&iacute;stico de nossa   &eacute;poca: o atraso da vida diante de suas possibilidades, sua volta atr&aacute;s". Ou   seja, a trajet&oacute;ria da humanidade permitiria hoje uma vida bem diferente daquela   que se resume ao trabalho, ao descanso para o trabalho, a assistir atividades   de outros e novamente ao trabalho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ser&aacute; ent&atilde;o que aquilo que se conquista no &acirc;mbito do trabalho n&atilde;o   tem rela&ccedil;&atilde;o com a forma da vida?&nbsp; Ou em que consiste afinal uma vida boa?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; um evidente descompasso entre os dif&iacute;ceis, por&eacute;m concretos,   avan&ccedil;os nos processos e rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e a degrada&ccedil;&atilde;o da vida cotidiana   especialmente no sentido da substitui&ccedil;&atilde;o da atua&ccedil;&atilde;o pela passividade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que se oferece hoje como bom aos trabalhadores expressa as   possibilidades de nosso tempo? Ou melhor, esse papel de <i>voyeur</i> &eacute; o que se   considera bom? Ou ser&aacute; que se perdeu o conte&uacute;do da esperan&ccedil;a que animava as   lutas, as revoltas, as revolu&ccedil;&otilde;es prolet&aacute;rias que marcaram grande parte dos   s&eacute;culos XIX e XX? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hobsbawm (1995), numa   an&aacute;lise bastante pessimista na introdu&ccedil;&atilde;o de <i>Era     dos extremos:</i> o breve s&eacute;culo XX, traz uma explica&ccedil;&atilde;o para esses fatos ao apontar tr&ecirc;s mudan&ccedil;as importantes entre o in&iacute;cio   do que chama breve s&eacute;culo em 1918 e seu   t&eacute;rmino nos primeiros anos da d&eacute;cada de 1990. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira delas &eacute; que a Europa perde a hegemonia mundial como   centro de poder, de riqueza, <i>intelligenzia</i> e civiliza&ccedil;&atilde;o. Com isso, o mundo do trabalho europeu, constru&iacute;do na hist&oacute;ria de   lutas oper&aacute;rias e de revoltas camponesas, na rea&ccedil;&atilde;o contra governos   totalit&aacute;rios, e tendo como pano de fundo duas grandes guerras, &eacute; visto como   ultrapassado. E a discuss&atilde;o do que &eacute; bom e poss&iacute;vel, de valores e modos de vida   que tinham como refer&ecirc;ncia, e que ao mesmo tempo referenciavam, uma &eacute;tica do   trabalho s&atilde;o considerados <i>coisa     do passado, </i>s&atilde;o vistos como impedimento ao bom funcionamento do mercado,   e por esse motivo em vias de extin&ccedil;&atilde;o. Esse fato tira do homem comum, do   trabalhador, da classe trabalhadora, a refer&ecirc;ncia hist&oacute;rica do que &eacute; bom e do   que &eacute; ruim, seja no trabalho, seja na vida que esse trabalho propicia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como segundo ponto de sua an&aacute;lise, Hobsbawm mostra o processo   contradit&oacute;rio que tem como uma de suas dimens&otilde;es o mundo globalizado e, em   contrapartida, a crescente incapacidade de institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas e inst&acirc;ncias   de comportamento coletivo em se adaptar a essa forma de vida unit&aacute;ria. Entretanto,   diz Hobsbawm (1995, p.24) "o comportamento humano privado teve menos   dificuldade para se adaptar ao mundo da televis&atilde;o por sat&eacute;lite, ao correio   eletr&ocirc;nico, &agrave;s f&eacute;rias nas ilhas Seychelles e ao emprego transoce&acirc;nico". O homem   comum, cada um por si, est&aacute; mais &agrave; vontade no uso e na incorpora&ccedil;&atilde;o de mudan&ccedil;as   no seu dia a dia do que as entidades p&uacute;blicas ou privadas que o representam. Ou   seja, as transforma&ccedil;&otilde;es chegam a cada um diretamente, sem passar por media&ccedil;&otilde;es,   sejam elas partidos, sindicatos, igrejas ou outras associa&ccedil;&otilde;es. Perdem-se assim   f&oacute;runs de discuss&atilde;o. E essa rela&ccedil;&atilde;o direta e individualizada &eacute; contraditoriamente   mais homog&ecirc;nea do que seria se mediada por entidades coletivas. Porque no   limite, os fatos chegam &agrave;s pessoas como verdades consumadas, sem volta. &Eacute; o   conhecido: <i>se deu na     internet</i>, <i>est&aacute;       dado. </i>Mas o que se veicula na m&iacute;dia e na internet n&atilde;o s&atilde;o apenas   fatos. Embutidos neles est&atilde;o valores, concep&ccedil;&otilde;es de mundo e de ser humano,   entregues como pratos prontos e por isso inquestion&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, convivemos hoje com o que Hobsbawm (1995, p.24)   chama de "desintegra&ccedil;&atilde;o de velhos padr&otilde;es de relacionamento humano", talvez a   mais perturbadora das mudan&ccedil;as, especialmente quando se trata da mat&eacute;ria dos   sonhos do proletariado. Em toda a parte, segundo Hobsbawm, veem-se sinais de   quebra entre o passado e o presente em termos de relacionamento humano, e d&aacute;   como exemplo a perda de valores como a solidariedade que n&atilde;o fazem sentido numa   sociedade em que cada um busca apenas a pr&oacute;pria satisfa&ccedil;&atilde;o. Ao avan&ccedil;ar um pouco   mais nesse racioc&iacute;nio de Hobsbawm, teme-se que a quebra entre passado e   presente provoque tamb&eacute;m a perda da rela&ccedil;&atilde;o entre o presente e o futuro em   termos de como a&ccedil;&otilde;es de hoje constroem o amanh&atilde;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se &eacute; assim, para onde vai o sonho, por que sonhar?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa &uacute;ltima mudan&ccedil;a, potencializada pelas duas anteriores, d&aacute; ao   presente uma dimens&atilde;o de finalidade, de fato consumado que se expressa nas   queixas cotidianas sobre a vida seguidas sempre por<i> mas fazer o qu&ecirc;</i>?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma grande parte dos atuais dirigentes sindicais viveu j&aacute; como   jovens adultos as penas de uma longa ditadura, alguns enfrentaram pris&atilde;o,   tortura, ex&iacute;lio, todos conhecem sal&aacute;rios corro&iacute;dos pela infla&ccedil;&atilde;o, recess&atilde;o,   desemprego, organiza&ccedil;&otilde;es desmanteladas, censura de imprensa, censura em cinema   e teatro, falta de liberdade nas escolas, gr&ecirc;mios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A constituinte de 1988, que promulgou a atual Constitui&ccedil;&atilde;o, iniciou um   processo de constru&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica ao discutir p&uacute;blica e abertamente os sonhos   de uma gera&ccedil;&atilde;o, maltratada e calada por muito tempo, e teve como resultado uma   Carta que &eacute; sem d&uacute;vida express&atilde;o de direitos humanos no final do s&eacute;culo XX,   embora ainda haja uma longa dist&acirc;ncia entre o que est&aacute; previsto na Constitui&ccedil;&atilde;o   e o que j&aacute; faz parte do cotidiano prolet&aacute;rio mais de vinte anos ap&oacute;s sua   promulga&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o terminou, no entanto, a tarefa dessa gera&ccedil;&atilde;o de   trabalhadores que lutou contra a ditadura, que participou ativamente da   discuss&atilde;o constituinte e que &eacute; respons&aacute;vel hoje por vit&oacute;rias nas negocia&ccedil;&otilde;es   coletivas, se a pergunta que se faz &eacute; com que sonha o jovem trabalhador   brasileiro.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contardo Calligaris (2007),   psicanalista e autor de uma coluna semanal no jornal <i>Folha de S.Paulo</i>, perguntou a seus leitores   h&aacute; poucos anos por que os adolescentes de nosso tempo "sonham com um futuro   acomodado e razo&aacute;vel que nem a nossa vida", e que se os compararmos aos jovens   de vinte anos atr&aacute;s, os de hoje "sonham pequeno". Em sua reflex&atilde;o sobre os   motivos desse sonhar pequeno, Calligaris afirma que os adolescentes sonham "com   um dia a dia que, para n&oacute;s, n&atilde;o &eacute; sonho algum, mas o resultado (mais ou menos   resignado) de compromissos e frustra&ccedil;&otilde;es" (ibidem). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Se a vida nos obriga a um ajuste entre a utopia e a   necessidade, talvez seja poss&iacute;vel n&atilde;o abrir m&atilde;o da utopia. Mas se o sonhado j&aacute;   &eacute; ajuste, ent&atilde;o perdeu-se a utopia, perdeu-se a possibilidade transformadora da   vida" (Sochaczewski, 2007, p.137). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se a quest&atilde;o &eacute; uma vida boa e se isso precisa ser mat&eacute;ria dos   sonhos de jovens trabalhadores, qual o papel de trabalhadores adultos na   constru&ccedil;&atilde;o e na apresenta&ccedil;&atilde;o desse sonho a seus sucessores? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se do ponto de vista do trabalho h&aacute; sinais de mudan&ccedil;as, a vida   cotidiana pouco interessante, repetitiva e passiva dos adultos &agrave; sua volta n&atilde;o   enriquece e nem mesmo sugere motivos de esperan&ccedil;a ou de luta para os mais   jovens. Refazer o elo entre presente e futuro &eacute; tarefa da atual gera&ccedil;&atilde;o de   trabalhadores para que os jovens possam sonhar. A esperan&ccedil;a de uma sociedade   depende disso.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O caminho que um jovem percorre aprendendo e trabalhando para   chegar &agrave; maturidade determina sua possibilidade de sonhar, molda o conte&uacute;do e   d&aacute; forma a seus sonhos. <i>Mudar     de vida ou mudar a vida</i> ser&aacute; uma escolha que depende da esperan&ccedil;a   que povoa os sonhos prolet&aacute;rios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se o aprendizado que adultos propiciam aos jovens por meio de   sua forma de vida no trabalho e fora dele "n&atilde;o mostra a amplid&atilde;o do mundo, n&atilde;o   desvenda as possibilidades de sua transforma&ccedil;&atilde;o, e se o trabalho apenas permite   a sobreviv&ecirc;ncia, o jovem sonha pequeno" (Sochaczewski, 2007, p.138). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E sem um grande sonho n&atilde;o se constroem utopias; e sem utopia n&atilde;o   h&aacute; transforma&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CALLIGARIS, C. O sonho dos adolescentes. <i>Folha de S.Paulo</i>. S&atilde;o   Paulo, 11 jan. 2007. Ilustrada.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000073&pid=S0103-4014201200020001900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DIEESE, CGTB, CUT, CTB, For&ccedil;a Sindical, NCST. Agenda   para um projeto de desenvolvimento com soberania, democracia e valoriza&ccedil;&atilde;o do   trabalho. S&atilde;o Paulo, Dieese, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000075&pid=S0103-4014201200020001900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOBSBAWM, E. <i>Era   dos extremos:</i> o breve s&eacute;culo XX. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras,   1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000077&pid=S0103-4014201200020001900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">L&Eacute;F&Egrave;BVRE, H. <i>Critique   de la vie quotidienne</i> &#150; Livre 1. Paris: L'Arche, 1958.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0103-4014201200020001900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">QUINTANA, M. <i>Lili   inventa o mundo</i>. S&atilde;o Paulo: Global Editora, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0103-4014201200020001900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOCHACZEWSKI, S. <i>A   produ&ccedil;&atilde;o da vida:</i> estudo do papel e do lugar do trabalho na vida   contempor&acirc;nea. 1998. Tese (Doutorado em Sociologia) &#150; Faculdade de Filosofia,   Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas, Universidade de S&atilde;o Paulo. S&atilde;o Paulo, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0103-4014201200020001900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Educa&ccedil;&atilde;o, trabalho e vida. In: BERNARDO, P.   C. (Org.) <i>Juventudes em     debate</i>. S&atilde;o Paulo: CUT, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0103-4014201200020001900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 16.4.2012 e   aceito em 5.5.2012.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALLIGARIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O sonho dos adolescentes]]></source>
<year>11 j</year>
<month>an</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Folha de S.Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>DIEESE, CGTB, CUT, CTB, Força Sindical, NCST</collab>
<source><![CDATA[Agenda para um projeto de desenvolvimento com soberania, democracia e valorização do trabalho]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dieese]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBSBAWM]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Era dos extremos: o breve século XX]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LÉFÈBVRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Critique de la vie quotidienne - Livre 1]]></source>
<year>1958</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L'Arche]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QUINTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lili inventa o mundo]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Global Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOCHACZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A produção da vida: estudo do papel e do lugar do trabalho na vida contemporânea]]></source>
<year>1998</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOCHACZEWSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Educação, trabalho e vida]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BERNARDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Juventudes em debate]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CUT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
