<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141993000100008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141993000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Abaixo Tordesilhas!]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schwartz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas Departamento de Letras Modernas]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<volume>7</volume>
<numero>17</numero>
<fpage>185</fpage>
<lpage>200</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141993000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141993000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141993000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Abaixo Tordesilhas!</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Jorge Schwartz</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>"...    filhos do mesmo continente, quase da    <br>   mesma terra, oriundos de povos, em suma    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   da mesma raça, ou pelo menos da mesma    <br>   formação cultural, com grandes interesses    <br>   comuns, vivemos nós, Latino-Americanos,    <br>   pouco mais que alheios e indiferentes uns    <br>   aos outros e nos ignorando quase que por    <br>   completo."</i></font></p>     <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Palavras    de saudação de José Veríssimo    <br>   a Rubén Darío, por ocasião da visita    <br>   deste à Academia Brasileira de    <br>   Letras, em 1912.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos ainda considerar    válidas as palavras de Mário de Andrade que, em abril de 1926, afirmou: "no    rincão da Sulamérica o Brasil é um estrangeiro enorme"? Talvez, se ampliarmos    a afirmação e nos perguntarmos qual a posição ocupada pelo Brasil no <i>corpus    </i>do discurso crítico literário da América Latina. A retórica continentalista    cristalizou e sedimentou cada vez mais o termo América Latina. Mas e o Brasil,    gigante adormecido, continua ignorado pela crítica que pretende examinar de    forma compreensiva a produção literária do continente? Repito aqui as palavras    de César Vailejo de 1926 (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>): "América    Latina. Vedes duas palavras que na Europa têm sido e são exploradas por todos    os arrivismos imagináveis: América Latina. Eis aqui um nome que se leva para    baixo e para cima, de um a outro bulevar de Paris, de um a outro museu, de uma    a outra revista tão meramente literária quanto intermitente. Em nome da América    Latina conseguem ficar ricos, conhecidos e prestigiosos. A América Latina se    presta a discursos, versos, contos, exibições cinematográficas com músicas,    bolinhos, refrescos e ânimos dominicais. Em nome da América Latina cresce a    rapinagem em torno dos gabinetes europeus que exploram as humildades jactanciáveis    da América, com o objetivo de difundir um folclore e uma arqueologia sem pé    nem cabeça e de oferecer decorados apotegmas de sociologia barata. Em nome da    América Latina se interpreta o perigoso papel diplomático da oratória, suscetível    de bajulações em banquetes e aniversários, em benefício das rutilantes quimeras    convencionais da política européia. Estas duas palavras prestam-se a tudo isto.    Delas retiram grande proveito pessoal todos aqueles que nada conseguem fazer    por conta própria, exceto se agarrar a seu país de procedência, a antecedentes    e a referências de família."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Evidente que aqui Vallejo encontrava-se    muito longe de pensar no problema da integração do Brasil à América Latina,    mas captou o oportunismo do uso do termo, do qual, possivelmente, foi testemunha    na Paris dos anos vinte, quando escreveu este fragmento. Ocorre-me questionar    hoje a distância em que o Brasil se encontra dos pressupostos enunciados décadas    atrás por Mário de Andrade e César Vallejo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sem me deter nas questões históricas    que explicam o fosso cultural existente entre Espanha e Portugal (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>), mencionarei    a princípio o clássico entrave de caráter lingüístico, que faz do castelhano    língua mais acessível ao leitor brasileiro do que o português para o leitor    hispano-americano. Aqui reside uma das barreiras que afastaram o leitor hispânico    das obras escritas em português. Salvo em casos excepcionais, os críticos literários    do Brasil debruçaram-se com muito maior curiosidade sobre a literatura de seus    vizinhos do que aquela manifestada por estes em relação à brasileira. Não encontraremos,    até meados do século XX, qualquer intelectual hispânico que tivesse pelas letras    do Brasil o interesse abrangente e sistemático que José Veríssimo, Mário de    Andrade ou Manuel Bandeira dedicaram às literaturas do continente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atento a esse problema, Emir Rodríguez    Monegal, que sempre navegou em ambas as águas, afirmou: "os brasileiros    cultos freqüentam mais assiduamente e com maior proveito a literatura hispano-americana    que seus colegas hispânicos a brasileira, devido à preguiça (ou incapacidade)    de verificar se realmente o português é tão difícil de se ler (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Exemplo disso é Alfonso Reyes, que pouco    aproveitou de sua experiência como diplomata no Brasil, no sentido de um intercâmbio    mais próximo com a literatura brasileira. Durante os quatro anos em que dirigiu    no Rio de Janeiro o <i>Correo Literario de Alfonso Reyes </i>publicado integralmente    em espanhol, dedicou ao Brasil reduzidíssimo espaço no erudito tabloide. O mesmo    pode-se dizer de Gabriela Mistral em semelhante missão. Suas experiências não    passaram de anedóticas e pessoais, tendo o Brasil pouco influenciado suas reflexões.    Mesmo assim, houve casos excepcionais, como o diálogo implícito de Sor Juana    com o Padre Vieira, por exemplo, revelando um dos aspectos mais sagazes e polêmicos    da poetisa mexicana; a evidente influência de Gôngora e Quevedo na obra de Gregório de Matos,    o maior poeta barroco brasileiro; ou a presença da América Latina n' O <i>guesa    errante, </i>de Sousândrade. Estes escritores, porém, não estavam preocupados    em criar um sistema literário (como bem aponta Antonio Candido, este será um    processo que ocorrerá apenas no século XIX). Tampouco interessa, no momento,    analisar estes escassos exemplos de intertextualidade literária entre as literaturas    de língua espanhola e portuguesa. O que procuramos é uma reflexão crítica capaz    de, ao considerar a América Latina, nela incluir devidamente o Brasil. Deve-se    ainda atentar para o fato de, a partir de 1850, quando começam as tentativas    de se distinguir uma América Latina de uma América Saxônica, o Brasil ser uma    monarquia cercada de repúblicas. Assim, além das diferenças lingüísticas e culturais,    havia um imenso fosso político, uma vez que grande parte dos países de fala    espanhola começaram seu processo de independência nas primeiras décadas do século    XIX acompanhados, quase sem exceção, de movimentos de afirmação de uma língua    nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto conceito aplicado a questões    tanto políticas como literárias, o termo <i>América Latina, </i>surge pela primeira    vez em 1836, em artigo de Michel Chevalier, retomado com vigor pelo escritor    e diplomata colombiano José Maria Torres Caicedo (1827-1889). Torres Caicedo    foi defensor ardoroso e o maior divulgador do termo na segunda metade do século    XIX, sobretudo por seu livro <i>Unión latinoamericana, </i>de 1865. Sua obra    foi resgatada do esquecimento pelo venezuelano Arturo Ardao que, ao publicar    em 1980 o fundamental <i>Gênesis de Ia idea y el nombre de América Latina, </i>faz    a defesa das idéias de Caicedo, empenhando-se, entre outras coisas, em desfazer    o engano — hoje quase um mito — de o termo América Latina ter sido cunhado e    difundido pelos ideólogos de Napoleão III, como justificativa da invasão do    México (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>). Ainda em 1972, no extraordinário <i>América Latina en su literatura,    </i>o organizador César Fernández Moreno encontrou dificuldades para conceituar    o termo: "América Latina, entidad todavía no definida, pero que presenta    a simple vista la consistencia de lo real" (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na vertente hispânica, mencionarei as    obras de Arturo Torres-Ríoseco <i>(Nueva historia de la gran literatura iberoamericana,    </i>1945) e de Pedro Henríquez-Ureña <i>(Historia de la cultura en la América    Hispánica, </i>1947). Esses dois trabalhos, sem sombra de dúvida, são pioneiros.    Em ambos nota-se abordagem que privilegia a diacronia, na qual prevalece a intenção    totalizante. O trabalho de Torres-Ríoseco dedica à literatura brasileira um    capítulo em separado, mas pelo menos não a ignora. Já o crítico dominicano Pedro    Henríquez-Ureña empreende extraordinário esforço integrador, chamando nossa    atenção a definição com que abre sua obra: "A América Hispânica, que correntemente    se designa com o nome de América Latina,    abarca hoje dezenove nações. Uma é de língua portuguesa, o Brasil, a de maior    extensão territorial. Dezoito são de língua espanhola" (p. 7). As palavras    de Pedro Henríquez-Ureña podem dar a impressão de que se opunha ao ideário panamericanista    ou latino-americanista, pois, ao ser por fim integrado ao panorama continental,    o Brasil o é sob a rubrica do hispanismo. Na realidade, ele está fazendo uso    da acepção mais tradicional do conceito romano de Hispania, equivalente hoje    a Iberoamérica (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas iniciativas terão continuidade    décadas mais tarde, nas obras de Emir Rodríguez Monegal e Ángel Rama, que formulam    um projeto capaz de integrar o Brasil aos parâmetros continentais. Os dois grandes    críticos uruguaios contavam inicialmente com a vantagem de viver em um país    limítrofe. Dadas as extraordinárias diferenças que os distinguiam, é surpreendente    terem sido eles os críticos hispano-americanos contemporâneos que mais se aproximaram    da literatura brasileira. Monegal passou grande parte de sua juventude em terras    brasileiras, o que facilitou o seu acesso à língua. O caráter integrador da    crítica do autor é evidente em quase toda a sua obra, o que se nota com toda    a clareza na relação de articulistas do famoso <i>Mundo Nuevo, </i>publicado    nos anos sessenta e, sobretudo, na <i>Borzoi Anthology of Latin American Literature.    </i>Quanto a Ángel Rama, seu extraordinário projeto editorial — a Biblioteca    Ayacucho — foi concebido desde o início com o propósito de, entre outras coisas,    incorporar de forma significativa na coleção a produção literária do Brasil.    Embora Rama tivesse chegado à literatura brasileira posteriormente a Monegal,    em 1954 já há registro de um primeiro artigo sobre a <i>Nueva poesía brasileña    </i>(<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>). Ángel Rama é também considerado como um dos primeiros, senão o primeiro,    a desenvolver, sob a perspectiva comparatista com o movimento de vanguarda argentino    — o martinfierrismo — o modernismo de 22, em artigo com o feliz título de <i>Las    dos vanguardias latinoamericanas </i>(<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O mais importante,    agora, é tornar conhecido aqueles críticos que, como dizia Lezama Lima, lançaram    "uma ponte, uma grande ponte que não se vê" &#91;<i>un puente, un gran    puente que no se le ve</i>&#93;<i>.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nas primeiras décadas deste século,    José Veríssimo foi o intelectual brasileiro melhor informado sobre as questões    sociais, históricas e literárias da América Latina. Embora contemporâneo de    Manoel Bonfim e Sílvio Romero (os quais mantiveram polêmica feroz através de    livros com o mesmo título — <i>A América Latina —</i>, publicados em 1905 e    1906 respectivamente), seu discurso, apesar dos poucos anos que o separavam    dos livros daqueles autores, deles divergiu em todos os sentidos. Seu conhecimento    histórico da evolução política de países como Argentina, México, Venezuela e Paraguai,    assim como sua aguçada consciência política, sempre o levaram a marcar posição    contra a Doutrina Monroe, mantendo seu discurso sempre empenhado e veemente,    sem contudo resvalar para o impressionismo da época. Veríssimo também se distinguiu    de seus antecessores por deixar de lado teorias racistas ou evolucionistas nas    quais Bonfim e Romero ainda se apoiavam. Dos intelectuais do início deste século,    foi ele sem dúvida quem mais detidamente acompanhou a literatura dos países    hispânicos. Já falava em <i>literatura latino-americana </i>com visão continentalista    que assumia abertamente a retórica do nós, <i>latino-americanos </i>e, de forma    pioneira, chamava a atenção para os processos de mútua exclusão vigentes entre    o Brasil e seus vizinhos: "Tive já ocasião de confessar a minha ignorância    das literaturas hispano-americanas. Creio que sem injustiça, associei nela a    generalidade dos meus companheiros, ainda que homens de letras. Disse também    que essa ignorância é recíproca, isto é, que os outros hispano-americanos (os    outros escrevo porque hispano-americanos também somos nós, pois Portugal é Espanha)    igualmente nada sabem das nossas letras" (<a name="9not"></a><a href="#not9">9</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dos sete artigos    de Veríssimo sobre literatura recolhidos por João Alexandre Barbosa em <i>Cultura,    literatura e política na América Latina, </i>três referem-se à literatura argentina.    Seja pela proximidade geográfica, seja pela qualidade de sua produção intelectual,    a Argentina foi o país que maior interesse despertou no brasileiro. Neste sentido,    não poupou elogios a Bartolomé Mitre e a Paul Groussac, este último diretor    da Biblioteca Nacional de Buenos Aires e editor dos <i>Anales de la Biblioteca.    </i>Também foi ávido leitor de José Ingenieros e dos mais importantes pensadores    e escritores argentinos do século XIX. Coube a José Veríssimo registrar as traduções    para o espanhol, de <i>Inocência, </i>de Taunay; <i>Canaã, </i>de Graça Aranha;    e <i>Esaú e Jaco, </i>de Machado de Assis, realizadas por Roberto Payró no início    do século. É espantoso o grau de informação e atualização de Veríssimo. Somente    Mário de Andrade, Brito Broca e Manuel Bandeira foram capazes de atualizar tal    visão nas décadas seguintes.</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*    * * * *</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ávido leitor, bibliófilo incansável    e copioso correspondente, Mário de Andrade sempre fez questão de manter-se informado    a respeito do que se passava na literatura e nas artes dos países vizinhos,    sobretudo da Argentina. Imbuído talvez de ideais anarquistas e confraternização    global, em nome de valores universais Mário de Andrade refutava qualquer defesa    do nacionalismo. Por isso, rebelou-se igualmente contra a idéia de América Latina: "Mas,    todo e qualquer alastramento do conceito de pátria que não abranja a humanidade    inteira, me parece odioso. Tenho horror a essa história de <i>América Latina    </i>muito agitada hoje em dia" (<a name="10not"></a><a href="#not10">10</a>). Apesar de tal afirmação, Mário de    Andrade foi um dos primeiros críticos empenhados nessa visão integrativa. Em    seus surpreendentes ensaios sobre literatura argentina, publicados em 1927 e    1928 no <i>Diário Nacional </i>de São Paulo, percebe-se seu conhecimento sobre    toda a produção literária argentina da época. É ele quem, de certa forma, dá    continuidade ao pensamento integracionista de José Veríssimo, o que lhe permitiu,    inclusive, emitir juízos precoces e corretos como "Borges me parece a personalidade    mais saliente da geração moderna argentina" (<a name="11not"></a><a href="#not11">11</a>). Nada porém o atraía mais    que a comparação Brasil/Argentina, São Paulo/Buenos Aires. Interessava a Mário    fazer um trabalho comparativo de culturas, quase que uma tese de antropologia    social. Insistiu em diferença baseada na <i>psicologia social </i>do brasileiro,    por oposição à do argentino, do peruano ou do mexicano. Tampouco descuidou das    diversidades geográficas, mostrando as profundas diferenças entre os efeitos,    no imaginário cultural, de lugar tão estéril como a Patagônia, e os da luxuriante    região amazônica, base de inspiração de <i>Macunaíma. </i>Além disso, Mário    de Andrade examinou os aspectos que definem as falas brasileira e argentina    por oposição às normas das respectivas academias de Lisboa e Madri, tudo isto    para definir um perfil nacional, uma identidade brasileira ou argentina. Suas    considerações literárias revelam um escritor muito bem informado sobre a produção    intelectual no país limítrofe.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Leitor voraz e crítico literário, tendo    na crônica seu gênero predileto, Brito Broca publicou em 1944, pela editora    Guaíba, de Curitiba, uma coletânea de sete ensaios sob o título de <i>Americanos    </i>(primeira série). Atualmente, na coleção Brito Broca da Unicamp (no Centro    de Documentação Cultural Alexandre Eulálio — CEDAE) existe uma segunda série,    composta de seis artigos (que não se sabe se organizados pelo próprio Brito    Broca ou por Alexandre Eulálio). Além desses, encontram-se de forma esparsa    cerca de doze outros artigos de temática afim, publicados nos anos quarenta    sob a rubrica de <i>Literatura latino-americana </i>e, posteriormente, <i>Literatura    panamericana, </i>nos jornais <i>Cultura e Política, </i>e <i>A Manhã, </i>do    Rio de Janeiro. Interessa saber que a visão continental de Brito Broca é extensiva,    incluindo autores como Walt Whitman, Fenimore Cooper e Mark Twain, apesar de    a tônica recair sobretudo nos hispano-americanos. A aventura literária de Brito    Broca é um verdadeiro exercício de literatura comparada: prevalece o tom impressionista,    descritivo e anedótico; na maior parte das vezes sua intuição lhe permite aproximações    certeiras entre as nossas literaturas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assombra o número de leituras realizadas    pelo crítico e, depois de José Veríssimo, é Brito Broca quem reivindica de forma    mais explícita uma política cultural integracionista no continente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na leitura dos diversos autores, Brito    Broca privilegiou, como forma diferenciadora de expressão, mais o espaço geográfico    do que a linguagem. Isso explica seu fascínio pelo pampa argentino nos textos    de W. H. Hudson, Ricardo Güiraldes e Benito Lynch; pela selva colombiana em    <i>La vorágine, </i>de José Eustasio Rivera; ou pelo sertão colombiano em <i>Maria,    </i>de Jorge Isaacs. Essa mesma predileção pela geografia o levou a descrever    a produção literária latino-americana a partir de Paris <i>(A sedução de Paris),    </i>ressaltando a crônica do guatemalteco Enrique Gómez Carrillo e contrapondo-o    ao nosso João do Rio: "Há, porém, mais brilho, colorido e vibração no estilo    do João do Rio, indiscutivelmente mais artista do que Gómez Carrillo".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao rastrear o interesse que os intelectuais    brasileiros tinham pelas letras hispano-americanas, Brito Broca destacou o papel    dos modernistas, especialmente Ronald de Carvalho nos poemas de <i>Toda América.    </i>Conforme nos informa o crítico, o primeiro romance argentino traduzido para    o português foi <i>O mal metafísico, </i>de Manuel Gálvez. Também ressaltou    a importância de Monteiro Lobato na difusão das letras hispano-americanas, por    intermédio da <i>Revista do Brasil </i>e da Biblioteca Sul-Americana, na qual    foram publicados <i>Facundo, </i>de Sarmiento, e <i>Nacha Regules, </i>de Gálvez    &#91;incluir Lobato, <i>Revista do Brasil, </i>1922&#93;, Aliás, em 1947, o mesmo Monteiro    Lobato, sob o pseudônimo de Miguel P. Garcia, publicaria em Buenos Aires o romance    didático-político destinado à promoção do plano qüinqüenal de Perón, <i>La nueva    Argentina. </i>Brito Broca também deixou registradas as visitas ao Brasil de    Miguel Ángel Asturias e Horacio Quiroga. Este último, autor de <i>Cuentos de    la selva </i>e <i>Anaconda, </i>ao ser homenageado em São Paulo por vários escritores,    foi alvo de engraçada saudação de Lobato, rememorada por Brito Broca: "&#91;Lobato&#93;    chamou-o de amigo das serpentes, o maior <i>cobrófilo </i>até então conhecido.    Vivendo entre elas, no território das Missões, criou-lhes tal amor, que em São    Paulo logo ao chegar, sua primeira pergunta foi: Onde fica o Butantã? Conhecedores    desta sua mania — dizia Lobato — tencionávamos organizar-lhe uma festa serpentina.    Mesa em coleios de sucuri, garçons urutus, canja de cascavel, lingüiça de caninana,    omelete de ovos de jararaca e várias garrafas de soro anticrotálico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da maior importância foi a viagem empreendida    por Brito Broca a Buenos Aires e La Plata em 1947. Dela resultaram as vivazes    entrevistas com Roberto Giusti, Eduardo Mallea e Benito Lynch. Embora as leituras do crítico revelem predominância    de acertos literários, sua apreciação de Jorge Luis Borges aparece diluída e    de forma indireta. Assim como acontecera com muitos argentinos, também ele só    tomou conhecimento da obra borgiana por intermédio da crítica francesa: "Na    Argentina, atualmente, há um escritor originalíssimo e de grande mérito, cuja    obra vem encontrando ressonância na França: Jorge Luis Borges... No Brasil,    quem o conhece? Quem o lê? Com exceção do meu amigo Alexandre Eulálio, cada    vez mais apaixonado pelo requinte espiritual e humor poético de livros como    <i>História, da infâmia, </i>creio que apenas uns dois ou três extravagantes,    pois, continua a ser mais ou menos uma extravagância entre nós alguém interessar-se    por escritor hispano-americano".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Causa estranheza    que, vinte anos após Mário de Andrade ter apresentado Borges aos brasileiros    em artigos no <i>Diário Nacional, </i>Brito Broca tenha excluído Mário do seu    panorama de latino-americanistas e redescoberto Borges via Europa. Na criativa    leitura que Davi Arrigucci Jr. faz das relações Brito Broca/Alexandre Eulálio/Borges,    acertadamente ressalta a "&#91;incapacidade&#93; de um reconhecimento crítico adequado    do grande escritor e de sua real posição diante da tradição de onde surge",    chamando esse diálogo de "conversa de fantasmas" (<a name="12not"></a><a href="#not12">12</a>). De fato, quando    Brito Broca visitou Buenos Aires, Borges não só já havia publicado <i>Ficciones,    </i>como vários livros de poesia e ensaios.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*    * * * *</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O caminho aberto    por José Veríssimo, retomado dez anos mais tarde por Mário de Andrade e trilhado    de maneira fecunda por Brito Broca, chegará a um momento de extraordinária expressividade    em Manuel Bandeira, destacando-se de várias maneiras dos anteriores, em especial    pelo caráter profissional dado aos seus estudos de literatura hispano-americana.    Bandeira foi professor catedrático dessa matéria na Universidade Federal do    Rio de Janeiro no período de 1943 a 1956 e o primeiro a divulgar, no Brasil,    a literatura hispano-americana <i>deforma sistemática. </i>Dele, merecem destaque    a <i>Literatura hispano-americana, </i>em duas edições (1949 e 1960), e as <i>Três    conferências sobre cultura hispano-americana </i>(1959). Bandeira também conseguiu    cruzar a grande ponte ao publicar, em 1951, pela editor mexicana Fondo de Cultura    Econômica, seu <i>Panorama de la poesía brasileña.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora denominado <i>Literatura hispano-americana,    </i>o livro é mais que isso. Estamos frente a vasta leitura da cultura da América    Latina desde as manifestações culturais pré-colombianas até os poetas e ensaístas contemporâneos a Bandeira. É admirável    perceber que, apesar de os 27 capítulos serem organizados cronologicamente,    esta cronologia subordina-se a um gosto muito individualizado e capaz de deter-se    nos assuntos mais diversos como <i>Os primeiros colégios e Universidades: a    introdução Ao, imprensa, </i>ou capítulos dedicados integralmente a cronistas,    poetas, dramaturgos e ensaistas de sua predileção (como Garcilaso de Ia Vega,    Sor Juana Inés de la Cruz, Juan Ruiz de Alarcón, Andrés Bello ou Rodó). Nesse    sentido, Bandeira detém-se em todos os gêneros literários que constituíram a    literatura hispano-americana — desde as narrativas do descobrimento, passando    pelo barroco e pela poesia modernista, até chegar a crítica contemporânea. Se    o trabalho de Bandeira é erudito, assustando até pelo número de leituras e informações,    não chega a ser acumulativo, estéril ou cansativo, como sói acontecer com este    tipo de livro, próximo às vezes do manual literário. Sua crítica é extremamente    <i>opinativa </i>e à distância percebemos que dificilmente comete erros qualitativos    em sua avaliação. Por exemplo, ao tratar dos barrocos, exalta a poesia de Sor    Juana. Em contraposição, afirma Bandeira que "a péssima qualidade dos gongoristas    mexicanos está fartamente documentada no <i>Triunfo Parténico </i>de Carlos    de Singüenza y Góngora ... Nada vale a sua poesia" (<a name="13not"></a><a href="#not13">13</a>). Seu gosto pelo    comparatismo e por uma política literária latino-americanista já aparece na    abertura do capítulo dedicado à <i>Literatura do Descobrimento e da Conquista:    </i>"assim como a carta de Pero Vaz de Caminha inicia a literatura de língua    portuguesa no Brasil, inauguram as <i>cartas-relaciones </i>de Colombo a literatura    de língua espanhola na Hispano-América" (<a name="14not"></a><a href="#not14">14</a>). De forma análoga, aproxima    o poeta Caviedes a Gregorio de Matos: "Caviedes foi a encarnaçao do espírito    limenho; tornou-se a Boca do Inferno da Sociedade de Lima pelas suas sátiras    desabusadas e mordazes" (<a name="15not"></a><a href="#not15">15</a>). Outro dos seus momentos de atrevimento crítico    é considerar Herrera y Reissig de melhor qualidade que Rubén Darío: "deu    o Uruguai o seu maior poeta, uma das vozes mais originais da poesia hispano-americana,    por alguns mesmo considerada substancialmente mais forte e mais genuína que    a do próprio Darío" (<a name="16not"></a><a href="#not16">16</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Também nos inteiramos, através de Bandeira,    que o importante romancista argentino do século XIX, José Mármol, autor de <i>Amalia,    </i>viveu dois anos, entre 1843 e 44, no Rio de Janeiro: "Aqui escreveu    grande parte do longo poema <i>El peregrino, </i>espécie de <i>Child Harold    </i>americano, com um canto integralmente dedicado ao Brasil", rememora    Bandeira (<a name="17not"></a><a href="#not17">17</a>). Outra presença surpreendente no Rio de Janeiro do século XIX    é a do poeta e jornalista argentino Carlos Guido y Spano: (<a name="18not"></a><a href="#not18">18</a>) "Aos treze    anos veio para o Rio de Janeiro &#91;em 1842&#93;, onde o pai servia como representante    diplomático. Guido y Spano conseguiu dominar o idioma português, para o qual    traduziu o <i>Raphael </i>de Lamartine. No Rio tomou parte do movimento romântico,    e do seu prestígio em nosso meio literário se pode julgar pelo fato de o nosso    Gonçalves Dias, já célebre e quatro anos mais velho do que ele, lhe ter pedido    um prefácio para os <i>Últimos cantos.</i>"</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Agrave; diferença    dos críticos anteriores, Bandeira inclui no seu vastíssimo repertório as vozes    femininas mais importantes de hispano-américa. Cabe a Bandeira o mérito de ter    sido o primeiro a divulgar de forma muito expressiva o nome de Sor Juana Inés    de la Cruz, décadas antes de ela tornar-se moda feminista. Aliás, ele já a chama    em 49 de <i>monja feminista, </i>(p. 63). Por proximidade ou não a Gabriel Mistral,    de quem foi amigo pessoal durante sua permanência oficial no Rio de Janeiro,    Bandeira inclui as vozes mais expressivas da poesia feminina das primeiras décadas    do século: a própria Mistral, Delmira Agustini, Maria Eugenia Vaz Ferreira,    Juana de Ibarbouru e Alfonsina Storni.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os autores comentados por Bandeira mostram    sua proximidade com toda e com a melhor poesia de vanguarda do continente. Nesse    sentido, aparecem mencionados importantes poetas nicaragüenses (Salomón de la    Selva, José Coronel Urtecho, Pablo Antonio Cuadra), Vallejo, Huidobro, Neruda,    Carrera Andrade. Bandeira também se aproxima da poesia afro-americana, nas vozes    de Nicolás Guillen, Emilio Ballagas e Palés Matos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Bandeira conhece a geração martinfierrista,    mencionando os manifestos e revistas, assim como a importantíssima geração mexicana    em torno da revista <i>Contemporáneos. </i>Dois pecados, entretanto: não estabelece    a relação entre esses movimentos com a Semana de 22, da qual foi protagonista;    e praticamente ignora a presença de Borges, que já publicara vários livros de    poesia, livros de ensaios e <i>Ficciones </i>e <i>El aleph, </i>o que não se    justifica. Bandeira era muito próximo de Mário de Andrade e de Alfonso Reyes;    ambos, por sua vez, conhecedores do escritor argentino. Aliás, a única referência    a Borges é estranha (<a name="19not"></a><a href="#not19">19</a>): " Um jovem poeta argentino que então vivia em    Madri, Jorge Luis Borges, n. em 1900, regressando a Buenos Aires em 1921, começou    a <i>bandeirizar </i>o ultraísmo entre os seus compatriotas..."(p. 198-199).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se por um lado surpreende a pouca atenção    dada a Borges, por outro agrada o destaque dado a Mariátegui: "A América    perdeu prematuramente em José Carlos Mariátegui (1891-1930) uma de suas mais    fortes e nobres personalidades" (p. 207).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diferentemente de José Veríssimo, Mário    de Andrade e Brito Broca, Bandeira não privilegia os argentinos. Nem por isso,    eles deixam de estar devidamente representados e    equiparados na descrição continental empreendida pelo autor de <i>Libertinagem.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A cátedra de Manuel Bandeira na UFRJ    foi sucedida por Bella Jozef, autora da <i>História da literatura hispano-americana,    </i>(<a name="20not"></a><a href="#not20">20</a>) já com várias reedições e, hoje, texto essencial para os estudantes    brasileiros de literatura hispano-americana.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ra&uacute;l Antelo    pertence à nova geração de críticos, empenhados, como eu, na eliminação da linha    de Tordesilhas. Argentino residente no Brasil, bilíngüe e bicultural, destaca-se    em sua obra o livro publicado em 1986, dedicado às leituras que Mário de Andrade    fez dos hispano-americanos — <i>Na ilha de Marapatá: Mário de Andrade lê os    hispano-americanos. </i>É uma espécie de radiografia ideológica de época, a    partir das leituras, anotações marginais, recortes e correspondência de Mário    de Andrade com o mundo hispano-americano. Antelo demonstra inclusive como o    processo seletivo do escritor paulista influenciou sua produção poética. Longe    de limitar-se ao material hispânico na obra de Mário de Andrade, Antelo nos    mostra a presença brasileira na América Hispânica como, por exemplo, duas raras    resenhas de Borges, de 1933: uma de <i>Versos, </i>de Paulo de Magalhães, e    outra, <i>Noroeste e outros poemas do Brasil, </i>de Ribeiro Couto, assim como    o artigo de Maria Rosa Oliver, publicado em <i>Sur, </i>por ocasião da morte    de Mário de Andrade. Esse trabalho tem continuidade no ensaio <i>Macunaíma:    apropriação e originalidade </i>(<a name="21not"></a><a href="#not21">21</a>),    para a edição crítica de <i>Macunaíma </i>da coleção Arquivos, em que Antelo    mostra com erudição as raízes latino-americanas do romance.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Escapa à simples categorização a obra    de Davi Arrigucci Jr., sobretudo seu brilhante trabalho sobre Julio Cortázar    — <i>O escorpião encalacrado, </i>de 1973 —, inacessível ao público hispano-americano    não tanto pelo enigmático título, mas pela fatalidade de ter sido escrito em    português.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As duas grandes matrizes do discurso    integrador de culturas são hoje representadas no Brasil por Antonio Candido    e Haroldo de Campos. Ambos incorporaram às suas reflexões a produção literária    e crítica da América Hispânica. Em seu clássico artigo <i>Literatura e subdesenvolvimento,    </i>de 1972, Antonio Candido tece relações cujos parâmetros básicos são os vínculos    de dependência cultural, a consciência do subdesenvolvimento e a importação    dê modelos, para finalmente privilegiar o regionalismo e sua superação por meio    do super-regionalismo. Sua crítica, como definida por Davi Arrigucci Jr., "defende    e demonstra pela prática analítica, com a clareza de sempre, a legitimidade    do ponto de vista histórico no estudo da literatura, sem que isto signifique    o abandono da perspectiva estética. Esta não se confunde, para ele, com qualquer formalismo redutor, e procura dar    conta da obra como realidade própria, sem contudo perder de vista a realidade    humana, psíquica e social, com que a primeira se relaciona, sem a ela tampouco    se reduzir" (<a name="22not"></a><a href="#not22">22</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além da produção crítica propriamente    dita, Antonio Candido destaca-se por ter privilegiado, nas últimas décadas,    política cultural integracionista, através de vários projetos que mencionarei    adiante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já Haroldo de Campos privilegia o <i>topos    </i>frente ao <i>chronos. </i>Inspirado em Eliot, Jakobson e Borges, sua construção    teórica baseia-se na poética sincrônica (<a name="23not"></a><a href="#not23">23</a>). Em <i>Superação das linguagens    exclusivas, </i>de 1972, ampliado e publicado no Brasil em 1977 como <i>Ruptura    dos gêneros na literatura latino-americana, </i>o fundador da Poesia Concreta    cruza fronteiras a partir de categorias estéticas: a fusão poesia/prosa (Lezama    Lima, Clarice Lispector, Guimarães Rosa, Severo Sarduy), a metalinguagem (Machado    de Assis, Macedonio Fernández, Jorge Luis Borges, Julio Cortázar), ou uma linhagem    poética que aponta para a concretude do poema (Huidobro, Paz, Parra; Drummond,    João Cabral e os próprios poeta concretos). Enquanto transcriador, Haroldo de    Campos representa uma das vertentes mais fecundas e criativas neste diálogo:    Sor Juana, Vallejo Cortázar e o formidável <i>Transblanco </i>de Octavio Paz.    Incorporados ao seu <i>paideuma, </i>encontram-se ainda Huidobro, Girondo, Lezama    Lima e Sarduy.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gostaria agora de mencionar alguns projetos    que fazem da América Latina um <i>corpus </i>cultural unificado, nele incluído    o Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro lugar, a coleção Literatura    Latinoamericana de Casa de Las Américas (Cuba), iniciada em 1963, tentando de    forma ostensiva e pioneira essa visão integrativa. O primeiro título, justamente,    é <i>Memórias póstumas de Brás Cubas, </i>de Machado de Assis, traduzido por    A. Alatorre. Dos 134 títulos até hoje publicados, 33 pertencem ao Brasil (<a name="24not"></a><a href="#not24">24</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em segundo lugar, o já citado <i>América    Latina en su literatura, </i>publicado em 1972 com patrocínio da Unesco, obra    precursora da crítica latino-americana como perspectiva totalizante de culturas.    Em forma de ensaios organizados tematicamente, nele figuram doze países totalizando    vinte e sete contribuições. Nas várias reuniões preparatórias iniciadas em Buenos    Aires, em 1969, o Brasil foi representado por Sérgio Buarque de Holanda e Afonso    Arinos de Melo Franco. Em conseqüência, foram incluídos no volume quatro intelectuais    brasileiros de primeira grandeza: Antônio Houaiss, que tratou da pluralidade    lingüística dos países ibéricos; Haroldo de Campos, com o mencionado artigo <i>Superación de los lenguajes exclusivos;    </i>Antonio Candido, com o já clássico <i>Literatura, e subdesenvolvimento;    </i>e José Guilherme Merquior, que estudou o papel do escritor no continente    desde os tempos coloniais. Pela primeira vez, um projeto trouxe proposta coerente    para a queda do muro de Tordesilhas, o que aparece de forma explícita na introdução    de César Fernández Moreno: "Es por eso que hemos solicitado a todos los    que colaboran en el proyecto que traten de encarar sus trabajos a partir de    ese concepto de unidad. Satisfacer tal pedido ha presentado, es claro, serias    dificultades, dada la tradicional falta de comunicación que ha habido entre    los países de América Latina, sobre todo en lo que se refiere a sus dos regiones    lingüísticas: hay en América Latina una enorme zona, casi un continente de por    sí, que habla portugués, y que no siempre tiene una visión completa de lo que    se produce en la zona que habla español, y viceversa" (<a name="25not"></a><a href="#not25">25</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como resultado dessa proposta unificadora    e interativa, os quatro brasileiros lançaram olhar abrangente sobre as literaturas    e linguagens americanas. Salvo algumas exceções, o mesmo não se pode dizer de    seus colegas hispano-americanos com relação às brasileiras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em terceiro lugar pode ser citada a    Biblioteca Ayacucho, concebida por Ángel Rama e iniciada em 1976. Com a assessoria    de Antônio Cândido, tal coleção, inspirada talvez no modelo de Casa de las Américas,    incorporou de forma significativa a produção literária do Brasil. As obras traduzidas    para o espanhol constituem via de acesso ao interessado na literatura e cultura    brasileiras, assim como os textos introdutórios o são à crítica literária brasileira.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um quarto projeto editorial de caráter    muito diferenciado trata da Coleção Arquivos, dirigida por Amos Segala, também    patrocinada pela Unesco. Oito países signatários apóiam o projeto. Trata-se    de edições críticas nas línguas originais, portanto com perfil inteiramente    diferente do de Casa de Ias Américas ou do da Biblioteca Ayacucho. Além de se    buscar o estabelecimento definitivo do texto, com todas as suas variantes, as    obras são publicadas com abundante material crítico. Participam do projeta vinte    e dois países, inclusive Dominica, Jamaica, Guiana e Haiti. Dois fatos merecem    especial atenção: primeiro, a Coleção Arquivos, assim como a Casa de Ias Américas,    incluem no seu conceito de América Latina países do Caribe de expressão francesa    e inglesa. Segundo, o Brasil está representado com o mesmo número de volumes    que a Argentina e o México, doze no total; até o momento saíram três: <i>Macunaíma,    de </i>Mário de Andrade; <i>A paixão segundo G. H.,</i>de Clarice Lispector;    e <i>Crônica da casa assassinada, </i>de Lúcio Cardoso. De todos os projetos já realizados, a coleção Arquivos    é o mais ambicioso e completo, contando com o maior número de colaboradores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Importante ainda mencionar dois projetos    no prelo. O primeiro, idealizado anos atrás por Ángel Rama e Antonio Candido,    trata de três volumes programados para a coleção <i>América, Latina: cultura,    linguagem e literatura. </i>Concebido originalmente como uma história da literatura    composta de artigos organizados em três volumes, conta com um terço dos ensaios    em língua portuguesa. Atualmente, os responsáveis pelo projeto são Ana Pizarro    para a parte hispânica; Antonio Candido, Alfredo Bosi e Roberto Schwarz, para    cada uma das partes dedicadas ao Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O último projeto é o Delal: <i>Diccionario    de las letras de América Latina, </i>organizado por Nelson Osório, verdadeira    enciclopédia com 2200 verbetes, escritos por especialistas de vários países,    no qual o Brasil aparecerá devidamente representado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cabe por fim observar    que a obra de Torres-Ríoseco, Casa de Ias Américas, a Biblioteca Ayacucho, a    antologia Borzoi, a Coleção Arquivos e o dicionário Delal colocam o Brasil junto    a Hispano-América. E entenda-se <i>junto </i>em sentido literal: o Brasil <i>ao    lado </i>da América Hispânica. Talvez seja um desejo utópico querer uma reflexão    <i>conjunta, </i>entrelaçada. Já o fizeram alguns dos críticos mencionados neste    texto. De qualquer forma, salta à vista o fato de até hoje não ter sido publicado    em espanhol um clássico como a <i>Formação da literatura brasileira, </i>de    Antônio Cândido, nem um único livro de ensaios de Haroldo de Campos. É como    se o Brasil, para os leitores hispano-americanos, só interessasse enquanto verbete    em obras de referência. Se é verdade que o V Centenário da chegada dos portugueses    ao Brasil será comemorado no ano 2000, fica o desejo de que não tenhamos de    esperar até o século XXI para nossos vizinho chegarem com as caravelas às nossas    bibliotecas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a> <i>Favorables París Poemas2 </i>(out.    1926), p. 14.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> Já em 1914, ao resenhar o livro de    Oliveira Lima <i>América Latina e América Inglesa, </i>José Veríssimo observava:    "Não há na conquista portuguesa da América nada comparável à espanhola    do México, do Peru ou do Chile. As próprias lutas civis aqui não tiveram jamais    — e ainda bem — a repetição, a duração, o encarniçamento de iguais lutas nas    colônias espanholas, antes ou depois da independência".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a> Emir Rodríguez Monegal. <i>Mário de    Andrade/Borges, Um diálogo dos anos 20. </i>São Paulo, Perspectiva, 1978, p.    12.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a> Arturo Ardao. <i>Génesis de la idea    y el nombre de América Latina. </i>Caracas, Centro Rómulo Gallegos, 1980. Todas    as minhas informações foram baseadas neste excelente estudo, que me foi indicado    por Antonio Cornejo Polar.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a> <i>América Latina en su literatura</i>.    México, Siglo XXI/Unesco, 1972, p. 9.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a> Neste sentido,    assinala Arturo Ardao, <i>op. cit.: </i>"En acepción amplia, que tiene    por fundamento la antigua aplicación a toda la península ibérica del Hombre    romano Hispania, Hispanoamérica — con sus variantes América Hispana y sobre    todo América Hispánica — abarca al mismo tiempo las Américas Española y Portuguesa:    los países americanos de origen español y el Brasil" (p. 21).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a> Em <i>El Nacional, </i>17 maio 1954.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a> <i>Maldoror 9 </i>(1973), p. 58-64.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not9"></a><a href="#9not">9</a> José Veríssimo. <i>Cultura, literatura    e política na América Latina. </i>Organização e apresentação de João Alexandre    Barbosa. São Paulo, Brasiliense, 1986, p. 74.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not10"></a><a href="#10not">10</a> Em <i>Mário de Andrade/Borges,p.    </i>74.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not11"></a><a href="#11not">11</a> <i>Op.cit.,p. </i>101.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not12"></a><a href="#12not">12</a> Davi Arrigucci    Jr., "Conversa entre fantasmas (Brito Broca e os Americanos), em <i>Remate    de Males</i>". Campinas, Unicamp, 1991, p. 71.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not13"></a><a href="#13not">13</a> Manuel Bandeira. <i>Literatura hispano-americana.    </i>Rio de Janeiro, Fundo de Cultura, 1960 (1ª ed. 1949).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not14"></a><a href="#14not">14</a> <i>Op.cit.,p. </i>15.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not15"></a><a href="#15not">15</a> <i>Op. cit.,p. </i>65.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not16"></a><a href="#16not">16</a> <i>Of. cit., </i>166-167.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not17"></a><a href="#17not">17</a> <i>Op. cit., p. 95.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not18"></a><a href="#18not">18</a> <i>Of. cit., p. 97.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not19"></a><a href="#19not">19</a> <i>Op.cit.,p. </i>198-199.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not20"></a><a href="#20not">20</a> Petrópolis, Vozes, 1971.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not21"></a><a href="#21not">21</a> Em Mário de Andrade, <i>Macunaima.    O herói sem nenhum caráter (ed. </i>crítica Telé Ancona Lopez). Brasília, CNPq,    1988, p. 255-265.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not22"></a><a href="#22not">22</a> Davi Arrigucci Jr. "Movimentos    de um leitor. Ensaio e imaginação crítica em Antônio Cândido", <i>Folha    de S. Paulo, </i>23 nov. 1991.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not23"></a><a href="#23not">23</a> Ver, a respeito, seu artigo "Texto    e história", em Haroldo de Campos. <i>A operação do texto. </i>São Paulo,    Perspectiva, 1976, p. 13-22.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not24"></a><a href="#24not">24</a> Os dez primeiros títulos brasileiros,    publicados em espanhol, são os seguintes: Machado de Assis, <i>Memórias posts    de Brás Cubas, </i>1963 (tradução de A. Alatorre); Graciliano Ramos, <i>Vidas    secas, </i>1964 (prólogo de José Rodríguez Feo); Carolina Maria de Jesús, <i>La    favela, </i>1965 (prólogo de Mario Trejo); José Luis Lins do Regó, <i>Niño de    ingenio, </i>1969 (prólogo de José Triana); Carlos Drummond de Andrade, <i>Poemas,    </i>1970 (prólogo de Muñoz Unsain); Machado de Assis, <i>Varias historias, </i>1972    (prólogo de Antonio Benítez Rojo); Euclides da Cunha, <i>Los sertones, </i>1973    (prólogo de Glauber Rocha); Jorge Amado, <i>Gabriela, clavo y canela, </i>1975    (prólogo de Adolfo Martí Fuentes); João Guimarães Rosa, <i>Gran sertón: veredas,    </i>1979 (prólogo de Trinidad Pérez Valdés); Clarice Lispector, <i>La pasión    según G. H., </i>1982 (prólogo de Trinidad Pérez Valdés). Agradeço a informação    a Silvia Gil.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not25"></a><a href="#25not">25</a> <i>América Latina    en su literatura, </i>p. 17.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Jorge Schwartz </i>é professor do    departamento de Letras Modernas da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências    Humanas da USP.</font></p>      ]]></body>
</article>
