<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582001000100001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582001000100001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Edmundo, seu texto, seu silêncio]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Almeida]]></surname>
<given-names><![CDATA[Candido Mendes de]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<volume>44</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>0</fpage>
<lpage>0</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582001000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582001000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582001000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <b>      <p><font size="4">Edmundo, seu Texto, seu Silêncio</font></p> </b>      <p><font size="3">Candido Mendes de Almeida</font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p ALIGN="LEFT">Edmundo Campos Coelho ao ir para o hospital mal arrumou a escrivaninha, deixado na gaveta o original do primeiro livro de contos. Já testara a entrega deste secretíssimo imaginário, passando a Wanderley o seu &quot;Ao Mestre, com Carinho&quot;<a name="v1"></a><sup><a href="#l1">*</a></sup>. Na fortaleza do silêncio e no agreste de sua vida escondida &#150; maior reserva de intimidade que já deparei &#150; completara toda uma trajetória da cabeça. Ascese, a sua, do ofício desbordado do <i>scholar</i>, que encontrara nas ciências sociais o casulo. </p>      <p ALIGN="LEFT">É impossível reconstituir-se o mosaico desta aventura interior deixada ao olho implacável do próprio perfeccionismo. Os contos rematariam o despontar final de uma escrita, no sentido mais exigente, e tão para além dos desencargos da comunicação científica. Na gaveta rematava-se a rota da proeza de Edmundo a se centrar, afinal, como um universo, na própria mesa de trabalho, orbitada por uma trajetória mais ambiciosa de conhecimento e descoberta, exaurido o profissionalismo da investigação sociológica. </p>      <p ALIGN="LEFT">Largava as grandes pistas do sucesso óbvio, que só dependesse da busca de dados, já suntuária; do excesso das certezas, bem pavimentadas; das hipóteses jubiladas de estudo, e do preciosismo dos distingos sem risco. Foi de início à temática da violência justamente no que tinha de assombração à sua análise bem comportada. <i>A Oficina do Diabo<a name="v2"></a><sup><a href="#l1">**</a></sup></i> não é apenas o estudo, na plenitude, do microcosmo carcerário. Engasta-se no mesmo horizonte da arquitetura das seclusões, de Foucault; dos exílios, em suas distâncias internas, da Sociedade Complexa. </p>      <p ALIGN="LEFT">Venceu os enfoques da violência como tema-limite da dita organização coletiva, e da marginalidade que secrete, suscetíveis, ainda da excelência monográfica, no bom trato com que a nossa geração deu como tranqüilas as premissas do desenvolvimento ou da modernização, como fatos sociais totais. Tal a senda, tal o tiro, o difícil, e o deu Edmundo. Devemos-lhe &#150; para o benefício do nosso IUPERJ &#150; a mirada mais rica para buscar os temas-nervo, que fogem à vulgata dos estudos sobre processos ou estruturas coletivas. </p>      <p ALIGN="LEFT">Este mineiro atávico, mais que duro, resistente da mesma caverna de São Jerônimo sempre renunciou às satisfações do <i>dixit</i> sobre as nossas ciências sociais &#150; como a dos mistérios gozosos na meditação cristã &#150; que permitiriam, a meio diagnóstico, a meia retórica de todos os florilégios, discussões como a da ideologia, a do comportamento partidário no Brasil, ou dos aliancismos eleitorais. Edmundo desenhou, na sua exaustiva implicação de estrutura, o país corporativo num traço dificilmente emulável à força da incisão histórica e da armadura teórica. Mostrou-o o seu estudo sobre os militares em momento crítico das deformações fáceis que permitia, à época, a maré cheia do autoritarismo das Forças Armadas.</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="LEFT">Volúpia, a do nosso professor, como a dos santos nas suas grutas, ou por sobre a coluna da solidão majestática, desfrutada como a possessão de uma &quot;segunda natureza&quot; do pensador, tão só para desfrute-e-escarmento de quem o faz, quase sem romper a placenta da ruminação. Não dava a conhecer a obra em curso; furtava-se das resenhas do que publicava; fugia, sem os sintomas de uma contravaidade, das noites de autógrafos ou das tertúlias sobre o que sabia e não deixava para ninguém crítica mais contundente que a da própria e perene insatisfação. </p>      <p ALIGN="LEFT">Nesse seu dar-se à obra, no veio de estudo do estamento brasileiro, completou <i>As Profissões Imperiais<a name="v3"></a><sup><a href="#l1">***</a></sup></i>. Não se dissocia, no resultado, o definitivo da exposição, do entalhe do texto. Vai à frente da frase a orquestração da partitura, talvez sem que o percebesse o autor. E quem pôde, como Edmundo, juntando a ciência ao melhor dizer, melhor urdir em cenarística grega o enlace da profissão com a ribalta do espaço público imperial? Pode ritmá-la, na dramática interna, do pródomo a catástase. E passa a pé enxuto, da margem do discurso científico ao literário, na mesma temeridade criadora de Gilberto Freyre ou Sérgio Buarque de Holanda.</p>      <p ALIGN="LEFT">Deixando a obra à reclusão feroz, rigor no sono e na vigília, dominou, em <i>maitrise</i> absoluta os próximos passos. Tal como um sonâmbulo seguro, que repete acordado, à menor, o que já demarcou como rota. Não se permitiu o desfrute de <i>As Profissões Imperiais</i>, como nunca fez praça de <i>A</i> <i>Oficina do Diabo</i>, nem da riqueza de toda obra intermédia, como que sempre prisioneira do claustro da própria meditação. </p>      <p ALIGN="LEFT">Deixava às aulas, do dar-se do melhor da inquirição, o sulco do relevo verrumando o dado, ou da atualização do repertório de um conhecer, da melhor angústia criadora. Perseguia a nossa realidade esquiva, sua faena, seu idiomático, suas assincronias por sobre as eficácias do diagnóstico, ou da receita das totalizações, a que se vê quase condenada a sociologia do excesso da pesquisa, para a pobreza da verdadeira hermenêutica de nosso tempo.</p>      <p ALIGN="LEFT">O trunfo que fica, para a Casa, é o deste Edmundo áspero, todo o contrário das alegres companhias ou dos informalismos de confessionário. Repta a nossa ciência menina e sua solenidade defensiva: a dos conhecidos álibis do apelo direto &#150; a esconder o campo magro do que estudam &#150; às indulgências plenárias das multidisciplinaridades, ou do socorro urgente do <i>status</i> epistemológico do que afirma, ou da sobredeterminação que imobilize os seus enunciados.</p>      <p ALIGN="LEFT"><i>As Profissões Imperiais</i> excedem a demasia da inteligência e disciplina, a colocar o seu resultado na estante régia das proezas da cabeça brasileira. Edmundo prescindiu dos vestígios da faina, do caminho do ensaio e erro prévio; do trancamento das hipóteses malogradas; dos recomeços, sem concessão. O texto flui, à grande ensaística das interpretações, no traço largo de um Azevedo Amaral ou de um José Maria dos Santos. E a <i>maitrise</i> não castra a inspiração e o vôo do praticante <i>in camera,</i> das <i>belles lettres</i>. </p>      <p ALIGN="LEFT">Não conheço na produção atual das ciências sociais brasileiras quem mais tenha trabalhado o pensar à marca do texto. O cumprimento da façanha dava-lhe o direito de virar a página e explorar o imaginário que já cumprira a estiva do real. A doença feria-o, então. Mas quem o acompanhou sabe do quanto a purga interior e a cogitação já à obra levavam-no adiante, quase imune, na aventura dos seus silêncios do quarto de hospital, a soltar-se por inteiro das servidões da doença. </p>      <p ALIGN="LEFT">Encontrava um aconchego entre a dor e a espera, a máquina latente do pensar impondo-se até a respiração como uma tarefa já adiante e em curso. O sofrer terminava ao lado, descartado por esta vida interior obstinada, suscetível de espantar as cobranças do corpo. Aberração e quase artifício o que impôs a morte no mais além passado à obra pela cabeça inflexível. &quot;Vamos para casa&quot;, disse Edmundo a Magda, à véspera de falecer. Sem transigência abrigava-se no novo, deixado nas gavetas, como ganho desta vida subtraída aos jogos feitos, tal como o que pode a ascese, no seu artefato perene.</p>      <p ALIGN="LEFT">&nbsp;</p>      <p ALIGN="LEFT"><a name="l1"></a><a href="#v1">*</a> &quot;Crônica da Sociologia Assassinada ou ao Mestre, com Carinho&quot;. Insight/Inteligência, ano III, nº 11, out./dez., 2000.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a href="#v2">**</a> A Oficina do Diabo: Crise e Conflitos no Sistema Penitenciário do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, Espaço e Tempo/IUPERJ, 1987.    <br> <a href="#v3">***</a>As Profissões Imperiais: Medicina, Engenharia e Advocacia no Rio de Janeiro, 1822-1930. Rio de Janeiro/São Paulo, Record, 1999. </p>      ]]></body>
</article>
