<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142012000300029</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142012000300029</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Dramaturgia de avaliação: o teatro político dos anos 1970]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A dramaturgy of evaluation: political theater in the 1990s]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cardenuto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Reinaldo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,FAAP  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>76</numero>
<fpage>311</fpage>
<lpage>332</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142012000300029&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142012000300029&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142012000300029&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Nos anos 1970, diante da repressão militar e do colapso do projeto político da esquerda tradicional, autores teatrais como Gianfrancesco Guarnieri, Vianinha, Paulo Pontes e João das Neves realizaram uma revisão em seus escritos com a finalidade de retomar a tradição de uma dramaturgia engajada capaz de refletir sobre a crise da sociedade brasileira. Renegando o idealismo revolucionário de anos anteriores, buscaram um novo exercício dialético ficcional capaz de manter o compromisso ideológico na chave do nacional-popular e oferecer, pela emoção dramática, um caminho para a conscientização política dos espectadores.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In the 1970's, front of military repression and the collapse of the political project of the traditional left, playwrights like Gianfrancesco Guarnieri, Vianinha, Paulo Pontes e João das Neves conducted a review in their writings in order to retake the tradition of an engaged drama capable to think about the crisis of the Brazilian society. Denying the revolutionary idealism of earlier years, sought a new dialectical and fictional exercise able to maintain ideological commitment with national-popular and able to use the dramatic emotion as a way for the political awareness of spectators.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Dramaturgia de avaliação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Brasil dos anos 1970]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Nacional-popular]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teatro político]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Marxismo nas artes]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Dramaturgy of evaluation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazil of the 1970's]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[National-popular]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Political theater]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Arts and marxism]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>M&Uacute;SICA, TEATRO E DAN&Ccedil;A</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dramaturgia   de avalia&ccedil;&atilde;o: o teatro pol&iacute;tico dos anos   1970<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a></font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Reinaldo Cardenuto</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Doutorando em Meios e Processos   Audiovisuais na ECA-USP e professor de Hist&oacute;ria do Cinema na FAAP. @ &#150; <a href="mailto:reicar@uol.com.br">reicar@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos anos 1970, diante da repress&atilde;o militar e do colapso   do projeto pol&iacute;tico da esquerda tradicional, autores teatrais como   Gianfrancesco Guarnieri, Vianinha, Paulo Pontes e Jo&atilde;o das Neves realizaram uma   revis&atilde;o em seus escritos com a finalidade de retomar a tradi&ccedil;&atilde;o de uma   dramaturgia engajada capaz de refletir sobre a crise da sociedade brasileira.   Renegando o idealismo revolucion&aacute;rio de anos anteriores, buscaram um novo   exerc&iacute;cio dial&eacute;tico ficcional capaz de manter o compromisso ideol&oacute;gico na chave   do nacional-popular e oferecer, pela emo&ccedil;&atilde;o dram&aacute;tica, um caminho para a   conscientiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos espectadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Dramaturgia de avalia&ccedil;&atilde;o, Brasil dos anos 1970,   Nacional-popular, Teatro pol&iacute;tico, Marxismo nas artes.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> In the 1970's, front of military repression and the   collapse of the political project of the traditional left, playwrights like   Gianfrancesco Guarnieri, Vianinha, Paulo Pontes e Jo&atilde;o das Neves conducted a   review in their writings in order to retake the tradition of an engaged drama   capable to think about the crisis of the Brazilian society. Denying the   revolutionary idealism of earlier years, sought a new dialectical and fictional   exercise able to maintain ideological commitment with national-popular and able   to use the dramatic emotion as a way for the political awareness of spectators.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Dramaturgy of evaluation, Brazil of the 1970's, National-popular, Political theater, Arts and marxism.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Quando for   preciso fechar o livro, farei isso sem nada lamentar.</font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vi tanta gente viver t&atilde;o mal, e     tanta gente morrer t&atilde;o bem."</font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;Cita&ccedil;&atilde;o de Jean-Luc Godard a um poema de Luis Aragon</font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">no filme <i>Je vous salue     Sarajevo</i> (1993)&#93;</font></p>     <p align="right">&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O nacional-popular</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por motivos diversos,   em especial o cen&aacute;rio pol&iacute;tico autorit&aacute;rio e repressivo   do Brasil p&oacute;s-1968, os dramaturgos de forma&ccedil;&atilde;o marxista, vindos do   Teatro de Arena, do Centro Popular de Cultura e do Grupo Opini&atilde;o, adentraram a d&eacute;cada de 1970 com uma sensa&ccedil;&atilde;o de vazio. No embate   contra a censura governamental &agrave;s artes, vivendo uma forte crise econ&ocirc;mica no   mercado teatral e a indisposi&ccedil;&atilde;o crescente do meio art&iacute;stico em rela&ccedil;&atilde;o ao vi&eacute;s   ideol&oacute;gico comunista, autores de esquerda, que nos anos anteriores haviam   estabelecido o compromisso de representa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da classe popular,   passavam pelo mal-estar da derrota, da apreens&atilde;o diante de um pa&iacute;s cuja   moderniza&ccedil;&atilde;o se dava ao avesso do que compreendiam como projeto de mundo. Dos   destro&ccedil;os de uma dramaturgia com tra&ccedil;os rom&acirc;nticos e que apostara na cr&iacute;tica ao   capitalismo a partir de um povo idealizado em her&oacute;i, em vanguarda combatente de   nosso subdesenvolvimento, sa&iacute;am vencidos, no campo ideol&oacute;gico, Gianfrancesco   Guarnieri, Oduvaldo Vianna Filho, Augusto Boal, Paulo Pontes, Jo&atilde;o das Neves e   outros. A seu modo, cada um articulava-se para responder a duas inquieta&ccedil;&otilde;es   centrais vividas no per&iacute;odo: de um lado, os palcos cada vez mais esvaziados de   uma concep&ccedil;&atilde;o marxista de arte; de outro, os meios de comunica&ccedil;&atilde;o de massa,   especialmente a televis&atilde;o, preenchendo a aus&ecirc;ncia de um popular s&iacute;mbolo de luta   pol&iacute;tica por outro mais palat&aacute;vel para o desenvolvimento de uma ind&uacute;stria   cultural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo diante desse cen&aacute;rio de colapso da dramaturgia em   afinidade &agrave; perspectiva comunista, em que foram recorrentes censuras &agrave;s   encena&ccedil;&otilde;es de pe&ccedil;as da esquerda, os autores aqui citados procuraram, no   decorrer da primeira metade dos anos 1970,   rearticular uma proximidade da escrita ficcional com o popular politizado. A   expectativa de n&atilde;o interromper o compromisso ideol&oacute;gico com essa classe passava   pela leitura de que a compreens&atilde;o profunda das contradi&ccedil;&otilde;es sociais do Brasil   partia necessariamente da representa&ccedil;&atilde;o do povo. Embora o projeto anterior de   revolu&ccedil;&atilde;o socialista, com excessos de ingenuidade, tenha entrado em fal&ecirc;ncia   com a ascens&atilde;o dos militares ao poder, esses dramaturgos n&atilde;o descartaram a   manuten&ccedil;&atilde;o de um teatro pol&iacute;tico capaz de se tornar espa&ccedil;o fundamental para o debate   p&uacute;blico em torno das crises enfrentadas por um pa&iacute;s que adentrava aos atropelos   no capitalismo avan&ccedil;ado. O recuo hist&oacute;rico da esquerda tradicional, cuja origem   esteve em grande parte ligada ao PCB, n&atilde;o deveria levar &agrave; paralisia do marxismo   art&iacute;stico &agrave; brasileira ou &agrave; ado&ccedil;&atilde;o da tradi&ccedil;&atilde;o teatral encabe&ccedil;ada por Jos&eacute;   Celso Martinez Corr&ecirc;a, de rompimento estrutural com a cria&ccedil;&atilde;o realista de base   materialista hist&oacute;rica. Mesmo que a avalia&ccedil;&atilde;o recente tivesse, por meio de   filmes como <i>Terra em transe </i>(1967), de Glauber Rocha, demonstrado os erros   da esquerda, em especial a ilus&atilde;o de que havia no Brasil da d&eacute;cada de 1960 uma vanguarda prestes a tomar o poder,   cabia &agrave; arte politizada oferecer um foco de resist&ecirc;ncia &agrave; chamada "moderniza&ccedil;&atilde;o   conservadora" e realizar uma revis&atilde;o da dramaturgia anterior com a finalidade   de conservar, no teatro, uma pr&aacute;tica pulsante de reflex&atilde;o cr&iacute;tica sobre o pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante de certa flexibiliza&ccedil;&atilde;o da censura em meados dos anos 1970, motivada em parte pela gradual abertura   pol&iacute;tica iniciada no governo Ernesto Geisel, ganhou for&ccedil;a esse projeto de   retomar e revisar uma dramaturgia inserida na tradi&ccedil;&atilde;o combativa do   nacional-popular. Em anos passados, especialmente antes do AI-5, de 1968,   boa parte da dramaturgia influenciada pelo comunismo havia, como ide&aacute;rio de   milit&acirc;ncia, confiado na certeza de que a solu&ccedil;&atilde;o para as contradi&ccedil;&otilde;es do Brasil,   em especial para o seu subdesenvolvimento, estaria na forma&ccedil;&atilde;o de uma vanguarda   esclarecida na qual o povo, motor revolucion&aacute;rio, seria orientado pela intelectualidade   marxista. Realista por defini&ccedil;&atilde;o, seja em um realismo de fundo luk&aacute;csiano, de   inspira&ccedil;&atilde;o no <i>proletkult</i> ou brechtiano, a ficcionalidade da esquerda, em sua multiplicidade tem&aacute;tica, aparecia   nos palcos impregnada por uma leitura esquem&aacute;tica de mundo, com boa dose de   teleologia, na qual reverberava a cren&ccedil;a de que era poss&iacute;vel tomar posse da   hist&oacute;ria e conduzi-la, n&atilde;o sem sacrif&iacute;cios, em dire&ccedil;&atilde;o ao socialismo. Os   dramaturgos de forma&ccedil;&atilde;o marxista, dos mais adeptos aos manuais comunistas, como   Vianinha, aos menos cr&eacute;dulos em rela&ccedil;&atilde;o ao programa do PCB, caso de Augusto   Boal, escreveram pe&ccedil;as que espelharam, em graus diversos, a confian&ccedil;a hist&oacute;rica   no papel da esquerda como reformuladora do mundo. Em textos como <i>Eles n&atilde;o usam black-tie </i>(1958), <i>Gimba,     presidente dos valentes </i>(1959), <i>Brasil, vers&atilde;o brasileira </i>(1962), <i>Opini&atilde;o </i>(1964), <i>Arena conta Zumbi </i>(1965) e <i>Arena       conta Tiradentes </i>(1967) a   constante est&aacute; em um popular que mesmo sofrendo derrotas na fic&ccedil;&atilde;o carrega em   si tra&ccedil;os de um hero&iacute;smo exemplar, al&eacute;m da ess&ecirc;ncia de uma cultura considerada   pela esquerda como originalmente brasileira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora essas pe&ccedil;as tenham contribu&iacute;do intensamente para a   atualiza&ccedil;&atilde;o do teatro em rela&ccedil;&atilde;o aos debates est&eacute;ticos do modernismo,   tornando-se marcos de afirma&ccedil;&atilde;o da autoria nacional e operando o rompimento com   a nossa tradi&ccedil;&atilde;o do drama burgu&ecirc;s, a dramaturgia marxista dos anos 1950 e 1960   gerou um idealismo que acabou por afastar a cria&ccedil;&atilde;o teatral realista de uma an&aacute;lise   mais complexa da sociedade brasileira e de suas fissuras. Tendo por "estrutura   de sentimento"<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> uma leitura comunista de mundo, arriscando nas   encena&ccedil;&otilde;es das pe&ccedil;as formas que permitissem convocar o espectador a ler o   Brasil a partir da luta de classes e do avan&ccedil;o inevit&aacute;vel do marxismo, os   autores acabaram por preterir as profundas contradi&ccedil;&otilde;es existentes no interior   da camada popular e passaram a articular um conceito pol&iacute;tico de povo, um   s&iacute;mbolo de vanguarda em luta que se conformava mais a seus anseios de   engajamento do que a uma representa&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica da exist&ecirc;ncia social desta   classe. O povo dos palcos &#150; grevistas, malandros e agentes de transforma&ccedil;&atilde;o   hist&oacute;rica &#150;, mesmo constru&iacute;do a partir da pesquisa na realidade, se configurou   em s&iacute;ntese de um desejo revolucion&aacute;rio que n&atilde;o se transformou em pr&aacute;xis na   d&eacute;cada de 1960. A fic&ccedil;&atilde;o teatral da   esquerda, em sua negocia&ccedil;&atilde;o com o real, aprisionou o popular no "realismo" de   sua pr&oacute;pria milit&acirc;ncia monol&iacute;tica e apostou no elogio a uma vanguarda capaz de   projetar a na&ccedil;&atilde;o em uma modernidade avessa ao capitalismo. N&atilde;o &agrave; toa,   depoimentos dos autores, no decorrer de suas vidas, recorrentemente retomaram o   assombro vivido por alguns no imediato p&oacute;s-golpe de 1964: heroicizado na dramaturgia, o povo assistiu passivo a emerg&ecirc;ncia   dos militares ao poder. Com o avan&ccedil;ar dos anos, com o endurecimento gradual da   ditadura, tornava-se evidente a fissura entre a s&iacute;ntese do Brasil projetado nos   palcos e o pa&iacute;s comandado por generais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O mal-estar gerado pela fissura observada nesse teatro   idealista, que levou posteriormente os dramaturgos marxistas a acusarem sua   pr&oacute;pria vis&atilde;o equivocada de historicidade e a adotarem o conceito de populismo   para explicar a heroiciza&ccedil;&atilde;o do povo, n&atilde;o implicou, no entanto, um desligamento   do compromisso de suas pe&ccedil;as em rela&ccedil;&atilde;o ao nacional-popular. Quando do referido   abrandamento da censura, em meados dos anos 1970,   com a oportunidade de recolocar o teatro militante como an&aacute;lise cr&iacute;tica de   Brasil, os autores decidiram resgatar a tradi&ccedil;&atilde;o por eles iniciada tomando o   cuidado de revis&aacute;-la em profundidade, evitando uma concep&ccedil;&atilde;o mecanicista,   ultrapassada pelos pr&oacute;prios acontecimentos hist&oacute;ricos, a partir da qual as   contradi&ccedil;&otilde;es da classe popular e da na&ccedil;&atilde;o anulavam-se, ou mostravam-se   pass&iacute;veis de solu&ccedil;&atilde;o, na linearidade do desenvolvimento dram&aacute;tico. Se a escolha   era n&atilde;o apagar a tradi&ccedil;&atilde;o de engajamento, era manter os eixos tem&aacute;ticos que estavam   na origem da dramaturgia de vi&eacute;s comunista, reconvocando-os como poss&iacute;vel   caminho de reflex&atilde;o, a solu&ccedil;&atilde;o passava pelo repensar da representa&ccedil;&atilde;o de povo e   por redefini&ccedil;&otilde;es no papel que as pe&ccedil;as poderiam assumir em um contexto de crise   pol&iacute;tica da esquerda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dos depoimentos concedidos e escritos redigidos pelos   dramaturgos em torno da revis&atilde;o do nacional-popular, possivelmente a   apresenta&ccedil;&atilde;o da pe&ccedil;a <i>Gota     d'&aacute;gua </i>(1975), por Paulo   Pontes e Chico Buarque, seja o que melhor sintetiza, &agrave; &eacute;poca, o novo projeto   que a esquerda tradicional tentava consolidar no teatro. Em conson&acirc;ncia com o   Vianinha da entrevista a Ivo Cardoso (Vianna Filho, 1983, p.174-87), em 1974, e com o Guarnieri em conversa com   Fernando Peixoto (1985, p.44-60), em 1978,   os autores de <i>Gota d'&aacute;gua </i>iniciam   o texto, praticamente um manifesto de inten&ccedil;&otilde;es, com uma reflex&atilde;o sobre como o   regime militar utilizou a sua condi&ccedil;&atilde;o autorit&aacute;ria para implantar uma ordem   capitalista "radical, violentamente predat&oacute;ria, impiedosamente seletiva"   (Buarque; Pontes, 1977, p.xi) a partir do   qual se acelerou o empobrecimento do povo e a concentra&ccedil;&atilde;o de rendas enquanto   os setores avan&ccedil;ados da classe m&eacute;dia, outrora respons&aacute;veis pela rebeldia na   &aacute;rea cultural, passaram a ser cooptados pela ind&uacute;stria cultural. Partindo de   uma leitura adorniana, eles acusavam a acomoda&ccedil;&atilde;o do inconformismo como consequ&ecirc;ncia   da moderniza&ccedil;&atilde;o instalada sob a reg&ecirc;ncia do "milagre econ&ocirc;mico" e, mais   fundamental, a situa&ccedil;&atilde;o cada vez mais miser&aacute;vel do popular: posta &agrave; margem nos   programas do governo e sem representa&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica nos processos art&iacute;sticos   industriais, "&agrave;s classes subalternas restou a marginalidade abafada, contida,   sem sa&iacute;da. &#91;...&#93; Como classe, est&atilde;o   reduzidas &agrave; indig&ecirc;ncia pol&iacute;tica" (ibidem, p.xv).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O popular, que fora, mesmo idealizado, o centro do que Paulo   Pontes e Chico Buarque consideram no texto "uma das fases mais criativas da   cultura brasileira" (ibidem, p.xvii), encontrava-se para eles, naquele momento,   em um processo acelerado de apagamento hist&oacute;rico, &agrave; deriva em um pa&iacute;s   ditatorial que parecia conduzir o seu desenvolvimento econ&ocirc;mico a partir da opress&atilde;o   em massa das classes subalternas. Distante daquela leitura do miser&aacute;vel que nos   anos 1950 e 1960   se tornaria vanguarda revolucion&aacute;ria, a percep&ccedil;&atilde;o da esquerda tradicional era   de esgotamento, de um povo que parecia condenado, como sugerido por Ruy Guerra,   em seu filme <i>A queda </i>(1978), a esperar sua transforma&ccedil;&atilde;o em bois a   serem industrialmente massacrados no matadouro da Hist&oacute;ria. Diante da percep&ccedil;&atilde;o   desse colapso, da melancolia da derrota, a dramaturgia de vi&eacute;s marxista n&atilde;o   encontraria disposi&ccedil;&atilde;o para reencenar pretens&otilde;es revolucion&aacute;rias e muito menos   a condi&ccedil;&atilde;o de projetar novas idealiza&ccedil;&otilde;es de futuro. Se uma das principais   conclus&otilde;es da apresenta&ccedil;&atilde;o de <i>Gota     d'&aacute;gua </i>estava na necessidade de manter o compromisso da dramaturgia   de esquerda com o nacional-popular, de que era preciso "tentar, de todas as   maneiras, a reaproxima&ccedil;&atilde;o com nossa &uacute;nica fonte de concretude, de subst&acirc;ncia e   at&eacute; de originalidade: o povo brasileiro" (Buarque; Pontes, 1977, p.xvii), isso significava tamb&eacute;m   reconhecer que reconduzir as classes subalternas aos palcos implicava na   desist&ecirc;ncia da positividade anterior em nome de outra dial&eacute;tica cuja for&ccedil;a, em   tempos ditatoriais, estaria em observar criticamente os sintomas de uma   sociedade em crise.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em vez de afundar na estagna&ccedil;&atilde;o provocada pela perplexidade   diante dos rumos da sociedade brasileira ou de adotar a linha de um teatro em   fuga do real, Paulo Pontes e Chico Buarque procuravam, em seu quase manifesto,   convocar o teatro pol&iacute;tico a reintroduzir o popular em cena como ponto de   partida para expor os mecanismos de domina&ccedil;&atilde;o que a ditadura buscava encobrir   com a censura e nos meios de comunica&ccedil;&atilde;o. A dramaturgia de engajamento, como   forma de resist&ecirc;ncia, deveria operar uma resposta cr&iacute;tica aos excessos dos   militares no poder, denunciando na medida do poss&iacute;vel os abusos autorit&aacute;rios,   crimes e torturas praticados em nome da "seguran&ccedil;a nacional" e do   desenvolvimento do pa&iacute;s. Ao propor uma constru&ccedil;&atilde;o dram&aacute;tica sem o esquematismo   ideol&oacute;gico anterior, o novo projeto tinha a pretens&atilde;o de analisar em   profundidade as violentas contradi&ccedil;&otilde;es vividas pelo Brasil dos anos 1970, retomando o compromisso do teatro com a   conscientiza&ccedil;&atilde;o do espectador. Nesse sentido, em dire&ccedil;&atilde;o oposta &agrave;s pe&ccedil;as que   foram escritas para o Centro Popular de Cultura, nas quais se buscavam ocultar   as fissuras pol&iacute;ticas para preservar um programa de milit&acirc;ncia, tratava-se,   como explicou Vianinha em 1974, de   descobrir a trag&eacute;dia, de "n&atilde;o fugir dela, n&atilde;o mascarar nada, ir ao m&aacute;ximo   poss&iacute;vel &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de nossa fragilidade, descobrir at&eacute; o fundo as nossas   impot&ecirc;ncias, as nossas incapacidades" (Vianna Filho, 1983, p.183). Estava em   jogo a cria&ccedil;&atilde;o de um contradiscurso que permitisse expor o negativo da   propaganda oficial da ditadura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todo esse debate encontra-se na origem da pe&ccedil;a <i>Gota d'&aacute;gua</i>. Adaptando <i>Medeia</i>, de Eur&iacute;pedes, para   o Brasil de meados da d&eacute;cada de 1970, os   autores atualizam o texto grego recolocando-o em um conjunto habitacional   carioca onde Joana, abandonada pelo amante Jas&atilde;o, comete suic&iacute;dio ap&oacute;s   envenenar os filhos. Ao recontar o enredo da trag&eacute;dia, utilizando-se de sua   estrutura para comentar criticamente aspectos da situa&ccedil;&atilde;o nacional, Paulo   Pontes e Chico Buarque reconduzem politicamente o popular aos palcos, criando   personagens e cenas que permitam desvelar sofisticadas engrenagens de domina&ccedil;&atilde;o   existentes na moderniza&ccedil;&atilde;o levada a cabo sob o governo militar. Como o caso de   Jas&atilde;o, compositor de sambas, que negocia com os poderosos a comercializa&ccedil;&atilde;o dos   valores do povo e da pr&oacute;pria vida; ou as artimanhas de Creonte, empres&aacute;rio,   para esvaziar, com favores, as manifesta&ccedil;&otilde;es opostas &agrave;s altas presta&ccedil;&otilde;es que   cobra pela venda de casas populares. Contando com uma elaborada constru&ccedil;&atilde;o   dram&aacute;tica, com m&uacute;sicas e di&aacute;logos escritos em verso, <i>Gota d'&aacute;gua</i> &eacute; a den&uacute;ncia de um Brasil   conduzido pelos des&iacute;gnios de uma elite voraz que suprime a voz pol&iacute;tica da   esquerda: ao t&eacute;rmino do enredo, o coroamento de Jas&atilde;o como genro e sucessor de   Creonte, ao pre&ccedil;o do suic&iacute;dio de Joana, exp&otilde;e o desencanto de observar a   assimila&ccedil;&atilde;o da poss&iacute;vel rebeldia contida no popular. Sucesso de p&uacute;blico, a pe&ccedil;a   abria, nos palcos, caminho para essa dramaturgia de engajamento que estava   reavaliando o seu lugar e direcionando o olhar para a trag&eacute;dia enfrentada por   uma classe subalterna &agrave; margem da sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A possibilidade de retomar no teatro a discuss&atilde;o cr&iacute;tica da   situa&ccedil;&atilde;o nacional, a partir dessa ficcionalidade de constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica menos   idealizada do popular, ganhou for&ccedil;a nos meses seguintes &agrave; encena&ccedil;&atilde;o de <i>Gota d'&aacute;gua</i>, quando foram   montadas <i>Muro de arrimo </i>(1975), de Carlos Queiroz Telles, e <i>O &uacute;ltimo carro</i>, de Jo&atilde;o   das Neves. Enquanto a primeira pe&ccedil;a era o mon&oacute;logo de um pedreiro que projetava   sobre a sele&ccedil;&atilde;o brasileira de futebol a alegria n&atilde;o encontrada em sua vida cotidiana,   a segunda, de inspira&ccedil;&atilde;o em Brecht, gerava a alegoria de um Brasil em colapso a   partir da imagem de um trem desgovernado que ao t&eacute;rmino da narrativa bate em um   muro e provoca a morte da maioria de seus passageiros. Escrita originalmente em   1967, mas liberada pela censura para   montagem apenas em 1976, a pe&ccedil;a de Jo&atilde;o   das Neves, leitura das ang&uacute;stias da esquerda, &eacute; dividida em dois atos. No   primeiro, um painel de quadros sociais aparentemente sem liga&ccedil;&atilde;o dram&aacute;tica introduz   em cena crises enfrentadas por personagens do sub&uacute;rbio carioca que viajam no   trem: o casal de mendigos, ele ego&iacute;sta e ela submissa, que tem o dinheiro   surrupiado pelo guarda da esta&ccedil;&atilde;o; a prostituta que vende o corpo no &uacute;ltimo   vag&atilde;o e &eacute; obrigada a servir dois violentos malandros; o campon&ecirc;s que se engana   com o pre&ccedil;o da cocada e &eacute; destratado pelo vendedor ambulante; a menina Judith   que brinca no ch&atilde;o com a urina de um b&ecirc;bado; entre outros. Exce&ccedil;&atilde;o a Beto, que   promete casar com a namorada gr&aacute;vida, e aos oper&aacute;rios cuja discuss&atilde;o se   concentra na melhor forma de militar politicamente na f&aacute;brica, os personagens   de <i>O &uacute;ltimo carro </i>encontram-se   destitu&iacute;dos de romantismo e revelam, em suas a&ccedil;&otilde;es, um popular em decomposi&ccedil;&atilde;o,   como se a mis&eacute;ria social passasse a corromper o pr&oacute;prio esp&iacute;rito das classes   subalternas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo ato cujo in&iacute;cio se d&aacute; com a descoberta de que o trem   onde est&atilde;o os personagens encontra-se desgovernado, gera um processo de   revers&atilde;o das expectativas do drama tradicional. Em vez de apresentar desfechos   para os dilemas anunciados na primeira parte do texto, Jo&atilde;o das Neves os agrava   a partir de uma estrutura em choque que intensifica o descontrole vivido pelo   popular: enquanto os oper&aacute;rios assumem a tarefa de tentar evitar o desastre, um   beato, alegoria da aliena&ccedil;&atilde;o religiosa, consegue convencer parte dos   passageiros a ficar no trem ao prometer a felicidade pela transcend&ecirc;ncia. Ao   t&eacute;rmino da narrativa, apesar de alguns se salvarem, um dos oper&aacute;rios, Deolindo,   acaba por sacrificar-se. Pelo estranhamento da situa&ccedil;&atilde;o, o ato heroico, no   entanto, acaba por soar inveross&iacute;mil, repleto de incompletudes, como se o   autor, j&aacute; em 1967, anunciasse a   impassibilidade de reconduzir ao palco aquele popular representa&ccedil;&atilde;o da   vanguarda revolucion&aacute;ria. N&atilde;o &agrave; toa, ao apresentar a pe&ccedil;a em 1976, defendendo a sua atualidade no Brasil de   meados dos anos 1970, Jo&atilde;o das Neves (1981, p.59)   explica como <i>O &uacute;ltimo carro </i>representa   "um universo tr&aacute;gico, regido por deuses cegos de Olimpo sem grandeza, num mundo   que n&atilde;o produz mais her&oacute;is porque o hero&iacute;smo est&aacute; encravado na luta cotidiana   pela sobreviv&ecirc;ncia de toda a popula&ccedil;&atilde;o de uma cidade, de um pa&iacute;s, de um mundo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A morte simb&oacute;lica do popular   anteriormente idealizado, somada aos esfor&ccedil;os de <i>Gota d'&aacute;gua </i>e de <i>O &uacute;ltimo carro </i>em reassumi-lo como ponto de   partida para uma reflex&atilde;o cr&iacute;tica sobre a situa&ccedil;&atilde;o nacional, levaria o fil&oacute;sofo   marxista Carlos Nelson Coutinho (1981, p.61), em seu artigo "No caminho de uma   dramaturgia nacional-popular", publicado ainda em 1976,   a concluir, a partir do exame das duas pe&ccedil;as, como na dramaturgia militante &agrave;   &eacute;poca </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">uma recep&ccedil;&atilde;o     menos "otimista" e mais complexa do conte&uacute;do popular tornou-se a base de uma     supera&ccedil;&atilde;o do abstrato populismo cepeano; e, em liga&ccedil;&atilde;o com isso, a linguagem     teatral &#150; a forma dram&aacute;tica &#150; assumiu uma espessura simb&oacute;lica capaz de deixar     de lado certa ingenuidade "did&aacute;tica" que marcara nossas anteriores experi&ecirc;ncias     no terreno do "teatro pol&iacute;tico".</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, ao apostar na revis&atilde;o de   seu teatro, a esquerda ofereceu aos espectadores, pelo menos no campo das   ideias, um importante ref&uacute;gio cr&iacute;tico ao discurso desenvolvimentista sustentado   pelos militares. Ao centrar-se no drama enfrentado pelas classes subalternas,   para eles o lugar simb&oacute;lico em que a trag&eacute;dia brasileira se revelava mais   perversa, possibilitaram o retorno a uma tradi&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica de teatro marxista   que foi capaz de promover, mais abertamente, a den&uacute;ncia da ditadura e das   fissuras de uma sociedade em crise. Em sua dimens&atilde;o pol&iacute;tica, no entanto, essa   "dramaturgia de avalia&ccedil;&atilde;o" n&atilde;o se restringiria apenas &agrave; revis&atilde;o e ao resgate do   nacional-popular como princ&iacute;pio de cria&ccedil;&atilde;o ficcional. Seus autores, a maioria   formada nos quadros do PCB, ainda teriam   que acertar contas com duas quest&otilde;es que muito os inquietavam: qual seria,   afinal, o lugar reservado ao militante tradicional da esquerda no Brasil p&oacute;s-1968 e, dentre as poss&iacute;veis formas   dramat&uacute;rgicas, qual permitiria, em tempos sombrios, uma aproxima&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica   mais eficaz com os espectadores.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A   milit&acirc;ncia e a forma dram&aacute;tica</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No decorrer dos anos 1950   e 1960, na tradi&ccedil;&atilde;o idealista j&aacute;   comentada, o dramaturgo, como agente pol&iacute;tico de esquerda, pouco se   autorrepresentou nos palcos. Nas raras pe&ccedil;as em que o militante marxista, de   lugar social distante do povo, transformou-se em figura do conflito dram&aacute;tico,   a tend&ecirc;ncia foi o elogio ao combatente que, numa s&iacute;ntese entre culpa hist&oacute;rica   e trai&ccedil;&atilde;o &agrave; sua classe de origem, sacrificava o conforto burgu&ecirc;s em nome de um   projeto revolucion&aacute;rio. Assim funcionava em <i>A     vez da recusa </i>(1963), de   Carlos Estevam Martins; em <i>Opini&atilde;o </i>(1964), na qual a personagem   de Nara Le&atilde;o descobria a sua miss&atilde;o no engajamento; ou mesmo em <i>Arena conta Tiradentes</i> (1967), na qual, j&aacute; em uma perspectiva de   resist&ecirc;ncia &agrave; ditadura, Guarnieri e Boal analisam por par&aacute;bola o golpe militar,   assumem a tarefa de expor os mecanismos de poder da elite e enaltecem a   mobiliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de Tiradentes ao sintetizar, sob a figura do coringa, o   esp&iacute;rito cr&iacute;tico e provocador da milit&acirc;ncia de esquerda. Na maioria dos textos   encenados &agrave; &eacute;poca, no entanto, o discurso de uma esquerda que n&atilde;o duvidava de   seu papel como agente de transforma&ccedil;&atilde;o, confiante em uma ci&ecirc;ncia comunista de   manual capaz de exercer soberania sobre a Hist&oacute;ria, apresentava-se nas   entrelinhas da fic&ccedil;&atilde;o idealizada do universo popular. No povo romantizado como   "classe para si", para utilizar uma express&atilde;o de Karl Marx, encontravam-se   abrigados os tra&ccedil;os de certa "arrog&acirc;ncia" da esquerda tradicional, exposta em   textos como <i>O anteprojeto do     manifesto do CPC </i>(1962), de   Carlos Estevam Martins (1979, p.67-80), que define a condi&ccedil;&atilde;o do intelectual e   artista marxista como detentor da verdade e condutor de uma massa politicamente   alienada. Embora nem todos os dramaturgos compartilhassem dessa perspectiva, e   uma pe&ccedil;a como <i>Revolu&ccedil;&atilde;o na     Am&eacute;rica do Sul </i>(1960), de   Boal, j&aacute; assumia d&uacute;vidas, fato &eacute; que mais uma vez a "estrutura de sentimento"   comunista tornava dif&iacute;cil, ainda mais antes de 1964,   escapar a um vi&eacute;s ideol&oacute;gico otimista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A derrota provocada pela ascens&atilde;o dos militares ao poder,   agravada pelo aumento da repress&atilde;o ap&oacute;s 1968,   geraria entre os dramaturgos marxistas a ang&uacute;stia de descobrir o colapso do   projeto revolucion&aacute;rio e a pr&oacute;pria ilus&atilde;o de ter assumido a cren&ccedil;a em uma   teleologia f&aacute;cil de fundo socialista. Entre companheiros de luta aprisionados,   torturados, mortos e exilados, a sensa&ccedil;&atilde;o de vazio pol&iacute;tico, que surgia ao observar   o povo posto &agrave; margem, tamb&eacute;m nascia da percep&ccedil;&atilde;o de que o governo militar   promovia o desmanche dos focos de atua&ccedil;&atilde;o da esquerda. Diante desse quadro de   frustra&ccedil;&otilde;es, no qual a ordem &eacute; resistir de alguma forma, &eacute; buscar algum modo de   enfrentamento, os autores passaram a intensificar a sua autorrepresenta&ccedil;&atilde;o   dentro da ficcionalidade teatral. Estava em jogo, na avalia&ccedil;&atilde;o do engajamento   pol&iacute;tico, um processo fundamental de busca para esta gera&ccedil;&atilde;o. Com a consci&ecirc;ncia   de que colocar no centro da cria&ccedil;&atilde;o dram&aacute;tica o militante desterrado significava,   por extens&atilde;o, gerar uma reflex&atilde;o cr&iacute;tica sobre a situa&ccedil;&atilde;o nacional, diversas   pe&ccedil;as passaram a incluir na narrativa, de modo latente ou n&atilde;o, uma das grandes   inquieta&ccedil;&otilde;es dos dramaturgos: afinal, se h&aacute; um lugar poss&iacute;vel de atua&ccedil;&atilde;o da   esquerda no Brasil dos anos 1970, qual   seria esse? E se a cren&ccedil;a revolucion&aacute;ria anterior mostrava-se imposs&iacute;vel no   novo contexto hist&oacute;rico, que base pol&iacute;tica permitiria resgatar uma tradi&ccedil;&atilde;o de   luta?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa "dramaturgia de avalia&ccedil;&atilde;o", uma das leituras em torno do   militante, ainda sob a asfixia provocada pela presid&ecirc;ncia de Em&iacute;lio Garrastazu   M&eacute;dici, &eacute; a da esquerda em profunda agonia, qual um moribundo a temer que o   &uacute;ltimo suspiro o conduza ao desaparecimento hist&oacute;rico definitivo. Sem vislumbrar   sa&iacute;das, estarrecido diante dos acontecimentos, o teatro pol&iacute;tico fez de suas   pr&oacute;prias impossibilidades o centro da cria&ccedil;&atilde;o e curiosamente definiu sua   aporia, seu estado de quase morte, como ponto de partida para manter a postura   cr&iacute;tica em torno da situa&ccedil;&atilde;o nacional. Assim, em <i>Check-up</i> (1972),   partindo do uso da met&aacute;fora talvez para escapar da censura, Paulo Pontes cria   uma situa&ccedil;&atilde;o que beira o fant&aacute;stico kafkaniano ao internar Zambor, velho ator   com problemas de &uacute;lcera, em um hospital regido por burocracias sem sentido no   qual o artista tem seu corpo submetido &agrave;s decis&otilde;es das autoridades. Nesse   hospital, evidente representa&ccedil;&atilde;o do Brasil ditatorial, o protagonista   encontra-se encurralado, sob os cuidados de um m&eacute;dico e de uma freira que   procuram, a partir de um tratamento sem fim, anestesiar seu esp&iacute;rito rebelde.   Embora tente fazer do deboche uma arma contra seu aprisionamento, com o tempo   Zambor v&ecirc; o mal-estar intensificar-se, ainda mais ap&oacute;s a entrada em cena de   Jair, jogador de futebol que representa um popular passivo a aceitar o controle   imposto pelos m&eacute;dicos em troca de conforto e estabilidade. Em constante fric&ccedil;&atilde;o   com os mecanismos repressores, o protagonista acaba por morrer justamente   quando, ap&oacute;s fingir ter forma&ccedil;&atilde;o em medicina, consegue estabelecer um di&aacute;logo   com as autoridades que passam a respeit&aacute;-lo. Paulo Pontes parecia estar   disposto &#150; essa &eacute; uma poss&iacute;vel leitura da pe&ccedil;a &#150; a sugerir o falecimento   simb&oacute;lico do militante, aqui travestido em ator, quando de sua disposi&ccedil;&atilde;o em   negociar, mesmo na base da malandragem, com os donos do poder. Em <i>Check-up</i>, diante da   pergunta "que fazer?", a conclus&atilde;o &eacute; melanc&oacute;lica, sem sa&iacute;da: mesmo com os   esfor&ccedil;os em reorganizar o engajamento pol&iacute;tico como resist&ecirc;ncia, parecia   inevit&aacute;vel a conten&ccedil;&atilde;o da rebeldia e o esmagamento da esquerda.</font></p>       <p><a name="img01" id="img01"></a></p>       <p>&nbsp;</p>       <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n76/a29img01.jpg"></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><a name="img02" id="img02"></a></p>       <p>&nbsp;</p>       <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n76/a29img02.jpg"></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Narrativas cujo centro dram&aacute;tico foi elaborado a partir de   situa&ccedil;&otilde;es opressivas, de dif&iacute;cil escape, como a representar o cerco organizado   pela ditadura em torno do engajamento, foram comuns nos anos 1970. Enquanto Vianinha, sem citar diretamente   a condi&ccedil;&atilde;o do militante de esquerda, criava na televis&atilde;o, na emissora Globo,   textos como <i>Noites brancas </i>(1973), adapta&ccedil;&atilde;o do romance de Dostoi&eacute;vski, e <i>Turma, doce turma </i>(1974), ambos a tratar da impossibilidade de   fuga diante da "moderniza&ccedil;&atilde;o conservadora", Boal escrevia no ex&iacute;lio uma pe&ccedil;a   como <i>Murro em ponta de faca </i>(1976) e Guarnieri, trabalhos como <i>Botequim</i> (1973) e <i>Um     grito parado no ar </i>(1973). &Eacute;   poss&iacute;vel vislumbrar, no entanto, uma diferen&ccedil;a significativa entre este &uacute;ltimo   texto e a sensa&ccedil;&atilde;o de melancolia posta em <i>Check-up </i>por Paulo Pontes. Optando pela met&aacute;fora e pela reflexividade como   estilo, Guarnieri coloca em cena uma companhia teatral, composta por um diretor   e cinco atores, que encara profundas adversidades enquanto tenta montar uma pe&ccedil;a   da qual saberemos poucas informa&ccedil;&otilde;es. Como se comentasse criticamente a pr&oacute;pria   condi&ccedil;&atilde;o da dramaturgia no enfrentamento com os mecanismos de repress&atilde;o,   discutindo o fazer teatral naquele contexto hist&oacute;rico, o autor exp&otilde;e problemas   de ordem pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica respons&aacute;veis por intensificar o esvaziamento de   uma tradi&ccedil;&atilde;o art&iacute;stica de combate ideol&oacute;gico. Mais inspirado por Pirandello do   que por Brecht, afastando-se do derrotismo anunciado em <i>Check-up</i>, Guarnieri fez de <i>Um grito parado no ar</i> uma pe&ccedil;a de resist&ecirc;ncia: mesmo diante de todas as imposi&ccedil;&otilde;es poss&iacute;veis, o grupo   encontra-se decidido a montar seu texto. No decorrer dos ensaios, nos quais a   constante &eacute; o descontrole emocional, revelam-se nos laborat&oacute;rios dos atores, de   forma latente, a opress&atilde;o vivida no Brasil ditatorial. Assim como essa gera&ccedil;&atilde;o   buscara restituir aos palcos o nacional-popular, repensando o seu compromisso   com a cr&iacute;tica marxista, Guarnieri esfor&ccedil;ava-se em devolver ao   artista/militante, mesmo que posto &agrave; margem e sob o risco da anula&ccedil;&atilde;o, um lugar   poss&iacute;vel de atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Seria, entretanto, apenas com <i>Rasga   cora&ccedil;&atilde;o </i>(1974), pe&ccedil;a escrita   por Vianinha &agrave;s v&eacute;speras da morte, que a dramaturgia de vi&eacute;s marxista passaria,   para al&eacute;m do elogio recorrente ao militante, a pensar uma esp&eacute;cie de novo   programa para o engajamento pol&iacute;tico por meio das artes. Na vers&atilde;o impressa de   seu texto, Vianinha ofereceria, como pref&aacute;cio a <i>Rasga cora&ccedil;&atilde;o</i>, um quase poema intitulado   "Somos profissionais". Ali, entre sugest&otilde;es formais para o teatro praticado por   sua gera&ccedil;&atilde;o, quest&atilde;o que discutirei um pouco &agrave; frente, encontra-se uma   avalia&ccedil;&atilde;o fundamental sobre o novo papel a ser assumido pela dramaturgia de   tradi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. Ao anunciar que a miss&atilde;o dos artistas n&atilde;o se definia mais   pela perspectiva teleol&oacute;gica anterior, a de ser "ju&iacute;zes de nosso tempo", o   autor anulava a ortodoxia comunista de suas primeiras pe&ccedil;as para sugerir a   atualiza&ccedil;&atilde;o do exerc&iacute;cio dial&eacute;tico a partir de uma cr&iacute;tica n&atilde;o normativa,   aberta &agrave; compreens&atilde;o materialista menos esquem&aacute;tica de Brasil. Destitu&iacute;da das   imposi&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias, que nos anos 1960   por vezes implicavam projetar uma leitura idealista da situa&ccedil;&atilde;o nacional, os   dramaturgos encontravam-se, mesmo que ref&eacute;ns da ditadura, livres para a tarefa   "de investigadores, de descobridores" das estruturas que organizavam uma   realidade social repleta de fissuras e de contradi&ccedil;&otilde;es. Despido das ilus&otilde;es   totalizantes, o dramaturgo deveria continuar atuando nas especificidades de seu   tempo, contribuindo para o despertar cr&iacute;tico dos espectadores. Se a Revolu&ccedil;&atilde;o,   como transforma&ccedil;&atilde;o total, mostrava-se invi&aacute;vel, a solu&ccedil;&atilde;o estava na pol&iacute;tica de   menor alcance, fundamental para construir, nos subterr&acirc;neos do pa&iacute;s, um   contradiscurso ao projeto dos militares. Da nega&ccedil;&atilde;o do monumentalismo que a   arte marxista criara para autorrepresentar o militante heroico, <i>Rasga cora&ccedil;&atilde;o </i>anunciava um   novo homem pol&iacute;tico, an&ocirc;nimo, que embora n&atilde;o fosse homenageado com uma est&aacute;tua   em pra&ccedil;a p&uacute;blica, tornava-se fundamental na luta ao lado do popular. Desvelar   os sintomas da crise, mesmo que em uma dimens&atilde;o pequena, cotidiana, tornava-se   algo pungente: "para achar a &aacute;gua &eacute; preciso descer terra adentro/encharcar-se no lodo/mas h&aacute; os que preferem olhar os c&eacute;us/esperar pelas chuvas".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em <i>Rasga   cora&ccedil;&atilde;o</i>, pe&ccedil;a na qual Vianinha exercitou ao m&aacute;ximo o seu   conhecimento teatral, o protagonista &eacute; Manguari Pistol&atilde;o, militante comunista,   que tem uma trajet&oacute;ria marcada por enfrentamentos constantes com o mundo a sua   volta. No passado, quando jovem, encontra-se em confronto com a incompreens&atilde;o   do pai, integralista que em tempos de Getulio Vargas n&atilde;o aceita as escolhas   profissionais e ideol&oacute;gicas do filho; no presente, j&aacute; um homem casado, mas que   n&atilde;o abandonou a atua&ccedil;&atilde;o ao lado do popular, entra em choque com o filho Luca,   hippie desinteressado em pol&iacute;tica que rejeita, em nome do prazer, submeter-se &agrave;   l&oacute;gica do mundo burgu&ecirc;s. Com um esqueleto dram&aacute;tico no qual o passado e o   presente se sobrep&otilde;em, como se as situa&ccedil;&otilde;es vividas em uma temporalidade fossem   o espelho da outra, Vianinha coloca no palco, no centro do dif&iacute;cil   relacionamento entre os personagens, a crise geracional. Nos anos 1970, consciente da derrota sofrida pela esquerda,   Manguari sente nas conversas com Luca desprezo da juventude pelo comunismo,   pelas estruturas hier&aacute;ticas da sociedade e pela fam&iacute;lia burguesa como n&uacute;cleo de   organiza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es humanas. Em tudo o que o protagonista acredita e vive,   seu filho v&ecirc; aprisionamento, infelicidades, decad&ecirc;ncia: ambos s&atilde;o incapazes de   aceitar os valores do outro, de negociar uma aproxima&ccedil;&atilde;o entre as vis&otilde;es distintas   de mundo. Embora Vianinha, com muita habilidade, apresente di&aacute;logos eloquentes   em torno do ponto de vista dos dois personagens, &eacute; evidente a sua ades&atilde;o ao   velho militante, ainda mais ap&oacute;s a cena na qual Luca renega totalmente a   tradi&ccedil;&atilde;o de luta dos comunistas ao dizer que "a hist&oacute;ria pol&iacute;tica deste pa&iacute;s &eacute;   a hist&oacute;ria da cal&ccedil;a arriada".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse argumento que procura anular, sem conhecimento hist&oacute;rico, a   contribui&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica do marxismo, ponto de impasse para os dramaturgos formados   sob a influ&ecirc;ncia do PCB, estimula o   desenvolvimento, nas sequ&ecirc;ncias finais de <i>Rasga     cora&ccedil;&atilde;o</i>, de um olhar simp&aacute;tico em torno de Manguari Pistol&atilde;o. Ao   avaliar, na figura do protagonista, a sua pr&oacute;pria gera&ccedil;&atilde;o, o autor lhe presta   uma dupla homenagem, esbo&ccedil;ando na fic&ccedil;&atilde;o o novo programa de atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica.   Em primeiro lugar, ao colocar em cena o personagem jovem Camargo Mo&ccedil;o, que tem   como inspira&ccedil;&atilde;o para o seu engajamento a tradi&ccedil;&atilde;o de milit&acirc;ncia da esquerda   tradicional, Vianinha apontava que o afastamento do idealismo anterior n&atilde;o   implicava negar a heran&ccedil;a marxista, mas em descobri-la em novo formato.   Condenar os erros estrat&eacute;gicos dos anos 1960   n&atilde;o significava apagar da mem&oacute;ria o passado de luta, mas compreend&ecirc;-lo como   parte de um processo que, revisado, poderia continuar estimulando a consci&ecirc;ncia   cr&iacute;tica, o materialismo hist&oacute;rico como ci&ecirc;ncia e a desconfian&ccedil;a pelo exerc&iacute;cio   dial&eacute;tico. Tratava-se de fixar na hist&oacute;ria do Brasil a contribui&ccedil;&atilde;o da esquerda,   gerando uma resposta ao esvaziamento ideol&oacute;gico organizado pela ditadura. Uma   disputa pela constru&ccedil;&atilde;o da mem&oacute;ria do pa&iacute;s que, em contrapelo &agrave; hist&oacute;ria oficial   criada pelos militares, procurava inscrever na fic&ccedil;&atilde;o o legado comunista: mesmo   diante do sentimento de derrota, em que muitos textos pareciam velar um defunto   inc&ocirc;modo, a busca estava na manuten&ccedil;&atilde;o do esp&iacute;rito cr&iacute;tico, na ressurrei&ccedil;&atilde;o da   milit&acirc;ncia no tempo presente. N&atilde;o &agrave; toa, reconhecer heran&ccedil;as do marxismo &eacute; um   dos t&oacute;picos centrais em pe&ccedil;as como <i>Ponto     de partida </i>(1976), de   Guarnieri, e <i>Campe&otilde;es do     mundo</i> (1979), de Dias Gomes.   Mesmo no cinema, ao adaptar <i>Eles     n&atilde;o usam black-tie</i> (1981) em   parceria com Guarnieri, o cineasta comunista Leon Hirszman adicionaria esse   debate em um dos novos di&aacute;logos do personagem Ot&aacute;vio. No vel&oacute;rio de seu amigo e   companheiro Br&aacute;ulio, s&iacute;mbolo de luta de uma esquerda perseguida, ele diz ao   filho: "Nunca que um companheiro maravilhoso como esse ia pensar que tinha   tanta gente importante no enterro dele. &Eacute; s&oacute; o Br&aacute;ulio mesmo. Viu, Chiquinho?   Um dia o teu filho vai estudar o Br&aacute;ulio na Hist&oacute;ria do Brasil".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao se autorrepresentar na fic&ccedil;&atilde;o, o   dramaturgo buscava garantir a perman&ecirc;ncia de sua tradi&ccedil;&atilde;o de luta n&atilde;o apenas na   escrita da hist&oacute;ria, mas tamb&eacute;m na cr&iacute;tica ao tempo presente. Em <i>Rasga cora&ccedil;&atilde;o</i>, o segundo   momento em celebra&ccedil;&atilde;o &agrave; perman&ecirc;ncia do legado comunista acontece quando, no   &aacute;pice dram&aacute;tico, discuss&atilde;o final entre Luca e Manguari Pistol&atilde;o, este &uacute;ltimo   define o lugar poss&iacute;vel do engajamento marxista em tempos ditatoriais. Como no   quase poema "Somos profissionais", que prefaciava a sua pe&ccedil;a, Vianinha desloca,   na voz de seu protagonista, a atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de um vi&eacute;s totalizante para   outro cotidiano, de alcance menor, mas n&atilde;o menos fundamental. Como combatente   posto no anonimato, &agrave; margem da celebra&ccedil;&atilde;o heroica, Manguari mant&eacute;m e dissemina   a postura cr&iacute;tica a partir do enfrentamento com o dia a dia. Todo militante,   mesmo isolado e comprometido com sua vida pessoal, respira rebeldia. Contra o   esmorecimento provocado nos anos 1970, &eacute;   esse o recado dado por interm&eacute;dio do protagonista de <i>Rasga cora&ccedil;&atilde;o:</i> </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Eu sempre     estive ao lado dos que t&ecirc;m sede de justi&ccedil;a, menino! Eu sou um revolucion&aacute;rio,     entendeu? S&oacute; porque uso terno e gravata e ando no &ocirc;nibus 415 n&atilde;o posso     ser revolucion&aacute;rio? &#91;...&#93; Revolu&ccedil;&atilde;o sou eu! Revolu&ccedil;&atilde;o pra mim j&aacute; foi uma coisa     pirot&eacute;cnica, agora &eacute; todo dia, l&aacute; no mundo, ardendo, usando as palavras, os     gestos, os costumes, a esperan&ccedil;a desse mundo.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao propor para si o exemplo de Manguari Pistol&atilde;o, saindo do   texto idealista anterior para outro que buscava, a partir de um popular   redefinido, apresentar os sintomas de uma sociedade corrompida, essa   "dramaturgia de avalia&ccedil;&atilde;o" reencontrava, naquele momento, um lugar espec&iacute;fico &#150;   e poss&iacute;vel &#150; de atua&ccedil;&atilde;o para a milit&acirc;ncia de esquerda. Com sua pe&ccedil;a, Vianinha   definia um caminho, uma base pol&iacute;tica, que boa parte de seus colegas de gera&ccedil;&atilde;o   adotaria no teatro da segunda metade da d&eacute;cada de 1970.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O repensar dos eixos tem&aacute;ticos de   cria&ccedil;&atilde;o do teatro pol&iacute;tico n&atilde;o poderia, no entanto, para a gera&ccedil;&atilde;o de Vianinha,   deixar de vir acompanhado por uma outra reflex&atilde;o em torno de qual forma   dramat&uacute;rgica seria a mais adequada para inquietar os espectadores &agrave; leitura   cr&iacute;tica, materialista, da sociedade e de suas fissuras. No geral, autores como   Guarnieri, Paulo Pontes e Jo&atilde;o das Neves, al&eacute;m do pr&oacute;prio Vianinha, assumiram   uma postura de nega&ccedil;&atilde;o diante do que o teatro brasileiro vinha articulando, na   passagem dos anos 1960 para 1970, como proposta de vanguarda. Para eles, a   tend&ecirc;ncia iniciada por Jos&eacute; Celso Martinez Corr&ecirc;a, com a montagem de <i>O rei da vela</i>, em 1967, havia gerado uma ades&atilde;o das novas   companhias teatrais a uma encena&ccedil;&atilde;o virtuosista, "pirot&eacute;cnica", a partir da   qual t&eacute;cnicas perform&aacute;ticas e de anula&ccedil;&atilde;o da "a&ccedil;&atilde;o dram&aacute;tica" estariam operando   o esvaziamento do realismo como tradi&ccedil;&atilde;o fundamental para colocar nos palcos o   drama social. Valorizando o papel do diretor como construtor de uma <i>mise-en-sc&egrave;ne </i>agressiva,   na qual o deboche era um artif&iacute;cio recorrentemente empregado para incomodar o   p&uacute;blico em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s pr&oacute;prias moralidades, essa vanguarda apostava na   ritualiza&ccedil;&atilde;o da cena, no inc&ocirc;modo desvelar das subjetividades amortecidas pelos   valores burgueses e no afastamento da dramaturgia pol&iacute;tica de vi&eacute;s comunista,   que em suas idealiza&ccedil;&otilde;es havia falhado ao projetar uma revolu&ccedil;&atilde;o irrealiz&aacute;vel   como pr&aacute;xis. Ao romper com a racionaliza&ccedil;&atilde;o marxista, pe&ccedil;as como <i>Cord&eacute;lia Brasil</i> (1968), de Ant&ocirc;nio Bivar, e <i>Hoje &eacute; dia de rock </i>(1971), de Jos&eacute; Vicente, incomodavam a gera&ccedil;&atilde;o   egressa do Teatro de Arena pelo que consideravam uma ades&atilde;o inconsequente &agrave;   cultura de massa e pelo desligamento desse teatro em rela&ccedil;&atilde;o ao compromisso com   o popular. Assim, praticamente sintetizando a indisposi&ccedil;&atilde;o dos autores   politizados em rela&ccedil;&atilde;o a essa tend&ecirc;ncia, Paulo Pontes e Chico Buarque eram   taxativos, no pref&aacute;cio a <i>Gota     d'&aacute;gua</i>, ao apontar como </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">o desespero,     o deboche, a super-valoriza&ccedil;&atilde;o dos sentidos, etc. &#150; que tomaram conta de nosso     melhor teatro em anos recentes &#150; a partir de determinado momento deixaram de     ser substitutivos conscientes do realismo policiado e passaram a ser, no plano     teatral, a express&atilde;o da incapacidade de nossa cultura de perceber e formular,     em toda a sua complexidade, a sociedade brasileira atual. (Buarque; Pontes, 1977, xviii) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse e em outros textos em que a   esquerda analisou o teatro brasileiro na primeira metade dos anos 1970, como na apresenta&ccedil;&atilde;o da pe&ccedil;a <i>O &uacute;ltimo carro</i> ou no   artigo "Efeitos e causas (ou causas e efeitos) da crise" (1972) (Vianna Filho, 1983, p.149-53), redigido   por Vianinha, a constante est&aacute; no pressuposto de que essa vanguarda, embora   apresentasse solu&ccedil;&otilde;es inquietantes do ponto de vista formal, apontava uma   profunda crise criativa nas artes dram&aacute;ticas por dissolver a perspectiva   realista de engajamento. Obviamente, os dramaturgos marxistas n&atilde;o desejavam,   diante da fal&ecirc;ncia do projeto revolucion&aacute;rio, retomar os tra&ccedil;os de idealismo   que estimularam na sua fic&ccedil;&atilde;o um texto esquem&aacute;tico, cujo falso pressuposto   fora, por vezes, a cria&ccedil;&atilde;o de tramas superficiais que permitissem uma   efici&ecirc;ncia maior na politiza&ccedil;&atilde;o do espectador. Mesmo que a tend&ecirc;ncia anterior   ao didatismo fosse, em grande parte, desenvolvida em encena&ccedil;&otilde;es de evidente   complexidade est&eacute;tica, e basta lembrar da aproxima&ccedil;&atilde;o com a forma brechtiana   nas montagens de <i>Arena conta     Zumbi </i>e <i>Arena       conta Tiradentes</i>, o mal-estar gerado com a derrota da esquerda no   campo ideol&oacute;gico levou os autores a apostarem em uma dramaturgia na qual a   alteridade permitiria uma leitura mais profunda das estruturas sociais e do   desvelar de suas contradi&ccedil;&otilde;es. Em defesa de uma "sofistica&ccedil;&atilde;o" do drama   comprometido com a pol&iacute;tica, para eles irrealiz&aacute;vel no teatro daquela   vanguarda, estava em jogo o resgate de um engajamento que permitira, na fic&ccedil;&atilde;o,   a continuidade de uma abordagem cr&iacute;tica em torno do Brasil. Se a tradi&ccedil;&atilde;o   iniciada pelo Teatro Oficina estruturava-se no irracionalismo como media&ccedil;&atilde;o de   mundo, anulando uma narratividade em progress&atilde;o dram&aacute;tica que se pautava pela   cr&iacute;tica do social, o caminho seria, ao inverso, reconduzir a "palavra", a   l&oacute;gica racional, ao centro da cria&ccedil;&atilde;o teatral, apostando que esse movimento   seria capaz de gerar uma densa reflex&atilde;o sobre a sociedade. Contra a "fobia pela   raz&atilde;o", identificada no pref&aacute;cio de <i>Gota     d'&aacute;gua </i>como tend&ecirc;ncia da vanguarda, a perspectiva estava em   revalorizar a linguagem: como </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">instrumento     do pensamento organizado, (esta) tem que ser enriquecida, desdobrada,     aprofundada, al&ccedil;ada ao n&iacute;vel que lhe permita captar e revelar a complexidade de     nossa situa&ccedil;&atilde;o atual. A palavra, portanto, tem que ser trazida de volta, tem     que voltar a ser nossa aliada. (Buarque; Pontes, 1977, p.xix) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Havia, por parte da maioria dos   autores oriundos do Teatro de Arena &#150; exce&ccedil;&atilde;o a Boal, sempre fiel &agrave; &eacute;pica   brechtiana &#150;, a aposta no regresso &agrave; forma dram&aacute;tica, na consolida&ccedil;&atilde;o de uma   dramaturgia em que a s&iacute;ntese entre o desenvolvimento psicol&oacute;gico e social dos   personagens permitisse a identifica&ccedil;&atilde;o dos espectadores com o universo do   popular em crise. Em um movimento oposto &agrave;quela vanguarda, a um teatro   assumidamente fragment&aacute;rio e agressivo, surgia a confian&ccedil;a em uma estrutura   dram&aacute;tica tradicional, de progress&atilde;o narrativa, que acreditavam poderia   incentivar o p&uacute;blico a uma imers&atilde;o emocional na cena e a uma reflex&atilde;o trazida &agrave;   tona pelo realismo cr&iacute;tico. Para os dramaturgos de vi&eacute;s marxista, diante de um   espectador fatigado com os dispositivos hostis da vanguarda, tratava-se de devolver   ao teatro o prazer de assistir a uma pe&ccedil;a em que os recursos do drama, bem   constru&iacute;dos, incluiriam tamb&eacute;m uma reflex&atilde;o sobre a situa&ccedil;&atilde;o brasileira nos   anos 1970. No respeito &agrave;s normas   convencionais de <i>playwright</i>,   textos como <i>Gota d'&aacute;gua</i>, <i>Rasga cora&ccedil;&atilde;o</i>, <i>Ponto de partida </i>e <i>Campe&otilde;es do mundo</i> procuraram estabelecer o jogo emocional como pressuposto necess&aacute;rio para a   conscientiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. Mesmo que isso implicasse a perigosa aproxima&ccedil;&atilde;o com   uma forma tradicionalmente utilizada pelo teatro comercial, e empregada   sistematicamente pela televis&atilde;o, os autores articularam o uso da catarse em   conson&acirc;ncia com o discurso cr&iacute;tico, esperando com isso fazer da fic&ccedil;&atilde;o   politizada tamb&eacute;m um espa&ccedil;o de abrigo, de lazer, em meio &agrave;s press&otilde;es da   ditadura sobre a vida social. Vianinha, um dos maiores defensores dessa   perspectiva, faria das apresenta&ccedil;&otilde;es de <i>Rasga     cora&ccedil;&atilde;o </i>uma esp&eacute;cie de carta de inten&ccedil;&otilde;es dos dramaturgos de   esquerda. Al&eacute;m do quase poema "Somos profissionais", em que exp&otilde;e a sua   oposi&ccedil;&atilde;o ao teatro de agress&atilde;o,<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a> em um dos pr&oacute;logos in&eacute;ditos da pe&ccedil;a   escreve: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">aqui &eacute; um     lugar de repouso e contempla&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o queremos a sua participa&ccedil;&atilde;o, nem como     agredidos, nem como coro de vozes divididas &#91;...&#93;     s&oacute; nesse estado desavisado, descontra&iacute;do,     blandicioso, poderemos deixar alguns talantes em sua alma que sirvam para medir     os tamanhos reais da vida. Esperamos que essa doce sensa&ccedil;&atilde;o de gratuidade &agrave;     sa&iacute;da do teatro, amanh&atilde; nas ruas, as coisas corriqueiras ganhem outro     significado para os senhores. (Vianna Filho, 1983, p.188-9) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, levando aos palcos um   contradiscurso essencial para marcar oposi&ccedil;&atilde;o ao governo militar, rearticulando   o nacional-popular e a representa&ccedil;&atilde;o do militante como eixos para a leitura em   torno das contradi&ccedil;&otilde;es brasileiras, a "dramaturgia de avalia&ccedil;&atilde;o" apostava no   vigor que a forma dram&aacute;tica poderia ter para operar sobre o p&uacute;blico, carente de   identifica&ccedil;&otilde;es emocionais, uma transforma&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica do olhar. Das inquieta&ccedil;&otilde;es   dos dramaturgos politizados, surgia um teatro que, embora de curta dura&ccedil;&atilde;o, sem   lugar para realizar-se nos palcos das d&eacute;cadas seguintes, acabou por revelar-se   uma sobrevida da tradi&ccedil;&atilde;o ficcional marxista capaz, naquele momento, de   oferecer um importante local de reflex&atilde;o para uma sociedade anestesiada pelo   autoritarismo ditatorial. Foi uma contribui&ccedil;&atilde;o, fundamental, da gera&ccedil;&atilde;o formada   pelo comunismo e que buscava resistir &agrave; pr&oacute;pria crise de seu projeto   revolucion&aacute;rio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Turma, doce   turma </i>(1974), de Vianinha:</b></font> <font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>contribui&ccedil;&atilde;o     televisiva para o debate</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir de 1968, com o   endurecimento do regime militar, a amplia&ccedil;&atilde;o da censura &agrave;s pe&ccedil;as politizadas e   a crise econ&ocirc;mica do mercado teatral, dramaturgos comprometidos com o marxismo   precisaram encontrar em outro meio de express&atilde;o uma oportunidade de seguran&ccedil;a   financeira e de desenvolvimento de seus trabalhos criativos. Estimulados por   comunistas da velha guarda que atuavam na televis&atilde;o h&aacute; anos, caso de Dias Gomes   e Br&aacute;ulio Pedroso, nomes como Gianfrancesco Guarnieri, Paulo Pontes e Vianinha   acabariam por trabalhar nas emissoras Tupi ou Globo, dispostas no in&iacute;cio dos   anos 1970 a afirmar-se culturalmente com   a incorpora&ccedil;&atilde;o em seus quadros do que havia de mais significativo no teatro   brasileiro. Na televis&atilde;o, que se mostraria um "ref&uacute;gio" repleto de   contradi&ccedil;&otilde;es, esses autores conseguiram manter tra&ccedil;os de engajamento em   roteiros de cr&iacute;tica &agrave; classe m&eacute;dia, transformados em programas como <i>As pessoas na sala de jantar </i>(1972),<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a> mas encontrariam uma   indisposi&ccedil;&atilde;o crescente aos textos pr&oacute;ximos da "dramaturgia de avalia&ccedil;&atilde;o", nos   quais a autorrepresenta&ccedil;&atilde;o do militante e a leitura politizada do popular eram   os pontos de partida para a an&aacute;lise de Brasil. Nos poucos momentos em que   buscaram manter o compromisso ideol&oacute;gico com o povo, os autores de tradi&ccedil;&atilde;o   comunista tiveram que encarar n&atilde;o apenas a persegui&ccedil;&atilde;o de &oacute;rg&atilde;os governamentais   &agrave;s suas obras, mas tamb&eacute;m a pr&oacute;pria autocensura das emissoras, mais   interessadas em fic&ccedil;&otilde;es com forte apelo de p&uacute;blico nas quais o popular era   tratado como cultura festiva ou a partir de crises individuais sem rela&ccedil;&atilde;o com   o social. Um caso como o do programa <i>Pivete</i> (1972), roteirizado e dirigido por   Guarnieri, mas impedido pela Tupi de ser veiculado, mostrava como estavam   fechados, na televis&atilde;o, os espa&ccedil;os para a realiza&ccedil;&atilde;o de dramas como o do   personagem favelado Nen&ecirc;, cuja guinada ao banditismo era consequ&ecirc;ncia da fome e   da explora&ccedil;&atilde;o na esfera do trabalho. Embora interessasse uma ficcionalidade   origin&aacute;ria de autores &agrave; esquerda, esta deveria ser contida em sua rebeldia,   amoldando-se a padr&otilde;es mais palat&aacute;veis de consumo cultural. O centro de   desenvolvimento da "dramaturgia de avalia&ccedil;&atilde;o" parecia ser mesmo o teatro,   embora esse passasse por uma aguda crise econ&ocirc;mica e de identidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em meio a esse processo televisivo de "acomoda&ccedil;&atilde;o", em que a   ficcionalidade em torno do popular perdia seu componente pol&iacute;tico-marxista para   ser incorporada pela ind&uacute;stria cultural, no entanto uma rara exce&ccedil;&atilde;o foi   poss&iacute;vel no ano de 1974. &Agrave;s v&eacute;speras da   morte, enquanto escrevia a pe&ccedil;a <i>Rasga     cora&ccedil;&atilde;o</i>, Vianinha aceitou o convite da Globo para redigir o piloto   de uma nova s&eacute;rie que a emissora pretendia lan&ccedil;ar ainda naquele ano. Partindo   da com&eacute;dia de costumes com tonalidade cr&iacute;tica, que o dramaturgo exercitara na   cria&ccedil;&atilde;o de <i>A grande fam&iacute;lia, </i>o novo roteiro, intitulado <i>Turma,     doce turma</i>, apresentava um grupos de amigos, todos pertencentes &agrave;   classe popular, alguns trabalhadores aut&ocirc;nomos e outros oper&aacute;rios, que h&aacute;   quinze anos se reuniam nas noites de s&aacute;bado para celebrar a vida e relaxar   diante da luta do dia a dia pela sobreviv&ecirc;ncia. O texto come&ccedil;a com mais uma   dessas reuni&otilde;es, com os personagens se encontrando ap&oacute;s o expediente, mas   reserva uma surpresa, uma situa&ccedil;&atilde;o de inescapabilidade que lembra as narrativas   de pe&ccedil;as como <i>Check-up</i> e <i>Um grito parado no ar:</i> naquele dia, embora os amigos tentem encontrar em S&atilde;o Paulo um local para   festejar, acabam por viver a frustra&ccedil;&atilde;o diante de uma metr&oacute;pole tomada pela   viol&ecirc;ncia, pelo medo e pela burocratiza&ccedil;&atilde;o. Embora insistam na busca por um   lugar apraz&iacute;vel, acolhedor, esbarram nas transforma&ccedil;&otilde;es agressivas praticadas   pela moderniza&ccedil;&atilde;o urbana dos anos 1970,   em que a privatiza&ccedil;&atilde;o constante dos espa&ccedil;os p&uacute;blicos e a institucionaliza&ccedil;&atilde;o da   viol&ecirc;ncia pelos mecanismos autorit&aacute;rios do poder esvaziaram a grande cidade   como local de debates, de conviv&ecirc;ncia e sociabilidade. Posto &agrave; margem, diante   da impossibilidade da celebra&ccedil;&atilde;o, o popular &eacute; colocado por Vianinha no centro   da dramaturgia como reflex&atilde;o sobre o Brasil ditatorial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A partir do realismo como estilo, em uma forma est&eacute;tica que   partia do jogo emocional como princ&iacute;pio para a conscientiza&ccedil;&atilde;o do espectador, <i>Turma, doce turma </i>permitia   elaborar na televis&atilde;o um di&aacute;logo com a "dramaturgia de avalia&ccedil;&atilde;o",   especialmente em rela&ccedil;&atilde;o ao resgate do nacional-popular como exerc&iacute;cio   dial&eacute;tico de cr&iacute;tica pol&iacute;tica. No jogo de enfrentamentos, entre as expectativas   e frustra&ccedil;&otilde;es dos personagens, o texto revelava fissuras e contradi&ccedil;&otilde;es   existentes na metr&oacute;pole. Em princ&iacute;pio, levando em conta a recorrente   autocensura da Globo em rela&ccedil;&atilde;o ao vi&eacute;s marxista de abordagem do povo, o roteiro   estaria possivelmente destinado ao engavetamento. No entanto, talvez pelas   circunst&acirc;ncias, a recente morte de Vianinha, autor que contribu&iacute;ra bastante nas   pesquisas de uma linguagem ficcional para a televis&atilde;o, Daniel Filho resolveu   supervisionar a transforma&ccedil;&atilde;o do piloto de <i>Turma,     doce turma </i>em um epis&oacute;dio fechado dos <i>Casos especiais</i>, trabalhando em parceria com   Paulo Affonso Grisolli, que ficou respons&aacute;vel pela dire&ccedil;&atilde;o do programa. O clima   de homenagem, informa&ccedil;&atilde;o importante para entender o processo de realiza&ccedil;&atilde;o do   programa, tamb&eacute;m est&aacute; na origem da mobiliza&ccedil;&atilde;o de antigos companheiros de   Vianinha, todos provenientes do teatro engajado dos anos 1950 e 1960,   que decidiram se organizar para estar presentes no projeto. Interpretando o   grupo de amigos, estariam atores como Gianfrancesco Guarnieri, Milton   Gon&ccedil;alves, Fl&aacute;vio Migliaccio, Nelson Xavier e David Jos&eacute;, todos com passagens   significativas pelo Teatro de Arena, al&eacute;m de uma participa&ccedil;&atilde;o especial de L&eacute;lia   Abramo, conhecida por sua milit&acirc;ncia comunista. Mesmo que <i>Turma, doce turma</i> se   concentrasse no drama do popular para pensar criticamente tra&ccedil;os do Brasil, a   uni&atilde;o desse elenco, de rostos fortemente identificados com a tradi&ccedil;&atilde;o de pe&ccedil;as   politizadas, acabaria por incluir na obra televisiva, de modo latente, o eixo   de representa&ccedil;&atilde;o do militante praticado pela "dramaturgia de avalia&ccedil;&atilde;o". Em uma   s&iacute;ntese com o povo &agrave; deriva, na impossibilidade de celebra&ccedil;&atilde;o, encontravam-se   os pr&oacute;prios militantes de esquerda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Turma, doce   turma</i>, o programa, come&ccedil;a com uma imagem, retomada de diversos modos   a cada abertura de bloco, cuja for&ccedil;a prov&eacute;m de anunciar um sintoma da metr&oacute;pole   em transforma&ccedil;&atilde;o: a captura de um breve fragmento noturno da cidade, em plano   aberto, revela nas luzes em movimento o tr&aacute;fego ininterrupto de autom&oacute;veis, o   engarrafamento como sinal de uma moderniza&ccedil;&atilde;o atropelada a imprimir na vida   urbana uma din&acirc;mica de opress&atilde;o e de esgotamento. Embora o problema j&aacute; se   encontre apresentado nessa imagem inicial, a primeira parte do roteiro de   Vianinha, em que predomina um tom af&aacute;vel de com&eacute;dia de costumes, introduz o   n&uacute;cleo dram&aacute;tico central e suas expectativas de felicidade a partir do encontro   entre os amigos no s&aacute;bado. A cada apari&ccedil;&atilde;o de um dos componentes da turma, em   que o viol&atilde;o de Edu Lobo retoma a batida dos afrossambas para marcar a   musicalidade do popular, o espectador &eacute; apresentado a personagens urbanos que,   entre jogos, provoca&ccedil;&otilde;es e brincadeiras, destacam o seu lugar social na cidade   de S&atilde;o Paulo. Como se houvesse um di&aacute;logo livre com o realismo de inspira&ccedil;&atilde;o   luk&aacute;csiana, o programa introduz, em um cen&aacute;rio de apar&ecirc;ncia id&iacute;lica, composto   por um banquinho de pra&ccedil;a e um poste de luz, os tipos de uma classe popular   existente nos anos 1970: na s&iacute;ntese dos   tra&ccedil;os psicol&oacute;gicos e sociais dos personagens, <i>Turma, doce turma</i> apresenta, entre os amigos,   Epaminondas (Milton Gon&ccedil;alves), negro que trabalha em uma f&aacute;brica de creolina;   um japon&ecirc;s (Jos&eacute; Uehara) funcion&aacute;rio de quitanda; Osvaldinho (Guarnieri),   descendente de italianos que faz propagandas de produtos m&eacute;dicos; um malandro   (Nelson Xavier) com sua motocicleta; Peducci (Fl&aacute;vio Migliaccio), que concerta   telefones; e um oper&aacute;rio (David Jos&eacute;). Nesse primeiro bloco do programa, as   poucas marcas de tens&atilde;o entre a cidade e os amigos &#150; a desconfian&ccedil;a dirigida   por um comerciante a Epaminondas ou as reclama&ccedil;&otilde;es de um senhor contra o   barulho da turma &#150; s&atilde;o sutis e acabam por praticamente se anular diante da   comicidade da cena, em especial o tumulto gerado na fam&iacute;lia do personagem de   Guarnieri quando esse conta uma mentira para passar a madrugada com os amigos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; somente a partir da segunda parte de <i>Turma, doce turma</i> que uma   mudan&ccedil;a de tom come&ccedil;a a se anunciar. Ap&oacute;s descobrir que a informa&ccedil;&atilde;o de uma   festa para aquele s&aacute;bado era falsa, o grupo de amigos, instigado pela pergunta   do personagem de Nelson Xavier, "afinal, qual o programa para hoje &agrave; noite?",   resolve ir a um sal&atilde;o onde poder&atilde;o conversar e jogar sinuca. A cena, ainda   repleta de brincadeiras, transmite anima&ccedil;&atilde;o e promessa de divertimento, at&eacute; que   um corte, ao provocar uma elipse na narrativa, conduz a turma a um lugar   lotado, onde precisar&atilde;o aguardar um tempo na fila antes de iniciar o jogo. A   invers&atilde;o das expectativas, por&eacute;m, s&oacute; acontece realmente quando, ap&oacute;s conseguir   a mesa de bilhar, os amigos s&atilde;o surpreendidos por dois malandros armados com   rev&oacute;lver na cintura e que tomam posse da mesa, praticamente os expulsando do   bar. O assombro diante de um espa&ccedil;o que j&aacute; fora acolhedor e agora se encontra   tomado pelo banditismo imprime no programa um coment&aacute;rio cr&iacute;tico em torno de uma   cidade &#150; o Brasil, por extens&atilde;o &#150; na qual passa a predominar a tens&atilde;o e o   esgotamento, consequ&ecirc;ncias de uma moderniza&ccedil;&atilde;o oposta &agrave;quela esperada pelos   marxistas. Se um dia, durante sua atua&ccedil;&atilde;o no Centro Popular de Cultura,   Vianinha apostara, em textos como "Teatro de rua" (1962-1963)   (Vianna Filho, 1983, p.98-9), no espa&ccedil;o p&uacute;blico como <i>l&oacute;cus</i> ideal de engajamento   e de promo&ccedil;&atilde;o do debate pol&iacute;tico, os anos de desmonte ideol&oacute;gico da esquerda e   de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia fizeram que repensasse a sua leitura. H&aacute;   agora a amargura de observar uma urbanidade que se encontra em colapso, na qual   as estruturas do autoritarismo geraram uma fissura a impossibilitar as   sociabilidades, a impedir a realiza&ccedil;&atilde;o do encontro com o popular. A frustra&ccedil;&atilde;o   dos amigos diante dessa fal&ecirc;ncia, revelada na sequ&ecirc;ncia do bilhar, em especial   na panor&acirc;mica a correr os rostos cabisbaixos dos personagens ap&oacute;s o confronto   com os malandros, &eacute; tamb&eacute;m o sentimento de uma esquerda que enfrenta a pr&oacute;pria   crise de seu projeto de mundo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O restante da narrativa de <i>Turma,   doce turma </i>prossegue nessa avalia&ccedil;&atilde;o de um popular que, em s&iacute;ntese   com o pr&oacute;prio militante, encontra-se posto &agrave; margem. Ap&oacute;s a passagem pela   sinuca, ainda ansiosos por definir "um programa" para aquela noite, os amigos   resolvem ir a um local do qual guardam &oacute;timas lembran&ccedil;as, uma pra&ccedil;a chamada   Formosinho, onde um clima de cidade interiorana, com m&uacute;sica e casais passeando,   poderia preencher as expectativas de felicidade. Entretanto, o des&acirc;nimo &eacute;   intensificado ap&oacute;s descobrirem, na conversa com um sujeito amedrontado, que em   nome do progresso o local est&aacute; sendo demolido para a constru&ccedil;&atilde;o de um viaduto e   de uma esta&ccedil;&atilde;o de metr&ocirc;. Embora a sequ&ecirc;ncia adicione mais um componente de   deteriora&ccedil;&atilde;o urbana, agora nos descaminhos do poder pol&iacute;tico para permitir a   mobilidade em massa na metr&oacute;pole, a a&ccedil;&atilde;o dram&aacute;tica em torno da pra&ccedil;a em   desaparecimento carrega um fator simb&oacute;lico fundamental na "dramaturgia de   avalia&ccedil;&atilde;o" da esquerda, presente em pe&ccedil;as como <i>Rasga cora&ccedil;&atilde;o </i>ou <i>Ponto de partida:</i> o desmoronar de um espa&ccedil;o   p&uacute;blico acolhedor em consequ&ecirc;ncia de uma pol&iacute;tica agressiva de desenvolvimento   econ&ocirc;mico &eacute; metaforicamente o soterrar da pr&oacute;pria mem&oacute;ria social. Vivendo uma   condi&ccedil;&atilde;o marginal dentro da cidade, para al&eacute;m da impossibilidade do encontro e   da express&atilde;o cultural, a turma tamb&eacute;m passa pela supress&atilde;o hist&oacute;rica do tecido   urbano, por extens&atilde;o o apagamento de sua pr&oacute;pria mem&oacute;ria como classe. Ao evocar   na fic&ccedil;&atilde;o um dos grandes dilemas de metr&oacute;poles como S&atilde;o Paulo e Rio de Janeiro,   nas quais a especula&ccedil;&atilde;o imobili&aacute;ria operou &#150; e continua a operar &#150; a anula&ccedil;&atilde;o   dos <i>l&oacute;cus</i> tradicionais de conviv&ecirc;ncia, Vianinha articula a sua vis&atilde;o cr&iacute;tica de um pa&iacute;s   onde os poderes estabelecidos aniquilam a hist&oacute;ria em nome do futuro. O   desfrutar do espa&ccedil;o urbano, cada vez mais privatizado, passava a se tornar um   processo de sele&ccedil;&atilde;o estabelecido pela condi&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Agrave; deriva, com seu humor oscilando entre a tristeza diante dos   acontecimentos e o al&iacute;vio gerado por estarem entre companheiros, a turma acaba   por retornar ao ponto inicial da trama, local composto por tra&ccedil;os id&iacute;licos onde   h&aacute; anos se encontram. Como um poss&iacute;vel ref&uacute;gio diante das opress&otilde;es da cidade,   os amigos tentam, ali, estabelecer um ponto de resist&ecirc;ncia, um respiro para que   a reuni&atilde;o entre eles n&atilde;o termine melanc&oacute;lica. Ao ouvir novamente, da voz   cansada do personagem de Nelson Xavier, a pergunta "qual o programa para hoje &agrave;   noite?", resolvem retomar antigas brincadeiras na tentativa de reencontrar a   alegria que possuem. No entanto, mesmo se divertindo com um jogo em que narram   partidas de futebol, encaram uma nova frustra&ccedil;&atilde;o com a chegada da pol&iacute;cia,   chamada por um sujeito incomodado com o barulho, burocrata cujo esp&iacute;rito vive   rodeado pela cren&ccedil;a nos n&uacute;meros. Presos por estarem naquela noite sem seus   documentos de identidade, um ato de rebeldia que at&eacute; o momento encaravam como   brincadeira, s&atilde;o jogados em uma cela superlotada, passando o restante da   madrugada na delegacia. O processo de esgotamento do popular, gerado em <i>Turma, doce turma </i>a partir   do ac&uacute;mulo das situa&ccedil;&otilde;es de autoritarismo na metr&oacute;pole, termina com o mal-estar   dos personagens que se despedem, exaustos, ap&oacute;s serem liberados pela pol&iacute;cia na   manh&atilde; do domingo. Embora ainda brinquem um com o outro, pois a amizade n&atilde;o   deixa de ser um al&iacute;vio &agrave;s tens&otilde;es do cotidiano, permanece no desfecho da trama   um clima de desorienta&ccedil;&atilde;o, de desengano: Epaminondas, que no in&iacute;cio da   narrativa fora o primeiro a chegar ao ponto de encontro, anuncia o medo da   solid&atilde;o, seu cansa&ccedil;o em rela&ccedil;&atilde;o a S&atilde;o Paulo e a vontade de largar tudo para   regressar &agrave; sua cidade de origem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Turma, doce   turma </i>&eacute; um programa em cuja origem est&aacute; a habilidade de Vianinha em   fazer do c&ocirc;mico um estilo poss&iacute;vel para o exerc&iacute;cio da cr&iacute;tica na televis&atilde;o. Na   trajet&oacute;ria desse grupo de amigos &agrave; deriva, situa&ccedil;&otilde;es hil&aacute;rias e momentos de   decep&ccedil;&atilde;o alternam-se para compor uma narrativa em cuja evolu&ccedil;&atilde;o dram&aacute;tica transparece   a melancolia diante das transforma&ccedil;&otilde;es observadas na grande cidade. Curioso,   por&eacute;m, &eacute; notar que o autor, em seu compromisso pol&iacute;tico com o popular, nunca   aderiu a uma perspectiva na qual a crise do projeto de esquerda significaria a   sua dissolu&ccedil;&atilde;o total no panorama hist&oacute;rico vivido pelo Brasil dos anos 1970. A turma, embora sufocada, permanece um   s&iacute;mbolo de resist&ecirc;ncia: ainda representa, conforme sugerido pelo letreiro que   abre o programa, o "mist&eacute;rio" da solidariedade humana. Como um complemento a <i>Rasga cora&ccedil;&atilde;o</i>, pe&ccedil;a na   qual Vianinha define o poss&iacute;vel lugar da milit&acirc;ncia em tempos ditatoriais, <i>Turma, doce turma</i> projeta,   na amizade entre tipos do povo, um espa&ccedil;o simb&oacute;lico de sobreviv&ecirc;ncia aos   percal&ccedil;os da vida. N&atilde;o &agrave; toa, h&aacute; no roteiro televisivo uma esp&eacute;cie de   positividade, resqu&iacute;cio do &acirc;nimo comunista em esbo&ccedil;ar na massa a tarefa de   transforma&ccedil;&atilde;o social, que o autor tenta retirar dos escombros da metr&oacute;pole em   deteriora&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na sequ&ecirc;ncia da pra&ccedil;a Formosinha,   em solil&oacute;quio, o personagem oper&aacute;rio retoma um vi&eacute;s de engajamento que mesmo   abafado na Hist&oacute;ria insiste em reaparecer, em n&atilde;o morrer: </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Agrave;s vezes eu     vejo esta cidade toda quebrada, toda estilha&ccedil;ada. Sinto um des&acirc;nimo. Mas a&iacute; eu     chego na f&aacute;brica, vejo os colegas de trabalho, as m&aacute;quinas &#91;...&#93;. Eu me     sinto entusiasmado de morar aqui. Desafiar a natureza, permitir que milh&otilde;es     possam viver juntos ao mesmo tempo. Ent&atilde;o, me parece que S&atilde;o Paulo &eacute; uma flor     que vai desabrochar.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse discurso de tra&ccedil;os rom&acirc;nticos, anunciado na obra de   demoli&ccedil;&atilde;o da pra&ccedil;a, acaba, no entanto, por anular-se no primeiro momento em que   &eacute; dito. Epaminondas, para quem a fala era dirigida, acaba no meio dela por ser   tragado por um buraco, gerando o estranhamento de uma alocu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica que   parece impedida de chegar a seu destino. A carga simb&oacute;lica da sequ&ecirc;ncia   realiza-se em torno de uma outra impossibilidade, para al&eacute;m das tens&otilde;es   existentes na metr&oacute;pole: o popular, para quem se articula o discurso, &eacute;   bruscamente retirado de cena no momento em que est&aacute; prestes a escutar que o   idealismo, for&ccedil;a de toda a rebeldia, ainda permanece de alguma forma. Embora o   espectador acompanhe toda a fala do oper&aacute;rio, a quem pelo menos ela &eacute; inteiramente   dita, a sensa&ccedil;&atilde;o deixada pela fic&ccedil;&atilde;o &eacute; de uma resist&ecirc;ncia perdida no vazio.   Entretanto, ao t&eacute;rmino da trama, quando Epaminondas j&aacute; se despediu dos amigos e   desce a ladeira em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; sua casa, o mesmo discurso do oper&aacute;rio, agora   falado mais calmamente, ecoa pela cidade em seu amanhecer. No momento mais   melanc&oacute;lico de <i>Turma, doce     turma</i>, Vianinha rebate a decep&ccedil;&atilde;o dos amigos permitindo o retorno de   um tom idealista: apesar de tudo, em uma dramaturgia que revela os sintomas da   crise, h&aacute; a confian&ccedil;a na perman&ecirc;ncia de uma perspectiva de luta, de encontro   pol&iacute;tico entre o popular e a milit&acirc;ncia. Como em <i>Rasga cora&ccedil;&atilde;o</i>, &eacute; o tributo que o autor   presta, &agrave;s v&eacute;speras da morte, &agrave; mem&oacute;ria e &agrave; continuidade de sua gera&ccedil;&atilde;o como   articuladora de um projeto ideol&oacute;gico de transforma&ccedil;&atilde;o social do Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a> A escrita deste artigo s&oacute; foi poss&iacute;vel gra&ccedil;as aos debates promovidos pela   disciplina "Teatro e pol&iacute;tica no Brasil: do Teatro de Arena ao teatro de   grupo contempor&acirc;neo", ministrada pelo professor Jo&atilde;o Roberto Faria na Faculdade   de Filosofia, Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas da USP.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a> Tomo de empr&eacute;stimo o conceito de Raymond Williams conforme utilizado em Ridenti   (2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a> Vianinha escreve, no quase poema "Somos profissionais": "n&atilde;o vamos agredir /   agredir n&atilde;o &eacute; f&aacute;cil, mas transfere responsabilidades / viemos aqui cumprir a   nossa miss&atilde;o / a de artistas".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a> Inspirando-se na m&uacute;sica <i>Panis   et circenses</i>, de Gilberto Gil e Caetano Veloso, Guarnieri escreveu o   roteiro <i>As pessoas na sala     de jantar </i>para a Tupi. No texto, que foi transformado em programa,   h&aacute; uma den&uacute;ncia &agrave; classe m&eacute;dia a partir do enredo de uma fam&iacute;lia que se alivia   com a morte da amante do pai, mo&ccedil;a cujo sumi&ccedil;o &eacute; fundamental para manter a   apar&ecirc;ncia social de tranquilidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARRABAL, J.; LIMA, M. A. de. <i>O nacional e o popular na cultura   brasileira. </i>Teatro. O seu dem&ocirc;nio &eacute; beato. S&atilde;o Paulo: Brasiliense,   1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0103-4014201200030002900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BETTI, M. S. <i>Oduvaldo   Vianna Filho</i>. S&atilde;o Paulo: Edusp, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0103-4014201200030002900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOAL, A. Tentativa de an&aacute;lise do desenvolvimento do   teatro brasileiro. <i>Arte em     Revista</i>, S&atilde;o Paulo, n.6, p.8-11, out. 1981a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0103-4014201200030002900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. O que pensa voc&ecirc; do teatro brasileiro. <i>Arte em Revista</i>, S&atilde;o   Paulo, n.2, p.40-4, 1981b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0103-4014201200030002900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BUARQUE, C.; PONTES, P. Apresenta&ccedil;&atilde;o. In: ___. <i>Gota d'&aacute;gua</i>. 5.ed. Rio de   Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, 1977. p.xi-xx.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0103-4014201200030002900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COSTA, I. C. <i>A   hora do teatro &eacute;pico no Brasil</i>. Rio de Janeiro: Graal, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0103-4014201200030002900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COUTINHO, C. N. No caminho de uma dramaturgia   nacional-popular. <i>Arte em     Revista</i>, S&atilde;o Paulo, n.6, p.60-1, out. 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0103-4014201200030002900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FARIA, J. R. <i>O   teatro na estante. </i>S&atilde;o Paulo: Ateli&ecirc;, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-4014201200030002900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GOMES, D. O engajamento: uma pr&aacute;tica de liberdade. <i>Revista Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira</i>, <i>Teatro e Realidade   Brasileira</i>, Rio de Janeiro, caderno especial, n.2, p.7-17, jul.   1968.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0103-4014201200030002900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUARNIERI, G. O teatro como express&atilde;o da realidade   nacional. <i>Arte em Revista</i>,   S&atilde;o Paulo, n.6, p.6-7, out. 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-4014201200030002900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LEMOS, T, de. A guinada de Jos&eacute; Celso. Entrevista. <i>Revista Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira</i>, <i>Teatro e Realidade   Brasileira</i>, Rio de Janeiro, caderno especial, n.2, p.115-30, jul.   1968.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4014201200030002900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MACIEL, D. A. V. <i>Ensaios   do nacional-popular no teatro brasileiro moderno</i>. Jo&atilde;o Pessoa:   Editora Universit&aacute;ria UFPB, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4014201200030002900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARTINS, C. E. Anteprojeto do manifesto do CPC. <i>Arte em Revista</i>, S&atilde;o   Paulo, n.1, p.67-80, jan.-mar. 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4014201200030002900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MORAES, D. de. <i>Vianinha   &#150; c&uacute;mplice da paix&atilde;o</i>. Rio de Janeiro: Record, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-4014201200030002900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEVES, J. das. Apresenta&ccedil;&atilde;o da pe&ccedil;a <i>O &uacute;ltimo carro</i>. <i>Arte em Revista</i>, S&atilde;o   Paulo, n.6, p.59, out. 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-4014201200030002900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PEIXOTO, F. <i>Teatro   em peda&ccedil;os (1959-1977)</i>. S&atilde;o Paulo: Hucitec, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-4014201200030002900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. Entrevista com Gianfrancesco Guarnieri. In:   ___. <i>Teatro em movimento</i>.   S&atilde;o Paulo: Secretaria de Estado da Cultura; Hucitec, 1985. p.44-60.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-4014201200030002900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. (Org.) <i>O   melhor teatro do CPC da UNE</i>. S&atilde;o Paulo: Global, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-4014201200030002900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PRADO, D. de A. <i>O   teatro brasileiro moderno</i>. S&atilde;o Paulo: Perspectiva, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4014201200030002900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIDENTI, M. <i>Brasilidade   revolucion&aacute;ria, um s&eacute;culo de cultura e pol&iacute;tica</i>. S&atilde;o Paulo: Ed.   Unesp, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-4014201200030002900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROSENFELD, A. O teatro agressivo. In: ___. <i>Texto/Contexto</i>. S&atilde;o Paulo:   Perspectiva, 1996. p.45-57.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4014201200030002900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHWARZ, R. Cultura e pol&iacute;tica, 1964-1969. In: ___. <i>O pai de fam&iacute;lia e outros estudos</i>.   Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4014201200030002900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VIANNA FILHO, O. <i>Vianinha   &#150; teatro, televis&atilde;o, pol&iacute;tica</i>. Org. Fernando Peixoto. S&atilde;o Paulo:   Brasiliense, 1983.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-4014201200030002900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 26.9.2011 e aceito em 22.12.2011.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARRABAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O nacional e o popular na cultura brasileira: Teatro. O seu demônio é beato]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Oduvaldo Vianna Filho]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Tentativa de análise do desenvolvimento do teatro brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Arte em Revista]]></source>
<year>out </year>
<month>19</month>
<day>81</day>
<volume>6</volume>
<page-range>8-11</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O que pensa você do teatro brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Arte em Revista]]></source>
<year>1981</year>
<month>b</month>
<volume>2</volume>
<page-range>40-4</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PONTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gota d'água]]></source>
<year>1977</year>
<edition>5</edition>
<page-range>xi-xx</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[I. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A hora do teatro épico no Brasil]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COUTINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[No caminho de uma dramaturgia nacional-popular]]></article-title>
<source><![CDATA[Arte em Revista]]></source>
<year>out.</year>
<month> 1</month>
<day>98</day>
<volume>6</volume>
<page-range>60-1</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O teatro na estante]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ateliê]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O engajamento: uma prática de liberdade]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Civilização Brasileira, Teatro e Realidade Brasileira, Rio de Janeiro, caderno especial]]></source>
<year>jul.</year>
<month> 1</month>
<day>96</day>
<volume>2</volume>
<page-range>7-17</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUARNIERI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O teatro como expressão da realidade nacional]]></article-title>
<source><![CDATA[Arte em Revista, São Paulo]]></source>
<year>out.</year>
<month> 1</month>
<day>98</day>
<volume>6</volume>
<page-range>6-7</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[T, de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A guinada de José Celso]]></article-title>
<source><![CDATA[Entrevista. Revista Civilização Brasileira, Teatro e Realidade Brasileira, Rio de Janeiro, caderno especial]]></source>
<year>jul.</year>
<month> 1</month>
<day>96</day>
<volume>2</volume>
<page-range>115-30</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. A. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensaios do nacional-popular no teatro brasileiro moderno]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[João Pessoa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Universitária UFPB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Anteprojeto do manifesto do CPC]]></article-title>
<source><![CDATA[Arte em Revista, São Paulo]]></source>
<year>jan.</year>
<month>-m</month>
<day>ar</day>
<volume>1</volume>
<page-range>67-80</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORAES]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vianinha - cúmplice da paixão]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. das.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação da peça O último carro]]></article-title>
<source><![CDATA[Arte em Revista, São Paulo]]></source>
<year>out.</year>
<month> 1</month>
<day>98</day>
<volume>6</volume>
<page-range>59</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEIXOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teatro em pedaços (1959-1977)]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEIXOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entrevista com Gianfrancesco Guarnieri]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teatro em movimento]]></source>
<year>1985</year>
<page-range>44-60</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaria de Estado da Cultura; Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEIXOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O melhor teatro do CPC da UNE]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Global]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. de A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O teatro brasileiro moderno]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIDENTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brasilidade revolucionária, um século de cultura e política]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIDENTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O teatro agressivo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Texto/Contexto]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>45-57</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIDENTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cultura e política, 1964-1969]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O pai de família e outros estudos]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vianinha - teatro, televisão, política]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
