<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451993000300007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451993000300007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mulheres e a qualidade de vida: duas normas ou uma?]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Women and the quality of life: two norms or one?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Annas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Columbia University Departamento de Filosofia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[New York ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<numero>31</numero>
<fpage>135</fpage>
<lpage>156</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451993000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451993000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451993000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo trata da questão de como podemos avaliar as injustiças suscitadas pela existência de duas normas sociais distintas para a vida de homens e mulheres. Argumenta-se que essas injustiças tornam-se mais visíveis quando se confronta essa diferenciação tal como existe em sociedades de tipo "liberal" comn o modo como se apresenta em sociedades "tradicionais". Essa comparação pode revelar o papel que o apelo a uma noção de natureza humana pode desempenhar na crítica às injustiças de gênero, diversamenter do que sustentam as feministas que aderem ao relativismo cultural ou moral.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[How to evaluate the injustices arising from the existence of two distinct social normas for the lifes of men and women? The author argues that these injustices become more visible when the way this distinction appears in a "liberal" society is compared with the way it manifests itself in a "traditional" society. This comparison can reveal the role which an appeal to an human nature may play in the criticism of gender injustices, in opposition to the views of feminists who adhere to cultural or moral relativism.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>QUALIDADE DE VIDA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Mulheres e a qualidade de    vida: duas normas ou uma?<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Women and the quality of life: two norms or    one?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Julia Annas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professora no Departamento de Filosofia da Columbia    University, New York</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>O </b>artigo trata da questão de como podemos    avaliar as injustiças suscitadas pela existência de duas normas sociais distintas    para a vida de homens e mulheres. Argumenta-se que essas injustiças tornam-se    mais visíveis quando se confronta essa diferenciação tal como existe em sociedades    de tipo "liberal" comn o modo como se apresenta em sociedades "tradicionais".    Essa comparação pode revelar o papel que o apelo a uma noção de natureza humana    pode desempenhar na crítica às injustiças de gênero, diversamenter do que sustentam    as feministas que aderem ao relativismo cultural ou moral.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">How to evaluate the injustices arising from the    existence of two distinct social normas for the lifes of men and women? The    author argues that these injustices become more visible when the way this distinction    appears in a "liberal" society is compared with the way it manifests    itself in a "traditional" society. This comparison can reveal the    role which an appeal to an human nature may play in the criticism of gender    injustices, in opposition to the views of feminists who adhere to cultural or    moral relativism.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">As questões a respeito da qualidade de vida são    questões sobre a vida dos indivíduos em sociedade. Porém, além do fato complicador    de que os indivíduos se agrupam em famílias<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>    , há outro, crucial, o de que eles se dividem em dois sexos. As diferenças biológicas    entre homens e mulheres trazem consigo, em todas as sociedades conhecidas, enormes    divisões culturais. Em maior ou menor extensão, em todas as sociedades a forma    de vida de homens é diferente da de mulheres. E não apenas as instituições sociais    e as atitudes distinguem, em todo lugar, tipos de atividades próprios a cada    sexo, como homens e mulheres percebem suas vidas, internamente, de modo bastante    diferente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mesmo uma reflexão ligeira sobre os detalhes    da vida cotidiana mostra que essas diferenças são amplas e profundas. Parece-me    justo dizer que não há sociedade em que não haja divisão sexual de atividades;    e que, portanto, o fato de ser homem ou mulher determina, para cada indivíduo,    suas opções de atividades a assumir e como ele ou ela vê sua vida. Há em todo    lugar <i>duas normas efetivas </i>para a vida humana: em nenhuma sociedade o    fato de ser homem ou mulher é indiferente para a forma que sua vida vai tomar    ou do que você pode fazer dela. Seu sexo pode lhe fechar inteiramente certas    opções, ou fazê-las meramente mais difíceis; ele terá sempre um peso nas possibilidades    que se abrem à sua vida como um todo.<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todas as sociedades se inserem num espectro que    vai do que chamarei de sociedades tradicionais a, no outro extremo, o que chamarei    de sociedades liberais. Uma sociedade é tradicional se o fato de haver duas    normas para as vidas de homens e mulheres produzir uma divisão efetiva de atividades    e modos de vida fortemente imposta; ela é liberal se essa divisão de atividades    efetivas não é muito enfatizada. Isso nos dá um modo de contrastar sociedades    que atravessa outras diferenças de valores, e nos torna possível dizer que as    mulheres sofrem o mesmo problema em sociedades muito diferentes entre si, sem    dramatizar por demais a natureza do problema.<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nós nos acostumamos a conviver com essas duas    normas e freqüentemente não as percebemos. Mas elas geram problemas profundos    quando nos perguntamos a respeito da qualidade de vida dos indivíduos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tentemos explicitar o problema formulando-o de    modo a nos colocarmos fora dele. Considere-se uma sociedade mais tradicional    do que a nossa, uma em que, por exemplo, o homem é o principal provedor da família    e a mulher se encarrega inteiramente de criar as crianças. Nessa sociedade os    homens são educados para tirar o maior proveito de seus talentos e para ter    o máximo de sucesso; mas não as mulheres, já que elas não usam seus talentos    fora da área doméstica. Não precisamos supor a existência de leis que proíbam    as mulheres de realizarem certos trabalhos; o costume bastará &#151; por exemplo,    tornando os pais relutantes em "esbanjar" recursos na educação das    filhas. Nem precisamos supor que as mulheres não sejam educadas em grau algum;    imagine-as educadas o suficiente para que sejam companheiras do homem apropriado.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>    Mas nós sabemos então que as oportunidades educacionais são distribuídas injustamente    nessa sociedade; não levando em conta a capacidade, os homens terão mais do    que deveriam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">É claro que há duas réplicas óbvias. A primeira    delas é que nessas sociedades as mulheres não <i>desejam </i>a educação, mas    sim constituir um lar. E mesmo que <i>algumas    </i>a desejem, ainda se dirá que nessas sociedades as mulheres têm menos <i>necessidade    </i>dessas oportunidades, por não poderem colocá-las em uso. Se é impensável    que uma mulher tenha uma carreira, ou ao menos uma que equivalha àquela de seu    marido, então oportunidades iguais às dele nela serão um disperdício. Portanto,    as oportunidades de fato são, e devido às duas normas efetivas, distribuídas    de acordo com um princípio de necessidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas é claro que não podemos justificar essa distribuição    apenas dizendo que elas correspondem a um padrão de necessidade criado pelas    diferenças entre as duas normas. Mais que isso, é porque podemos perceber com    clareza que a distribuição não é justa que criticamos as duas normas e os diferentes    padrões de necessidades que elas criam. Claro está que é mais fácil perceber    as injustiças criadas pelas normas de uma sociedade se nós mesmos não precisamos    viver com essas normas. Fica muito mais difícil distanciar-se e criticar as    injustiças geradas pelas normas diferenciadas que fazem parte do modo de pensar    corrente de nossa própria sociedade.<a href="#nt05"><sup>5</sup></a> Mesmo assim,    quando observamos uma sociedade mais tradicional torna-se óbvio que a injustiça    resulta da existência de duas normas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso não é apenas uma "intuição", se    isto supuser um julgamento que nós eventualmente fazemos mas poderíamos não    fazer, e que não podemos defender. Mais que isso, o que nós temos aqui é um    <i>padrão </i>sistemático de julgamentos; seja qual for a adequação da percepção    que temos de nossa própria sociedade, em face de uma sociedade mais tradicional    que a nossa nós concluímos que as duas normas para homens e mulheres produzem    injustiça. Isso se sustenta, parece-me, quem quer que sejam esse "nós";    mesmo uma sociedade tradicional perceberia uma falha nessa área em uma sociedade    ainda mais tradicional. Os gregos na época de Aristóteles constituiam uma sociedade    bastante tradicional; mesmo assim, Aristóteles registra o sentimento de que    eles haviam <i>progredido </i>ao deixarem de comprar e vender esposas como faziam    seus ancestrais.<a href="#nt05"><sup>5</sup></a> Portanto não é por acaso que    percebemos que essas mulheres estão sendo injustiçadas; esse é um julgamento    que as pessoas fazem <i>sistematicamente </i>quando vêem as coisas de um ponto    de vista menos tradicional do que o da situação considerada. É um fato empírico    que as pessoas tendem a julgar desse modo; mas é, também, um fato importante    e, como veremos adiante, revelador. Claro está que não sustento ser fácil isolar    o julgamento que as pessoas fazem a respeito    da posição das mulheres dos julgamentos que elas fazem a respeito de outras    facetas de uma sociedade mais tradicional (sobre a herança, por exemplo). E,    é claro, as sociedades podem conscientemente regredir a formas mais tradicionais.    (Embora o êxito que se possa ter em <i>retornar </i>a essas formas seja uma    questão aberta.) Mas isso não afeta o argumento de que, quando olhamos de fora    uma sociedade mais tradicional que a nossa, percebemos sistematicamente injustiça    nos modos como as duas normas impõem tipos diferentes de vida para homens e    mulheres.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Poderíamos localizar melhor a natureza e a origem    dessa injustiça? Uma visão difundida sustenta que a injustiça resulta de alguma    frustração do bem-estar. Sem nos determos nas versões obviamente inadequadas    dessa visão, em termos de prazer ou felicidade<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>,    a que se revela mais promissora a concebe em termos de frustração de desejos.    Porém as tentativas de localizar as origens da injustiça na frustração dos desejos    das mulheres estão fadadas a falhar por razões bem conhecidas. Isso porque os    desejos das pessoas podem ser formados em grande parte pelas circunstâncias    e opções que elas percebem como lhes sendo abertas. (Esse ponto é válido para    diferentes concepções do que é um desejo). Naquelas sociedades em que as opções    abertas a elas são em menor quantidade do que as abertas aos homens, sempre    foi uma estratégia de adaptação comum às mulheres a de ajustar seus desejos    àquilo que elas podem realmente esperar. Portanto, o exame dos desejos efetivos    das mulheres pode nos levar à conclusão de que em geral elas conseguem o que    querem. Claro está, porém, que aqueles desejos que são devidos, ao menos em    parte, às circunstâncias acanhadas do agente não servem para julgar adequadamente    questões de justiça. Isso nos levaria a concluir que as mulheres têm seus desejos    melhor satisfeitos em sociedades mais tradicionais &#151; aquelas nas quais as atividades    são divididas pelo sexo em qualquer área da vida e do modo mais marcado e rígido.    Isso porque nessas sociedades, em que até mesmo conceber alternativas é muito    difícil, é mais provável que as mulheres tenham tido êxito em ajustar seus desejos    de forma a alcançar uma certa satisfação com a sorte que lhes coube.<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>    Mas obviamente não se pode dar como certo que as mulheres mais felizes sejam    aquelas que têm um horizonte tão limitado que elas não conseguem sequer conceber    alternativas. Mesmo à parte isso, basta    que observemos o modo como os desejos das mulheres têm-se expandido com a ampliação    das alternativas que lhes foram abertas para ver que não se poderá fechar essa    questão com base nos seus desejos efetivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Poderíamos recorrer aos desejos "informados":    as mulheres em sociedades tradicionais, com seus futuros domésticos, não desejam    educação (ou, ao menos, não do tipo que seus maridos recebem). Poder-se-ia argumentar,    porém, que seus desejos são superficiais, apoiados numa visão irrefletida de    suas circunstâncias. Se os seus desejos fossem plenamente informados &#151; se fossem    os desejos que elas formariam tendo pleno conhecimento de sua própria situação    &#151;, então as mulheres consituiriam desejos de ter uma educação do mesmo tipo    da que seus maridos recebem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recorrer a desejos informados é freqüentemente    frutífero, mas nesse caso se torna difícil ver como isso poderia ser adequado.    Dar às mulheres informações no sentido comum do termo não pode produzir aquilo    que precisamos. Quanto mais informações elas adquirem, não apenas das capacidades    de mulheres e homens mas também de sua situação, das explicações para isso,    do <i>background </i>histórico, dos padrões de necessidades que ele gera, e    assim por diante, <i>menos </i>elas tenderão a desenvolver o desejo pertinente.    Isso porque nesse caso, e nos vários que envolvem atividades diferenciadas conforme    os sexos, quanto mais se sabe a respeito da situação <i>menos </i>se pode esperar    o desenvolvimento do desejo pertinente; quanto mais claro se pode ver porque    esse desejo não pode ser realizado, dada a existência das normas diferenciadas    para homens e mulheres, maior será a motivação a adequar as coisas ao jeito    como elas são para evitar frustração. Nesse caso, talvez "informado"    signifique mais que apenas ter mais informação: se essas mulheres <i>compreendessem    </i>plenamente sua situação, elas encontrariam em si mesmas o desejo por uma    educação como aquela que seus maridos têm. Mas seria expandir demais a noção    de compreensão se a entendêssemos como podendo produzir esse resultado. As mulheres    teriam que perceber que elas não têm porque não desejarem o que lhes têm sido    injustamente negado; e isso é esperar um tanto demais da noção de compreensão.    Nenhum conceito de desejo informado pode, nessa questão, evitar os penhascos    do Cila da inadequação e do Caribde de presumir resolvida a questão.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Poderíamos ainda apelar a considerações mais    abstratas do que a felicidade e a realização de desejos. Poderíamos simplesmente    assinalar a posse desigual de bens por homens e mulheres em uma dada sociedade.    Suponha que agreguemos a quantidade de um dado bem possuído por homens e mulheres    para os comparar. Suponha então que os homens tenham mais dinheiro, educação    etc, o que não é muito improvável. Certamente isso    gera uma situação injusta, a menos que possamos mostrar que a desigualdade se    baseia em algo que não o mero fato da diferença de sexo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, à parte as objeções conhecidas a esse tipo    de procedimento, há razões especiais para que ele não ajude nesse caso, de modo    que não precisamos desenvolver versões sofisticadas dele. É um procedimento    que não oferece respostas àqueles que sustentam que a desigualdade corresponde    a necessidades desiguais, dadas as duas normas. E ele poderá ainda nos induzir    ao erro, considerando-se a complicação gerada pelo cruzamento de diferenças    entre sexos e classe. Em quase todas as sociedades haverá um pequeno número    de mulheres de elite, esposas e filhas dos homens mais proeminentes e poderosos,    que têm uma maior quantidade de bens desejáveis que faltam à maioria das mulheres.    Portanto, quando observamos a quantidade de um certo bem possuído pelo total    das mulheres, os resultados nos dirão mais a respeito de um número restrito    de mulheres do que do todo. Além disso, em muitos casos a riqueza possuída por    algumas mulheres de elite em uma sociedade não faz muita diferença mesmo em    sua capacidade de viver de um modo diverso ao imposto a elas pelas duas normas.    Até bem recentemente, por exemplo, as mulheres ricas poderiam gastar dinheiro    para influenciar votos e políticos, mas não podiam, elas mesmas, votar ou se    dedicar à política. Nenhuma abordagem ao problema em termos do que homens e    mulheres <i>têm </i>nos leva a seu cerne, que diz mais respeito ao que homens    e mulheres <i>fazem.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Muitos preferem, a esse respeito, entender a    origem da injustiça que nós discernimos em termos de violação de direitos, ou    de princípios de igualdade, ou do equívoco de negar autonomia às pessoas impondo    a elas papéis sexuais. Não me parece, porém, que esse modo de tratar o assunto    tenha tido um notável sucesso. Não há, nessa área, um consenso sobre o que sejam    os direitos básicos aos quais podemos recorrer, nem sobre os princípios de igualdade    que teríamos que empregar, e nem sobre a justificativa de se reivindicar a autonomia    quando isso envolveria deixar de lado os julgamentos ponderados reais das pessoas.    Além disso, é difícil considerar que essa visão do problema vá suficientemente    ao fundo. Por que é importante para homens e mulheres terem direitos iguais    e não a imposição de normas distintas a suas vidas? Outras respostas serão necessárias,    e me parece que terão que dizer respeito a algo como a importância de suas capacidades    para viver uma vida humana florescente.<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>    No entanto, nada neste artigo depende da exclusão dessas outras visões, e não    me deterei aqui em argumentos contra elas. O que eu gostaria de fazer,    em vez disso, limita-se a defender o modo mais intuitivo com que costumamos    pensar esses problemas, e eliminar alguns equívocos a seu respeito. Defendê-lo    inteiramente contra todas as alternativas e elaborar sua relação com elas, particularmente    com aquela que trata dos direitos, é evidentemente uma tarefa muito maior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nós percebemos que o que é feito numa sociedade    mais tradicional é injusto. Qual poderia ser a razão disso se não a frustração    de desejos ou a violação dos direitos? A chave parece estar, como sugerido acima,    não no que as pessoas querem, ou no que elas possuem, mas no que elas fazem.    Na sociedade tradicional as atividades das mulheres, e portanto os modos como    elas constroem e dão sentido às suas vidas, são limitadas pelas normas diferenciadas    de vida e atividade relativas aos dois sexos, de um modo que não mantém relações    com suas capacidades e pode frustrar o modo como elas poderiam agir e construir    suas vidas se as normas não fossem distintas. Homens e mulheres podem-se beneficiar    igualmente da educação; e isso independentemente de se as mulheres desejam isso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aparentemente o apelo é a uma noção compartilhada,    geral e indeterminada, da natureza humana &#151; ou seja, à natureza humana compartilhada    por homens e mulheres. E, é evidente, embora seja mais provável percebê-la ao    dar-se conta das injustiças sofridas pelas mulheres, a questão se aplica igualmente    aos homens. Para cada um dos sexos nós percebemos injustiça quando grupos similares    têm tratamento diferenciado. Nesse caso, o fato de que esses grupos são similares    repousa, como sugerido, não em considerações a respeito da similitude de desejos    ou direitos, mas na similitude do modo como são, em sua natureza humana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Objeções sérias foram feitas a esse apelo à natureza    humana, mas, antes de me voltar a elas, deter-me-ei nessa idéia para evidenciar    o que está de fato envolvido. Nós observamos que o que acontece por exemplo    com a educação na sociedade tradicional é injusto porque o modo como as pessoas    constroem suas vidas é restrito por normas que não correspondem a diferenças    em sua natureza ou de capacidades reais. Mas não será essa uma sugestão demasiado    geral, e que poderá terminar por se tornar forte em demasia? Muitas normas sociais    podem, ou poderiam, apoiar-se em diferenças que são convencionais, não correspondendo    a quaisquer diferenças naturais de capacidades. Essas normas podem ser mutuamente    vantajosas, e pode não ser uma objeção a elas dizer que não se apóiam em diferenças    naturais. Portanto, a objeção a papéis sexuais, e às normas distintas que eles    originam, nos termos de que esses papéis não correspondem a distinções naturais    dos sexos, implicaria, de modo absurdo, objeções a quaisquer normas social baseadas    em convenções, sendo ou não elas mutuamente vantajosas ou aceitáveis em outros    campos. Caso contrário deve haver algumas    diferenças demonstráveis a respeito dos papéis sexuais e das normas diferenciadas    de vida de acordo com o sexo que tornem plausível que eles criem injustiça de    maneiras que outras normas baseadas em convenções não fariam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Parece-me que há essa diferença, mas nós não    a encontraremos mediante argumentos e sim considerando a história. No curso    da história tem havido objeções a normas distintas de vida com base nos sexos    em termos diversos das objeções a outras normas que não parece ser baseadas    em diferenças na natureza das pessoas. Voltamos ao ponto de que as pessoas percebem,    sistematicamente e de uma certa perspectiva, injustiça na operação dos papéis    sexuais. Poderia haver mundos em que uma divisão de atividade sexual imposta    não produzisse injustiça, mas o nosso não é um deles, como nos mostra a história.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao apelar ao modo como se tem contestado, os    papéis sexuais não voltaríamos a uma versão da abordagem subjetiva em termos    de desejos? Não. As objeções assumiram a forma do argumento de que a imposição    de papéis sexuais é <i>injusta, </i>e eu sugeri que por detrás disso está a    idéia de que eles não respondem a diferenças reais na natureza do homem e da    mulher. De fato, parece-me que se nós levamos a sério a idéia de que essa é    a base para as objeções, podemos entender melhor porque nossos julgamentos a    respeito da injustiça dos papéis sexuais são tipicamente feitos do ponto de    vista de uma sociedade menos tradicional do que aquela que está sendo criticada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em qualquer sociedade razões serão dadas para    a existência de normas distintas para as vidas e atividades de homens e mulheres.    (Numa sociedade bastante não-reflexiva seus membros talvez não sintam a necessidade    de dar essas razões um ao outro, deixando-as implícitas e perceptíveis apenas    para um observador mais reflexivo.) E essas razões tipicamente reduzem-se a    várias asserções sobre diferenças relevantes entre as naturezas do homem e da    mulher. Assim, tem-se afirmado, por exemplo, que as mulheres devem, com justiça,    ser afastadas da participação na vida pública    por elas serem mais autocentradas e menos capazes de pensamento imparcial que    os homens. Em qualquer sociedade dada essas relações podem ser bem aceitas.    É apenas tendo como perspectiva uma sociedade menos tradicional, na qual homens    e mulheres não são mais restringidos por essa divisão de atividades, que se    pode ver claramente que essas razões dadas às restrições não eram boas razões    mas mera racionalização. A natureza retrospectiva de nosso discernimento da    injustiça dos papéis sexuais baseia-se nesse ponto: são aqueles que não estão    restringidos a uma divisão sexual de atividades que podem perceber que as razões    oferecidas para sua existência, quando ela tinha vigência, não eram boas; isso    porque eles se situam entre aqueles que podem perceber que não há de fato uma    divisão de capacidades dada por natureza como aquela em que a divisão de atividades    supostamente se baseava.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aristóteles, como já mencionado, elogiou sua    sociedade por ser menos tradicional que a de seus ancestrais e as de não-gregos    no que se refere à posição da mulher. Nós não precisamos supor que ele estivesse    a par da frustração dos desejos das mulheres, ou que ele tivesse sequer uma    fraca idéia do princípio de igualdade de direitos de homens e mulheres. Na verdade,    vivendo em uma sociedade em que as mulheres não eram tratadas como uma propriedade,    ele pôde ver que as razões invocadas no passado e por não-gregos para tratar    mulheres como propriedade não eram boas e não respondiam a uma similaridade    natural relevante. É fácil perceber como isso pôde coexistir com a pesada omissão    em ver o que estava errado com as razões dadas pelo próprio Aristóteles para    a existência de duas normas de vida para homens e mulheres; também não é difícil    explicar essa falha, já que Aristóteles convivia com as normas em questão. E    esse caso ilustra o que eu chamei de padrão sistemático. É em sociedades mais    tradicionais do que a nossa que podemos discernir a injustiça dos papéis sexuais;    essa é a perspectiva a partir da qual podemos perceber que não há base natural    para esses papéis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A perspectiva retrospectiva dessa questão pode    ajudar a compreender dois outros pontos. O primeiro é a notável irreversibilidade    de atitudes referentes à divisão de papéis sexuais. Pois, embora as sociedades    possam tomar-se mais reacionárias, elas não podem reinstalar atitudes passadas    para as normas sexualmente divididas. Isso pode ser explicado mais plausivelmente    como uma pura e simples dificuldade cognitiva para vir a aceitar como uma razão    aquilo já percebido como mera racionalização.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O segundo é a aceleração da liberalização quanto    a esse tema nas sociedades em que ocupa lugar de relevo o debate e o contestação    das razões por trás de várias divisões marcadamente sociais. As sociedades que    são tradicionais nesse sentido que introduzi, de normas diferenciadas por sexo    fortemente coercitivas, tendem também a ser tradicionais no sentido mais comum    de desencorajar a reflexão pública sobre as bases dessas normas. E as sociedades    que são liberais no sentido de só fracamente imporem normas diferenciadas por    sexo, tendem a ser liberais também no encorajamento da reflexão pública racional    sobre questões desse tipo.<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>II</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Devemos agora enfrentar as objeções de princípio    à idéia de que é em termos da natureza humana que nós entendemos a injustiça    das normas divididas por sexo e devemos refletir sobre elas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por que se deveria relutar em adotar esse ponto    de vista sobre a questão? Uma razão poderia ser a relutância em aceitar o objetivismo    na ética, ao menos até que tudo o mais tenha fracassado. Não é o momento de    defender o objetivismo ético de modo geral; mas deve-se chamar a atenção para    o fato de que é difícil evitá-lo nesse caso. Isso porque, como já observei,    não podemos duvidar que a existência de duas normas para a vida de homens e    mulheres produz injustiças; isso fica claro logo que nos voltamos para uma sociedade    mais tradicional que a nossa. E não podemos entender porque isso acontece se    nos detivermos apenas nos desejos das pessoas. Já argumentei que isso se dá    porque os desejos em questão são afetados pelas normas em questão. Mas, nesse    caso, parece haver outra razão, já que, uma vez que chegamos à conclusão de    que há injustiça, há grandes implicações que disso resultam. As injustiças em    questão não são pequenas; se as tomamos seriamente, nós nos comprometemos a    fazer críticas sérias às instituições sociais e às atitudes que ajudam a criá-las    e a sustentá-las. Como poderíamos fazê-lo com base nos desejos das pessoas?    Mesmo que enriquecidos com informação, em que medida os desejos poderiam ter    essa autoridade? Uma crítica em larga escala de um fato fundamental e generalizado    da vida social somente pode ganhar bases sólidas se fundada    no <i>modo como as pessoas realmente são </i>e se sustentar que a vida social    não corresponde ao modo como as pessoas realmente são.<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma objeção interessante surge nesse ponto. Poderíamos    rejeitar as visões que apelam ao desejo informado sem aceitar a noção de natureza    humana. Isso porque podemos aceitar que haja objetivamente bens importantes    para as pessoas, mas relutar em aceitar uma noção ulterior e mais exigente &#151;    a de natureza humana. Essa objeção, parece-me, resulta de se ver o emprego ético    da noção de natureza humana como pertencendo a uma tradição comprometida com    coisas como o pensamento essencialista, o que pode ser independentemente visto    como dúbio ou controverso; assim, talvez pareça melhor nos afastarmos dessa    tradição como um todo. Eu não segui essa opção por acreditar que a tradição    da natureza humana é mais complexa do que geralmente se pensa, e que quando    propriamente compreendida ela não se expõe às objeções usuais. Mesmo que esse    projeto não possa ser levado a cabo aqui, parece-me haver boas razões para não    nos contentarmos com noções menos robustas que a de natureza humana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alguns podem aceitar o que foi dito até aqui    mas não ir adiante pela percepção de uma certa futilidade no problema. Toda    sociedade conhecida precisa ter normas diferentes para as vidas do homem e da    mulher. Nenhum fato social mais básico pode ser imaginado. Além disso, é um    fato que interfere de diversos modos em todos os fatos sociais menos básicos.    O que nos faz pensar que temos alguma possibilidade de contornar o modo como    as vidas de homens e mulheres se desenvolveram e perguntar-se como elas seriam    se as atividades humanas não fossem divididas conforme o sexo? Quem assim objeta    dirá que é teoricamente fútil tentar estabelecer aqui como as pessoas "realmente"    são: mesmo que o possamos fazer em algumas áreas, certamente não o podemos nessa,    na qual as concepções que as pessoas têm de suas vidas são moldadas pela divisão    básica em atividades produzidas por diferentes normas para os sexos. E a isso    corresponde a futilidade prática de se tentar fazer algo com respeito à situação.    Poderíamos esperar corrigir injustiças de um tipo mais manejável. Mas, quando    consideramos injustiças dessa escala, seria romantismo pensar que pudéssemos    mudá-las.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E esse sentimento de futilidade que explica,    me parece, porque tantas pessoas ignoram ou aquiescem a essas injustiças em    sua própria sociedade. A dificuldade, porém, é certamente exagerada por ambos    os lados. O reconhecimento das dificuldades práticas encontradas aqui não nos    deveria levar nem à complacência nem a uma superestimação irreal do que podemos    pessoalmente alcançar. No entanto, a objeção da dificuldade teórica é mais séria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma objeção familiar é a de que nada há que corresponda    à noção de natureza humana que supomos invocar. Não há urna base imutável de    fatos sociais a respeito dos seres humanos, fatos que sejam verdadeiros para    qualquer um sem se reportar a perspectivas culturalmente produzidas. Isso porque    nossa própria cultura afeta tão profundamente o modo como nos consideramos a    nós mesmos e ao outro que é inútil tentar produzir uma teoria objetiva da natureza    humana; tudo que podemos ter sucesso em fazer é projetar nossas preocupações    próprias e restritas num cenário mais amplo. É importante notar que esse tipo    de objeção tem tido bastante aceitação por autoras feministas que, ao invés    de basear todo e qualquer argumento feminista no apelo à natureza humana, tendem    a desacreditá-la. É de fato fácil encontrar exemplos do recurso à natureza humana    em autores do passado, principalmente filósofos políticos, que se revelam bem    pouco plausíveis. As mulheres foram vistas como defeituosas em nome de teorias    da natureza humana que são manifestamente enviesadas em favor dos homens. (Rousseau    talvez seja o exemplo mais flagrante de ausência de autocrítica nisso). A resposta    dada a isso por muitas feministas tem sido a de tornar relativista a teoria    da natureza humana, ajustando-a à teoria política correspondente. Assim, os    pensadores políticos masculinos do passado formula uma teoria da natureza humana    para fundamentar suas teorias, as feministas formulam sua própria, e assim por    diante. Num livro recente, Alison Jaggar expõe abertamente teorias diversas    (feminismo liberal, feminismo radical e assim por diante) cada qual com uma    correspondente teoria da natureza humana. Nessa perspectiva, pode-se escolher    entre as teorias com base em razões diversas, uma das quais é a plausibilidade    da teoria da natureza humana correspondente. No entanto, dá-se inteiramente    por suposto que não há fatos sobre a natureza humana aos quais se possa apelar    para <i>decidir </i>entre teorias.<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Porém, isso é certamente equivocado como uma    resposta a teorias passadas da natureza humana. É claro que Aristóteles, e alguns    pensadores mais recentes, sustentaram argumentos "fatuais" a respeito    da inferioridade das mulheres que manifestamente se originam em outros preconceitos,    e que o que eles dizem sobre a natureza humana para sustentar tais    argumentos é uma transparente racionalização. Mas então eles estão errados;    estão fazendo algo de um modo enviesado que poderia ser melhor realizado se    não fosse tão tendencioso. Na medida em que discordamos, como fazemos, de pessoas    como Aristóteles e Rousseau sobre como são as mulheres, o remédio é refinar    o que eles fazem, para não nos recolhermos à posição de não podermos fazê-lo    melhor.<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> As feministas têm    sido imprudentes ao aceitarem tão prontamente o relativismo nessa questão e    ao se retirarem da discussão sobre a natureza humana ao invés de continuá-la.<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>    Um relativismo consistente sobre isso, por exemplo, enfraquece tanto a causa    feminista pela reforma social quanto a crítica incisiva a pensadores do passado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em segundo lugar, argumentei pela necessidade    da noção de natureza humana, para enfrentar seriamente o problema que nos ocupa.    Assim como não podemos nos limitar ao âmbito dos desejos das pessoas, já que    eles podem ser afetados pelas normas em questão, não podemos também nos limitar    ao nível de uma teoria da natureza humana que se associe e dependa de uma teoria    ou perspectiva política. Se aceito uma teoria da natureza humana mas reconheço    que essa aceitação depende de minha posição de, vamos dizer, uma feminista liberal,    então eu aceito que a minha posição quanto à natureza humana é apenas uma dentre    muitas alternativas a escolher. Claro que minha escolha depende de numerosos    fatores e pode ser feita com bases racionais e não por capricho, mas ainda assim    é uma questão de escolha. Mas então não falamos mais da natureza humana, mas    de outra coisa; a natureza humana é <i>o modo como somos, </i>e nós não podemos    escolher como somos.<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> E,    nessa questão, devemos apelar a nada menos do que o modo como somos. Quando    julgamos que há injustiça em uma sociedade mais tradicional que a nossa, afirmamos    que os arranjos sociais não correspondem ao modo como essas pessoas são &#151; e    não que eles não correspondam ao que essas    pessoas querem, ou quereriam se lhes fossem dadas certas informações, nem que    eles não correspondam ao modo como nós (feministas liberais, por exemplo) julgamos    que as pessoas são. A idéia crucial é que há algo errado, e que esse erro não    depende do que essas pessoas eventualmente queiram, ou pensem, ou de que outras    teorias nós decidamos manter em relação a elas. É evidente que nem sempre precisamos    dispor dessa idéia para julgar um dado estado de coisas como injusto, mas nesse    caso é difícil evitá-la.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Necessitamos recorrer, então, a algo que possa    decidir entre as diversas teorias morais e políticas, e não a algo que é em    si mesmo um produto da teoria que eventualmente sustentemos. A isso obviamente    não se segue que aquilo a que recorremos é um relato "livre de valores"    ou "valorativamente neutro", ou do domínio das ciências "duras",    sobre os seres humanos. Uma das razões da disposição das feministas para relativizar    as teorias da natureza humana de acordo com teorias morais e políticas específicas    é a de que elas conceberam a alternativa como sendo uma teoria "puramente    fatual" e científica. E no que se refere à <i>esta </i>teoria, há problemas    de primeira grandeza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sabemos, somente de olhar as tentativas, que    é muito difícil produzir uma visão científica e valorativamente neutra das vidas    de nossa própria espécie de um modo que independe de fatores culturais. A biologia    pode nos contar algo a respeito do coração ou do fígado de um indivíduo, mas    não encontramos um modo claro de resolver a disputa a respeito dos padrões sociais    e sexuais da espécie <i>homo sapiens </i>que seja independente de valores culturais,    e nem de refinar seus termos. Nós somos primatas, mas os primatas desenvolveram    padrões sociais de vida completamente opostos, de modo que a biologia parece    não aprofundar a controvérsia sobre se somos naturalmente monogâmicos, promíscuos,    etc., mais do que podemos ler num romance de Updike. É evidente que há fatos    aqui; mas seria grotesco pensar que podemos apelar ao estado presente do que    sabemos desses fatos para aprendermos algo a respeito de nosso estado presente    de seres dotados de cultura.<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que precisamos, portanto, é de uma noção de    natureza humana que nos conte sobre nós mesmos &#151; não apenas a biologia, mas    algo em que a ética possa contribuir. A natureza humana, no modo como a entendo,    não é "livre de valores"; isso nós descobrimos empiricamente, mas    não fazendo ciência e sim examinando a vida humana e os valores nela contidos.    Mas tampouco é uma noção já dotada de conteúdo moral; ela nos dá uma base para    nossos julgamentos morais, mas não é em si uma noção moral.<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>    Essa concepção da natureza humana tornou-se recentemente mais respeitável na    ética; ela não é mais excluída automaticamente como uma confusão entre "fatos"    e "valores". Mas aplicá-la seriamente é outro problema, e várias objeções    são ainda comumente tidas como contrárias a isso. Argumentou-se com freqüência    que não temos razão para pensar que uma concepção desse tipo seja possível,    a não ser que nos comprometamos com uma visão teleológica do mundo e das funções    dos seres humanos nele; e que, mesmo se uma perspectiva como assim fosse correta,    ela impossibilitaria nossa opções éticas de um modo inaceitável. Eu argumentei    em outro lugar que essas objeções não são bem-sucedidas.<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a>    O apelo à natureza humana na ética nada tem a ver com teleologia (esse apelo    aparece na ética antiga em conjunção com uma variedade de visões sobre a teleologia,    incluindo sua completa negação). Também não depende do suporte de nenhuma teoria    de tipo metafísico. Como vimos, é um apelo que emerge de um modo bastante direto    da reflexão ética. Ele é apenas um apelo a como as pessoas são, baseado na recusa    de se tomar o nível dos desejos expressos das pessoas como o mais fundo que    podemos alcançar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>III</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas mesmo que aceitemos isso, ainda nos resta    um problema sério: nós podemos pensar que, se o apelo à natureza humana não    é inutilmente vago, um apelo a um mero ideal edificante, ele deve então nos    oferecer um padrão razoavelmente específico    para o curso da vida humana. Mas, se pensamos assim, temos um problema inquietante    no contexto presente dos papéis sexuais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um julgamento a respeito da injustiça feita às    mulheres numa sociedade tradicional surge como um caso de um padrão mais geral:    quando criticamos as duas normas efetivas numa dada sociedade, a razão disso    é essas normas ignorarem o fato de que homens e mulheres são realmente similares    no aspecto que importa. E se isso se baseia na natureza humana, parece que estamos    apelando, para além das duas normas efetivas, a uma <i>norma única ideal, </i>uma    norma "andrógina" ou unissex. E como não há limites óbvios previamente    dados aos modos como sociedades mais tradicionais que a nossa nos dêem material    para críticas, parece que alcançamos um argumento aplicável em princípio a todas    os papéis sexuais. Se avançamos esse argumento chegamos à conclusão de que todas    as normas sexuais devem ser rejeitadas, já que elas falsificam e distorcem a    natureza que compartilhamos. Há um único ideal de vida humana até onde vai nossa    natureza; toda divisão existente de atividades por sexo é criação das normas    sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Não é difícil encontrar exposições dessa perspectiva    em escritoras feministas, como por exemplo: "os papéis masculinos/femininos    não são nem resultados inevitáveis de uma diferença "natural" ou biológica    entre os sexos, nem modos socialmente desejáveis de socialização das crianças    nas sociedades contemporâneas"<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a>.    A partir de Stuart Mill essas escritoras estão prontas a admitir que nós temos    uma escassa idéia por ora do que esse ideal unissex se tomará nos pormenores,    mas elas não têm dúvida de que uma diferenciação sexual de atividades é imposta    à nossa natureza, e não parte dela.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No entanto, autoras mais recentes, também feministas,    têm-se interrogado a respeito desse modo de proceder como um todo. Assim, Elizabeth    Wolgast afirma que nem todos os aspectos dos papéis sexuais nos são impostos:    uma sociedade unissex, livre de papéis sexuais, não encontra ressonância em    nossa natureza, diz ela, e fala ainda do respeito que nós devemos à nossa natureza    ao reconhecer diferenças essenciais baseadas em, mas não limitadas por, diferenças    biológicas.<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> Deve-se notar    que essa é uma disputa entre pessoas que aceitam, todas, o apelo à natureza    humana objetiva como uma base para a crítica das duas normas efetivas em nossa    sociedade. Elas dão, no entanto, respostas diferentes à questão "qual é    o modo de vida ideal que responde apenas à natureza humana?" Algumas feministas    afirmam que esse ideal é unissex: papéis sexuais são aprendidos e o podem ser    de diversos modos. Outras argumentam que nós deveríamos ter duas normas ideais    e não uma; que as diferenças biológicas entre homens e mulheres trazem com elas    diferenças de instinto, necessidades e modos de se ver a vida, e que negar isso    é zombar da biologia . Nós somos uma espécie dentre as outras; em todas as outras    espécies as diferenças biológicas trazem com elas diferentes padrões sociais.    Além disso, padrões sociais distintos podem ainda gerar diferentes tipos de    virtude em homens e em mulheres; se o papel das mulheres de mãe as leva, por    exemplo, a exceder os homens nas qualidades de cuidar e nutrir, porque não valorizar    isso, lado a lado com as qualidades diversas que os homens têm? Um único ideal    específico para ambos os sexos não leva em conta o que é caracteristicamente    diferente e valioso na perspectiva feminina.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse debate a respeito de nossa natureza parece    ser tristemente insolúvel. Ambos os lados podem reconhecer a evidência biológica    pelo que ela vale; mas cada um dá a ela um significado diferente. Ambos podem    reconhecer que do modo como as coisas são os papéis sexuais em nossa sociedade    (e ainda mais em sociedades mais tradicionais) emperram injustamente a vida    de pessoas; mas um dos lados irá afirmar que devemos nos livrar dos papéis sexuais    como um todo, e o outro, que nós devemos ajustá-los. Tudo indica que é difícil    chegar a uma consideração decisiva sobre se a natureza humana nos provê de uma    ou duas normas ideais para as vidas humanas.<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a>    Encontramos as opiniões refletidas divididas entre uma única norma ideal unissex    e duas normas ideais. Elas têm implicações bastante diversas na prática. Uma    norma ideal unissex não basearia nenhum tratamento diferencial meramente na    diferença entre os sexos; atividades e papéis seriam divididos o menos possível    pelo sexo. Um proponente das duas normas ideais toleraria e reforçaria alguns    papéis sexuais, como por exemplo, mães cuidando das crianças, e insistiria no    tratamento diferencial para as mulheres baseado em necessidades diferenciadas.    A natureza humana parece compatível com dois ideais conflitantes para os seres    humanos; mas se nós decidirmos em outras bases a respeito dos ideais conflitantes    parece que perdemos toda a vantagem de recorrer à natureza humana para começar.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O problema aqui surge ao se esperar que a noção    da natureza humana em si nos proveria de um ideal para a vida humana. Argumentei    em outro trabalho (ver nota 19) que concebemos mal a função da natureza humana    na ética se esperamos que ela produza uma forma ideal de vida específica. A    natureza humana não nos impõe um leque específico de coisas a fazer e um modo    de viver; antes, ela funciona de modo menos específico e mais negativa como    uma limitação a formas de vida e regras éticas propostas. No caso da questão    em tela, esse ponto aparece com clareza. Apelamos à natureza humana mais a fundo    que o nível dos desejos efetivos; mas se esperamos que isso nos leve a um ideal    específico descobriremos que todos os problemas não resolvidos a respeito da    importância da biologia para a nossa concepção de natureza humana reaparecem    na na noção mesma de natureza humana. Seríamos nós essencialmente uma espécie    bissexuada, como afirma Wolgast? Ou será esse um fato a nosso respeito que não    tem necessariamente conseqüências morais específicas? No momento em que procuramos    por um ideal específico, nós devemos encontrar uma situação cara aos corações    dos antigos céticos: há disputa, ela não é resolvível,    e a pessoa que analisa a questão tende a acabar por suspender o juízo. (E, como    ela deve agir, ela o fará de acordo com sua própria perspectiva, mas não confiando    racionalmente nela).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas porque deveríamos esperar que a nossa noção    da natureza humana seja capaz de nos levar a uma norma específica ou a duas    normas específicas para a vida humana? Sabemos que não podemos derivar um modo    de vida ou um leque único de virtudes da noção de natureza humana somente. As    dificuldades surgem aqui do problema comum de tentar trabalhar até o esgotamento    a noção de natureza humana, de procurar o que não poderia ser contida nela.    E no caso presente fica especificamente óbvio que não sabemos que conclusão    precisa poderíamos obter para a vida humana partindo do comportamento social    dos primatas e outros fatos da biologia; como poderia a noção interveniente    de natureza humana resolver nosso problema como um passe de mágica?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Deveríamos rejeitar as duas normas sociais efetivas    que dividem as atividades pelo sexo sem objetivar a qualquer norma ideal específica.    Conhecemos o bastante sobre a natureza humana para saber que mesmo se tivéssemos    uma idéia completa a seu respeito isso não determinaria em detalhe que modos    de vida deveríamos levar. Portanto, o fato de que aqui precisamos apelar para    a natureza humana não é afetado pelo fato de que sabemos deprimentemente pouco    a seu respeito. Podemos empenhar-nos por uma norma ideal sem nos comprometermos    de antemão com a forma que ela vai assumir. O argumento em que me concentro    de fato envolve rejeitar a discriminação existente relativa à educação, com    base em que homens e mulheres são similares no aspecto relevante. O melhor caminho    seria proceder inteiramente desse modo, sempre referindo-nos a determinadas    capacidades. Uma vantagem da abordagem paulatina do problema, como essa, é que    ela refere as afirmações que fazemos sobre a natureza humana quase que diretamente    a afirmações particulares sobre injustiças na sociedade real. Essa é justamente    a perspectiva retrospectiva que enfatizei. Desse modo, é porque podemos ver    a injustiça da discriminação de oportunidades educacionais baseada no sexo (ao    menos em sociedades mais tradicionais que a nossa) que também podemos ver que    a natureza humana sustenta oportunidades iguais de educação para homens e mulheres,    já que não há base relevante para a negação disso. Essa afirmação não se baseia    num prévio compromisso com um modo de vida ideal e unissex específico para homens    e mulheres, e portanto não é afetada por afirmações que podem ser feitas em    outras áreas com respeito ao fato de homens e mulheres terem necessidades distintas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desse modo nós expandimos nosso conhecimento    da natureza humana e de nossas necessidades e desejos naturais com base em nosso    reconhecimento do que há de errado quando    a sociedade impõe duas normas efetivas para homens e mulheres. Esse é o único    caminho que temos para descobrir a natureza humana, e nossa única esperança    de desenredar, até onde podemos, fatos bastante gerais a respeito de nossa natureza    a partir de suas manifestações específicas e culturalmente diferenciadas. Por    que deveríamos pensar que há um caminho mais rápido e melhor para esse conhecimento?    Por que supor que podemos saber <i>agora </i>se há um modo de vida ideal, natural,    unissex, com todas as divisões sexuais de papéis e atividades colocadas do lado    da imposição cultural, ou se a biologia penetra na cultura e nos dá duas normas    de vida inevitavelmente diferenciadas para homens e mulheres? De fato o progresso    em investigações sérias das capacidades particulares de homens e mulheres tem    sido freqüentemente bloqueado pelo prévio compromisso com uma ou outra dessas    concepções. Argumentei que nossos julgamentos a respeito da injustiça concernentes    a papéis sexuais são sistematicamente retrospectivos: freqüentemente ficamos    confusos ou incertos a respeito de nossa própria sociedade, mas somos capazes    de discernir mais nitidamente os erros em uma sociedade mais tradicional que    a nossa. E há uma boa razão para isso: são aqueles que não têm mais que conviver    com uma restrição particular ligada ao sexo que podem rejeitar racionalmente    a afirmação de que essa restrição se fez necessária por corresponder a diferenças    naturais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>IV</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa ênfase na perspectiva retrospectiva elimina    problemas comuns, mas será que ela nos dá uma base muito estreita para fazer    julgamentos a respeito de injustiças em nossa própria sociedade? Se nós podemos    discernir claramente a injustiça apenas em práticas em que não estamos envolvidos,    estaremos sempre um passo atrás, incapazes de criticar racionalmente as injustiças    de práticas das quais ainda sofremos? Essa é uma questão importante e difícil;    ao fugirmos de uma dogmatização prematura não queremos acabar excessivamente    céticos. O melhor caminho para evitar ambos os enganos me parece ser o de enfatizar    a natureza <i>paulatina </i>daquilo que ganhamos na perspectiva retrospectiva.    Mais que ter uma perspectiva completa da injustiça de gênero em um dado momento,    temos uma variedade de perspectivas, em diferentes níveis e de diferentes instituições.    Nossa apreensão da injustiça originada pela norma sexualmente dividida em que    vivemos é construída pelas percepções que temos da injustiça de várias outras    normas com que não mais convivemos, acrescentada à nossa capacidade usual de    fazer inferências, generalizações, e assim    por diante. E isso me parece estar condenado a ser menos seguro que nossa captação    da injustiça passada. Mas não é necessário que isso nos leve a uma visão por    demais cética se dermos uma atenção adequada as diferentes fontes e aos diferentes    níveis da injustiça passada e à nossa capacidade de tratá-los racionalmente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O apelo à natureza humana foi desacreditado pela    sua associação a tradições autoritárias e a pretensões de produzir padrões específicos    de organização da vida humana que logo de início nos fornecem respostas para    questões difíceis. Argumentei que, uma vez que nós nos livramos de concepções    errôneas, o apelo parece mais modesto, mas ainda nos fornece a base para o progresso    e o avanço. Essa é uma clara vantagem sobre outras visões, por exemplo a que    apela a direitos, &#151; embora eu enfatize que não argumentei aqui contra esses    modos de tratar a questão.<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a>    Nós começamos pela noção não-específica que temos da natureza humana, obtida    negativamente mediante nosso reconhecimento das várias injustiças que surgem    como resultado de papéis sexuais impostos. Nós a especificamos melhor ao considerar    as várias capacidades e os modos de vida que nela podem coexistir. Isso porque    uma consideração da história nos dá motivo para pensar que o problema de normas    ideais unissex <i>versus </i>normas sexualmente divididas dificilmente se resolverá    apenas nos termos em que o concebemos agora. É mais provável que ele se dissolva    em muitos problemas menores e mais manejáveis a respeito das variadas capacidades    de homens e mulheres. E suspeito que o progresso aqui refletirá, por um longo    tempo, o fato de que nosso melhor caminho para descobrir a natureza humana consiste    em refletir sobre os equívocos e as racionalizações daqueles que a conceberam    mal.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> &copy; The    United Nations University 1993. Traduzido de Manha Nussbaum e Amartya Sen (orgs.),    <i>Quality of Life, </i>com a permissão da Oxford University Press. Tradução    de Clarice Cohn.    <!-- ref --><br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>    Wolgast, Elizabeth. <i>Equality and the Rights of Women. </i>Ithaca, NY, Cornell    University Press, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000074&pid=S0102-6445199300030000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Cap . Se a sociedade    é vista diretamente como uma coleção de indivíduos, as crianças    aparecem como anomalias. Cf A. Sen, "Economics and the Family" in    <i>Resources, Values and Development    </i>(Oxford, Blackwell, 1984).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000075&pid=S0102-6445199300030000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>    É evidente que há outras divisões que se salientam na vida cotidiana e que tendem    a cruzar com a divisão sexual de atividades: riqueza e pobreza, por exemplo.    (...) A experiência passada e presente, porém, nos mostra que normas de atividade    sexualmente divididas aparecem às pessoas como particularmente salientes mesmo    antes de uma reflexão explícita sobre a questão, talvez ainda mais vivamente    por causa da importância das distinções que as cruzam.    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>    Veja adiante a respeito de "tradicional" e "liberal". "Tradicional"    não implica desenvolvimento cultural ou econômico; assim, os Estados Unidos    da América na década de 1950, eram, a meu ver, uma sociedade muito tradicional.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>    Uma situação que estava bastante viva quando eu me graduava em Oxford. O passado    recente de uma sociedade é freqüentemente um bom exemplo de sociedade tradicional.    De resto, podemos supor que em sociedades tradicionais algumas mulheres recebem    educação e almejam uma carreira; mas elas precisam <i>escolher </i>entre o papel    masculino (carreira) e o papel feminino (domesticidade). Isso não afeta os papéis:    o fato de que algumas poucas mulheres possam tornar-se "homens honorários"    não afeta a existência das duas normas.    <br>   <a name="nt05"></a>5 <i>Política </i>1268    b38-41. Essa passagem é discutida no artigo de Martha Nussbaum "Non Relative    Virtues: An Aristotelian Approach" (<i>in</i> Nussbaum e Sen, <i>op. cit.).    </i>Na <i>Política </i>1252 a34-b6 Aristóteles critica também os não-gregos    por tratarem as mulheres como os escravos, não reconhecendo as diferenças naturais    entre eles. Ele considerava sua própria sociedade como sendo menos tradicional    do que outras e do que a de seu próprio passado.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>    Ou seja, a felicidade em uma visão subjetiva moderna do que ela seja, que tem    prevalecido na maioria das discussões éticas: avalia-se se uma pessoa é feliz    pelo que ela pensa disso, e a felicidade pode ser momentânea, temporária etc.    Parece-me que a noção de felicidade como uma vida satisfatória e bem vivida,    uma noção objetiva bem trabalhada nos éticos clássicos, tem maior base em nosso    pensamento ético do que a maioria dás discussões éticas supõe, mas eu não persistirei    nesse ponto aqui.    <!-- ref --><br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>    Veja J. Elster, "Sour Grapes" <i>in </i>A. Sen e B. Williams (orgs.).    <i>Utilitarianism and Beyond </i>(Cambridge Universitaty Press, 1982).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0102-6445199300030000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>    Para evitar mal entendidos: é evidente que há várias áreas nas quais o apelo    a direitos ou à autonomia não necessita envolver nada semelhante a isso; eu    afirmo simplesmente que esse parece ser o caso com respeito à questão que estou    discutindo.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>    Vários autores perceberam que deve haver algo especial nos papéis e normas sexuais    para que eles criem injustiça, quando outras normas e papéis baseados em convenções    não necessariamente o fazem. Mas sobre isso esses autores tendem a recorrer    diretamente a alguma <i>teoria </i>para explicar o que há nos papéis sexuais    que produz injustiças, como por exemplo: "O problema não está em os papéis    sexuais e a divisão sexual do trabalho restringirem a liberdade, mas em serem    utilizados em sociedades patriarcais para oprimir as mulheres" (Francine    Rainone e Janice Moullton "Sex Roles and the Sexual Division of Labor"    in M. Vetterling-Braggin (org) <i>'Feminity', 'Masculinity' and 'Androgyny'.    </i>Totowa, NJ, Rowman e Littlefield, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0102-6445199300030000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Quero evitar essa abordagem e prestar    maior atenção à questão de quais são as noções que nós realmente temos, a que    recorremos de fato quando percebemos injustiça sendo gerada por normas sexualmente    divididas e não por outras normas.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>    As atitudes passadas podem, é evidente, ser recriadas indiretamente: se o governo    restringe oportunidades para a discussão e a reflexão públicas, destrói evidências    do passado liberal, etc., por tempo suficientemente longo, as pessoas podem    ser reconduzidas a seu estado cognitivo prévio.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>    É possível desenvolver este ponto de modo a mostrar como as sociedades liberais    podem reivindicar justificadamente estarem aprimorando nossa concepção do que    é natural, mesmo que um tradicionalista possa afirmar que mudanças em uma direção    liberal são inaturais. A reflexão racional pública, mais do que a aquiescência    tradicional, tende mais a produzir um entendimento e uma explicação para o que    é rejeitado e o que é aceito a respeito da natureza humana. Sou grata a Michael    Walzer por enfatizar que a teoria da natureza humana deve ser não só crítica    mas também explicativa do que ela substitui.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>    Isso poderia, é claro, ser baseado em preocupações morais como, por exemplo,    com a violação de direitos. Porém, como sugerido acima, parece-me que nesse    caso isso não é o fundamental; essa preocupação baseia-se em último caso em    crenças sobre o que seja a natureza das pessoas.    <!-- ref --><br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>    Jaggar, Alison. <i>Feminist Politics and Human Nature. </i>Totowa, NJ, Rowman    e Allanheld, 1983. Cf. p. 170: "Os valores que identificam cada um dos    grupos de feministas são conceitualmente conectados a suas visões características    da natureza humana".    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0102-6445199300030000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> De acordo com Jaggar os valores políticos e a concepção    de natureza humana de um indivíduo se ligam formando um todo.    <!-- ref --><br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>    Jaggar, <i>op. cit., </i>afirma que as críticas feministas da filosofia política    produzida por homens "tornará necessária uma reconstrução não apenas da    filosofia política mas da ciência humana como um todo e talvez ainda das ciências    físicas". Mas falar de reconstrução sugere um compromisso, mais que um    repúdio, com a tradição passada, e isso é incompatível com um relativismo radical.    Jean Grimshaw <i>(Feminist Philosophers. </i>Brighton, Harvester Press, 1986,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0102-6445199300030000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    cap. 3) faz algumas críticas pertinentes a este respeito.    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>    Algumas feministas argumentam a esse respeito que a noção de objetividade é    em qualquer ciência um produto do pensamento masculino; as mulheres devem produzir    sua própria ciência e não podem recorrer a nenhuma das ciências de nossa tradição    como sendo uma referência neutra. Este modo de pensar põe as mulheres de fora    de qualquer debate corrente ou passado e as abandona à discussão entre elas    mesmas sem referência a quaisquer regras metodológicas existentes. Desse modo,    não é claro porque qualquer pensamento corrente deveria levar isso a sério.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a>    De modo mais preciso: não podemos escolher totalmente o modo como somos, embora    isso inclua certamente aspectos sobre os quais não podemos fazer nada e aspectos    que podemos desenvolver ou manipular.    <!-- ref --><br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a>    Embora esse seja um pseudo-exercício que muitos gostam de realizar, veja-se    a popularidade de formas redutivas da sociobiologia. Como em geral ignoram cruamente    os valores sexistas que introduzem na biologia, essas formas de reducionismo    desacreditaram injustamente tentativas sérias de levar a sério a biologia na    ética. Veja M. Midgley, <i>Beast and Men. </i>(Brighton, Harvester Press, 1979).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0102-6445199300030000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a>    Hilary Putnam (...) observa que a natureza humana pode figurar em vários tipos    diferentes de noções. Do modo como a uso, ela é uma noção <i>empírica: </i>refere-se    ao que percebemos de nós mesmos e refinamos de um modo constante enquanto aprendemos    mais sobre as várias formas de vida social. Deve-se distingui-la da natureza    humana como uma noção <i>conceituai, </i>sobre o que é compartilhado e óbvio    e a que se pode recorrer num modo de vida distintamente humano &#151; e também da    natureza humana como uma noção <i>moral: </i>uma idéia normativa com um papel    determinado em uma teoria ética.    <!-- ref --><br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a>    Eu examinei o recurso à natureza humana na ética antiga, e nos entendimentos    (e desentendimentos) modernos dela, em "Naturalism in Greek Ethics",    <i>Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy, </i>4, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-6445199300030000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->    Cf. ainda Martha Nussbaum "Aristotle on Human Nature and the Foundations    of Ethics" (em vias de publicação) e "Non-Relative Virtues" (<i>in    </i>Nussbaum e Sen, <i>op. cit.</i>); e também o trabalho de Christopher Gill    "The Human Being as an Ethical Norm" <i>in </i>C. Gill (org), <i>The    Person and the Human Mind </i>(Oxford University Press, 1990).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6445199300030000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Nós convergimos    por direções diferentes para uma crítica de certas suposições, melhor articuladas    por Bernard Williams em <i>Ethics and the Limits of Philosophy </i>(London:    Fontana, 1985).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0102-6445199300030000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a>    Ferguson, An. "Androgyny as an Ideal for Human Development". <i>In    </i>Vetterling-Braggin, M <i>et al. </i>(org.). <i>Feminism and Philosophy.    </i>Totowa, NJ. Littlefield, Adams, 1977, p.45.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6445199300030000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Cf. ainda p.56, na qual Ferguson    afirma que, em comparação com qualquer teoria universal estática do que um "relacionamento    natural" entre homens e mulheres deva ser, "parece ser mais plausível    assumir que a natureza humana é plástica e maleável, e que homens e mulheres    desenvolvem suas identidades sexuais, o sentimento de si mesmo, e suas motivações,    reagindo às expectativas sociais que a eles se impõem". Nas páginas 61-2    ela afirma: "Há boa evidência de que bebês humanos são bissexuais, e <i>aprendem    </i>uma identidade masculina ou feminina específica apenas por imitação e identificação    com modelos adultos...nessa análise, se a divisão sexual do trabalho fosse destruída,    o mecanismo que treina meninos e meninas a desenvolver identidades sexuais heterossexuais    seria também destruído". Sobre a "androginia" como um ideal    veja ainda Joyce Trebilcot, "Two Forms of Androgynism", <i>in </i>Vetterling-Braggin    <i>et. al., op. cit., </i>pp. 70-8,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0102-6445199300030000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> e ainda Vetterling-Braggin <i>"Femininity",    </i>pp. 161-9;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-6445199300030000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> veja também M.A. Warren "Is Androgyny the Answer to Sexual    Stereotyping?" <i>in </i>Vetterling-Braggin <i>"Femininity",    </i>pp. 170-86.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0102-6445199300030000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a>    Wolgast, <i>Equality, </i>108: "Um arranjo &#91;no qual os papéis de homens    e mulheres não serão distinguíveis&#93; possivelmente não encontra ressonância em    nossa natureza &#151; pelo contrário, nossa natureza pode constituir um obstáculo",    e p. 110: "quando se trata dos papéis sexuais e de sua justiça, nós deveríamos    tentar compreender o respeito que devemos à nossa natureza." Cf. Mary Midgley    e Judith Hugues, <i>Women's Choices </i>London. Weidenfeld and Nicholson, 1983,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-6445199300030000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->    onde se fala da "extraordinária suposição de que tudo que é físico (toda    a 'estrutura genética e morfológica') poderia ser diferente, e ainda assim tudo    que é mental permaneceria o mesmo". Midgley e Hugues são, no entanto, cautelosos    em inferir a legitimidade dos papéis sexuais da universalidade das diferenças    sexuais.    <!-- ref --><br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a>    Podemos tentar encontrar essa consideração em um caso específico no qual o lado    que se escolhe faz diferença na decisão. Um papel central foi tomado nesse debate    pelo caso na Corte Suprema <i>Gedulding </i>v. <i>Aiello </i>(Cf. Wolgast, <i>Equality,    </i>88-90;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6445199300030000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Midgley e Hugues, <i>Women's Choices </i>160-1),    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6445199300030000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> no qual a corte    decidiu que não há discriminação condenável contra mulheres num programa de    seguros que não cobre a gravidez; este simplesmente excluiu <i>pessoas </i>grávidas,    e excluiria igualmente homens grávidos, se houvesse algum. Aqueles que apóiam    a perspectiva das duas normas ideais concluem que isso é o que acontece se passa    para um ideal unissex. Uma vez que só mulheres engravidam, elas têm necessidades    diferentes que devem ser atendidas por um ideal distinto para a vida feminina.    No entanto, mesmo isso dificilmente é decisivo; o outro lado poderia dizer que    o que ocorreu de errado é que o ideal em questão não era de modo algum unissex,    mas apenas o velho e tradicional ideal masculino; afirmar que as mulheres têm    necessidades especiais, por exemplo na gravidez, é exatamente o que se necessita    para fazer com que o ideal, de tradicionalmente masculino, tome-se unissex.    <br>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a>    o artigo lúcido e vigoroso de Onora O'Neill "Justice, Gender, and International    Boundaries" (in Nussbaum e Sen, <i>op. cit.) </i>é um exemplo excelente    de uma abordagem diferente, mais kantiana.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Wolgast]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elizabeth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Equality and the Rights of Women]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ithaca^eNY NY]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sen]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Economics and the Family"]]></article-title>
<source><![CDATA[Resources, Values and Development]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Elster]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Sour Grapes"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Sen]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Williams]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Utilitarianism and Beyond]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge Universitaty Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rainone]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francine]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Moullton]]></surname>
<given-names><![CDATA[Janice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Sex Roles and the Sexual Division of Labor"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Vetterling-Braggin]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA['Feminity', 'Masculinity' and 'Androgyny']]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Totowa^eNJ NJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman e Littlefield]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jaggar]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alison]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Feminist Politics and Human Nature]]></source>
<year>1983</year>
<page-range>170</page-range><publisher-loc><![CDATA[Totowa^eNJ NJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman e Allanheld]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Grimshaw]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Feminist Philosophers]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brighton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvester Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Midgley]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Beast and Men]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brighton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvester Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Naturalism in Greek Ethics"]]></article-title>
<source><![CDATA[Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy]]></source>
<year>1988</year>
<volume>4</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gill]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christopher]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Human Being as an Ethical Norm"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Gill]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Person and the Human Mind]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Williams]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bernard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethics and the Limits of Philosophy]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fontana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferguson]]></surname>
<given-names><![CDATA[An]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Androgyny as an Ideal for Human Development"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Vetterling-Braggin]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Feminism and Philosophy]]></source>
<year>1977</year>
<page-range>45</page-range><publisher-loc><![CDATA[Totowa^eNJ NJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LittlefieldAdams]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Trebilcot]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joyce]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Two Forms of Androgynism"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Vetterling-Braggin]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<page-range>70-8</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vetterling-Braggin]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Femininity"]]></source>
<year></year>
<page-range>161-9</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Warren]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Is Androgyny the Answer to Sexual Stereotyping?"]]></article-title>
<collab>Vetterling-Braggin</collab>
<source><![CDATA["Femininity"]]></source>
<year></year>
<page-range>170-86</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Midgley]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hugues]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Women's Choices]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Weidenfeld and Nicholson]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Gedulding v. Aiello]]></source>
<year></year>
<page-range>88-90</page-range><publisher-loc><![CDATA[Wolgast ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Equality]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Midgley]]></surname>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hugues]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Women's Choices]]></source>
<year></year>
<page-range>160-1</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
