<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141989000200001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141989000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Editorial]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>6</numero>
<fpage>03</fpage>
<lpage>03</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141989000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141989000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141989000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>EDITORIAL</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><font size="3">1989</font></b>    É tempo de lembrar. Por acasos numéricos curiosos, 89 recebeu em nosso calendário    conotações revolucionarias: 1789, ano-chave da Revolução Francesa, e ano em    que a Conjuração Mineira é descoberta e sufocada. A vitória burguesa ,na Europa    não correspondeu o <i>êxito </i>da revolta anticolonial. Sobre ambos os acontecimentos    e sobre os processos históricos que os enfermaram temos aqui reflexões originais:    o texto da conferência que Kenneth Maxwell proferiu no IEA por ocasião do bicentenário    da prisão de Tiradentes; e o trabalho de Michel Vovelle em torno das repercussões    (imediatas ou de longo alcance) da Revolução Francesa na cultura ocidental.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fantasma de 89    voltará a nos rondar em novembro deste ano, quando se comemorará o centenário    da nossa República, ao qual <b>estudos AVANÇADOS</b> pretende dedicar parte    de seu nº 7.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outros estudos    compõem o presente número. Bresser Pereira, um <i>scholar </i>que tem experiência    direta de política econômica, debate o tema, sempre candente, das relações entre    a democracia e o papel do Estado na sociedade brasileira atual. João Adolfo    Hansen aprofunda os motivos e os <i>topoi </i>políticos da sátira barroca em    um texto extraído de sua tese de doutoramento, ainda inédita, sobre Gregorio    de Matos (esperamos que a publicação desse ensaio abra o precedente de publicar    excertos das melhores teses defendidas em nossas universidades).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os densos trabalhos    de Ivan Izquierdo (sobre a bioquímica da memória) e de Jair Minoro Abe (sobre    a noção de estrutura em matemática e em física) levam <b>estudos AVANÇADOS</b>    para a prática da alta divulgação científica, que é a necessária ponte entre    a pesquisa pura e o público culto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma proposta sobre    o pagamento da dívida externa, encaminhada pelo Dr. Geraldo Forbes e discutida    no âmbito do IEA, deu margem às considerações da <i>Abordagem, </i>território    livre em que estudos AVANÇADOS abriga democraticamente pontos de vista fecundos    e abertos à controvérsia.</font></p>      ]]></body>
</article>
