<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451999000200010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451999000200010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sistema e evolução na teoria de Luhmann (mais: Luhmann sobre o sistema mundial)]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[System and evolution in Luhmann's theory]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Araújo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cicero]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Waizbort]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leopoldo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Departamento de Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,USP Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<numero>47</numero>
<fpage>179</fpage>
<lpage>200</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451999000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451999000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451999000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Após a apresentação dos traços fundamentais da teoria do sociólogo alemão Niklas Luhmann (1927-1998) publica-se um texto do próprio Luhmann, em que suas concepções encontram uma formulação sintética.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[After a presentation of the basic features of the theory of the German sociologist Niklas Luhmann (1927-1998) a text by Luhmann himself with a synthetic expression of his conceptions is published.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>EQ&Uuml;IDADE COSMOPOLITA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Sistema e evolu&ccedil;&atilde;o na teoria    de Luhmann (mais: Luhmann sobre o sistema mundial) </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>System and evolution in Luhmann's theory </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Cicero Ara&uacute;jo<sup>I</sup>; Leopoldo    Waizbort<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Professor do Departamento de Ciência    Política da USP    <br>   <sup>II</sup>Professor do Departamento de Sociologia da USP</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Após a apresentação dos traços fundamentais da    teoria do sociólogo alemão Niklas Luhmann (1927-1998) publica-se um texto do    próprio Luhmann, em que suas concepções encontram uma formulação sintética. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">After a presentation of the basic features of    the theory of the German sociologist Niklas Luhmann (1927-1998) a text by Luhmann    himself with a synthetic expression of his conceptions is published. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fascínio da Sociologia pelas descobertas dos    biólogos é coisa antiga. Mais antiga ainda é a propensão de se fazer estreitos    paralelos entre as sociedades humanas e o &quot;mundo animal&quot;. Certamente, <i>A Origem das Espécies </i>causou um enorme impacto em todos os campos do    saber, mas especialmente nos primeiros desbravadores da disciplina no século    passado. As poderosas críticas das diversas correntes historicistas, culturalistas    e estruturalistas que dominaram o campo durante boa parte deste século muito    arrefeceu o fascínio original, mas nunca o destruiu completamente. Apenas freou    a precipitação e redobrou a cautela. De Darwin até nossos dias, a própria biologia    tratou de se sofisticar teoricamente - e como! -, nutrindo-se também dos desenvolvimentos    de outras disciplinas, entre as quais a cibernética, ela mesma submetida a um    acelerado refinamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A obra do sociólogo Niklas Luhmann (1927-1998)    é produto do reencontro da Biologia com a Sociologia,.mediado por uma cibernética    renovada e por uma &quot;lógica das formas&quot;, tal como a introduzida pelo    lógico-matemático George Spencer Brown. Uma teoria geral da evolução, da &quot;ordem    a partir do ruído&quot; e da &quot;auto-organização&quot; é a meta comum. E    a teoria dos sistemas o aparato conceituai para atingi-la. Luhmann, morto no    ano passado, pensou que, por esse caminho, fosse possível dar à sociedade uma    teoria de longo alcance como há muito não se tentava na Sociologia: uma teoria    dos sistemas sociais. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A pergunta de arranque é, na forma, kantiana:    há sistemas - como isso é possível? O sistema é um acontecimento anti-entrópico.    A entropia é, sempre, a direção muito mais provável dos acontecimentos. Logo,    o sistema, a ordem a partir do ruído, é altamente improvável. Sua sobrivência    também. Todo sistema está mergulhado num &quot;ambiente&quot; (ou &quot;entorno&quot;),    que é todo o resto, com o qual interage e procura adaptar-se. Não há como entender    a dinâmica de um sistema se se perde de vista essa interação. No fundo, não    se trata de entender o sistema, mas a &quot;diferença entre sistema e ambiente&quot;:    os desenvolvimentos mais recentes da cibernética são frutos dessa compreensão. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A diferença é uma diferença de complexidade:    &quot;todo o resto&quot; significa que o ambiente é sempre muito mais complexo    que o sistema. A interação com o ambiente pode, por isso mesmo, levar o sistema    à dissolução pelo excesso de complexidade advinda desse contato. A sobrevivência    do sistema depende então de sua capacidade para reduzir complexidade. Uma das    maneiras de fazê-lo é o próprio sistema diferenciar-se internamente, &quot;dividir    o trabalho&quot;. As formas dessa diferenciação são múltiplas, e mais abaixo    veremos algumas delas operando nos sistemas sociais. Quando a diferenciação    interna entra em curso, um duplo movimento de lidar com a complexidade passa    a ocorrer: se por um lado a diferenciação reduz complexidade e possilita ao    sistema sobreviver ao ambiente, a dinâmica mesma da diferenciação começa a gerar    complexidade no interior do sistema. A ameaça à sobrevivência vem agora tanto    de fora quanto de dentro. O modo de reagir a essa dupla fonte de complexidade    não é outro senão dar continuidade ao processo de diferenciação interna, inclusive    através de novas <i>formas </i>de diferenciação. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que significa que um sistema &quot;sobrevive&quot;?    Enquanto um sistema mantém a diferença vis-a-vis o ambiente, aquele sobrevive.    Isso quer dizer que o sistema é capaz de zelar por sua identidade? A resposta    não é tão simples, e aqui temos uma questão crucial da teoria da evolução: se    de algum modo o sistema não é capaz de gerar uma inércia, isto é, não criar    e zelar por sua identidade (que, no vocabulário de Luhmann, é sua &quot;estrutura&quot;),    não se pode dizer com precisão que &quot;há um sistema&quot;; mas se também    não é capaz de autotransformação, de modo a adaptar-se à complexidade do ambiente,    está condenado a ser engolido por este. A diferenciação interna crescente é    uma autotransformação, mas que se faz ao custo de, intermitentemente, problematizar    a identidade. A teoria requer um conceito que lide com esse paradoxo. Luhmann,    seguindo a nomenclatura de um biólogo chileno (Humberto Maturana), chamou-o <i>autopoiesis </i>-&quot;produção de si mesmo&quot;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo isto é conseqüência do que Luhmann denominou    &quot;mudança de paradigma na teoria dos sistemas&quot; e orienta sua vasta    obra nas décadas de 1980 e 90. Em rigorosa continuidade com os desenvolvimentos    dessa teoria, apontados aqui, ele dedicou-se a uma série infindável de estudos    de caso, investigações sobre temas e conceitos singulares ou sobre subsistemas    específicos, por assim dizer. Neste caso, suas pesquisas abordaram os subsistemas    economia, política, intimidade, arte, educação, saúde, direito, ciência, mídia,    planejamento, família etc. As investigações temáticas e conceituais, entrelaçando-se    com os estudos sobre os subsistemas mencionados, situam-se no âmbito do que    Luhmann denomina relação entre estrutura social e semântica. Aqui, a tese é    de que a passagem da diferenciação social estratificada para a diferenciação    funcional indica a passagem para a sociedade <i>moderna, </i>e que essa passagem    pode ser - e esta é uma das tarefas da Sociologia - detectada nas transformações    de idéias e conceitos que circulam e operam na sociedade. A compreensão dessas    transformações semânticas, que afetam os códigos com que os sistemas operam,    é <i>a </i>chave para a criterização do que é o moderno / a modernidade. A questão    de Luhmann é testar a &quot;compatibilidade&quot; e os &quot;limites de compatibilidade&quot;    entre as idéias, o patrimônio de idéias de uma sociedade e a sociedade que faz    uso dele - que o cria, faz viver e o torna envelhecido. &quot;Semântica&quot;    é algo como uma resultante da complexidade e da diferenciação, e portanto uma    chave privilegiada de leitura para a teoria sistêmica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O problema do planejamento, a que se refere o    artigo de Luhmann publicado a seguir nesta edição de <i>Lua Nova, </i>corresponde    a todo um capítulo de sua Sociologia, sobre o qual vamos apenas chamar a atenção    do leitor. Sistemas &quot;observam&quot; a si mesmos e a outros sistemas. Podem,    além disso, observar a observação uns dos outros. A observação pode reduzir    complexidade, quando oferece uma síntese (que pode ser uma &quot;teoria&quot;),    ainda que sempre provisória e incompleta, do conjunto das operações de um sistema.    Sistemas funcionais interagem entre si porque dispõem suas operações para observações    recíprocas - é o que Luhmann chama de &quot;interpenetração&quot; ou, mais recentemente,    &quot;acoplamento estrutural&quot;. A observação também pode provocar aumento    de complexidade, de duas maneiras: seja porque variações de operações observadas    em outros sistemas podem provocar &quot;expectativas&quot; no interior do sistema    observador (por exemplo, necessidade de responder às variações do sistema observado);    seja porque a auto-observação das operações cria uma espécie de reflexividade    no próprio sistema que, projetada para o futuro, desenvolve &quot;expectativas&quot;    de resposta a esse futuro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O planejamento aparece nesse contexto como um    acontecimento quase inevitável de sistemas sociais altamente complexos, mas    no artigo Luhmann quer lembrar que a evolução é capaz de eludir o mais estrito    esforço nesse sentido. A evolução, e a seleção resultante, é uma luta contra    a contingência, que jamais pode ser predita. Assim é não só porque a contingência    provém do ambiente externo, que, como vimos, é sempre mais complexo que o sistema.    Mas também porque, do interior do próprio sistema, há uma observação da observação,    que faz com que os subsistemas se adaptem, defensiva ou ofensivamente, às mudanças    de expectativas provocadas pelo planejamento. O fenômeno é hoje muito conhecido    pelos cientistas sociais, que o chamam de &quot;efeito perverso&quot; ou &quot;efeito    não previsto&quot;. Aliás, a evolução depende exatamente desses desvios para    continuar em frente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como diz o professor de matemática do filme <i>Jurassic    Park, </i>ao ironizar o prometéico esforço do dono do empreendimento para controlar    a reprodução dos dinossauros: &quot;life finds a way&quot;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isto posto, vamos ao texto do próprio Luhmann. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>UM TEXTO DE NIKLAS LUHMANN:    &quot;A SOCIEDADE MUNDIAL COMO SISTEMA SOCIAL&quot;<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="verdana"><b>I</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dentro da tradição européia uma noção muito geral    de sociedade sobreviveu desde os tempos de Aristóteles até cerca de 1800. O    conceito de sociedade (<i>koinonoia, societas</i>) era quase idêntico ao que    podemos chamar sistema social. O sistema abrangente era visto como um caso especial,    isto é como a sociedade política (<i>koinonia politike, societas civilis</i>).<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> Esta conceituação perdeu seu significado quando os fatos do Estado moderno    e de uma economia industrializada tornaram-se evidentes. A antiga tradição não    pode ser revivida.<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> Contudo, nunca foi substituída por uma estrutura    teórica adequada. Há tentativas de mudar a posição do minante da política e    colocar a economia ou a cultura em seu lugar. Tais teorias utilizam uma parte    da realidade da vida social para representar o todo. Sem razões suficientes,    processos econômicos, culturais ou mesmo políticos são postulados como o fenômeno    básico. Mas a teoria desses processos básicos somente pode manter uma validade    histórica e relativista, pois estes processos são eles próprios parte da evolução    cultural. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A teoria geral de sistemas oferece uma nova abordagem.    A primeira vista, parece uma teoria aristoteliana. Uma noção geral de sistema    social é usada para definir o sistema <i>abrangente </i>como um caso <i>especial </i>de sistemas sociais. O conteúdo, contudo, sofreu mudanças. A teoria de sistemas    não se refere a uma cidade ou a um estado a fim de dar as características especiais    do sistema abrangente. Nossa sociedade é extremamente diferenciada para este    tipo de projeto. Ao invés disso a teoria de sistemas usa a análise de sistemas    para revelar as estruturas e processos que caracterizam o sistema societal -    &quot;o mais importante de todos os sistemas sociais, que inclui todos os outros&quot;.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sistemas sociais são sistemas auto-referenciais    baseados em comunicação significativa. Eles usam comunicação para constituir    e inter-conectar os eventos (ações) que constróem os sistemas. Neste sentido,    eles são sistemas &quot;auto-produtores&quot;, são dotados de <i>autopoiesis</i>.<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> Eles existem somente ao reproduzir os eventos que agem como componentes    do sistema. Conseqüentemente, eles consistem em eventos, isto é, ações, que    eles próprios reproduzem, e somente existem enquanto isto é possível. Isto,    naturalmente, pressupõe um ambiente altamente complexo. O ambiente dos sistemas    sociais inclui outros sistemas sociais, (o ambiente de uma família inclui por    exemplo outras famílias, o sistema político, o sistema econômico, o sistema    médico, etc). Assim, comunicação entre sistemas sociais é possível, e isto significa    que sistemas sociais devem ser sistemas observadores, capazes de valer-se, para    comunicação interna e externa, de uma distinção entre eles próprios e seu ambiente,    observando outros sistemas dentro de seu ambiente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A sociedade é um caso à parte. É o sistema social    abrangente que inclui todas as comunicações, reproduz todas as comunicações    e constitui horizontes significativos para comunicações posteriores. A sociedade    torna possível a comunicação entre outros sistemas sociais. A sociedade em si,    contudo, não pode comunicar-se. Dado que inclui toda comunicação, exclui a comunicação    externa.<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> Não tem referente externo para atos comunicativos, e a    procura de parceiros simplesmente ampliaria o sistema societal. Isto, naturalmente,    não significa que a sociedade exista sem relações com um ambiente ou sem percepções    de estados ou eventos ambientais; mas entradas e saídas (<i>input/output</i>) não    são levadas a cabo pelos processos comunicativos. O sistema é fechado com relação    ao conteúdo significativo de atos comunicativos.<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> Este conteúdo somente    pode ser atualizado pela circulação dentro do sistema. Ao mesmo tempo, mas em    outro nível da realidade, o sistema usa o corpo e a mente dos seres humanos    para interação com seu ambiente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A lógica de uma teoria de sistemas comunicativos    auto-referenciais requer a noção de um sistema abrangente como um caso limitativo.    A teoria de sistemas sociais, pela sua própria lógica, conduz a uma teoria da    sociedade. Não precisamos de referentes políticos, econômicos, &quot;civis&quot;    ou &quot;capitalistas&quot; para uma definição do conceito de sociedade. Isto,    naturalmente, não nos persuade a negligenciar a importância do Estado-nação    moderno ou da economia capitalista. Pelo contrário, nos dá um esquema conceituai    independente para avaliar esses fatos, suas condições históricas, e suas conseqüências    mais distantes. Deste modo, evitamos preconceitos com relação a determinados    fatos; evitamos uma petição de princípio. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>II </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma conseqüência desta abordagem geral é o modo    como diferentes tipos históricos de sociedade podem ser distinguidos. Urna sociedade    não pode ser caracterizada por sua parte mais importante, seja um compromisso    religioso, um estado político ou um certo modo de produção econômica. Ao invés    de tudo isto, definimos um tipo de sistema societal pelo seu modo básico de    diferenciação interna. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diferenciação interna significa o modo pelo qual    um sistema constrói subsistemas, isto é, repete em si próprio a diferença entre    sistema e ambientes (internos). Formas de diferenciação determinam o grau de    complexidade que uma sociedade pode atingir. A evolução sociocultural inicia-se    com sistemas segmentários. Algumas destas sociedades desenvolveram uma ordem    mais elevadas de diferenciação, superior àquela de famílias ou aldeias, a saber    estratificação de acordo com posições. Todas as sociedades tradicionais que    produziram complexidade suficiente para uma cultura avançada eram sociedades    estratificadas e, neste sentido, sistemas hierárquicos. Dado que estas sociedades    evoluíram a partir de fontes regionais diferentes e dado que suas aristocracias    baseavam-se na terra e/ou cidade, era bastante natural conceber-se diferentes    sociedades coexistindo apesar de um certo grau de conhecimento e comunicação    recíprocos. A idéia de sociedade, conseqüentemente, assumiu uma referência territorial,    ainda que nebulosa quanto à extensão e fronteiras.<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A sociedade moderna desenvolveu um padrão de    diferenciação bastante diferente, usando <i>funções </i>específicas como o foco    para a diferenciação de subsistemas.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> Iniciando com condições especiais    na Europa medieval com um grau relativamente alto de diferenciação de religião,    política e economia, a sociedade européia evoluiu num sistema funcionalmente    diferenciado. Isto significa que função, não posição, é o princípio dominante    da construção do sistema. A moderna sociedade é diferenciada em subsistema político    e seu ambiente, o subsistema econômico e seu ambiente, o subsistema científico    e seu ambiente, o subsistema educacional e seu ambiente, etc. Cada subsistema    aceita para seus próprios processos comunicativos a primazia de sua própria    função. Todos os outros subsistemas pertencem a seu ambiente e vice-versa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Baseando-se nesta forma de diferenciação funcional,    a sociedade moderna tornou-se um tipo de sistema completamente novo, desenvolvendo    um grau de complexidade sem precedentes. Os limites de seus subsistemas não    podem mais ser integrados por fronteiras territoriais comuns. Somente o subsistema    político continua a usar tais fronteiras, porque segmentação em &quot;estados&quot;    parece ser a melhor maneira de otimizar sua própria função. Mas, outros subsistemas,    tais como ciência ou economia, espalham-se pelo globo inteiro. Portanto, tornou-se    impossível limitar a sociedade como um todo por limites territoriais. A única    fronteira significativa é a fronteira do comportamento comunicativo, isto é,    a diferença entre comunicação significativa e outros processos. Nem as diferentes    maneiras de reproduzir capital nem os graus de desenvolvimento em diferentes    países fornecem bases convincentes para a distinção de diferentes sociedades.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A inclusão de todo comportamento comunicativo    em um sistema societal é a conseqüência inevitável de diferenciação funcional.    Utilizando esta forma de diferenciação, a sociedade torna-se um sistema global.    Por razões estruturais, não há outra escolha. Tomando o conceito de mundo em    seu sentido fenomenológico, todas as sociedades têm sido sociedades mundiais.    Todas as sociedades comunicam-se dentro do horizonte de tudo sobre o que elas    podem comunicar. O total de todos os significados implícitos para elas é o mundo.    Sob condições modernas, contudo, e como conseqüência da diferenciação funcional,    somente um sistema societal pode existir. Sua rede comunicativa se estende por    todo o globo. Inclui toda a comunicação humana (isto é, significativa). A sociedade    moderna é, portanto, uma sociedade mundial num duplo sentido. Fornece um mundo    para um sistema; e integra todos os horizontes mundiais como horizontes de um    sistema comunicativo. Os significados fenomenológicos e estruturais convergem.    Uma pluralidade de mundos possíveis torna-se inconcebível. O sistema comunicativo    mundial constitui um mundo que inclui todas as possibilidades.<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao escolher nosso conceito de sociedade cuidadosamente    evitamos qualquer referência à integração social. Ele não pressupõe nenhum tipo    de identidade ou auto-estima comuns (como o Estado-nação). A sociedade moderna    em particular é compatível com qualquer grau de desigualdade de condições de    vida, desde que isso não interrompa a comunicação. Um sistema auto-referencial    define-se pela maneira como consti tui seus elementos e desse modo mantém suas    fronteiras. Na teoria de sistemas a distinção entre sistema e ambiente substitui    a ênfase tradicional na identidade de princípios de orientação ou valores. Diferenças,    não identidades, possibilitam a percepção e processamento de informação. A nitidez    da diferença entre sistema e ambiente pode ser mais importante do que o grau    de integração (qualquer que seja o significado disto) porque os processos morfogenéticos    usam diferenças, e não objetivos, valores ou identidades, para construir estruturas    emergentes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dadas suas fronteiras bem demarcadas, diferenciando    comportamento comunicativo de fatos e eventos não-comunicativos, a sociedade    moderna é um sistema social num grau maior do que qualquer das sociedades tradicionais.    Ela depende mais de processos auto-regulativos do que qualquer sociedade previamente.    E esta talvez seja a razão porque não pode ter um grau avançado de integração    social. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>III </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nenhuma sociedade até agora foi capaz de organizar-se    a si própria, isto é, de escolher suas próprias estruturas e usá-las como regras    para admitir e demitir membros.<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> Conseqüentemente, nenhuma sociedade    pode ser planejada. Isto não é só para dizer que o planejamento não alcança    seus objetivos, ou que tem conseqüências não-antecipadas ou que seus custos    excederão sua utilidade. A sociedade planejada é impossível porque a elaboração    e implementação de planos sempre têm que operar como processos dentro do sistema    societal. A tentativa de planejar a sociedade criaria um estado no qual o planejamento    e outras formas de comportamento existem lado a lado e reagem um ao outro. Os    planejadores podem usar uma descrição do sistema, podem introduzir uma versão    simplificada da complexidade do sistema dentro do sistema. Mas isso somente    produzirá um sistema hipercomplexo que contém dentro de si próprio uma descrição    de sua própria complexidade. O sistema então estimulará reações para o fato    de que inclui sua própria descrição e desse modo falsificará a descrição. Planejadores,    então, terão que renovar seus planos, ampliando a descrição do sistema para    incluir a hipercomplexidade. Eles podem tentar o planeja mento reflexivo, levando    em conta reações à sua própria atividade. Mas, de fato, eles somente podem escrever    e reescrever as memórias do sistema, usando esquemas simplistas, os quais eles    necessariamente invalidam pela sua própria atividade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo isto, naturalmente, não impede que planejadores    sejam ativos e atividades sejam planejadas. Sabemos como manipular planos de    produção e campanhas eleitorais. Planejamos guerras (somente defensivas, claro)    e sistemas de seguro, currículos escolares, sistemas de tráfego, programas de    comunicação de massa e muitas outras coisas. Dentro de sistemas sociais organizados,    as chances são relativamente grandes de que atividades sejam desenvolvidas como    esquematizadas. Isto não significa necessariamente que os efeitos ocorram conforme    pretendidos. E certamente não significa que a sociedade se desenvolva numa direção    planejada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O sistema social pode mudar suas próprias estruturas    somente por evolução. A evolução pressupõe reprodução auto-referencial e muda    a condição estrutural de reprodução mediante a diferenciação de mecanismos para    variação, seleção e estabilização.<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> Ela se nutre de desvios da reprodução    normal. Tais desvios são no geral acidentais, mais no caso de sistemas sociais    podem ser intencionalmente produzidos. A evolução, contudo, opera sem um objetivo    e sem nenhuma previsão. Pode resultar em sistemas de alta complexidade; pode    a longo prazo transformar eventos improváveis em prováveis<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> e um    observador pode ver isto como &quot;progresso&quot; (se seus próprios procedimentos    auto-referenciais o persuadem a assim fazer). Somente a teoria da evolução pode    explicar a transformação estrutural da segmentação e da estratificação para    a diferenciação funcional que conduziu à atual sociedade mundial. E novamente:    somente observadores vêem isto como progresso.<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Enquanto as décadas pós-darwinianas estavam fascinadas    pela alternativa de criação (como autor), a idéia de evolução humana planejada     (diferentemente da evolução orgânica) substituiu mais tarde a primeira onda    de darwinismo social.<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> Pesquisas recentes, todavia, sugerem fortemente    uma terceira versão da relação entre planejamento e evolução. A evolução em    si não pode nunca ser planejada; isto seria uma <i>contradictio in adiecto. </i>Mas um sistema auto-referencial que procura absorver planejamento pode apressar    sua própria evolução, porque se torna hipercomplexo e vai se forçar a reagir    de formas tais a dar conta de sua própria complexidade. Se isto for verdade,    a sociedade mundial terá que enfrentar condições nas quais mais planejamento    intencional conduzirá a mais (e mais rápida) evolução não intencional. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>IV </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Problemas são uma conseqüência da maneira como    uma distinção entre sistema e ambiente é feita. Conseqüentemente, todos os problemas    mais urgentes de um sistema societal são direta ou indiretamente efeitos do    seu modo de estimular diferenciações internas de sistemas e ambientes. Neste    sentido, eles são em nossa sociedade conseqüências de diferenciação funcional.    São os resultados de desenvolvimentos evolucionários, não resultados de planejamento,    e estão interconectados com todas as vantagens da vida moderna; não podemos    imaginar uma alternativa a seu modo de diferenciação do sistema primário; e    de qualquer forma não podemos planejar mudar o tipo de diferenciação de nossa    sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Podemos contudo, analisar os riscos especiais    que corremos com este tipo de sociedade. Evolução é, como já disse, uma transformação    do improvável em estados prováveis, com &quot;custos&quot; cada vez maiores.    Sem pretender querer &quot;mudar a sociedade&quot; podemos nos tornar conscientes    das relações entre estruturas e a seqüência de problemas resultantes. Aparentemente,    há até mesmo mecanismos auto-destruidores em ação. Por exemplo, a diferenciação    funcional pressupõe igualdade e cria desigualdade. <i>Pressupõe igualdade </i>porque    pode discriminar somente de acordo com funções especiais (por exemplo em escolas    de acordo com desempenho escolar e projetos de educação posterior) e porque    opera melhor se todos são incluídos com base em oportunidade igual em cada subsistema    funcional (ausência de exclusões de &quot;marginalidade&quot; e assim por diante).    Mas <i>cria desigualdade, </i>porque a maioria dos subsistemas funcionais (par    ticularmente os subsistemas econômico e o educacional) tende a aumentar diferenças.    Pequenas diferenças inicialmente &#151; seja em crédito, em oportunidades educacionais,    mas também em &quot;reputação&quot; científica, artística, política &#151; no final    tornam-se grandes, porque subsistemas funcionais utilizam diferenças, empregam    diferenças quanto à persecução de suas funções específicas, e não existe mais    um mecanismo superior tal como a estratificação que controle e limite este processo.    Toda a sociedade, conseqüentemente, tende a proceder na direção de aumento da    desigualdade. Acumula diferenças entre classes e entre regiões sem ser capaz    de fazer uso destas diferenças ou de fornecer funções para elas, isto é sem    ser capaz de retornar ao estado de diferenciação estratificatória significativa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro exemplo deste tipo de mecanismo embutido    que pode tornar-se auto-destruidor pode ser descrito como uma relação entre    dissolução e recombinação. Elementos que inicialmente eram vistos como unidades    naturais <i>(individua) </i>tornaram-se passíveis de serem decompostos e seus    componentes disponíveis para recombinação. Podemos pensar nos avanços da física,    química e biologia genética, mas também na fragmentação de pessoas (&quot;indivíduos&quot;)    em papéis, ações, ou motivos como uma conseqüência dos avanços em organização    e diferenciação econômicas. Estes avanços, também, são conseqüências de diferenciação    funcional. Dissolução ou decomposição, contudo, não somente dão <i>chances </i>para    recombinação, mas também requerem novas formas de controle de interdependências.    Partículas ou motivos singularizados (ou mesmo a pessoa singularizada) podem    associar-se de maneiras imprevisíveis. Este problema tem sido subestimado; por    um tempo longo ficou escondido atrás de distinções entre sistema e ambiente.    Dissolver e recombinar eram estratégias dos sistemas e as mudanças de interdependências    emergiram em seus próprios ambientes. O famoso problema do &quot;custo social&quot;    da produção econômica pode ilustrar esta situação. Geralmente, os sistemas podem    controlar fatos ou eventos selecionados em seus ambientes, relacionados às suas    próprias entradas e saídas <i>(inputs </i>e <i>outputs). </i>Eles não podem    controlar interdependências em seus ambientes. Quanto mais dependemos de sistemas    para realizações improváveis, mais produziremos problemas novos e surpreendentes,    que estimularão o crescimento de novos sistemas os quais novamente irão interromper    interdependências, criar novos problemas, requerer novos sistemas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">É um auto-engano confortável atribuir tudo isto    ao &quot;capitalismo&quot;. O capitalismo em si não é nada mais do que a diferenciação    do sistema econômico fora das fronteiras societais, e não é de forma alguma    o único caso de diferenciação funcional. O conceito de &quot;sociedade capitalista&quot;    torna fácil localizar estruturas no sistema cuja mudança nos conduziria a uma    sociedade não-capitalista, presumivelmente uma sociedade melhor. Do ponto de    vista de um sistema, contudo, este é um procedimento extremamente questionável,    porque não é possível definir a <i>unidade </i>de um sistema apontando <i>estruturas    específicas dentro do sistema </i>que possam então serem mudadas. A unidade    do sistema é a auto-referência do sistema, e sua mudança sempre irá requerer    operações dentro, e não contra, &quot;o sistema&quot;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nosso argumento pode ser resumido em duas afirmações:    (1) um sistema mundial funcionalmente diferenciado parece minar seus próprios    pré-requisitos; e (2) o planejamento não pode substituir a evolução &#151; pelo contrário,    ele nos tornará mais dependentes de desenvolvimentos evolucionários não-planejados.    Se é assim, as perspectivas de evolução futura merecem uma segunda análise. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode haver um processo contínuo de evolução biológica    no nível de organismos humanos, dados a sociedade e a cultura como seu ambiente.    Este não é nosso tópico. Sistemas sociais não são um <i>ramo ulterior, </i>mas    um <i>nível diferente </i>da evolução da ordem em geral. Se todos os sistemas    sociais hoje pertencem a uma única sociedade mundial, a teoria da evolução enfrenta    um novo tipo de problema: o nível da evolução sócio-cultural é apresentado por    um sistema somente. Não existem mais muitas sociedades nas quais a evolução    possa selecionar aquelas bem-sucedidas. A evolução-de-um-sistema: é isto possível?    E isto é possível sem a perspectiva quase certa de destruição? Nesta situação,    uma alternativa necessita maior consideração. A diferenciação funcional constitui    um tipo de autonomia auto-referencial no nível de subsistemas funcionais. Este    tipo de ordem, uma vez obtido, pode colocar em movimento os processos evolucionários    no nível destes subsistemas funcionais. Dentro deste esquema geral da sociedade    podemos ter uma pluralidade de desenvolvimentos evolucionários. O subsistema    econômico se desenvolverá, como também o subsistema científico, e possivelmente    outros também &#151; cada um tornando os outros como um ambiente menos seguro para    sua própria evolução. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De fato, se pudermos examinar a literatura relevante,    encontraremos diversas tentativas de reconstruir a história e desenvolvimento    dos âmbitos funcionais em termos dos conceitos que são derivados de uma teoria    de evolução darwiniana.<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> Cada subsistema pode efetuar seu próprio    modo de reprodução auto-referencial &#151; por exemplo reprodução de capital com    liquidez suficiente na economia ou reprodução dos &quot;casos&quot; legais no    sistema legal &#151; e pode conseqüentemente encontrar suas próprias maneiras de    desviar de seu modo de reprodução liberando processos de variação, seleção e    restabilização. Podem ser diferentes &quot;aceleradores&quot; em diferentes    subsistemas &#151; por exemplo, crédito no sistema econômico, legislação no sistema    legal &#151; aumentando as chances para, e a velocidade de, transformações estruturais.    Isto pode &quot;elevar&quot; a &quot;capacidade adaptativa&quot; do sistema    como um todo,<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> mas de nenhum modo garante uma relação viável entre    o sistema da sociedade e seu próprio ambiente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De qualquer modo, a evolução não é previsível.    As evoluções conjuntas de nossa sociedade diferenciada reforçarão esta não-previsibilidade.    Sua interdependência trará um maior grau de incerteza com relação ao futuro.    Isto torna mais importante do que nunca o reforço de nossas habilidades para    observar o que acontece. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>V</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Sistemas auto-referenciais podem, como vimos,    inserir descrições de si próprios em si próprios. Podem se &quot;identificar&quot;    com uma imagem simplificada de si próprios. Eles podem usar uma diferença estratégica    para apontar para si próprios, referindo-se a um lado e não a outro.<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a> Eles podem mesmo conceber-se como &quot;complexos&quot; e podem orientar-se    para sua própria complexidade &#151; tomando-se &quot;complexidade&quot; como informação    sobre a falta de informação que poderia ser requerida para um entendimento e    controle completos.<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a> São incapazes contudo de objetivar-se e nunca    serão capazes de estar disponíveis a si próprios como objetos. Estas observações    afetam a noção de <i>auto-observação. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os sistemas sociais, naturalmente, não são unidades    auto-conscientes como indivíduos humanos. Sociedades não têm espírito coletivo    capaz de acesso a si próprio pela Introspecção. A auto-observação no nível de    sistemas sociais precisa usar a comunicação social. A comunicação auto-observante    refere-se ao sistema que é produzido e reproduzido pela própria comunicação.    Neste sentido, a auto-observação requer comunicação auto-referencial, a qual    indica o sistema comunicativo e refere-se a si própria como parte do sistema. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De certa forma a sociedade moderna tem desenvolvido    teorias como instrumentos de auto-observação dentro de setores funcionais diferentes.    Durante o século 18 a sociedade européia reconheceu novos problemas centrais    de identidade e ordem que surgiram em subsistemas funcionais diferentes. Estes    problemas não poderiam mais ser resolvidos somente por estratificação. Esta    observação conduziu a um novo tipo de teoria, como foco nestes problemas de    identidade e um novo tipo de reflexão teórica que se diferencia na linha da    diferenciação funcional. A reflexão política teve que considerar o problema    do poder soberano, sua habilidade para decidir todos os conflitos possíveis    e seu uso apesar de tudo não-arbitrário. A solução foi o Estado constitucional.    A teoria da cognição encontrou-se frente ao problema da diferença entre cognição    subjetiva e realidade objetiva. Diferentes soluções foram oferecidas por filósofos    do senso comum (Claude Buffer, Thomas Reid, David Hume) e pelo transcendentalismo.    As economias nacional e internacional requeriam a sua própria teoria, centrada    na produção, troca ou distribuição de modelos básicos para a integração das    atividades econômicas. A teoria legal tinha que reconhecer o fato de que o conjunto    de leis é contingente com relação a decisões legais, e portanto com relação    a regras legais que regulam a produção de regras legais. Referências à lei natural    tinham que ser destruídas e substituídas por uma &quot;filosofia da lei positiva&quot;    (Feuerbach) ou por fundações puramente históricas (von Savigny). Uma teoria    do amor tornou-se moda, que via o amor, ele próprio, responsável por seus próprios    problemas (e não pais, maridos, ou outras circunstâncias externas) e focalizava    o casamento como uma solução. Para a educação, o problema central eram as cada    vez maiores diferenças entre perfeição e utilidade humanas, e foi resolvido    (ou pelo menos aliviado) por um novo conceito de indivíduo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Existem paralelos fascinantes entre estas primeiras    ondas de auto-observações dentro de subsistemas funcionais. Todas aquelas teorias    diziam respeito às fundações reflexivas (por exemplo baseando lei em lei, educação    em educação, amor em amor) e a autonomia auto-referencial de seus respectivos    subsistemas. Neste sentido, eles podiam reivindicar validade universal, mundial.    Uma vez diferenciados, tinham motivos diferentes para variação interna, para    críticas e para mudanças. De Kant a Popper, de Adam Smith a Keynes, de Humboldt    a Dilthey, de Feuerbach a Kelsen, da teoria do Estado constitucional à teoria    do bem estar social, mudanças mais ou menos radicais aconteceram. Mas nem estes    paralelos se tornaram visíveis nem estas teorias desenvolveram um esquema auto-referencial    para avaliar seus próprios efeitos dentro de seus subsistemas funcionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma exceção interessante é o amor. No século    XVIII mais ou menos (e talvez até mesmo antes) a semântica do amor apaixonado    refletia a sua própria influência perturbadora nas relações amorosas reais.    Ler sobre o amor prepara para o amor, estimula dúvidas, cria sentimentos não-verdadeiros    e a consciência de que se tem emoções de &quot;segunda-mão&quot;.<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> O código do amor re-entra<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a> em seu próprio domínio, e seus imperativos    culturais se tornam desesperados, regras auto-destruidoras que, apesar disso,    precisam ser usadas para definir as relações como relações de amor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esporadicamente, podemos encontrar argumentos    similares em outros campos. Savigny, por exemplo, coloca objeções à teoria da    lei positiva baseado em que ela irá, se conhecida e aplicada, minar a confiança    das pessoas, conduzirá a uma mudança legal rápida e destruirá a legitimidade.<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a> Substituindo uma mão invisível, a mão visível do planejamento keynesiano pode    também tornar-se contra-produtiva. Mas tais reflexões sobre a re-entrada são    raras e tendem ou a destruir ou a mistificar novamente a ordem. No conjunto,    a pretensão de validade &quot;científica&quot; exluía a admissão clara da auto-referência    e do raciocínio circular. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Atualmente, contudo, a própria teoria da ciência    está mudando na direção de uma epistemologia naturalizada (neurofisiológica,    biológica, cibernética, sociológica) que incorpora estruturas auto-referenciais.<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a> Teorias científicas universalistas usam conceitos que também se aplicam    à ciência e à própria cognição &#151; conceitos como sistema, evolução, comunicação,    complexidade, sentido. Estas teorias simplesmente não podem evitar reaparecer    no mundo de objetos que eles descrevem. Apesar de muitas advertências lógicas    e metodológicas, o reconhecimento de sistemas auto-referenciais está a caminho. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Estes desenvolvimentos puramente teóricos não    têm conseqüências &quot;práticas&quot; imediatas. Eles, contudo, podem mudar    as maneiras como o sistema societal pode usar teorias como instrumentos de auto-observação.    A estrutura social e a semântica da sociedade moderna têm crescido na Europa.    Sua forma atual é o resultado de transformações evolucionárias usando circunstâncias    regionais e históricas particulares. O impacto deste cenário europeu ainda é    forte; o que torna ainda mais notável o fato de que esta tradição não nos fornece    uma adequada teoria da sociedade. Por mais ou menos cêrca de cem anos as matérias    têm permanecido imutáveis. O ressurgimento quase incrível da teoria de Karl    Marx (1818-1883) confirma esta tese. Estruturas parciais são usadas para caracterizar    o conjunto do sistema como &quot;capitalista&quot; ou &quot;industrial&quot;    ou sociedade &quot;pós-industrial&quot;. A evolução é vista como um &quot;processo&quot;    histórico, embora a teoria da evolução trate somente de mudanças estruturais    (e não de processos!). Auto-referência, por outro lado, fica circunscrita ao    &quot;sujeito&quot;, deixando o &quot;mundo&quot; lá fora acessível para exploração    tecnológica assimétrica. É fácil ver a interdependência destes recursos semânticos:    eles compensam suas deficiências de um lado com superestimações e pressupostos    por outros. Eles empurram a sociedade ao mesmo tempo nas direções de melhorias    técnicas e humanísticas; mas não fornecem nenhum esquema teórico para auto-observação. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A teoria de sistemas tem uma certa capacidade    para melhorar os instrumentos de auto-observação, isto é, de comunicar-se dentro    da sociedade sobre a sociedade. É uma linguagem internacional, que não foi planejada    para proteger interesses específicos. Contrariamente ao que comumente se pensa,    o foco da teoria de sistemas moderna não é a identidade mas a diferença, não    é o controle mas a autonomia, não é a imobilidade mas a estabilidade dinâmica,    não é o planejamento mas a evolução. Ao menos, há avanços extraordinários que    estão mudando a aparência da teoria de sistemas nessa direção. Contudo, desenvolvem-se    no interior de subsistemas de subsistemas de um subsistema da sociedade mundial.    É difícil ver como eles poderiam se tornar uma linguagem comum para o processo    de auto-observação societal.<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a> Mais ainda, a teoria de sistemas,    ela própria lutando para superar as predisposições prevalecentes da tradição    européia, está se tornando mais complexa (e não simplesmente mais complicada    em termos de modelos ou variáveis). Avaliação e mesmo entendimento se tornam    difíceis. Finalmente, não há soluções para os problemas mais urgentes mas somente    reafirmações sem perspectivas promissoras. Levando tudo isto em consideração,    o sucesso parece ser altamente improvável. Por outro lado, podemos ver possibilidades    fascinantes para chegar-se a um nível mais alto de inteligibilidade. No momento,    se requer uma espécie de atitude estóica para permanecer na atividade de &quot;fazer    formulações&quot; &#151; sem esperança nem temor, <i>nec spe nec metu. </i>Esta atividade    pode continuar não tendo êxito; mas não acho que seja ridícula. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>NIKLAS LUHMANN </b>(1927-1998) foi professor    de Sociologia na Universidade de Bielefeld, Alemanha    <!-- ref --><br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> &quot;The World Society as a Social    System&quot; . <i>International Journal of General Systems, </i>8, 1982,1. Tradução    de Ana Mércia Silva Roberts.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0102-6445199900020001000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Cf. Aristóteles, <i>Política, </i>1252    a 5-6.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0102-6445199900020001000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> A despeito das muitas tentativas de fazê-lo &#151; de Hegel a Treitschke,    a Leo Strauss, a Hannah Arendt. Cf. S.T. Holmes, &quot;Aristippus in and out    of Athens&quot;. <i>American Political Science Review, </i>73, 1979, 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0102-6445199900020001000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> &quot;he pasôn kyriotáte kai pásas periéchousa    tás alias&quot; (Aristóteles, loc. cit.)    <!-- ref --><br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Cf. V.R. Maturana e RJ. Varela, <i>Autopoiesis and Cognition: the Realization    of the Living. </i>Dordrecht, Reidel, 1980;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0102-6445199900020001000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> J.Varela, <i>Principles of Biological    Autonomy. </i>New York, North-Holland, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0102-6445199900020001000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> A possibilidade/impossibilidade de comunicar-se com Deus simboliza    essa condição. Cf. também Th. Luckmann, &quot;On the Boundaries of the Social    World&quot;. In M. Natanson (ed) <i>Phenomenology and Social Reality: Essays    in Memory of Alfred Schutz. </i>Haia, Nijhoíf, 1970, pp. 73-100,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0102-6445199900020001000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> que opera com    o conceito da de-socialização do universo mas recusa-se a aceitar a noção correspondente    de uma fronteira do mundo social.    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Neste ponto estamos abandonando os pressupostos da teoria biológica    da autopoésis e usando uma noção diferente de &quot;fechamento&quot; e &quot;autonomia&quot;.    Os biólogos têm que partir de uma definição de <i>vida, </i>enquanto os soiólogos    podem usar nesse ponto uma definição de <i>sentido. </i>     <!-- ref --><br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Cf. O. Lattimore, <i>Studies in Frontier    History. </i>Haia-Paris, Mouton, 1962.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0102-6445199900020001000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Cf. N. Luhmann, <i>The Differentiation of Society. </i>New York,Columbia    University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0102-6445199900020001000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Para transformações semânticas correspondentes veja-se também    do mesmo autor <i>Gesellschaftsstruktur und Semantik </i>vol. 1 e 2. Frankfurt,    Suhrkamp, 1980-81.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0102-6445199900020001000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Claramente não ajuda muito evitar essa percepção mediante a distinção    entre o sistema global e diferentes sistemas societais no planeta. Isso apenas    faz retroceder aos problemas não solucionados de definir sociedades de um modo    que possa ser relacionado com unidades territoriais. E mesmo que esse problema    pudesse ser resolvido por algum tipo de critério seria difícil ver como esse    critério poderia ser relacionado às nossas maneiras de compreender os traços    típicos da modernidade.    <!-- ref --><br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Para a transformação semântica correspondente da transformação do    conceito de &quot;mundo&quot; veja-se. Koyré, <i>From the Closed World to the    Infinite Universe. </i>Baltimore, John Hopkins University Press, 1957;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0102-6445199900020001000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> I. Pape,    &quot;Von den 'Möglichen Welten' zur 'Welt des Mõglichen': Leibniz im modernen    Verstândniss &quot;. <i>Studia Leibniziana Suplementa I. Akten des International    en Leibniz-Kongresses Hannover, 1986, </i>vol. 1. Wiesbaden, Steiner, 1968,    pp. 266-287.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0102-6445199900020001000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Para esse conceitos de organização veja-se    N. Luhmann, &quot;A General Teory of Organized Social Systems&quot;. In G. Hofstede    e MS. Kassem (eds) <i>European Contributions to Organization Theory. </i>Assen-Amsterdã,    1976, pp. 96-113.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0102-6445199900020001000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Cf. G. Keller, <i>Societal Evolution: a Study of the Evolutionary    Basis of the Science of Society. </i>New Haven, Yale University Press, 1931;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0102-6445199900020001000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->    D.T. Campbell, &quot;Variation and Selective Retention in Socio-Cultural Evolution&quot;. <i>General Systems, </i>14, 1969, pp. 69-85;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0102-6445199900020001000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> K. E. Weick, <i>The Social Psychology    of Organizing. </i>Reading, Mass., Addison-Wesley, 1969.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-6445199900020001000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Cf. N. Luhmann, &quot;The Improbability of Communication&quot;. <i>International    Social Science Journal, </i>23, 1981, pp. 122-132.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6445199900020001000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> É notável que o uso de &quot;progresso&quot; (no singular) somente    tenha-se tornado habitual por volta de 1800, quando a sociedade moderna tornou-se    visível e induziu processos de auto-observação. Cf. R. Koselleck, &quot;Fortschritt&quot;.    In <i>Geschichtliche Grundbegriffe. Historisches Lexikon zur politisch-sozialen    Sprache in Deutschland, </i>vol. 2, Klett-Cotta, Stuttgart, 1975, pp. 351-423    (384 sg).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0102-6445199900020001000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Cf. Julian Huxley, <i>Evolutionary Ethics. </i>Oxford University Press,    1943.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6445199900020001000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Para a <i>economia, </i>veja-se: A A Alchian, &quot;Uncertainty, Evolution,    and Economic Theory&quot;. <i>Journal of Political Economy, </i>58, 1950, pp.    211-221;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0102-6445199900020001000019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> J. Spengler, &quot; Social Evolution and the Theory of Economic Development&quot;.    In H.R. Barringer, G.I. Blancksten e R.W. Mack (eds) <i>Social Change in Development    Areas: a Reinterpretation of Evolutionary Theory. </i>Cambridge, Mass., Schenkman,    1965, pp. 243-272;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-6445199900020001000020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> H. Reise, &quot;Schritte zu einer ökonomischen Theorie der    Evolution&quot;. In G.Gallen e A E. Ott (ed), <i>Probleme der Wachstumyheorie. </i>Tübingen, Siebeck, 1972, pp. 380 - 434;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0102-6445199900020001000021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> K. Boulding, &quot;Toward the Development    of a Cultural Economics&quot;. In L. Schneider e C.Bonjean (eds) <i>The Idea    of Culture in the Social Sciences. </i>Cambridge University Press, 1973, pp.    47-64 (55 sg.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-6445199900020001000022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->); R.R. Nelson e S.G. Winter, &quot;Towards na Evolutionary Theory    of Economic Capabilities. <i>American Economc Review, </i>62, 1973, pp. 440-449.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6445199900020001000023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->    No tocante à <i>ciência, </i>veja-se P.Caws, &quot;The Structure of Discovery&quot;. <i>Science </i>166, 1969, pp. 1375-1380;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6445199900020001000024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> D.CDennett, <i>Content and Consciousness. </i>London, Routledge &amp; Kegan Paul, 1969;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6445199900020001000025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> J. A Blachowitz, &quot;Systems    Theory and Evolutionary Models of the Development of Science&quot;. <i>Philosophy    of Science, </i>38, 1971, pp. 178-199;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-6445199900020001000026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> S. Toulmin, <i>Human Understanding. </i>Oxford,    Clarendon, 1972;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6445199900020001000027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> D.T. Campbell, &quot;Evolutionary Epistemology&quot;. In P.    Schilpp (ed) <i>The Philosophy of Karl Popper. </i>La Salle, lll, Open Court,    1974, pp. 412-463.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6445199900020001000028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> No tocante ao <i>sistema legal, </i>veja-se H. Cairns, <i>The    Theory of Legal Science. </i>Univ. of North Carolina Press, 1941, pp. 29 sg.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6445199900020001000029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->;    R.D.Schwartz e J.C. Miller, &quot;Legal Evolution and Societal Complexity. <i>The    American Journal of Sociology, </i>70, 1964, pp. 159-169;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6445199900020001000030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> N. Luhmann, &quot;Evolution    des Rechts&quot;. In, do mesmo autor, <i>Ausdifferenzierung des Rechsts. </i>Frankfurt,    Suhrkamp, 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6445199900020001000031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> No sentido da variável evolutiva &quot;avanço adaptativo&quot;, que    desempenha a função A (adaptativa) no esquema teórico de Parsons.    <!-- ref --><br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Cf. a lógica, baseada em distinções e indicações, de G. Spencer Brown, <i>Laws of Form </i>(2.ed, /London, Allen &amp; Unwin, 1971).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-6445199900020001000032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Para essa noção de complexidade veja-se H. Atlan, <i>Entre le Cristal    et la Fumée>: Essai sur l'Organization du Vivant. </i>Paris, Seueil, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6445199900020001000033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Cf. R. Girard, <i>Mésonge romantique et verité romanesque. </i>Paris,    Grasser, 1961.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-6445199900020001000034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> &quot;Re-entry&quot; no sentido de Spencer Brown, <i>op. cit.    <!-- ref --><br>   </i> <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> F. C. von Savigny, <i>Vom Beruf unserer Zeit für Gesetzgebung    und Rechtwissenschaft. </i>Heidelberg 1814, <i>reprint </i>Darmstadt 1959.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6445199900020001000035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Cf. W.S. McCulloch, <i>Embodiments of    Mind. </i>MIT Press, 1965;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6445199900020001000036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Campbell, <i>op. cit. </i>(1974); H. von Foerster,    &quot;Lessons of Biology&quot;. In H. A Linstone e W.H.C. Simmonds (eds) <i>Futures    Research: New Directions. </i>Addison-Wesley, 1977, pp. 104-113;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-6445199900020001000037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> H.R. Maturana    e F. J.Varela, <i>Autopoiesis and Cognition, op. cit.;K. </i>Knorr, <i>The Manufacture    of Knowledge, </i>Oxford, 1981;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6445199900020001000038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> N. Luhmann, &quot;Die Ausdifferenzierung von    Erkentnisgewin: zur Genese von Wissenschaft&quot;. In N. Stehr e V. Meja (ed) <i>Wissenssoziologie. </i>Opladen 1981, pp. 102-139.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6445199900020001000039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Veja-se também N. Luhmann, <i>Politische Theorie im Wohlfahrtsstaat, </i>Munique, Olzog, 1981,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6445199900020001000040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> para a situação análoga no interior do sistema político. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The World Society as a Social System]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of General Systems]]></source>
<year>1982</year>
<volume>8</volume>
<page-range>1</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Aristóteles]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política]]></source>
<year>1252</year>
<page-range>5-6</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Holmes]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Aristippus in and out of Athens]]></article-title>
<source><![CDATA[American Political Science Review]]></source>
<year>1979</year>
<volume>73</volume>
<page-range>1</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Maturana]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Varela]]></surname>
<given-names><![CDATA[RJ.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Autopoiesis and Cognition: the Realization of the Living]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Dordrecht ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Reidel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Varela]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Principles of Biological Autonomy]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[North-Holland]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luckmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Th.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[On the Boundaries of the Social World]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Natanson]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Phenomenology and Social Reality: Essays in Memory of Alfred Schutz]]></source>
<year>1970</year>
<page-range>73-100</page-range><publisher-loc><![CDATA[Haia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nijhoíf]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lattimore]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Studies in Frontier History]]></source>
<year>1962</year>
<publisher-loc><![CDATA[HaiaParis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mouton]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Differentiation of Society]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gesellschaftsstruktur und Semantik]]></source>
<year>1980</year>
<month>-8</month>
<day>1</day>
<volume>1</volume><volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Koyré]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[From the Closed World to the Infinite Universe]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[Baltimore ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Hopkins University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pape]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Von den 'Möglichen Welten' zur 'Welt des Mõglichen': Leibniz im modernen Verstândniss]]></article-title>
<source><![CDATA[Studia Leibniziana Suplementa I: Akten]]></source>
<year>1968</year>
<volume>1</volume>
<conf-name><![CDATA[ International en Leibniz-Kongresses Hannover]]></conf-name>
<conf-date>1986</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<page-range>266-287</page-range><publisher-loc><![CDATA[Wiesbaden ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Steiner]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A General Teory of Organized Social Systems]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hofstede]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kassem]]></surname>
<given-names><![CDATA[MS.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[European Contributions to Organization Theory]]></source>
<year>1976</year>
<page-range>96-113</page-range><publisher-loc><![CDATA[AssenAmsterdã ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Keller]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Societal Evolution: a Study of the Evolutionary Basis of the Science of Society]]></source>
<year>1931</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Campbell]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Variation and Selective Retention in Socio-Cultural Evolution]]></article-title>
<source><![CDATA[General Systems]]></source>
<year>1969</year>
<volume>14</volume>
<page-range>69-85</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Weick]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Social Psychology of Organizing]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Reading^eMass Mass]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Addison-Wesley]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Improbability of Communication]]></article-title>
<source><![CDATA[International Social Science Journal]]></source>
<year>1981</year>
<volume>23</volume>
<page-range>122-132</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Koselleck]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Fortschritt]]></article-title>
<source><![CDATA[Geschichtliche Grundbegriffe: Historisches Lexikon zur politisch-sozialen Sprache in Deutschland]]></source>
<year>1975</year>
<volume>2</volume>
<page-range>351-423</page-range><publisher-loc><![CDATA[Stuttgart ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Klett-Cotta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Huxley]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Evolutionary Ethics]]></source>
<year>1943</year>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Alchian]]></surname>
<given-names><![CDATA[A A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Uncertainty, Evolution, and Economic Theory]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Political Economy]]></source>
<year>1950</year>
<volume>58</volume>
<page-range>211-221</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Spengler]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Social Evolution and the Theory of Economic Development]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Barringer]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Blancksten]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mack]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Change in Development Areas: a Reinterpretation of Evolutionary Theory]]></source>
<year>1965</year>
<page-range>243-272</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMass Mass]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Schenkman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Reise]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Schritte zu einer ökonomischen Theorie der Evolution]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Gallen]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ott]]></surname>
<given-names><![CDATA[A E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Probleme der Wachstumyheorie]]></source>
<year>1972</year>
<page-range>380 - 434</page-range><publisher-loc><![CDATA[Tübingen ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siebeck]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Boulding]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Toward the Development of a Cultural Economics]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Schneider]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bonjean]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Idea of Culture in the Social Sciences]]></source>
<year>1973</year>
<page-range>47-64</page-range><publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nelson]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Winter]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Towards na Evolutionary Theory of Economic Capabilities]]></article-title>
<source><![CDATA[American Economc Review]]></source>
<year>1973</year>
<volume>62</volume>
<page-range>440-449</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Caws]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Structure of Discovery]]></article-title>
<source><![CDATA[Science]]></source>
<year>1969</year>
<volume>166</volume>
<page-range>1375-1380</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dennett]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Content and Consciousness]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge & Kegan Paul]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Blachowitz]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Systems Theory and Evolutionary Models of the Development of Science]]></article-title>
<source><![CDATA[Philosophy of Science]]></source>
<year>1971</year>
<volume>38</volume>
<page-range>178-199</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Toulmin]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Human Understanding]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Campbell]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Evolutionary Epistemology]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Schilpp]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Philosophy of Karl Popper]]></source>
<year>1974</year>
<page-range>412-463</page-range><publisher-name><![CDATA[La Salle]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cairns]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Theory of Legal Science]]></source>
<year>1941</year>
<page-range>29 sg</page-range><publisher-name><![CDATA[Univ. of North Carolina Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schwartz]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Miller]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Legal Evolution and Societal Complexity]]></article-title>
<source><![CDATA[The American Journal of Sociology]]></source>
<year>1964</year>
<volume>70</volume>
<page-range>159-169</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schwartz]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Evolution des Rechts]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ausdifferenzierung des Rechsts]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Brown]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. Spencer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Laws of Form]]></source>
<year>1971</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Allen & Unwin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Atlan]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre le Cristal et la Fumée: Essai sur l'Organization du Vivant]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seueil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Girard]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mésonge romantique et verité romanesque]]></source>
<year>1961</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Grasser]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Savigny]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. C. von]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vom Beruf unserer Zeit für Gesetzgebung und Rechtwissenschaft]]></source>
<year>1814</year>
<publisher-loc><![CDATA[Heidelberg ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[McCulloch]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Embodiments of Mind]]></source>
<year>1965</year>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Foerster]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. von]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Lessons of Biology]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Linstone]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Simmonds]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.H.C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Futures Research: New Directions]]></source>
<year>1977</year>
<page-range>104-113</page-range><publisher-name><![CDATA[Addison-Wesley]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Knorr]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Manufacture of Knowledge]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Die Ausdifferenzierung von Erkentnisgewin: zur Genese von Wissenschaft]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Stehr]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Meja]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Wissenssoziologie]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>102-139</page-range><publisher-loc><![CDATA[Opladen ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Luhmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politische Theorie im Wohlfahrtsstaat]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Munique ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Olzog]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
