<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-3352</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciência Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Bras. Ciênc. Polít.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-3352</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de Brasília. Instituto de Ciência Política]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-33522013000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-33522013000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ações afirmativas no vestibular da UFPR entre 2005 a 2012: de política afirmativa racial a política afirmativa de gênero]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Affirmative actions at the UFPR admission exam between 2005 and 2012: from racial affirmative policies to gender affirmative policies]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cervi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson Urizzi]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Paraná  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Curitiba PR]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<numero>11</numero>
<fpage>63</fpage>
<lpage>88</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-33522013000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-33522013000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-33522013000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo analisa os resultados obtidos nos vestibulares dos oito primeiros anos de existência da política de cotas raciais e sociais da Universidade Federal do Paraná (UFPR). De 2005 a 2012, antes da Lei 12.711/2012, a universidade possuía sistema próprio de cotas, que reservava até 20% de vagas para cotistas raciais e 20% para cotistas sociais. O objetivo é analisar os efeitos desse sistema na aprovação de candidatos negros e estudantes de escolas públicas, quando comparada aos resultados de 2004 - último vestibular sem políticas de cotas. São utilizadas técnicas de análise quantitativa do desempenho dos cerca de 50 mil candidatos ao ano por tipo de cota, curso e turno. Os resultados mostram um efeito inesperado na política de cotas da UFPR: apesar do crescimento abaixo dos percentuais de aprovação de negros, houve uma aprovação maior de mulheres cotistas nos vestibulares.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The paper analyses the results obtained in the eight first years of existence of the policy of social and racial quotas at the Paraná Federal University (UFPR). From 2005 to 2012, prior to law 12711/2012, UFPR had its own system of quotas, which reserved up to 20% of places for race quota holders and 20% for social quota holders. The goal is to analyze the effects of the adoption of such system for approval of black candidates and public school students, as compared to results from 2004 - the last admission exam held without quota policies. Quantitative analyzes are conducted on the performance of about 50 thousand candidates per year according to type of quota, course, and shift. The results show an unexpected effect of UFPR's affirmative policies: despite increasing below black approval rates in general, more black women passed the exam.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[vestibular]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[política afirmativa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[universidade pública]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[UFPR]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[vestibular]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[affirmative policy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[public university]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[UFPR]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>    A&ccedil;&otilde;es afirmativas no vestibular da UFPR entre 2005 a 2012: de    pol&iacute;tica afirmativa racial a pol&iacute;tica afirmativa de g&ecirc;nero</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Affirmative    actions at the UFPR admission exam between 2005 and 2012: from racial affirmative    policies to gender affirmative policies</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Emerson Urizzi    Cervi</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Professor do Programa    de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade    Federal do Paran&aacute; (Curitiba, PR). E-mail: <a href="mailto:ecervi7@gmail.com">ecervi7@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1">     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo analisa    os resultados obtidos nos vestibulares dos oito primeiros anos de exist&ecirc;ncia    da pol&iacute;tica de cotas raciais e sociais da Universidade Federal do Paran&aacute;    (UFPR). De 2005 a 2012, antes da Lei 12.711/2012, a universidade possu&iacute;a    sistema pr&oacute;prio de cotas, que reservava at&eacute; 20% de vagas para    cotistas raciais e 20% para cotistas sociais. O objetivo &eacute; analisar os    efeitos desse sistema na aprova&ccedil;&atilde;o de candidatos negros e estudantes    de escolas p&uacute;blicas, quando comparada aos resultados de 2004 - &uacute;ltimo    vestibular sem pol&iacute;ticas de cotas. S&atilde;o utilizadas t&eacute;cnicas    de an&aacute;lise quantitativa do desempenho dos cerca de 50 mil candidatos    ao ano por tipo de cota, curso e turno. Os resultados mostram um efeito inesperado    na pol&iacute;tica de cotas da UFPR: apesar do crescimento abaixo dos percentuais    de aprova&ccedil;&atilde;o de negros, houve uma aprova&ccedil;&atilde;o maior    de mulheres cotistas nos vestibulares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    vestibular; pol&iacute;tica afirmativa; universidade p&uacute;blica; UFPR.</font></p> <hr noshade size="1">     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The paper analyses    the results obtained in the eight first years of existence of the policy of    social and racial quotas at the Paran&aacute; Federal University (UFPR). From    2005 to 2012, prior to law 12711/2012, UFPR had its own system of quotas, which    reserved up to 20% of places for race quota holders and 20% for social quota    holders. The goal is to analyze the effects of the adoption of such system for    approval of black candidates and public school students, as compared to results    from 2004 - the last admission exam held without quota policies. Quantitative    analyzes are conducted on the performance of about 50 thousand candidates per    year according to type of quota, course, and shift. The results show an unexpected    effect of UFPR's affirmative policies: despite increasing below black approval    rates in general, more black women passed the exam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>keywords:</b>    vestibular, affirmative policy, public university, UFPR</font></p> <hr noshade size="1">     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b> </b>O artigo    apresenta uma an&aacute;lise de uma das partes que comp&otilde;em o conjunto    dos objetos de interesse dos pesquisadores em rela&ccedil;&atilde;o aos efeitos    da ado&ccedil;&atilde;o do sistema de cotas raciais e sociais nas universidades    p&uacute;blicas brasileiras: o vestibular.<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a> Trata-se de um recorte    a respeito do impacto das pol&iacute;ticas de cotas (racial e de escola p&uacute;blica)    no desempenho dos candidatos nos concursos vestibulares da Universidade Federal    do Paran&aacute; (UFPR) no per&iacute;odo anterior &agrave; Lei 12.711/2012,    que formalizou a pol&iacute;tica de cotas em todas as universidades federais    brasileiras. A UFPR foi uma das primeiras a estabelecer uma pol&iacute;tica    de cotas no vestibular. Para o concurso de 2005 a institui&ccedil;&atilde;o    j&aacute; previa 20% de vagas para candidatos que se autodeclaravam negros e    outros 20% para concorrentes que sempre estudaram em escolas p&uacute;blicas.    Esse sistema, com algumas mudan&ccedil;as nas regras, mas mantendo os 40% de    vagas<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a> para cotas, foi mantido at&eacute; o vestibular de 2012<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo pretende    discutir o impacto das pol&iacute;ticas de cotas nas aprova&ccedil;&otilde;es    de negros e oriundos de escolas p&uacute;blicas nos vestibulares da UFPR entre    2005 - quando as pol&iacute;ticas afirmativas come&ccedil;aram a ser implantadas    - e 2012, &uacute;ltimo concurso antes da lei federal 12.711/12. Para tanto,    o N&uacute;cleo de Concursos (NC) da UFPR disponibilizou os bancos de dados    de todos os candidatos nos oito anos em an&aacute;lise, totalizando cerca de    340 mil indiv&iacute;duos que prestaram vestibular na UFPR entre 2005 e 2012<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>.    Para permitir compara&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m &eacute; utilizado o banco    de dados do vestibular de 2004, &uacute;ltimo antes da implanta&ccedil;&atilde;o    das cotas<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A vari&aacute;vel    dependente aqui &eacute; a aprova&ccedil;&atilde;o dos candidatos indicados    por cor autodeclarada - aquela que ele registra no momento em que preenche o    question&aacute;rio socioecon&ocirc;mico na inscri&ccedil;&atilde;o ao vestibular.    Existem cinco op&ccedil;&otilde;es: branca, preta, parda, amarela e ind&iacute;gena.    Como o objetivo do cap&iacute;tulo &eacute; discutir o impacto das pol&iacute;ticas    afirmativas para negros (cota racial) e carentes sociais (cota de escola p&uacute;blica),    foram desconsideradas as categorias amarela e ind&iacute;gena - sendo esta &uacute;ltima,    inclusive, pouco representativa em n&uacute;mero de candidatos em todos os concursos.    Dentre as vari&aacute;veis independentes usadas aqui, a principal &eacute; o    tipo de vaga que o candidato pleiteia. S&atilde;o tr&ecirc;s op&ccedil;&otilde;es    em cada vestibular: cota racial - para aquele que se autodeclara preto ou pardo;    cota de escola p&uacute;blica - para aquele que &eacute; oriundo de escola p&uacute;blica;    e vagas gerais - para aquele que n&atilde;o pode optar por nenhuma das duas    anteriores. O que se pretende saber &eacute; se candidatos que se autodeclaram    negros t&ecirc;m mais chance de aprova&ccedil;&atilde;o caso estejam concorrendo    por cotas raciais ou sociais do que pelas cotas universais (Marcovith, 1998).    Por consequ&ecirc;ncia, outro objetivo &eacute; verificar se a pol&iacute;tica    de cotas nos vestibulares foi eficiente no que diz respeito ao aumento no n&uacute;mero    de negros e carentes sociais nas listas de aprovados da UFPR. Pretende-se verificar    como foi o desempenho do sistema de cotas, tanto raciais quanto de escola p&uacute;blica,    como pol&iacute;tica afirmativa, em seus primeiros anos de exist&ecirc;ncias    na UFPR. Como os candidatos negros podem concorrer em qualquer tipo de cota,    inclusive nas vagas universais, ficando ao seu crit&eacute;rio a escolha, &eacute;    poss&iacute;vel verificar - comparativamente - o desempenho deles em todas as    modalidades (Gomes, 2002).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar de o objetivo    do artigo ser uma discuss&atilde;o a partir da an&aacute;lise emp&iacute;rica    de um caso espec&iacute;fico de pol&iacute;tica de cotas raciais, &eacute; preciso    ressaltar que j&aacute; existe uma vasta literatura sobre o tema de pol&iacute;tica    racial, educa&ccedil;&atilde;o e ensino superior no Brasil que n&atilde;o far&aacute;    parte do texto, embora seja relevante. Para os fins desse texto, podemos organizar    a literatura em pelo menos tr&ecirc;s grandes eixos de abordagens. O primeiro,    e mais consolidado, trata das rela&ccedil;&otilde;es raciais e do impacto da    educa&ccedil;&atilde;o em quest&otilde;es de preconceito de ra&ccedil;a no Brasil.    A esse respeito, Nogueira (1985) trata das caracter&iacute;sticas t&iacute;picas    das rela&ccedil;&otilde;es raciais no pa&iacute;s. Skidmore (1991) e Telles    (2003) d&atilde;o continuidade ao debate sobre as quest&otilde;es raciais a    partir de abordagens sociol&oacute;gicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um segundo grupo    de pesquisadores brasileiros centra suas preocupa&ccedil;&otilde;es nas especificidades    da pol&iacute;tica de cotas como medida equalizadora no campo educacional brasileiro.    Suas an&aacute;lises s&atilde;o predominantemente de cunho sociol&oacute;gico,    usando a educa&ccedil;&atilde;o como vari&aacute;vel explicativa para a redu&ccedil;&atilde;o    das desigualdades sociais, econ&ocirc;micas e culturais de matriz racial. Carvalho    (2006) e Brand&atilde;o (2007) s&atilde;o respons&aacute;veis pela publica&ccedil;&atilde;o    dos primeiros trabalhos que fazem uma avalia&ccedil;&atilde;o dos resultados    iniciais das pol&iacute;ticas de cotas em algumas universidades brasileiras.    Apesar de muito iniciais, os resultados a que chegam apontam para um cen&aacute;rio    positivo para os efeitos esperados pela pol&iacute;tica de cotas. Zoninsein    e Feres Jr. (2006) e Bert&uacute;lio (2008) tra&ccedil;am um quadro geral do    comportamento das a&ccedil;&otilde;es afirmativas nas universidades, discutindo    seus efeitos pedag&oacute;gicos e no imagin&aacute;rio dos beneficiados pela    pol&iacute;tica afirmativa. Para o tratamento das pol&iacute;ticas de cotas    e as rea&ccedil;&otilde;es contr&aacute;rias a elas, estudos como os de Azevedo    (2004) e Paula (2008) tra&ccedil;am o cen&aacute;rio de conflito pol&iacute;tico    e ideol&oacute;gico vivido dentro das institui&ccedil;&otilde;es de ensino pelos    alunos cotistas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um terceiro grupo    de trabalhos, esse mais recente, aborda o debate sobre a pol&iacute;tica de    cotas nas universidades brasileiras a partir da &oacute;tica jur&iacute;dica.    Os aspectos legais resultantes do processo de implanta&ccedil;&atilde;o das    pol&iacute;ticas afirmativas para negros no ensino superior est&atilde;o discutidos    em Feres Jr. (2006) e Abreu (2008). Na mesma linha, Maliska (2008) e Souza Neto    (2008) tratam da discuss&atilde;o sobre a constitucionalidade das cotas para    negros nas universidades p&uacute;blicas brasileiras. Vale lembrar que em 2012    dois fatos fizeram com que o debate sobre a constitucionalidade da pol&iacute;tica    afirmativa de cotas nas universidades perdesse sentido. O primeiro deles foi    a decis&atilde;o do Supremo Tribunal de Justi&ccedil;a (STJ) que julgou improcedente    A&ccedil;&atilde;o Direta de Inconstitucionalidade (Adin) apresentada pelo partido    Democratas (DEM) contra cotas raciais nas universidades p&uacute;blicas. No    mesmo ano, o Congresso Nacional aprovou a Lei 12.712/2012, que determina que    50% das vagas das universidades federais brasileiras sejam destinadas a estudantes    de escolas p&uacute;blicas, sendo uma parte delas destinada a estudantes carentes    e uma propor&ccedil;&atilde;o para os pertencentes ao grupo PPI (pretos, pardos    e &iacute;ndios).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Lei 12.722 foi    publicada em agosto de 2012, regulamentando a pol&iacute;tica de cotas em todas    as universidades federais brasileiras. Ela estabelece que, a partir de 2013,    as universidades devem reservar 50% de suas vagas no vestibular para candidatos    que fizeram todo o ensino m&eacute;dio em escola p&uacute;blica. Desse percentual,    metade deve ser destinada a candidatos que comprovarem renda mensal de at&eacute;    1,5 sal&aacute;rio m&iacute;nimo por membro da fam&iacute;lia. A lei tamb&eacute;m    estabelece que uma propor&ccedil;&atilde;o dos dois grupos de cotas pelo menos    igual ao percentual de negros (pretos e pardos) e ind&iacute;genas da unidade    da federa&ccedil;&atilde;o em que se encontra a universidade dever&aacute; ser    destinada a esses grupos de candidatos. No caso do Paran&aacute;, essa popula&ccedil;&atilde;o    representa 28% do total da popula&ccedil;&atilde;o, de acordo com o senso do    IBGE de 2010. Sendo assim, a UFPR dever&aacute; destinar ao menos esse percentual    das vagas sociais para candidatos que se autodeclararem negros no momento da    inscri&ccedil;&atilde;o. A lei tamb&eacute;m prev&ecirc; que, ap&oacute;s 10    anos de sua vig&ecirc;ncia, o Governo Federal dever&aacute; fazer uma avalia&ccedil;&atilde;o    dos efeitos da pol&iacute;tica afirmativa de inclus&atilde;o de alunos carentes    e de negros nas universidades p&uacute;blicas federais do pa&iacute;s.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este artigo &eacute;    um dos resultados de uma pesquisa coletiva desenvolvida pelo Neab (N&uacute;cleo    de Estudos Afro-brasileiros da UFPR) em parceria com a Universidade Federal    de S&atilde;o Carlos (UFSCar), financiada pela Funda&ccedil;&atilde;o Ford,    na qual j&aacute; foi poss&iacute;vel identificar alguns efeitos inesperados    nos primeiros anos de pol&iacute;ticas de cotas na UFPR. O principal deles &eacute;    o efeito distinto que gerou na propor&ccedil;&atilde;o de sexo entre os aprovados.    O texto demonstra que mulheres de todas as cores foram mais beneficiadas pela    pol&iacute;tica afirmativa racial e social do que os homens. Isso porque mulheres    brancas tiveram menor queda nas aprova&ccedil;&otilde;es do que homens brancos    a partir da vig&ecirc;ncia das cotas raciais e sociais, ao mesmo tempo em que    mulheres pretas e pardas apresentaram aumentos de ingressos mais significativos    que homens das mesmas cores de pele, podendo-se dizer que uma pol&iacute;tica    afirmativa racial e social acabou se transformando em uma pol&iacute;tica afirmativa    de g&ecirc;nero. A an&aacute;lise a partir dos resultados dos vestibulares justifica-se    por ainda ser esse concurso a principal forma de entrada no sistema oficial    de ensino superior no Brasil (Ribeiro, 1982; Silva e Melo, 2001).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b> Pol&iacute;tica    de cotas na UFPR, os efeitos esperados e os imprevistos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A discuss&atilde;o    sobre a implanta&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas afirmativas na UFPR insere-se    em um contexto mais amplo, caracterizado principalmente pelo surgimento de pol&iacute;ticas    p&uacute;blicas federais na &aacute;rea de educa&ccedil;&atilde;o com dois objetivos    principais: amplia&ccedil;&atilde;o do sistema federal de ensino superior e,    ao mesmo tempo, diversifica&ccedil;&atilde;o racial e inclus&atilde;o social    no p&uacute;blico atendido por essas institui&ccedil;&otilde;es. Durante a d&eacute;cada    de 1990 percebeu-se uma estagna&ccedil;&atilde;o nas institui&ccedil;&otilde;es    de ensino superior p&uacute;blicas, que n&atilde;o tiveram reposi&ccedil;&atilde;o    de professores e funcion&aacute;rios, e praticamente nenhum crescimento na oferta    de vagas. Houve tamb&eacute;m um acelerado crescimento do sistema privado de    ensino superior (Wolff, 1993).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o intuito de    mudar esse quadro, a primeira d&eacute;cada do s&eacute;culo XXI marcou o in&iacute;cio    de um novo processo. Ao mesmo tempo em que se d&aacute; uma desacelera&ccedil;&atilde;o    no crescimento do sistema privado de ensino superior, as institui&ccedil;&otilde;es    p&uacute;blicas - em especial federais - come&ccedil;am a participar de programas    de desenvolvimento vinculados &agrave; expans&atilde;o do n&uacute;mero de vagas    para alunos. Por&eacute;m, ao contr&aacute;rio de programas anteriores, a partir    de 2002 os programas de expans&atilde;o do ensino superior passaram a se vincular    - ainda que informalmente - a pol&iacute;ticas de inclus&atilde;o racial e social.    O objetivo era reduzir as hist&oacute;ricas defasagens na presen&ccedil;a de    negros e pobres nas institui&ccedil;&otilde;es de ensino superior brasileiras,    principalmente as p&uacute;blicas. Assim, a partir de 2002 as universidades    p&uacute;blicas n&atilde;o apenas come&ccedil;am a aumentar a participa&ccedil;&atilde;o    no sistema de ensino superior - ainda majoritariamente baseado em institui&ccedil;&otilde;es    privadas - mas ao mesmo tempo elas estimulam a&ccedil;&otilde;es inclusivas    de grupos sociais que s&atilde;o minorit&aacute;rios no sistema.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; nesse    contexto que, em abril de 2002, a reitoria da UFPR nomeia uma comiss&atilde;o    formada por integrantes do Conselho de Ensino, Pesquisa e Extens&atilde;o para    discutir uma pol&iacute;tica de inclus&atilde;o racial na institui&ccedil;&atilde;o.    Ap&oacute;s um ano, sem ter feito nenhum avan&ccedil;o significativo, a comiss&atilde;o    original &eacute; destitu&iacute;da sem apresentar uma proposta. Em seu lugar,    a reitoria nomeia uma nova comiss&atilde;o, formada por funcion&aacute;rios,    professores e alunos (Porto e Silva, 2008). Ap&oacute;s debates em todos os    setores da universidade, em 2004 &eacute; aprovada a Resolu&ccedil;&atilde;o    34/04 do Conselho Universit&aacute;rio, que estabelece o Plano de Metas de Inclus&atilde;o    Racial e Social da UFPR. Fica definido pela resolu&ccedil;&atilde;o que, a partir    do vestibular de entrada em 2005, 20% das vagas seriam destinadas a afrodescendentes    (definidos como pretos ou pardos segundo crit&eacute;rios do IBGE) e outros    20% para candidatos oriundos de escolas p&uacute;blicas (aqueles que fizeram    os estudos fundamental, b&aacute;sico e m&eacute;dio em escolas p&uacute;blicas).    A resolu&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m determina uma validade de 10 anos para    o Plano de Metas. At&eacute; a aprova&ccedil;&atilde;o da Lei 12.711/12 estava    previsto para 2013 o in&iacute;cio de uma rodada de avalia&ccedil;&otilde;es    das pol&iacute;ticas para propor a manuten&ccedil;&atilde;o, mudan&ccedil;a    ou o fim das pol&iacute;ticas afirmativas na UFPR. Agora, com a legisla&ccedil;&atilde;o    federal, a UFPR adaptou-se &agrave;s novas regras para o vestibular de 2013.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os dois primeiros    concursos vestibulares a partir da resolu&ccedil;&atilde;o 34/04 atenderam basicamente    &agrave;s regras originais do plano de metas. Por&eacute;m, a partir de 2007    foi implantado o sistema de vestibular em duas etapas, determinando que a pol&iacute;tica    de cotas fosse considerada apenas para a segunda. Assim, para passar &agrave;    segunda fase o candidato precisaria ficar acima da nota de corte e ser aprovado    na primeira, independente da cor ou condi&ccedil;&atilde;o social. O n&uacute;mero    de concorrentes com direito a disputar a segunda etapa do vestibular &eacute;    calculado a partir da concorr&ecirc;ncia candidato/vaga. Quanto mais inscritos    por vaga, maior o n&uacute;mero de aprovados para a segunda etapa. A partir    de 2008 foi definido que cursos com concorr&ecirc;ncia de at&eacute; cinco candidatos    por vaga teriam tr&ecirc;s vezes o total de vagas na segunda etapa. Na outra    ponta, a dos cursos com concorr&ecirc;ncia superior a 20 candidatos por vaga,    haveria seis vezes o n&uacute;mero de vagas como aprovados para a segunda fase    (Porto e Silva, 2008). Essas altera&ccedil;&otilde;es de 2007 tiveram um impacto    negativo imediato no n&uacute;mero de aprovados pretos, como ser&aacute; demonstrado    mais adiante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra mudan&ccedil;a    importante na pol&iacute;tica de inclus&atilde;o racial e social da UFPR deu-se    a partir de 2008, quando foi definido que as vagas remanescentes de cotas raciais    seriam ocupadas, preferencialmente, por candidatos de escola p&uacute;blica    aprovados no concurso vestibular (Porto e Silva, 2008). Apenas se os aprovados    oriundos de escolas p&uacute;blicas n&atilde;o fossem suficientes para ocupar    as cotas raciais, estas seriam destinadas a candidatos que concorreram por vagas    gerais. A mudan&ccedil;a resultou em um aumento nas aprova&ccedil;&otilde;es    de cotistas de escola p&uacute;blica nos concursos vestibulares da UFPR.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para analisar os    impactos da pol&iacute;tica de cotas nos vestibulares da UFPR ser&atilde;o utilizados    bancos de dados disponibilizados pelo N&uacute;cleo de Concursos (NC) da UFPR,    que incluem informa&ccedil;&otilde;es de todos os concorrentes nos vestibulares    de 2005 a 2010. A primeira informa&ccedil;&atilde;o apresentada aqui diz respeito    ao n&uacute;mero de inscritos por concurso vestibular da UFPR a partir da implanta&ccedil;&atilde;o    das pol&iacute;ticas afirmativas. A <a href="#t1">tabela 1</a>, a seguir, mostra    o n&uacute;mero de candidatos por tipo de cota: racial, escola p&uacute;blica    e geral dos &uacute;ltimos seis anos. Como nas demais an&aacute;lises a partir    daqui, s&atilde;o inclu&iacute;dos em cotas raciais os candidatos que se autodeclaram    pretos ou pardos. Da cota de escola p&uacute;blica podem fazer parte os vestibulandos    que cursaram integralmente os estudos anteriores em escolas p&uacute;blicas    - como forma de inclus&atilde;o social - , independente da cor autodeclarada.    Para as vagas gerais podem se inscrever concorrentes de qualquer cor ou condi&ccedil;&atilde;o    social.</font></p>     <p align="center"><a name="t1"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><a href="#tx"><img src="/img/revistas/rbcpol/n11/03t01.jpg" alt="" border="0"></a></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como &eacute; poss&iacute;vel    perceber na tabela acima, na m&eacute;dia dos oito vestibulares do per&iacute;odo    de pol&iacute;tica de cotas da UFPR anterior &agrave; Lei 12.711/12, os candidatos    pelas vagas gerais representaram 72,6% do total, com tend&ecirc;ncia de crescimento    no per&iacute;odo. Em 2005, primeiro ano das cotas, os candidatos das vagas    universais eram 64% e chegaram a 75,4% no concurso de 2012, maior percentual    do per&iacute;odo. Os concorrentes por escola p&uacute;blica apresentaram m&eacute;dia    de 22,9% do total de candidatos no per&iacute;odo, com tend&ecirc;ncia de queda    entre 2005 e 2012, tendo come&ccedil;ado com 30,7% em 2005 e chegado a 19,7%    em 2012. A mesma tend&ecirc;ncia &eacute; percebida para as cotas raciais, que    tiveram m&eacute;dia de apenas 4,6% dos concorrentes inscritos em todo o per&iacute;odo.    Em 2005 os cotistas raciais representaram 5,3% do total de inscritos, contra    5,0% em 2010. A queda mais significativa foi logo no segundo ano da pol&iacute;tica    de cotas, quando apenas 4% dos 46,1 mil inscritos fizeram a op&ccedil;&atilde;o    pela cota racial. Vale ressaltar que a op&ccedil;&atilde;o pelo tipo de vaga    a que o candidato vai concorrer &eacute; feita pelo pr&oacute;prio concorrente,    na ficha de inscri&ccedil;&atilde;o ao vestibular, portanto, no momento inicial    do processo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como &eacute; poss&iacute;vel    perceber na compara&ccedil;&atilde;o a seguir entre as <a href="#t1">tabelas    1</a> e <a href="#t2">2</a>, os percentuais de inscritos em cota racial foram    bem menores que os percentuais de aprovados por esse tipo de cota no mesmo per&iacute;odo.    No entanto, isso n&atilde;o &eacute; suficiente para indicar a efetividade da    pol&iacute;tica, pois, considerando as cerca de cinco mil vagas ofertadas por    vestibular ao ano, os 20% para candidatos negros resultariam em torno de mil    aprova&ccedil;&otilde;es de cotistas raciais e, apesar das redu&ccedil;&otilde;es    em termos absolutos, a m&eacute;dia no per&iacute;odo foi de quase dois mil    inscritos por ano em cota racial nos concursos da UFPR. Ou seja, no limite,    se metade dos candidatos cotistas raciais conseguisse passar para a segunda    fase, haveria plenas condi&ccedil;&otilde;es de preenchimento das vagas. No    entanto, como se pode perceber na <a href="#t2">tabela 2</a>, os resultados    ficaram muito abaixo disso, com uma m&eacute;dia de tr&ecirc;s vagas n&atilde;o    preenchidas para cada uma que era preenchida por um negro entre 2005 e 2012.</font></p>     <p align="center"><a name="t2"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><a href="#tx"><img src="/img/revistas/rbcpol/n11/03t02.jpg" alt="" border="0"></a></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o &eacute;    o que aconteceu com as vaga da cota de escola p&uacute;blica, em que o percentual    de inscritos (m&eacute;dia de 22,9%) foi superior aos 20% de vagas reservadas    para estudantes de escolas p&uacute;blicas. Em termos absolutos, os mais de    10 mil candidatos por ano representam uma concorr&ecirc;ncia de cerca de dez    concorrentes por vaga nesse tipo de cota. A m&eacute;dia da concorr&ecirc;ncia    entre candidatos oriundos de escolas p&uacute;blicas se aproxima daquela constatada    para as vagas universais, que teve, no per&iacute;odo, de 31,4 mil candidatos    para tr&ecirc;s mil vagas ao ano, ou seja, pouco mais de 10 candidatos por vaga    universal entre 2005 e 2012 na UFPR. Assim, na m&eacute;dia do per&iacute;odo    analisado - e considerando o n&uacute;mero de cinco mil vagas ofertadas anualmente    - temos que a concorr&ecirc;ncia nas cotas raciais foi de dois candidatos por    vaga, contra cerca de dez candidatos por vaga para a cota de escola p&uacute;blica    e para as vagas universais. Portanto, para todos os tipos de inscritos haveria    mais candidatos que o n&uacute;mero de vagas nos vestibulares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para verificar    a efetividade no ingresso a partir da pol&iacute;tica de cotas no per&iacute;odo    de 2005 a 2010, a <a href="#t2">tabela 2</a>, a seguir, mostra os percentuais    de aprovados em cada tipo de vaga. Na m&eacute;dia, o percentual de candidatos    aprovados por cota racial entre 2005 e 2012 foi de 6,9% do total. Isso representa    dois pontos percentuais acima da m&eacute;dia de candidatos inscritos por esse    tipo de cota no mesmo per&iacute;odo (4,6%, ver na <a href="#t1">tabela 1</a>).    Percebe-se uma queda significativa nos percentuais de aprovados por cota racial    depois de 2005: nesse primeiro vestibular com exist&ecirc;ncia da pol&iacute;tica,    o taxa ficou em 11,9%, enquanto, nos anos seguintes, girou em torno de 6%.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; o percentual    de aprovados na cota de escola p&uacute;blica ficou muito pr&oacute;ximo da    propor&ccedil;&atilde;o de inscritos por esse tipo de vaga. Foram 24,2% de aprovados    no per&iacute;odo, contra 22,9% de inscritos, em m&eacute;dia (ver <a href="#t1">tabela    1</a>). Destaca-se que em 2008 o percentual de aprovados saltou para 24,9%,    chegando a 30,2% no &uacute;ltimo vestibular do sistema pr&oacute;prio de cotas,    em 2012. Portanto, ao contr&aacute;rio dos negros, que tiveram redu&ccedil;&atilde;o    de aprova&ccedil;&otilde;es no per&iacute;odo, os oriundos de escolas p&uacute;blicas    apresentaram crescimento proporcional no per&iacute;odo. O mesmo n&atilde;o    se deu entre os concorrentes de vagas gerais. Foram 68,6% em m&eacute;dia de    aprova&ccedil;&atilde;o por concurso entre 2005 e 2010 para 72,6% de inscritos    no mesmo per&iacute;odo. O desempenho da propor&ccedil;&atilde;o de aprova&ccedil;&otilde;es    de candidatos pelas vagas universais foi est&aacute;vel no per&iacute;odo, sendo    de 66,3% em 2005 e 64,4% em 2012.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Destaca-se que    os percentuais de aprovados cotistas raciais ficaram, sempre, muito abaixo do    limite de 20%, embora em todos os concursos o n&uacute;mero de candidatos tenha    sido superior a essa propor&ccedil;&atilde;o no in&iacute;cio do processo de    sele&ccedil;&atilde;o. Esses n&uacute;meros permitem constatar que a pol&iacute;tica    de cota racial ficou bem abaixo do seu potencial. Em n&uacute;meros absolutos    houve, inclusive, redu&ccedil;&atilde;o nas aprova&ccedil;&otilde;es, que eram    de 492 cotistas raciais em 2005 e passaram para 286 em 2012, ao mesmo tempo    em que o n&uacute;mero total de vagas cresceu de 4,1 mil em 2005 para 5,2 mil    em 2012. J&aacute; o percentual de aprovados por escola p&uacute;blica ficou    muito pr&oacute;ximo da procura no vestibular, demonstrando crescimento significativo    no n&uacute;mero absoluto de aprovados, que passou de 897 em 2005 para 1596    em 2012.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma das consequ&ecirc;ncias    dos resultados limitados da pol&iacute;tica racial nos vestibulares da UFPR    &eacute; que a baixa inclus&atilde;o de cotistas raciais n&atilde;o gerou uma    redu&ccedil;&atilde;o significativa dos aprovados pelas vagas universais. Isso    significa que o vestibular continuou selecionando os candidatos pretos e pardos,    n&atilde;o permitindo que, de fato, a sua maioria ingressasse nos cursos da    UFPR. H&aacute; uma rela&ccedil;&atilde;o entre o momento em que o vestibular    passa a ser dividido em duas fases, com a pol&iacute;tica de cotas valendo apenas    para a segunda, e a manuten&ccedil;&atilde;o da queda de aprova&ccedil;&otilde;es    de negros para esta &uacute;ltima fase. S&oacute; conseguem a vaga aqueles que    obt&ecirc;m avalia&ccedil;&atilde;o acima da nota de corte da primeira fase,    onde a autodeclara&ccedil;&atilde;o racial ou condi&ccedil;&atilde;o social    n&atilde;o s&atilde;o levadas em considera&ccedil;&atilde;o. Ou seja, essa regra    neutraliza todo o princ&iacute;pio de tratar como desiguais os perfis de alunos    que n&atilde;o tiveram condi&ccedil;&otilde;es igualit&aacute;rias de forma&ccedil;&atilde;o    escolar at&eacute; o ensino m&eacute;dio, reduzindo muito o potencial de inclus&atilde;o    das cotas raciais no vestibular, que &eacute; o princ&iacute;pio das pol&iacute;ticas    sociais compensat&oacute;rias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da transfer&ecirc;ncia    de vagas remanescentes entre cotistas raciais e de escola p&uacute;blica resultou    o fato de que em todos os concursos o percentual de aprovados por escola p&uacute;blica    superou o limite dos 20% de vagas iniciais. Isso porque uma parte dos cotistas    de escola p&uacute;blica que conseguiam nota para passar &agrave; segunda fase,    mas que ficavam fora dos 20% destinados a eles, ocupavam as vagas que "sobravam"    das cotas raciais. N&atilde;o fosse essa decis&atilde;o, o percentual de aprovados    por vagas gerais ultrapassaria os 70% de m&eacute;dia no per&iacute;odo, ficando    um pouco acima da propor&ccedil;&atilde;o de inscritos nas vagas universais.    N&atilde;o se pode afirmar que a pol&iacute;tica de inclus&atilde;o racial e    social tenha apresentado resultados totalmente satisfat&oacute;rios no per&iacute;odo    de sua vig&ecirc;ncia, pois, do total de 40% de vagas destinadas a cotistas    (raciais + escola p&uacute;blica), em m&eacute;dia 30,6% foram preenchidos a    cada vestibular.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O <a href="#g1">gr&aacute;fico    1</a> (abaixo) complementa as informa&ccedil;&otilde;es das <a href="#t1">tabelas    1</a> e <a href="#t2">2</a>. As linhas tracejadas indicam os percentuais de    candidatos por tipo de vaga ao ano e as linhas cont&iacute;nuas mostram os percentuais    de aprovados nos vestibulares. A imagem permite identificar, tamb&eacute;m,    que o vestibular de 2008 foi um ponto de inflex&atilde;o entre candidatos e    aprovados por vagas gerais e pelas cotas de escola p&uacute;blica. At&eacute;    aquele ano o percentual de inscritos por vagas universais ficava muito pr&oacute;ximo    do percentual de aprovados no vestibular. A partir de ent&atilde;o o percentual    de inscritos passou a ser superior ao de aprovados nas vagas universais. O inverso    aconteceu com as cotas de escolas p&uacute;blicas, que at&eacute; 2008 tinha    percentual maior de concorrentes do que de aprovados, e a partir de ent&atilde;o    os aprovados passaram a apresentar percentual maior que o de concorrentes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><a name="g1"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><a href="#tx"><img src="/img/revistas/rbcpol/n11/03g01.jpg" alt="" border="0"></a></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; para    os candidatos por cotas raciais n&atilde;o houve altera&ccedil;&atilde;o nas    rela&ccedil;&otilde;es entre percentual de concorrentes e de aprovados durante    todo o per&iacute;odo. O que aconteceu foi uma clara aproxima&ccedil;&atilde;o    entre as duas retas. Gradativamente h&aacute; uma aproxima&ccedil;&atilde;o    entre o percentual de aprovados e o percentual de inscritos por cota racial    nos vestibulares da UFPR. Esse foi o &uacute;nico tipo de concorr&ecirc;ncia    que n&atilde;o apresentou ponto de inflex&atilde;o ao longo do tempo. De 2005    a 2012 o percentual de aprovados por esse tipo de cota ficou um pouco acima    da participa&ccedil;&atilde;o deles entre o total de candidatos. Embora o percentual    de candidatos por cota racial tenha sempre variado em torno de 5% do total,    o percentual de aprovados apresentou uma queda significativa de 2005 para 2006,    indo de 11,9% para 7,1%, e depois se estabilizando em torno de 6% do total.    As varia&ccedil;&otilde;es bruscas de um ano para outro e a exist&ecirc;ncia    de pontos de inflex&atilde;o podem ser explicadas por mudan&ccedil;as na regulamenta&ccedil;&atilde;o    da pol&iacute;tica de cotas da UFPR em seus primeiros anos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">At&eacute; aqui    o texto demonstrou a baixa efetividade geral da pol&iacute;tica de cotas raciais    da UFPR entre 2005 e 2012 e os efeitos positivos para a inclus&atilde;o de carentes    - identificados por cotistas de escolas p&uacute;blicas - nos vestibulares.    Por&eacute;m, neste artigo parte-se do princ&iacute;pio de que, apesar de serem    da mesma cor e concorrerem pelas mesmas cotas, mulheres apresentam desempenho    distinto de homens tanto nas notas obtidas nas provas, quanto na forma&ccedil;&atilde;o    de cada um dos grupos de cotas. Se essa hip&oacute;tese tiver validade e as    condi&ccedil;&otilde;es forem distintas entre homens e mulheres para a realiza&ccedil;&atilde;o    dos estudos escolares anteriores ao n&iacute;vel superior, n&atilde;o &eacute;    poss&iacute;vel considerar os efeitos agregados da pol&iacute;tica de cotas    raciais. Em outros termos, se os resultados das cotas forem distintos entre    mulheres e homens negros, ainda que abaixo dos limites estabelecidos pelas regras,    devem-se analisar os resultados desagregados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para come&ccedil;ar    a testar a afirma&ccedil;&atilde;o acima, a <a href="#t3">tabela 3</a> a seguir    apresenta os n&uacute;meros de aprovados por ano e cor autodeclarada<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>,    separados por sexo do candidato. Ao final da tabela, al&eacute;m da m&eacute;dia    entre 2005 e 2012, anos em que vigoram as cotas, h&aacute; tamb&eacute;m os    n&uacute;meros de 2004, &uacute;ltimo vestibular antes do in&iacute;cio das    pol&iacute;ticas afirmativas. Em m&eacute;dia, foram aprovadas 1,91 mil mulheres    brancas, contra 1,92 mil homens brancos no per&iacute;odo. As mulheres pretas    ficaram em 52 aprova&ccedil;&otilde;es em m&eacute;dia por ano, contra 69 homens    pretos, enquanto mulheres pardas apresentaram m&eacute;dia de 275 aprova&ccedil;&otilde;es    no per&iacute;odo, por concurso, contra 339 homens pardos. Percebe-se, pelas    m&eacute;dias, que tanto no grupo de negros quanto no de pardos, h&aacute; predom&iacute;nio    de homens aprovados em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s mulheres. J&aacute; entre    os vestibulandos brancos, o n&uacute;mero de homens e mulheres aprovados &eacute;    praticamente o mesmo<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p align="center"><a name="t3"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><a href="#tx"><img src="/img/revistas/rbcpol/n11/03t03.jpg" alt="" border="0"></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As diferen&ccedil;as    em rela&ccedil;&atilde;o a 2004 apontam para um resultado positivo das pol&iacute;ticas    de cotas - como j&aacute; demonstrado anteriormente - , por&eacute;m, os maiores    crescimentos foram em rela&ccedil;&atilde;o ao n&uacute;mero de aprova&ccedil;&otilde;es    de mulheres pretas e pardas em rela&ccedil;&atilde;o aos homens da mesma cor    de pele. Como houve crescimento no total de vagas no per&iacute;odo, a <a href="#t3">tabela    3</a> apresenta dois resultados separados. Um deles &eacute; a diferen&ccedil;a    percentual entre 2004 e a m&eacute;dia de 2005 a 2012 (<i>dif. % 2004 - m&eacute;dia    05/12</i>, na <a href="#t3">tabela 3</a>), que mostra o crescimento do n&uacute;mero    de aprovados homens e mulheres por cor de pele, sem considerar o aumento no    total de vagas no per&iacute;odo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O outro resultado    &eacute; o crescimento vegetativo l&iacute;quido, que desconta as diferen&ccedil;as    nos totais de aprovados em 2004 em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; m&eacute;dia    de 2005 a 2012. O valor que representa as diferen&ccedil;as percentuais &eacute;    este &uacute;ltimo, pois houve diferen&ccedil;as significativas entre as m&eacute;dias    dos percentuais de homens e mulheres aprovados de 2005 a 2012 em compara&ccedil;&atilde;o    a 2004. No caso das mulheres, o crescimento bruto foi de 26,3% no per&iacute;odo,    passando de 1777 aprovadas em 2004 para 2245 de m&eacute;dia entre 2005 e 2012.    Nos homens o crescimento bruto foi bem menor no per&iacute;odo, ficando em apenas    7,8% de aumento, com 2166 aprova&ccedil;&otilde;es em 2004 contra 2335 aprovados    de m&eacute;dia por ano entre 2005 e 2012. Em termos gerais esse crescimento    bruto por sexo de aprovados j&aacute; demonstra que as mulheres conseguiram    avan&ccedil;ar nas aprova&ccedil;&otilde;es em rela&ccedil;&atilde;o aos homens    no per&iacute;odo da pol&iacute;tica de cotas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em termos de distribui&ccedil;&atilde;o    percentual de aprovados por sexo e cor da pele, em 2004, antes do in&iacute;cio    da pol&iacute;tica de cotas, mulheres brancas representaram 91,6% do total de    aprovadas, contra 1,2% de pretas e 7,2% de pardas. J&aacute; no caso dos homens,    a distribui&ccedil;&atilde;o em 2004 foi de 89% de brancos, 2,3% de pretos e    8,7% de pardos. Portanto, o maior grupo entre os aprovados era de mulheres brancas,    enquanto o menor era de mulheres pretas. Na m&eacute;dia do per&iacute;odo de    vig&ecirc;ncia das cotas, as mulheres brancas representaram 85,4% do total de    aprovadas, contra 2,3% de pretas e 7,2% de pardas. Os homens brancos representaram    82,6%, os pretos, 2,9%, e os pardos, 14,5%. Percebe-se que as diferen&ccedil;as    entre os dois per&iacute;odos indicam que mulheres brancas continuam a representar    um percentual superior ao de homens brancos, enquanto mulheres pretas e pardas    praticamente dobraram suas participa&ccedil;&otilde;es, quase se igualando aos    percentuais de homens pretos e pardos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os resultados mais    representativos da <a href="#t3">tabela 3</a> est&atilde;o na &uacute;ltima    linha e indicam o crescimento vegetativo l&iacute;quido - j&aacute; descontadas    as diferen&ccedil;as no n&uacute;mero de vagas preenchidas entre os anos - por    sexo e cor da pele do aprovado. Os resultados mostram que houve uma pequena    queda no percentual de aprovados brancos, tanto de mulheres (-8,7) quanto de    homens (-7,7). A essa queda de menos de 10% equivale um crescimento no n&uacute;mero    de aprovados com pele parda de 77,8% para mulheres e 71,3% para homens.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A diferen&ccedil;a    mais significativa se d&aacute; entre mulheres e homens de pele preta. Nota-se    um crescimento de 134,9% para o primeiro grupo e de 71,3% para o segundo. Por&eacute;m,    &eacute; preciso tomar cuidado ao analisar apenas as diferen&ccedil;as percentuais    comparativas entre grupos com tamanhos t&atilde;o distintos. Se &eacute; verdade    que as mais beneficiadas foram as mulheres, n&atilde;o se pode esquecer que    o n&uacute;mero de aprovadas era t&atilde;o pequeno em 2004 que qualquer altera&ccedil;&atilde;o    geraria efeitos percentuais gigantescos. Por exemplo, em 2004 tinham sido aprovadas    apenas 20 mulheres pretas de um total de 1777 mulheres. A m&eacute;dia entre    2005 e 2012 ficou em 52 aprovadas por ano. Essa mudan&ccedil;a de 20 para 52    &eacute; que gera um crescimento l&iacute;quido de 134,9%. &Eacute; um n&uacute;mero,    por&eacute;m, muito abaixo do de 275 pardas aprovadas no mesmo per&iacute;odo.    E, somando pretas e pardas, ter&iacute;amos uma m&eacute;dia de 327 aprova&ccedil;&otilde;es    por vestibular, ainda bastante aqu&eacute;m da m&eacute;dia de 1917 mulheres    brancas selecionadas ao ano. Em resumo, embora o maior crescimento tenha sido    entre as aprovadas negras, em especial as de pele preta, a participa&ccedil;&atilde;o    desse grupo continua sendo muito pequena ao final dos oito anos de aplica&ccedil;&atilde;o    da pol&iacute;tica pr&oacute;pria de cotas raciais nos vestibulares da UFPR.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Comparando apenas    homens e mulheres negras, gra&ccedil;as &agrave; pol&iacute;tica de cotas, proporcionalmente    mais mulheres pretas e pardas foram aprovadas nos vestibulares do que homens    pretos e pardos - embora em termos absolutos a vantagem ainda seja dos homens.    Al&eacute;m disso, a redu&ccedil;&atilde;o no percentual de mulheres brancas    ficou muito pr&oacute;xima da dos homens brancos, indicando que, enquanto no    grupo dos negros as mulheres ganharam mais que os homens, no dos candidatos    com pele branca, mulheres e homens apresentaram desempenho similar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Retomando a discuss&atilde;o    sobre o maior n&uacute;mero de ingressantes homens na UFPR, percebe-se que,    a partir da soma de brancos, pretos e pardos, os homens aparecem em n&uacute;mero    maior do que as mulheres entre os aprovados na maioria dos anos analisado aqui.    Apenas em 2008, 2010 e 2012 &eacute; que a soma de mulheres brancas, pretas    e pardas ultrapassa o n&uacute;mero de homens aprovados. Informa&ccedil;&otilde;es    est&aacute;ticas como m&eacute;dias e diferen&ccedil;as percentuais s&atilde;o    insuficientes para identificar a din&acirc;mica ao longo do per&iacute;odo -    como j&aacute; foi apontado em momento anterior. O <a href="#g2">gr&aacute;fico    2</a> a seguir apresenta as curvas de crescimento das aprova&ccedil;&otilde;es    por ano, separadas por cor e sexo do candidato, entre 2004 e 2012. A linha horizontal    em 2005 indica o momento em que a pol&iacute;tica de cotas come&ccedil;ou a    ser aplicada na UFPR.</font></p>     <p align="center"><a name="g2"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><font size="2" face="Verdana"><a href="#tx"><img src="/img/revistas/rbcpol/n11/03g02.jpg" alt="" border="0"></a></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As curvas mostram    como h&aacute; uma tend&ecirc;ncia mais acentuada de crescimento no n&uacute;mero    de aprovados brancos, tanto homens quanto mulheres, a partir de 2006, sem, no    entanto, voltar aos percentuais de 2004. Mulheres brancas apresentam percentuais    maiores de aprova&ccedil;&atilde;o do que homens brancos entre 2004 e 2012.    J&aacute; os pardos apresentam oscila&ccedil;&otilde;es ao longo de todo o per&iacute;odo.    Eles t&ecirc;m um salto em 2005, caem gradativamente at&eacute; 2008 e permanecem    est&aacute;veis desde ent&atilde;o. Os homens est&atilde;o com percentuais superiores    aos das mulheres em todo o per&iacute;odo. No caso dos pretos, os percentuais    de aprova&ccedil;&atilde;o de homens e mulheres s&atilde;o muito pr&oacute;ximos,    com uma oscila&ccedil;&atilde;o em favor das mulheres em 2005 e outra favor&aacute;vel    aos homens em 2009.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por&eacute;m, como    os dados anteriores referiam-se &agrave; autodeclara&ccedil;&atilde;o da cor    da pele e n&atilde;o ao tipo de inscri&ccedil;&atilde;o, &eacute; poss&iacute;vel    considerar que o crescimento no percentual de aprova&ccedil;&atilde;o de mulheres    esteja mais relacionado com as cotas de escola p&uacute;blica do que com a racial.    Para verificar se s&atilde;o mesmo as cotas raciais que incluem negros e negras    na universidade, a <a href="#t4">tabela 4</a>, a seguir, mostra os dados de    2004 e as m&eacute;dias de 2005 a 2010 para o sexo feminino e masculino, cruzando    a cor autodeclarada pelo candidato com a op&ccedil;&atilde;o de cota no vestibular.    Ao todo s&atilde;o apresentadas cinco informa&ccedil;&otilde;es para os grupos    de tipo de cota e cor da pele. A tabela inclui as diferen&ccedil;as entre os    resultados de 2004 e as m&eacute;dias dos vestibulares ap&oacute;s a implanta&ccedil;&atilde;o    da pol&iacute;tica de cotas. Aqui s&atilde;o apresentados: o n&uacute;mero total    de aprovados (N); o percentual relativo (%) de aprova&ccedil;&otilde;es; o res&iacute;duo    padronizado da rela&ccedil;&atilde;o entre as categorias das vari&aacute;veis    analisadas (RsPd); a nota m&eacute;dia na primeira fase por grupo de candidatos    (NM1); e a nota m&eacute;dia final (NMF)<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p align="center"><a name="t4"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana"><a href="#tx"><img src="/img/revistas/rbcpol/n11/03t04.jpg" alt="" border="0"></a></font></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Analisando inicialmente    os resultados de 2004, quando o vestibular tinha apenas uma fase, percebe-se    que a maior m&eacute;dia entre os aprovados ficou com o grupo dos homens brancos    (591,1 pontos). Estes foram seguidos pelos homens pardos (m&eacute;dia de 575,5    pontos), e depois por mulheres brancas (573,8 pontos). As menores m&eacute;dias    daquele ano, em ordem decrescente, s&atilde;o das mulheres pardas (545,9 pontos),    mulheres pretas (522,5 pontos) e homens pretos (518,9 pontos). Fica claro que    o desempenho variava mais em termos de cor de pele do que de sexo do candidato.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir da pol&iacute;tica    de cotas, quando olhamos para as m&eacute;dias de desempenho final, percebemos    uma queda nas notas em todos os grupos de candidatos. A maior diferen&ccedil;a    foi entre os homens brancos (-89 pontos), seguida por aquela entre os homens    com pele parda (-84,5 pontos). Homens com cor da pele preta tiveram -57,4 pontos    de diferen&ccedil;a em m&eacute;dia no per&iacute;odo, e mulheres de pele parda    apresentaram -50,9 pontos em compara&ccedil;&atilde;o com 2004. As menores quedas    foram as das notas de mulheres com pele preta, -22,2 pontos de m&eacute;dia,    e de mulheres de pele branca, -19,5 pontos no per&iacute;odo. Isso demonstra    como, no per&iacute;odo de 2005 a 2012, independente da cor da pele ou do tipo    de inscri&ccedil;&atilde;o no vestibular, o desempenho dos candidatos na prova    apresentou queda. Al&eacute;m disso, as maiores quedas deram-se no grupo dos    homens, independente da cor da pele, enquanto as mulheres ficaram com as menores    redu&ccedil;&otilde;es m&eacute;dias de nota ao final dos concursos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir de 2005,    com a pol&iacute;tica de cotas, e de 2007, com o vestibular em duas fases, as    informa&ccedil;&otilde;es tornam-se mais detalhadas. A primeira delas diz respeito    ao percentual de candidatos por cor da pele e tipo de inscri&ccedil;&atilde;o    no vestibular. Entre mulheres e homens brancos a distribui&ccedil;&atilde;o    &eacute; muito parecida, com cerca de &frac34; do total optando por vagas universais    e &frac14; por cota de escola p&uacute;blica. Os percentuais m&eacute;dios do    per&iacute;odo (2005-2012) s&atilde;o, entre as mulheres, 25% para cota de escola    p&uacute;blica e 75% para vagas universais, e, entre os homens, 23,4% para cota    de escola p&uacute;blica e 76,5% para vagas universais. Na outra ponta, entre    os aprovados de pele preta, 91% das mulheres concorreram por cotas raciais,    contra 3,7% de escola p&uacute;blica e 5,3% nas vagas universais. Os homens    de pele preta optaram menos pelas cotas raciais. Foram 80,3% nesse grupo, contra    5,9% nas cotas de escola p&uacute;blica e 13,8% na disputa geral. Portanto,    um em cada cinco homens de pele preta n&atilde;o concorreu pelas cotas raciais.    No caso das mulheres essa propor&ccedil;&atilde;o diminui, passando de uma para    cada dez aprovadas. Os aprovados de pele parda apresentaram uma distribui&ccedil;&atilde;o    ainda maior entre os tipos de inscri&ccedil;&atilde;o no vestibular. Para as    mulheres de pele parda o percentual foi de 40,5 para cota racial, 24,5% para    cota de escola p&uacute;blica e 35% para vagas universais. J&aacute; os homens    de pele parda ficaram em 39,2% para cota racial, 23,4% para cota de escola p&uacute;blica    e 37,4% para as vagas universais. Percebe-se que, enquanto a cota racial favoreceu    mais as mulheres com pele de cor preta do que os homens, a cota de escola p&uacute;blica    permitiu o ingresso de &frac14; de homens e mulheres dos grupos de brancos e    pardos. Em outras palavras, a cota racial favoreceu principalmente mulheres    pretas, enquanto a cota de escola p&uacute;blica n&atilde;o favoreceu o ingresso    nem de mulheres nem de homens pretos, mas sim de mulheres e homens pardos e    brancos em propor&ccedil;&otilde;es muito pr&oacute;ximas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave;s notas da primeira fase do vestibular, a <a href="#t4">tabela 4</a>,    acima, mostra a exist&ecirc;ncia de dois padr&otilde;es bem definidos. As notas    dos aprovados pelas vagas universais s&atilde;o maiores que as dos outros grupos,    independentemente do sexo e da cor da pele. A ordem decrescente das m&eacute;dias    pelas vagas universais no per&iacute;odo &eacute; a seguinte: 47,5 pontos para    homens brancos, 47,4 para mulheres pretas, 45,6 para homens pardos, 45,2 para    homens pretos, 46,2 para mulheres brancas e 44,5 para mulheres pardas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A diferen&ccedil;a    de apenas tr&ecirc;s pontos entre a maior e a menor m&eacute;dia indica que    independente do sexo e da cor da pele, os grupos de candidatos que se inscrevem    por vagas universais tendem a ter desempenho muito pr&oacute;ximo entre si.    Al&eacute;m disso, as m&eacute;dias obtidas pelos candidatos &agrave;s vagas    universais s&atilde;o sensivelmente superiores &agrave;s das cotas de escola    p&uacute;blica e racial. A maior m&eacute;dia entre os grupos dos dois tipos    de cotas &eacute; a dos homens que concorreram por escola p&uacute;blica, com    41 pontos. Os grupos com menores m&eacute;dias foram os de mulheres pretas por    cota racial, com 34,9 pontos, e mulheres pardas por cota racial, com 37,6 pontos    de m&eacute;dia. O desempenho dos candidatos na fase final mant&eacute;m as    diferen&ccedil;as das m&eacute;dias da primeira fase. Mulheres e homens brancos,    pretos e pardos que concorrem pelas vagas universais conseguem melhores desempenhos.    J&aacute; as mulheres pretas e pardas que concorrem pela cota racial s&atilde;o    as que t&ecirc;m menores notas finais entre os aprovados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como se pode perceber,    o impacto da pol&iacute;tica de cotas foi mais significativo para mulheres pretas    e pardas do que para os homens. A aprova&ccedil;&atilde;o com m&eacute;dias    menores pela cota racial indica que, sem a exist&ecirc;ncia desse tipo de pol&iacute;tica,    menos mulheres teriam sido aprovadas nos vestibulares. Outro resultado que n&atilde;o    pode ser desconsiderado &eacute; que, apesar da exist&ecirc;ncia de pol&iacute;tica    de cotas raciais e de escola p&uacute;blica, h&aacute; um percentual de aprovados    que abriram m&atilde;o de seus direitos e decidiram concorrer pelas vagas universais.    Esse percentual &eacute; maior para homens do que mulheres de pele preta, por&eacute;m,    as m&eacute;dias finais desses candidatos s&atilde;o muito parecidas com as    notas obtidas por candidatos de pele branca ou parda.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O problema &eacute;    que o n&uacute;mero de candidatos de pele preta e parda que conseguem desempenho    similar ao dos de pele branca &eacute; pequeno. Isso fica evidente quando analisamos    os res&iacute;duos padronizados da <a href="#t4">tabela 4</a>, acima. Entre    os aprovados com pele branca, os res&iacute;duos padronizados positivos mais    altos s&atilde;o para a concorr&ecirc;ncia universal: 2,95 para mulheres e 3,63    para homens. Isso significa que as chances de encontrar mulheres e homens com    pele branca entre os aprovados por vagas universais s&atilde;o maiores do que    as de os encontrar pela cota de escola p&uacute;blica. Entre os aprovados com    pele preta, os &uacute;nicos res&iacute;duos padronizados positivos ficam na    cota racial, com 23,2 para mulheres e 21,2 para homens. Os res&iacute;duos padronizados    da cota de escola p&uacute;blica e vagas universais s&atilde;o negativos, indicando    que &eacute; muito mais f&aacute;cil encontrar um aprovado de pele preta pela    cota racial do que pelas outras formas de ingresso. E isso vale tanto para homens    quanto para mulheres. O mesmo efeito &eacute; percebido entre os pardos, com    res&iacute;duos padronizados positivos para os aprovados pela cota racial, em    20,3 para mulheres e 20 para homens.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os resultados at&eacute;    aqui mostram que homens e mulheres pretos t&ecirc;m maiores chances de aprova&ccedil;&atilde;o    quando concorrem pelas cotas raciais, em especial as mulheres. Tanto os percentuais,    quanto os res&iacute;duos padronizados comprovaram a efetividade da pol&iacute;tica    afirmativa no vestibular, embora os n&uacute;meros gerais tenham ficado abaixo    do que estabeleciam as regras pr&oacute;prias da UFPR para a pol&iacute;tica    afirmativa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas conclusivas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como apontado no    in&iacute;cio deste texto, uma an&aacute;lise sobre os impactos da pol&iacute;tica    afirmativa de cotas raciais em vestibulares de universidades n&atilde;o pode    se esgotar no espa&ccedil;o de um artigo, ainda que seja um estudo de caso:    o da UFPR. O objetivo aqui foi permitir uma primeira an&aacute;lise geral dos    grandes n&uacute;meros e apontar alguns dos principais resultados alcan&ccedil;ados    entre 2005 e 2012 no que diz respeito &agrave; entrada de alunos negros na universidade    p&uacute;blica. Muitas quest&otilde;es n&atilde;o foram abordadas, tais como    os cursos, &aacute;reas de conhecimento e turnos de estudo pelos quais os cotistas    optam. Isso para ficar apenas no vestibular. Ainda &eacute; preciso desenvolver    an&aacute;lises sobre a perman&ecirc;ncia na universidade, desempenho acad&ecirc;mico    e impacto no mercado de trabalho com as pol&iacute;ticas afirmativas nas universidades    p&uacute;blicas. Afinal de contas, j&aacute; s&atilde;o oito anos na UFPR com    cotas em vestibulares, o que significa que praticamente todos os discentes atuais    j&aacute; iniciaram seus estudos universit&aacute;rios p&oacute;s-implanta&ccedil;&atilde;o    das cotas. A partir de 2013, com a lei 12.711/12, outro estudo que se faz necess&aacute;rio    &eacute; um comparativo dos resultados da pol&iacute;tica afirmativa produzida    pelas pr&oacute;prias universidades em rela&ccedil;&atilde;o ao formato geral    determinado pela lei. Todas essas quest&otilde;es continuam sem respostas e    devem ser abordadas em trabalhos futuros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar das limita&ccedil;&otilde;es    das an&aacute;lises realizadas aqui, &eacute; poss&iacute;vel afirmar em termos    de notas conclusivas que a pol&iacute;tica de cotas nos vestibulares de 2005    a 2012 da UFPR teve uma consequ&ecirc;ncia positiva em termos gerais, que foi    o aumento no n&uacute;mero de aprovados com pele preta e parda nos concursos.    O resultado negativo foi que ao longo do tempo o percentual de aprovados pelas    cotas raciais vem apresentando um leve decl&iacute;nio. Enquanto o n&uacute;mero    de inscritos pela cota racial girou entre 5,3% e 4,3% do total, os percentuais    de aprova&ccedil;&otilde;es variaram de 11,9% a 5,4%. A principal explica&ccedil;&atilde;o    para o baixo desempenho dos cotistas raciais &eacute; a mudan&ccedil;a nas regras    do vestibular em 2007, com institui&ccedil;&atilde;o de concurso com duas fases    e cotas valendo apenas para a segunda. A consequ&ecirc;ncia disso &eacute; que    a m&eacute;dia de aprova&ccedil;&atilde;o de 6,9% de cotistas raciais ficou    bem abaixo dos 20% previstos pela regulamenta&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria    da universidade. Como j&aacute; afirmado no par&aacute;grafo anterior, a compara&ccedil;&atilde;o    dos resultados da pol&iacute;tica pr&oacute;pria com as regras determinadas    pela lei 12.711/12 mostrar&aacute; qu&atilde;o efetiva foi a pol&iacute;tica    afirmativa da UFPR para inclus&atilde;o de negros no ensino p&uacute;blico de    n&iacute;vel superior.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; as cotas    de escola p&uacute;blica aprovaram 24,2% do total de candidatos no per&iacute;odo,    contra uma m&eacute;dia de inscritos de 22,9%, com diferen&ccedil;a negativa    de 1,3 ponto percentual. Isso porque, como os negros que passavam para a segunda    fase eram em percentual inferior &agrave;s cotas previstas, os candidatos de    escolas p&uacute;blicas que conseguiram aprova&ccedil;&atilde;o tinham prefer&ecirc;ncia    para ocupar as vagas remanescentes da cota racial. Ao mesmo tempo, as vagas    universais passaram a representar 68,6% das aprova&ccedil;&otilde;es no per&iacute;odo,    contra 72,6% de inscritos, outra diferen&ccedil;a negativa de 4,0 pontos percentuais.    Da&iacute; se conclui que os candidatos por cota de escola p&uacute;blica foram    os principais beneficiados pela pol&iacute;tica afirmativa em fun&ccedil;&atilde;o    do baixo percentual de ocupa&ccedil;&atilde;o da cota racial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m dos    padr&otilde;es gerais do per&iacute;odo, h&aacute; diferen&ccedil;as importantes    entre 2005 e 2012 no que diz respeito ao desempenho dos candidatos. A diferen&ccedil;a    entre inscritos e aprovados por cota racial &eacute; maior em 2005 do que em    2012, quando elas ficam muito pr&oacute;ximas uma da outra. J&aacute; no caso    da cota de escola p&uacute;blica houve uma invers&atilde;o nas rela&ccedil;&otilde;es    entre inscritos e aprovados a partir de 2008. At&eacute; 2007 o percentual de    inscritos era maior que o de aprovados. A partir de 2008 a participa&ccedil;&atilde;o    percentual de aprovados suplantou a de inscritos. J&aacute; a rela&ccedil;&atilde;o    para as vagas gerais oscilou at&eacute; 2007, por&eacute;m, no ano seguinte    o percentual de inscritos manteve-se acima dos aprovados at&eacute; 2010. &Eacute;    poss&iacute;vel concluir disso que as mudan&ccedil;as nas resolu&ccedil;&otilde;es    internas que tratam das pol&iacute;ticas afirmativas na UFPR e passaram a valer    a partir de 2008 favorecerem, principalmente, o ingresso dos candidatos por    cota de escola p&uacute;blica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar das altera&ccedil;&otilde;es    na regulamenta&ccedil;&atilde;o, o n&uacute;mero de aprovados em vestibulares    da UFPR que se autoidentificam como pretos ou pardos aumentou nos &uacute;ltimos    anos. Passou de 487 aprovados em 2004 (antes das cotas), para 714 de m&eacute;dia    por ano, entre 2005 e 2012 - um crescimento m&eacute;dio de 46,6% entre os inscritos    no per&iacute;odo. No entanto, esse desempenho continuou desigual. Houve desigualdade    externa, pois candidatos com pele de cor preta tenderam a ter mais chances de    aprova&ccedil;&atilde;o quando concorriam por cota racial, n&atilde;o alcan&ccedil;ando    o mesmo desempenho em cota de escola p&uacute;blica ou vagas gerais (ver res&iacute;duos    padronizados da <a href="#t4">tabela 4</a>). Tamb&eacute;m houve outro tipo    de desigualdade, al&eacute;m da cor da pele: mulheres pretas e pardas conseguiram    maiores crescimentos nos &iacute;ndices de aprova&ccedil;&atilde;o por cota    racial do que homens pretos e pardos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto a universidade    aumentou em 21,7% o n&uacute;mero de vagas ofertadas no per&iacute;odo em an&aacute;lise,    o crescimento percentual de mulheres pretas e pardas aprovadas foi proporcionalmente    maior, ficando em 161,2% e 115,0% respectivamente. Como contrapartida a esse    crescimento, mulheres brancas apresentaram uma participa&ccedil;&atilde;o proporcional    de -8,7% entre as aprovadas. Ou seja, a obten&ccedil;&atilde;o de resultados    que permitiram mais do que dobrar o n&uacute;mero de negras na universidade    teve como contrapartida uma redu&ccedil;&atilde;o de menos de 10% de brancas.    As diferen&ccedil;as entre esses n&uacute;meros mostram como pol&iacute;ticas    compensat&oacute;rias podem apresentar resultados menos dram&aacute;ticos do    que o esperado para uma efetiva a&ccedil;&atilde;o inclusiva. O crescimento    nas aprova&ccedil;&otilde;es de homens negros, em torno de 70% no per&iacute;odo,    tamb&eacute;m ficou bastante acima da redu&ccedil;&atilde;o proporcional de    -7,7% de homens brancos entre os aprovados nos concursos vestibulares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, &eacute;    poss&iacute;vel afirmar que a pol&iacute;tica de a&ccedil;&atilde;o afirmativa    a partir do Plano de Metas de Inclus&atilde;o Social e Racial da UFPR acabou    se transformando, na pr&aacute;tica dos seus oito anos de vig&ecirc;ncia, em    uma pol&iacute;tica afirmativa de g&ecirc;nero - pois permitiu o ingresso de    pretos e pardos em maior propor&ccedil;&atilde;o, embora mulheres negras sejam    mais representativas nesse crescimento. Portanto, &eacute; poss&iacute;vel afirmar    que foi, tamb&eacute;m, a partir das a&ccedil;&otilde;es afirmativas que a universidade    conseguiu, em 2008 e 2010, fazer com que houvesse mais mulheres do que homens    aprovados nos vestibulares (considerando apenas a soma dos candidatos pretos,    pardos e brancos).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contrariando tend&ecirc;ncia    percebida em IES privadas e demais p&uacute;blicas, as institui&ccedil;&otilde;es    de ensino federais no Paran&aacute; ainda matriculam mais homens que mulheres.    &Eacute; poss&iacute;vel pensar que a manuten&ccedil;&atilde;o das cotas em    vestibulares como parte de pol&iacute;ticas afirmativas raciais e sociais de    longo prazo far&aacute; tamb&eacute;m com que mais mulheres sejam aprovadas    em sucessivos vestibulares da UFPR, aumentando a participa&ccedil;&atilde;o    das negras que hoje est&atilde;o na casa das dezenas de aprovadas, passando    para a casa das centenas, o que n&atilde;o &eacute; muito, considerando que    estamos falando de milhares de aprovados ao ano.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b> Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABREU, S&eacute;rgio    (2008). "Igualdade: a afirma&ccedil;&atilde;o de um princ&iacute;pio jur&iacute;dico    inclusivo", em ZONINSEIN, Jonas &amp; FERES JR., Jo&atilde;o (orgs). <i>A&ccedil;&atilde;o    afirmativa no ensino superior brasileiro</i>. Belo Horizonte: Editora UFMG;    Rio de Janeiro: IUPERJ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-3352201300020000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AZEVEDO, C&eacute;lia    Maria Marinho de (2004). <i>Anti-racismo e seus paradoxos: reflex&otilde;es    sobre cota racial, ra&ccedil;a e racismo</i>. 2. ed. S&atilde;o Paulo: Annablume.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-3352201300020000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BERT&Uacute;LIO,    Dora L&uacute;cia de Lima (2008). "Racismo e desigualdade racial no Brasil",    em DUARTE, Evandro C. Piza; BERT&Uacute;LIO, Dora L&uacute;cia de Lima &amp;    SILVA, Paulo Vin&iacute;cius Baptista da (orgs.). <i>Cotas raciais no ensino    superior: entre o jur&iacute;dico e o pol&iacute;tico</i>. Curitiba: Juru&aacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-3352201300020000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRAND&Atilde;O,    Andr&eacute; Augusto (org.) (2007). <i>Cotas raciais no Brasil: a primeira avalia&ccedil;&atilde;o</i>.    Rio de Janeiro: D&amp;A.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-3352201300020000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CARVALHO, Jos&eacute;    Jorge (2006). <i>Inclus&atilde;o &eacute;tnica e racial no Brasil: a quest&atilde;o    das cotas ensino superior</i>. 2. ed. S&atilde;o Paulo: Attar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-3352201300020000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FERES Jr., Jo&atilde;o    (2006). "Aspectos normativos e legais das pol&iacute;ticas de a&ccedil;&atilde;o    afirmativa", em FERES Jr., Jo&atilde;o &amp; ZONINSEIN, Jonas (orgs.). <i>A&ccedil;&atilde;o    afirmativa e universidade: experi&ecirc;ncias nacionais comparadas</i>. Bras&iacute;lia:    Editora UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-3352201300020000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GOMES, Paulo A.    (2002). "Vagas n&atilde;o trazem pobres &agrave; universidade". <i>Folha de    S.Paulo</i>, 27 de julho, p. C1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-3352201300020000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INEP (2006). <i>Senso    da Educa&ccedil;&atilde;o Superior Brasileira - 1991 a 2004 (Paran&aacute;)</i>.    Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.publicacoes.inep.gov.br/arquivos/%7BA318FE13-8AB3-41DC-ACE7-CC5F02996417%7D_Livro%20Parana.pdf." target="_blank">http://www.publicacoes.inep.gov.br/arquivos/%7BA318FE13-8AB3-41DC-ACE7-CC5F02996417%7D_Livro%20Parana.pdf.</a>    Acessado em 20 ago. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-3352201300020000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LOCH, Jo&atilde;o    Matias &amp; REIS, D&aacute;lcio Roberto dos (2003). "A expans&atilde;o do ensino    superior na Regi&atilde;o Metropolitana de Curitiba". Trabalho apresentado no    III Congresso Paranaense de Educa&ccedil;&atilde;o. Curitiba, 1 a 4 de julho.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-3352201300020000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MALISKA, Marcos    Augusto (2008). "An&aacute;lise da constitucionalidade das cotas para negros    em universidades p&uacute;blicas", em DUARTE, Evandro C. Piza; BERT&Uacute;LIO,    Dora L&uacute;cia de Lima &amp; SILVA, Paulo Vin&iacute;cius Baptista da (orgs.).    <i>Cotas raciais no ensino superior: entre o jur&iacute;dico e o pol&iacute;tico</i>.    Curitiba: Juru&aacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0103-3352201300020000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARCOVITH, Jacques    (1998). <i>A universidade (im)poss&iacute;vel</i>. S&atilde;o Paulo: Futura.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0103-3352201300020000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NOGUEIRA, Oracy    (1985). <i>Tanto preto quanto branco: estudos de rela&ccedil;&otilde;es raciais</i>.    S&atilde;o Paulo: T. A. Queiroz.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-3352201300020000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PAULA, Luc&iacute;lia    Augusta Lino de (2008). "Rela&ccedil;&otilde;es raciais e desigualdade: resist&ecirc;ncias    &agrave; pol&iacute;tica de cotas na universidade", em SISS, Ahyas (org.). <i>Diversidade    &eacute;tnico-racial e educa&ccedil;&atilde;o superior brasileiro: experi&ecirc;ncias    de interven&ccedil;&atilde;o</i>. Rio de Janeiro: Quartet.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-3352201300020000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PORTO, Liliana    &amp; SILVA, Paulo Vin&iacute;cius B. da (2008). "Impactos e dilemas da ado&ccedil;&atilde;o    de um sistema de cotas na UFPR", em SEED-PR (org.). <i>Educando para as rela&ccedil;&otilde;es    &eacute;tnico-raciais II</i>. Curitiba: Secretaria de Estado da Educa&ccedil;&atilde;o    do Paran&aacute;. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.educadores.diaadia.pr.gov.br/arquivos/File/cadernos_tematicos/tematico_raciais.pdf">http://www.educadores.diaadia.pr.gov.br/arquivos/File/cadernos_tematicos/tematico_raciais.pdf</a>&gt;.    Acessado em 23 maio 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-3352201300020000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RIBEIRO, S&eacute;rgio    C. (1982). "O vestibular: enfoque". <i>Em aberto</i>, v. 1, n. 3, p. 1-6. Dispon&iacute;vel    em: <a href="http://www.publicacoes.inep.gov.br/arquivos/%7BD10ED93F-5520-4AE6-9C2F-ED27EC560330%7D_ano_1_n%C2%BA_03_fev._1982.pdf." target="_blank">http://www.publicacoes.inep.gov.br/arquivos/%7BD10ED93F-5520-4AE6-9C2F-ED27EC560330%7D_ano_1_n%C2%BA_03_fev._1982.pdf.</a>    Acesso em 20 mai. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-3352201300020000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SILVA, Cylon G.    &amp; MELO, Lucia P. (orgs) (2001). <i>Ci&ecirc;ncia, tecnologia e inova&ccedil;&atilde;o:    desafios para a sociedade brasileira</i>. Bras&iacute;lia: Minist&eacute;rio    da Ci&ecirc;ncia e Tecnologia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-3352201300020000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SKIDMORE, Thomas    A. (1991). "Fato e mito: descobrindo um problema racial no Brasil". <i>Cadernos    de Pesquisa</i>, n. 79, p. 5-16.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-3352201300020000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOUZA NETO, Cl&aacute;udio    Pereira de. (2008). "A constitucionalidade das cotas &eacute;tnicas e sociais    nas universidades brasileiras: jurisprud&ecirc;ncia e par&acirc;metros de decis&atilde;o",    em ZONINSEIN, Jonas &amp; FERES JR., Jo&atilde;o (orgs). <i>A&ccedil;&atilde;o    afirmativa no ensino superior brasileiro</i>. Belo Horizonte: Editora UFMG;    Rio de Janeiro: IUPERJ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-3352201300020000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TELLES, Edward    (2003). <i>Racismo &agrave; brasileira: uma nova perspectiva sociol&oacute;gica</i>.    Rio de Janeiro: Relume-Dumar&aacute;, Funda&ccedil;&atilde;o Ford.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-3352201300020000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ZONINSEIN, Jonas    &amp; FERES J&Uacute;NIOR, Jo&atilde;o (2006). "A&ccedil;&atilde;o afirmativa    e desenvolvimento", em FERES J&Uacute;NIOR, Jo&atilde;o &amp; ZONINSEIN, Jonas    (orgs). <i>A&ccedil;&atilde;o afirmativa e universidade: experi&ecirc;ncias    nacionais comparadas</i>. Bras&iacute;lia: Editora UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-3352201300020000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WOLFF, Robert Paul    (1993). <i>O ideal da universidade</i>. S&atilde;o Paulo: Editora Unesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-3352201300020000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em 28    de dezembro de 2012    <br>   Aprovado em 7 de maio de 2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a> O autor agradece    ao NC (N&uacute;cleo de Concursos) da Universidade Federal do Paran&aacute;    (UFPR) por ter cedido os dados, inicialmente &agrave; pesquisa A&ccedil;&otilde;es    Afirmativas no Ensino Superior, e posteriormente para utiliza&ccedil;&atilde;o    neste artigo, por meio do grupo de pesquisas do NEAB/UFPR (N&uacute;cleo de    Estudos Afrobrasileiros da UFPR). Parte das informa&ccedil;&otilde;es apresentadas    aqui consta no relat&oacute;rio da pesquisa interinstitucional A&ccedil;&otilde;es    Afirmativas no Ensino Superior, em uma parceria entre UFPR e Universidade Federal    de S&atilde;o Carlos (UFSCar), financiada pela Funda&ccedil;&atilde;o Ford -    a quem o autor tamb&eacute;m agradece o apoio ao longo da pesquisa.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> Um exemplo    de como as pol&iacute;ticas afirmativas j&aacute; eram objeto de discuss&atilde;o    p&uacute;blica no in&iacute;cio da d&eacute;cada passada &eacute; o coment&aacute;rio    de Paulo Gomes publicado em jornal de circula&ccedil;&atilde;o nacional em 2002    (Gomes, 2002).    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> A Lei    12.711/12 estabelece quatro subcotas. Prev&ecirc; que no m&iacute;nimo 50% das    vagas devem ser destinadas a estudantes que cursaram o segundo grau em escola    p&uacute;blica, sendo que metade dessas vagas deve ser para candidatos com renda    percapta familiar de at&eacute; 1,5 sal&aacute;rio m&iacute;nimo. Al&eacute;m    disso, nesses dois grupos deve ser reservado o n&uacute;mero de vagas equivalente    &agrave; propor&ccedil;&atilde;o de pretos e pardos, de acordo com IBGE, na    unidade da federa&ccedil;&atilde;o em que estiver a universidade. Assim, temos    quatro grupos: i) cota para negros com at&eacute; 1,5 sal&aacute;rio m&iacute;nimo    de renda percapta familiar; ii) cota para negros com renda superior a esse limite;    iii) cota para estudantes de escola p&uacute;blica com renda percapta familiar    de at&eacute; 1,5 sal&aacute;rio m&iacute;nimo; e iv) cota para estudantes de    escola p&uacute;blica com renda percapta familiar acima de 1,5 sal&aacute;rio    m&iacute;nimo.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> Para    mais informa&ccedil;&otilde;es sobre o papel da UFPR no sistema de ensino superior    do Paran&aacute;, ver INEP (2006).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> Loch    e Reis (2003) apresentam informa&ccedil;&otilde;es sobre o processo de expans&atilde;o    do ensino superior na regi&atilde;o metropolitana de Curitiba nas primeiras    d&eacute;cadas do s&eacute;culo XXI.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back6"></a><a href="#top6">6</a> Aqui,    s&atilde;o utilizadas informa&ccedil;&otilde;es da ficha de inscri&ccedil;&atilde;o    do candidato, em que, diante da pergunta "A sua cor ou ra&ccedil;a &eacute;",    as alternativas s&atilde;o as seguintes: i) branca; ii) preta; iii) amarela;    iv) parda; v) ind&iacute;gena. Como o objetivo deste trabalho n&atilde;o &eacute;    apresentar a discuss&atilde;o sobre a nomenclatura mais adequada para a distin&ccedil;&atilde;o    entre pessoas de cores da pele diferentes, assumiremos a terminologia utilizada    pelo N&uacute;cleo de Concursos da UFPR.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back7"></a><a href="#top7">7</a> Ao contr&aacute;rio    da m&eacute;dia do sistema nacional de ensino superior, onde h&aacute; mais    mulheres matriculadas do que homens, na UFPR o percentual de homens &eacute;    maior que o de mulheres. No per&iacute;odo analisado, de 2004 a 2011 houve mais    homens aprovados que mulheres. A &uacute;nica exce&ccedil;&atilde;o foi 2012,    quando passaram no concurso vestibular 2,59 mil mulheres e 2,51 mil homens.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back8"></a><a href="#t3">8</a>    Na tabela os percentuais representam os totais de aprovados brancos, pretos    e pardos, n&atilde;o sendo considerados os ind&iacute;genas e os candidatos    de origem asi&aacute;tica. Portanto, as colunas com as somas n&atilde;o representam    o total de aprovados em cada ano.    <br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back9"></a><a href="#top9">9</a> Na primeira    parte da tabela, as linhas referentes aos candidatos com cor da pele branca,    foram exclu&iacute;das as informa&ccedil;&otilde;es de concorrentes por cota    racial. Como o candidato faz a inscri&ccedil;&atilde;o <i>on-line</i>, alguns    erram o preenchimento das informa&ccedil;&otilde;es e dizem ser brancos, mas    inscrevem-se para as cotas raciais. Tal erro s&oacute; ser&aacute; corrigido    posteriormente, portanto, ele &eacute; mantido no banco de dados original. S&atilde;o    casos residuais, menos de uma dezena a cada vestibular. Por esse motivo, eles    foram simplesmente exclu&iacute;dos das an&aacute;lises.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Igualdade: a afirmação de um princípio jurídico inclusivo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ZONINSEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERES JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ação afirmativa no ensino superior brasileiro]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo HorizonteRio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFMGIUPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZEVEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Célia Maria Marinho de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anti-racismo e seus paradoxos: reflexões sobre cota racial, raça e racismo]]></source>
<year>2004</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERTÚLIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dora Lúcia de Lima]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Racismo e desigualdade racial no Brasil"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DUARTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Evandro C. Piza]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BERTÚLIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dora Lúcia de Lima]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Vinícius Baptista da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cotas raciais no ensino superior: entre o jurídico e o político]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Juruá]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[André Augusto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cotas raciais no Brasil: a primeira avaliação]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Inclusão étnica e racial no Brasil: a questão das cotas ensino superior]]></source>
<year>2006</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Attar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERES Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Aspectos normativos e legais das políticas de ação afirmativa]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FERES Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZONINSEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ação afirmativa e universidade: experiências nacionais comparadas]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Vagas não trazem pobres à universidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S.Paulo]]></source>
<year></year>
<page-range>C1</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>INEP</collab>
<source><![CDATA[Senso da Educação Superior Brasileira - 1991 a 2004]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paraná ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Matias]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[REIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dálcio Roberto dos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["A expansão do ensino superior na Região Metropolitana de Curitiba"]]></source>
<year>2003</year>
<conf-name><![CDATA[III Congresso Paranaense de Educação]]></conf-name>
<conf-loc>Curitiba </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALISKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos Augusto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Análise da constitucionalidade das cotas para negros em universidades públicas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DUARTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Evandro C. Piza]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BERTÚLIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dora Lúcia de Lima]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Vinícius Baptista da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cotas raciais no ensino superior: entre o jurídico e o político]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Juruá]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCOVITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacques]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A universidade (im)possível]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Futura]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oracy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tanto preto quanto branco: estudos de relações raciais]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[T. A. Queiroz]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAULA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucília Augusta Lino de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Relações raciais e desigualdade: resistências à política de cotas na universidade]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SISS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ahyas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diversidade étnico-racial e educação superior brasileiro: experiências de intervenção]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Quartet]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Liliana]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Vinícius B. da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Impactos e dilemas da adoção de um sistema de cotas na UFPR"]]></article-title>
<collab>PR^dSEED</collab>
<source><![CDATA[Educando para as relações étnico-raciais II]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaria de Estado da Educação do Paraná]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O vestibular: enfoque]]></article-title>
<source><![CDATA[Em aberto]]></source>
<year></year>
<volume>1</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>1-6</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cylon G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lucia P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ciência, tecnologia e inovação: desafios para a sociedade brasileira]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério da Ciência e Tecnologia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SKIDMORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fato e mito: descobrindo um problema racial no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year></year>
<numero>79</numero>
<issue>79</issue>
<page-range>5-16</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cláudio Pereira de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A constitucionalidade das cotas étnicas e sociais nas universidades brasileiras: jurisprudência e parâmetros de decisão]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ZONINSEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERES JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ação afirmativa no ensino superior brasileiro]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo HorizonteRio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFMGIUPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Racismo à brasileira: uma nova perspectiva sociológica]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume-DumaráFundação Ford]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZONINSEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERES JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Ação afirmativa e desenvolvimento"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FERES JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZONINSEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ação afirmativa e universidade: experiências nacionais comparadas]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WOLFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O ideal da universidade]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
