<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-9313</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Mana]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Mana]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-9313</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - PPGAS-Museu Nacional, da Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-93132012000100008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-93132012000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Antropologia com emoção]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lutz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catherine]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>213</fpage>
<lpage>224</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-93132012000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-93132012000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-93132012000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2"><b>ENTREVISTA</b></font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="4"><b>Antropologia com emo&ccedil;&atilde;o</b></font></p>      <p>&nbsp;</p>      <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2"><b>Catherine Lutz</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Catherine Lutz aceitou   ser entrevistada, respondendo simpaticamente aos nossos emails, ainda antes de   chegar ao Congresso da SIEF em Lisboa, sobre o tema &#8220;People make places   &#8211; ways of feeling the world&#8220;, que ocorreu em abril de 2011 e no   qual ela viria a figurar como <i>keynote     speaker</i>.<sup><a name="topo1"></a><a href="#nota1">1</a></sup> Recebeu-nos   nas instala&ccedil;&otilde;es da Faculdade de Ci&ecirc;ncias Sociais e Humanas   da Universidade Nova de Lisboa, onde t&iacute;nhamos preparadas v&aacute;rias   quest&otilde;es sobre sua obra e sua trajet&oacute;ria. N&atilde;o era a sua   primeira vez em Lisboa. Nesta cidade, entre convites para a   participa&ccedil;&atilde;o em semin&aacute;rios e simp&oacute;sios, Lutz tem   tido a miss&atilde;o de nos &uacute;ltimos anos ser consultora   cient&iacute;fica externa em institui&ccedil;&otilde;es como o Instituto de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade de Lisboa. </font><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Em sua confer&ecirc;ncia, Lutz falou de um de seus   projetos mais recentes (em colabora&ccedil;&atilde;o com sua irm&atilde; Anne   Lutz&#8239;Fernandez) e que envolve o estudo das culturas   automobil&iacute;sticas como reprodutoras de desigualdade nos EUA. O estudo deu origem &agrave; obra <i>Carjacked:     the culture of the automobile and its effect on our lives</i> (2010). Na confer&ecirc;ncia, primeiro fomos por ela levados   &agrave;s geografias e aos engenhos     da globaliza&ccedil;&atilde;o capitalista que faz do    carro &#8211; e de todos os sistemas vi&aacute;rios a ele associados &#8211; um   dos objetos mais consumidos no contexto norte-americano.    Em seguida, Lutz nos prop&ocirc;s interpreta&ccedil;&otilde;es    das micropr&aacute;ticas e das percep&ccedil;&otilde;es dos cotidianos,   explorando a ideia de que o que leva boa parte dos norte-americanos a passar   tanto tempo dentro de viaturas tem a ver com concep&ccedil;&otilde;es sociais   de tempo e espa&ccedil;o. Eles consomem frequentemente os seus carros como   espa&ccedil;os encapsulados que os privam dos contatos complexos e   heterog&ecirc;neos com um mundo social que concebem como perigoso e   amea&ccedil;ador.     &Eacute; claro que n&atilde;o poderia faltar o paradoxo: o risco <i>de fato</i> surge, afinal, associado ao   autom&oacute;vel e a toda essa cultura que a ind&uacute;stria norte-americana   promove desde   o p&oacute;s-guerra e que se expande sem cessar no mundo contempor&acirc;neo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Nesta entrevista, Lutz   nos fala sobre sua forma&ccedil;&atilde;o, expondo a import&acirc;ncia que   determinados autores e obras tiveram para a formula&ccedil;&atilde;o de suas   inquieta&ccedil;&otilde;es intelectuais, discorrendo sobre as s&iacute;nteses   te&oacute;ricas produzidas e as cenas acad&ecirc;micas de que participava nessas ocasi&otilde;es.</font></p>          <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">O estudo das emo&ccedil;&otilde;es ganhou um forte impulso na cena antropol&oacute;gica norte-americana nos anos 1980. Datam dessa d&eacute;cada trabalhos seminais, como o estudo de Lila Abu-Lughod (1986) sobre a poesia amorosa entre os Awlad &#8216;Ali e as reflex&otilde;es de Michelle Rosaldo (1984) sobre as emo&ccedil;&otilde;es como &#8220;pensamentos incorporados&#8221;, baseadas em trabalho de campo realizado junto aos Ilongot. <i>Unnatural emotions</i>, primeiro livro de Catherine Lutz (1988), surgiu naquela &eacute;poca em que se ampliava a discuss&atilde;o sobre as formas de constru&ccedil;&atilde;o das emo&ccedil;&otilde;es como objeto de estudo antropol&oacute;gico. Nele, a autora explora as emo&ccedil;&otilde;es entre os Ifaluk na Micron&eacute;sia, esbo&ccedil;ando a partir da&iacute; um conjunto de reflex&otilde;es acerca da maneira como a experi&ecirc;ncia emocional &eacute; entendida no &#8220;Ocidente&#8221;.<sup><a name="topo2"></a><a href="#nota2">2</a></sup></font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">O livro traz uma importante contribui&ccedil;&atilde;o para a antropologia das emo&ccedil;&otilde;es: a investiga&ccedil;&atilde;o minuciosa dos eixos em torno dos quais se organiza a percep&ccedil;&atilde;o da vida emocional predominante no Ocidente em v&aacute;rios planos &#8211; o senso comum, o discurso acad&ecirc;mico, as obras de fic&ccedil;&atilde;o. Esta investiga&ccedil;&atilde;o &eacute; constru&iacute;da com base na no&ccedil;&atilde;o de &#8220;etnopsicologia&#8221;, entendida como o conjunto de ideias compartilhadas por um grupo acerca das emo&ccedil;&otilde;es. Lutz prop&otilde;e que a etnopsicologia &#8220;euro-americana&#8221; estaria estruturada em torno de duas oposi&ccedil;&otilde;es: emo&ccedil;&atilde;o <i>versus</i> pensamento e emo&ccedil;&atilde;o versus distanciamento. Em ambos os casos, haveria uma marca de g&ecirc;nero nestes pares de opostos, com a emo&ccedil;&atilde;o sempre associada ao feminino e o pensamento/distanciamento associado ao masculino. </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">A forma de valorar estas oposi&ccedil;&otilde;es, contudo, seria distinta: quando oposta ao pensamento, a emo&ccedil;&atilde;o &eacute; o polo negativo; se oposta ao distanciamento, ganha o sinal de positivo. Esta valora&ccedil;&atilde;o estaria associada ao tema do autocontrole: oposta ao pensamento, a emo&ccedil;&atilde;o seria o <i>locus</i> do descontrole, fazendo das mulheres seres ao mesmo tempo perigosos e fr&aacute;geis. Por outro lado, na oposi&ccedil;&atilde;o ao distanciamento, o controle masculino &#8220;escorregaria&#8221; para a frieza, e a emo&ccedil;&atilde;o seria a via de acesso para a cria&ccedil;&atilde;o de empatia para com o outro. Surge da&iacute; uma terceira ideia importante: a elabora&ccedil;&atilde;o da dimens&atilde;o moral das emo&ccedil;&otilde;es, desenvolvida por Lutz novamente em torno da problem&aacute;tica do g&ecirc;nero, com a moral masculina sendo descrita como uma quest&atilde;o de aplica&ccedil;&atilde;o de princ&iacute;pios abstratos a casos particulares e a moral feminina sendo marcada pela preocupa&ccedil;&atilde;o com os outros e referida a situa&ccedil;&otilde;es concretas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Duas tem&aacute;ticas atravessam assim a descri&ccedil;&atilde;o desta etnopsicologia ocidental: o g&ecirc;nero e o controle. Dois anos depois, Lutz organiza, em parceria com Lila Abu-Lughod, uma colet&acirc;nea de estudos em antropologia das emo&ccedil;&otilde;es intitulada <i>Language and the politics of emotions</i>, que guarda uma rela&ccedil;&atilde;o de continuidade com esse primeiro trabalho, ao mesmo tempo em que traz uma nova contribui&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica. </font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">No artigo de sua autoria a&iacute; publicado, Lutz d&aacute; prosseguimento &agrave; investiga&ccedil;&atilde;o sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre representa&ccedil;&otilde;es da emo&ccedil;&atilde;o e concep&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, com base em um conjunto de entrevistas realizadas com homens e mulheres norte-americanos. Em sua an&aacute;lise, um terceiro tema vem se juntar ao g&ecirc;nero e ao controle: o poder. Para ela, &#8220;toda fala sobre controle emocional seria uma fala sobre o poder&#8221; (1990:70). E, comparando esses discursos sobre a emo&ccedil;&atilde;o com o estudo de Michael Taussig (1984) sobre as rela&ccedil;&otilde;es colonizador-colonizado, Lutz conclui que &#8220;os discursos sobre a emo&ccedil;&atilde;o podem ser um dos mais prov&aacute;veis e poderosos instrumentos por meio dos quais se exerce a domina&ccedil;&atilde;o&#8221; (1990:77, tradu&ccedil;&atilde;o nossa). &Eacute; a&iacute;, ent&atilde;o, que o tema do poder vem formar, juntamente com o g&ecirc;nero e o controle, uma &#8220;tr&iacute;ade&#8221; tem&aacute;tica que marcar&aacute; esse momento fundador.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">O tema do poder d&aacute; ainda a t&ocirc;nica  das reflex&otilde;es te&oacute;ricas propostas por  Lutz e Abu-Lughod na &#8220;Introdu&ccedil;&atilde;o&#8221;   a esta colet&acirc;nea. As autoras tra&ccedil;am um mapeamento do campo dos estudos sobre emo&ccedil;&otilde;es, identificando tr&ecirc;s vertentes te&oacute;ricas principais: o &#8220;essencialismo&#8221; (baseado na cren&ccedil;a na exist&ecirc;ncia de uma &#8220;ess&ecirc;ncia universal&#8221; das emo&ccedil;&otilde;es); o &#8220;relativismo&#8221; (ancorado na no&ccedil;&atilde;o de que as emo&ccedil;&otilde;es seriam &#8220;constru&ccedil;&otilde;es culturais&#8221;); e o &#8220;historicismo&#8221;, de &#8220;esp&iacute;rito intelectual&#8221; semelhante ao relativismo, ou seja, desconfiado da atitude essencialista, por&eacute;m voltado para a an&aacute;lise das varia&ccedil;&otilde;es diacr&ocirc;nicas das emo&ccedil;&otilde;es.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Tendo este quadro como pano de fundo, Lutz e Abu-Lughod prop&otilde;em uma quarta forma de analisar as emo&ccedil;&otilde;es, que batizam de &#8220;contextualismo&#8221;. Esta proposta te&oacute;rica &eacute; baseada na no&ccedil;&atilde;o foucaultiana de discurso, entendida como &#8220;uma fala que forma aquilo sobre o que fala&#8221;. As autoras postulam a exist&ecirc;ncia de discursos emocionais e de discursos sobre as emo&ccedil;&otilde;es, advogando a ideia de que tais discursos s&oacute; podem ser entendidos em rela&ccedil;&atilde;o ao contexto do qual emergem. Esta proposta guarda assim uma liga&ccedil;&atilde;o que &eacute; tanto de continuidade quanto de refinamento no que diz respeito ao relativismo, na medida em que a &#8220;desessencializa&ccedil;&atilde;o&#8221; da emo&ccedil;&atilde;o &eacute;, evidentemente, uma condi&ccedil;&atilde;o de possibilidade para seu entendimento contextualizado. A &ecirc;nfase no contexto, contudo, faz com que as duas vertentes se afastem, a emo&ccedil;&atilde;o perdendo, al&eacute;m de sua &#8220;ess&ecirc;ncia&#8221;, qualquer natureza fixa e est&aacute;vel, restrita ao <i>self</i> de quem a sente e para al&eacute;m de contextos espec&iacute;ficos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Este recurso a Foucault, permitindo assim pensar a emo&ccedil;&atilde;o como um discurso, insere sua an&aacute;lise nas preocupa&ccedil;&otilde;es com a &#8220;micropol&iacute;tica&#8221;, ou seja, com o trabalho realizado pelas emo&ccedil;&otilde;es na vida p&uacute;blica. Esta s&iacute;ntese te&oacute;rica que vincula os estudos sobre a emo&ccedil;&atilde;o aos temas do poder e da moral atravessa a obra de Catherine Lutz, construindo uma ponte entre esses primeiros trabalhos e seus &uacute;ltimos estudos sobre o militarismo. Sua obra mais recente acompanha assim o movimento que vem h&aacute; alguns anos ampliando o leque de objetos poss&iacute;veis para a antropologia das emo&ccedil;&otilde;es, que volta seu olhar, antes concentrado em temas associados &agrave; vida &iacute;ntima/privada (tais como as rela&ccedil;&otilde;es amorosas ou de amizade e a sa&uacute;de/doen&ccedil;a), para tem&aacute;ticas da esfera p&uacute;blica, como os movimentos sociais (Goodwin; Jasper &amp; Polletta 2011), a viol&ecirc;ncia urbana (Coelho 2010a; Jimeno 2004, 2010) ou as transforma&ccedil;&otilde;es em regimes pol&iacute;ticos (Svasek 2006).<a name="topo3"></a><sup><a href="#nota3">3</a></sup></font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Nesta entrevista, Lutz comenta a forma como tal preocupa&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica aparece em seu trabalho sobre os veteranos de guerra (em parceria com M. Gutmann), desenvolvendo a rela&ccedil;&atilde;o entre linguagem, nomea&ccedil;&atilde;o e pol&iacute;tica no campo da vida emocional. Seu trabalho pode assim ser aproximado daqueles de outros estudiosos contempor&acirc;neos, tais como Judith Butler e Arthur Kleinman que, apesar de partirem de forma&ccedil;&otilde;es distintas, com ela compartilham a inquieta&ccedil;&atilde;o mais ampla acerca da desigualdade primordial que atravessa o reconhecimento social dos dramas vividos pelos indiv&iacute;duos em situa&ccedil;&otilde;es de guerra.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Certas perguntas cruciais formuladas por Butler, como em que situa&ccedil;&otilde;es uma morte pode ser pranteada (2009), ou de que modo o luto e a sensibilidade &agrave;s mortes s&atilde;o vedados a alguns em nome da sensibilidade de outros (2004), ecoam aquilo que Lutz destaca na entrevista como as disputas pelo direito de nomear as emo&ccedil;&otilde;es. Ou mesmo configur&aacute;-las em &#8220;linguagens emocionais&#8221; no quadro da guerra. Em ambas as propostas, fica claro que a &#8220;guerra&#8221; implica tamb&eacute;m um embate pol&iacute;tico e moral crucial em torno das linguagens sobre as dores, os danos e os custos pessoais e coletivos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">As narrativas de cunho psiqui&aacute;trico teriam aqui lugar complexo, como Lutz tamb&eacute;m indica ao falar da produ&ccedil;&atilde;o de diagn&oacute;sticos sobre os veteranos. De modo semelhante, Arthur Kleinman, ao trabalhar com um caso de paciente &#8220;em depress&atilde;o&#8221;, mostra-nos o quanto sua resist&ecirc;ncia ao tratamento &#8211; e ao pr&oacute;prio diagn&oacute;stico &#8211; era, antes de mais nada, fruto de uma grande crise em fun&ccedil;&atilde;o da defini&ccedil;&atilde;o moral de seus atos durante a guerra, e n&atilde;o de seu estado cl&iacute;nico ou daquilo que se poderia relacionar &agrave;s suas emo&ccedil;&otilde;es pessoais. Ao lutar para ver reconhecido como assassinato um de seus atos cometidos durante os confrontos, o veterano encontrou n&atilde;o apenas negativas, mas uma verdadeira incongru&ecirc;ncia moral e, consequentemente, a incompreens&atilde;o absoluta de sua forma de ver o mundo da guerra. O que ele fizera era heroico, e n&atilde;o criminoso. Ou, ainda, apenas parte da rotina da guerra (Kleinman 2006:27-45).</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Tal caso parece remeter diretamente ao que Lutz destaca na entrevista como parte dos indiz&iacute;veis da guerra, n&atilde;o porque inconfess&aacute;veis pelos indiv&iacute;duos, mas porque jamais reconhecidos em sua dimens&atilde;o profundamente moral. A profus&atilde;o de diagn&oacute;sticos teria tamb&eacute;m, nesse sentido, efeito de silenciamento dessas ang&uacute;stias e desses dilemas morais, apartando o plano das supostas consequ&ecirc;ncias pessoais da guerra de sua dimens&atilde;o pol&iacute;tica maior.   Em outro n&iacute;vel, tal silenciamento atingiria, como Butler tamb&eacute;m apontou, a pr&oacute;pria possibilidade de discutir o militarismo e a gigantesca maquinaria norte-americana de guerra. Ao contr&aacute;rio do contexto da guerra do Vietn&atilde;, que Lutz viveu muito jovem ainda, marcado pelas disputas abertas em torno dos significados e da legitimidade do confronto, no cen&aacute;rio contempor&acirc;neo imediato impera a produ&ccedil;&atilde;o de uma aquiesc&ecirc;ncia n&atilde;o apenas sobre os conflitos militares em curso, mas sobre a pr&oacute;pria reprodu&ccedil;&atilde;o institucional gigantesca e cotidiana dentro dos EUA.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Apesar de sempre ter existido oposi&ccedil;&atilde;o generalizada entre os antrop&oacute;logos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s guerras que nos envolveram emocionalmente nos &uacute;ltimos anos, isto n&atilde;o tem implicado sen&atilde;o o seu engajamento t&iacute;mido e desconfort&aacute;vel, como aponta Robben (2009) no editorial da revista <i>Anthropology Today</i>. A quest&atilde;o, segundo o autor, &eacute; que tais sentimentos, ao contr&aacute;rio do que seria de esperar, n&atilde;o se traduziram em protestos pol&iacute;ticos. Este recuo quanto ao engajamento provocado pela guerra do Vietn&atilde; pode ser explicado de m&uacute;ltiplas formas, mas o apertado cerco moral da parte dos governos, alegado por raz&otilde;es de seguran&ccedil;a, e do sil&ecirc;ncio em virtude de um bem maior &#8211; patri&oacute;tico ou humanit&aacute;rio &#8211;   t&ecirc;m reduzido as vozes dos antrop&oacute;logos e a complexidade do que estes podem dizer na esfera p&uacute;blica, como bem adverte Butler (2004). Outro aspecto mais concreto passa pela contrata&ccedil;&atilde;o de antrop&oacute;logos pela  CIA e comiss&otilde;es militares dos EUA, algo   que n&atilde;o chegou a ser frontalmente contestado pelos representantes das maiores associa&ccedil;&otilde;es de antrop&oacute;logos   norte-americanas, nomeadamente a AAA. Exce&ccedil;&atilde;o &agrave; regra, Catherine Lutz, acompanhada por antrop&oacute;logos como William Beeman, Roberto Gonz&aacute;lez, Hugh Guterson, David Price e o pr&oacute;prio Marshal Sahlins, tem falado publicamente e assumido com coragem uma posi&ccedil;&atilde;o contra as guerras. Tais posicionamentos contribuem para evidenciar a imensa trag&eacute;dia e a forma como recursos materiais, humanos e simb&oacute;licos v&ecirc;m sendo despendidos em nome da guerra pelo governo norte-americano e outros governos do mundo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Mas ao colocarmos em perspectiva a obra de Lutz, compreendemos mais claramente o impacto de sua contribui&ccedil;&atilde;o intelectual. Em seu j&aacute; mencionado trabalho em parceria com Matthew Gutmann, <i>Breaking ranks: Iraq veterans speak out against the war</i> (2010), a autora permite-se testar formas narrativas da etnografia, abrindo o campo de difus&atilde;o do saber antropol&oacute;gico em sentidos imprevistos. Lutz talvez se aproxime daquilo que Van Maanen recentemente apelidou de <i>advocacy tales </i>(2010). Este tipo de narrativa etnogr&aacute;fica que n&atilde;o esconde o seu engajamento, tradi&ccedil;&atilde;o das teorias cr&iacute;ticas, tem um lugar no mundo da antropologia, sobretudo a norte-americana. Veja-se tamb&eacute;m o not&oacute;rio exemplo de Hugh Gusterson (1996) e do seu retrato aterrador da ind&uacute;stria de <i>design</i> de armas dos EUA. No mesmo sentido, surge o trabalho de Teresa Caldeira (2003), ao combinar a an&aacute;lise da viol&ecirc;ncia cotidiana e a fal&ecirc;ncia institucional na cidade de S&atilde;o Paulo dos anos 80 e 90. Com estas novas formas narrativas os temas da antropologia das emo&ccedil;&otilde;es, da antropologia pol&iacute;tica e das institui&ccedil;&otilde;es articulam-se atrav&eacute;s de uma s&eacute;rie de coordenadas te&oacute;ricas, emp&iacute;ricas e estil&iacute;sticas sem precedentes. Catherine Lutz &eacute; seguramente uma das acad&ecirc;micas que mais t&ecirc;m contribu&iacute;do para tal.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Maria Claudia Coelho    <br>   Susana Dur&atilde;o    <br> Adriana Vianna</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2"><a name="nota1"></a><a href="#topo1">1</a>. A entrevista foi concedida a Maria Claudia Coelho, professora do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais &#8211; UERJ (<a href="mailto:mccoelho@bighost.com.br">mccoelho@bighost.com.br</a>) e Susana Dur&atilde;o, investigadora auxiliar do Instituto de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade  de Lisboa (<a href="mailto:ssbdurao@gmail.com">ssbdurao@gmail.com</a>). Transcri&ccedil;&atilde;o da entrevista: Thaddeus Blanchette. Tradu&ccedil;&atilde;o: Maria Claudia Coelho.    <br> <a name="nota2"></a><a href="#topo2">2</a>. Lutz define como &#8220;euro-americanas&#8221; as concep&ccedil;&otilde;es acerca da experi&ecirc;ncia emocional a que aqui nos referimos como &#8220;ocidentais&#8221;.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nota3"></a><a href="#topo3">3</a>. Para uma discuss&atilde;o sobre a emerg&ecirc;ncia destes novos objetos de pesquisa no campo da antropologia das emo&ccedil;&otilde;es, ver Coelho (2010b).</font></p>      <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">BUTLER, Judith. 2004. <i>Precarious life: the powers of mourning and violence</i>. London/New York: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000036&pid=S0104-9313201200010000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">__. 2009. <i>Frames of war: when life is grievable?</i> London/New York: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000038&pid=S0104-9313201200010000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">CALDEIRA, Teresa. 2003. <i>Cidade de muros. Crime, segrega&ccedil;&atilde;o e cidadania em S&atilde;o Paulo</i>. S&atilde;o Paulo: Ed. 34/Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000040&pid=S0104-9313201200010000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">COELHO, Maria Claudia. 2010a. As emo&ccedil;&otilde;es e a ordem p&uacute;blica: uma investiga&ccedil;&atilde;o sobre modelos te&oacute;ricos para a an&aacute;lise socioantropol&oacute;gica das emo&ccedil;&otilde;es. Trabalho apresentado na 27&ordf;. Reuni&atilde;o Brasileira de Antropologia, realizada entre os dias 01 e 04 de agosto de 2010, Bel&eacute;m, Par&aacute;, Brasil. Ms.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000042&pid=S0104-9313201200010000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">__. 2010b. &#8220;Narrativas da viol&ecirc;ncia: a dimens&atilde;o micropol&iacute;tica das emo&ccedil;&otilde;es&#8221;. <i>Mana &#8211; Estudos de Antropologia Social</i>, 16(2):265-285.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000044&pid=S0104-9313201200010000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">GOODWIN, J.; JASPER, J. M. &amp; POLLETTA, F. (orgs.). 2001. <i>Passionate politics &#8211; emotions and social movements</i>. Chicago and London: University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000046&pid=S0104-9313201200010000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">GUSTERSON, Hugh. 1996. <i>Nuclear rites: a weapons laboratory at the end of the Cold War</i>. Berkeley: University of California Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000048&pid=S0104-9313201200010000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">GUTMANN, Matthew &amp; LUTZ, Catherine. 2010. <i>Breaking ranks: Iraq veterans speak out against the war</i>. Berkeley: University of California Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000050&pid=S0104-9313201200010000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">JIMENO, Myriam. 2004. <i>Crimen pasional &#8211;   contribuci&oacute;n a una antropolog&iacute;a de las emociones</i>. Bogot&aacute;: Universidad Nacional de Colombia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000052&pid=S0104-9313201200010000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">__. 2010. &#8220;Emo&ccedil;&otilde;es e pol&iacute;tica: a v&iacute;tima e a constru&ccedil;&atilde;o de comunidades emocionais.&#8221; <i>Mana &#8211; Estudos de Antropologia Social</i>, 16(2):99-121.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000054&pid=S0104-9313201200010000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">KLEINMAN, Arthur. 2006. <i>What really matters. Living a moral life amidst uncertainty and danger</i>. Oxford/New York: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000056&pid=S0104-9313201200010000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">LUTZ, Catherine &amp; FERNANDEZ, Anne Lutz. 2010. <i>Carjacked: the culture of the automobile and its effect on our lives</i>. New York: Palgrave Macmillan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000058&pid=S0104-9313201200010000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">ROBBEN, Anthonius. 2009. &#8220;Anthropology and the Iraq War. An uncomfortable engagement. Guest editorial&#8221;. <i>Anthropology Today</i>, 25(1):1-3.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000060&pid=S0104-9313201200010000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SAHLINS, Marshall. 2009. &#8220;Te teach-ins: anti-war protest in the Old Stoned Age. Guest editorial&#8221;. <i>Anthropology Today</i>, 25(1):3-5.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000062&pid=S0104-9313201200010000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SVASEK, Maruska (org.). 2006. <i>Postsocialism &#8211; </i><i>  politics and emotions in Central and Eastern Europe</i>.   New York: Berghahn Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000064&pid=S0104-9313201200010000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <!-- ref --><p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">VAN MAANEN, John. 2010. &#8220;A song for my supper. More tales of the field&#8221;. <i>Organisational Research Methods</i>, 13(2):240-255.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000066&pid=S0104-9313201200010000800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="3"><b>Susana Dur&atilde;o: Como come&ccedil;ou o seu interesse pela antropologia?</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Eu costumava ler a National   Geographic na &eacute;poca em que morava em um sub&uacute;rbio de Nova   York. Eu era adolescente e a regi&atilde;o era muito homog&ecirc;nea, com uma   popula&ccedil;&atilde;o predominantemente branca. Acho que o choque do   ex&oacute;tico moldou a minha aproxima&ccedil;&atilde;o com essa disciplina.   Ver aquela revista me fez perceber que o mundo era muito mais colorido do que   eu imaginava. E a National Geographic tem uma vis&atilde;o muito   positiva do resto do mundo, por isso acho que fui realmente apresentada ao   campo atrav&eacute;s desta revista de uma maneira muito marcante. Mas   tamb&eacute;m teve import&acirc;ncia a experi&ecirc;ncia social de tentar entender o que mais havia l&aacute; fora.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Acho que uma outra   raz&atilde;o est&aacute; relacionada &agrave; Guerra do Vietn&atilde;. Crescer   em meio &agrave; turbul&ecirc;ncia dos anos 60 nos Estados Unidos e ter, tanto   dentro da minha fam&iacute;lia quanto na comunidade mais ampla, esses conflitos   de valores.     As pessoas discutiam &#8211; muito raivosamente &#8211; por causa das profundas   divis&otilde;es em torno da guerra. Ao mesmo tempo, tudo estava mudando nos   Estados Unidos: o movimento feminista, os direitos civis, todas essas   mudan&ccedil;as. Essas brigas aconteciam tamb&eacute;m dentro da minha   fam&iacute;lia &#8211; se essas mudan&ccedil;as culturais e essas   institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas eram corretas. Acho que eu pensava   que a antropologia, na &eacute;poca em que eu fui para a faculdade e a   descobri, era uma maneira de entender como as pessoas podiam pensar de formas   t&atilde;o diferentes e ainda assim serem pessoas boas e humanas, como meu pai   e minha m&atilde;e. Era e &eacute; importante para mim n&atilde;o desumanizar a   diferen&ccedil;a nos conflitos pol&iacute;ticos, os atores nos conflitos   pol&iacute;ticos. Acho que eu apreciava isso, que a antropologia oferecesse um   caminho para evitar isso. E a ideia de que h&aacute; formas alternativas de   viver que a antropologia pode nos apresentar, e se h&aacute; diferen&ccedil;as   sociais e pol&iacute;ticas em outros lugares, h&aacute; sociedades que talvez   tenham formas de resolver as coisas, e que s&atilde;o de, algum modo, menos   injustas. Bom, tudo isso era uma boa not&iacute;cia.     Eu entendi a antropologia como geradora de uma mensagem otimista nesse sentido.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Eu fui apresentada &agrave; antropologia atrav&eacute;s da antropologia psicol&oacute;gica. Meu primeiro professor foi Steven Piker &#8211; ele era desta linha. Foi por esse caminho que entrei na p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o. Fui trabalhar em Harvard com John Whiting, que tamb&eacute;m trabalhava nesta &aacute;rea e era um dos nomes principais. Os p&oacute;s-estruturalistas haviam chegado a Harvard, onde eu estava fazendo minha p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o. Ent&atilde;o, essa combina&ccedil;&atilde;o da antropologia psicol&oacute;gica com o p&oacute;s-estruturalismo produziu Unnatural emotions, que foi minha tese de doutorado e meu primeiro livro, que &eacute; uma desconstru&ccedil;&atilde;o da ideia de &#8220;psicol&oacute;gico&#8221;, da no&ccedil;&atilde;o de uma vida emocional humana universal. Acho que isso &eacute; bastante previs&iacute;vel: quando voc&ecirc; aproxima duas grandes vertentes te&oacute;ricas ou paradigmas, os estudantes muitas vezes produzem algo que &eacute; um novo am&aacute;lgama dos dois.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: A antropologia cognitiva estava muito desenvolvida nos anos 90. De que forma voc&ecirc; v&ecirc;, olhando retrospectivamente, essa forma de reaproxima&ccedil;&atilde;o entre a psicologia e a antropologia?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Sim, essa era uma das coisas que estavam acontecendo na &eacute;poca da minha forma&ccedil;&atilde;o. A revolu&ccedil;&atilde;o cognitiva havia acontecido e estava chegando &agrave; antropologia, ap&oacute;s ter reorganizado a psicologia. Ela chegou &agrave; disciplina de v&aacute;rias formas. Nos anos 80, eu havia tido contato com psic&oacute;logos que estavam interessados, a partir de uma perspectiva cognitivista, no que a antropologia tinha a dizer sobre as emo&ccedil;&otilde;es, porque, &eacute; claro, estavam tentando programar emo&ccedil;&otilde;es usando um tipo muito racionalista de modelo do pensamento humano no mundo da intelig&ecirc;ncia artificial. Assim, a ideia de introduzir emo&ccedil;&otilde;es seria esta coisa nova e revolucion&aacute;ria que iria tornar o computador realmente humano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Acho que esta   influ&ecirc;ncia cognitivista estava muito entranhada no que eu estava fazendo.   Uma das cr&iacute;ticas feitas aos meus primeiros trabalhos foi de que eles   eram em alguma medida &#8220;desencarnados&#8221; e de que talvez faltasse algo   do aspecto psicodin&acirc;mico... Mesmo apreciando de fato essa literatura e   tendo lido muito nessa &aacute;rea, vindo de uma tradi&ccedil;&atilde;o   freudiana (e tamb&eacute;m da cr&iacute;tica feminista), acho que ao final das   contas segui em uma dire&ccedil;&atilde;o diferente. Tentei de fato apenas   lidar com aquela pergunta original: &#8220;E se imagin&aacute;ssemos a   emo&ccedil;&atilde;o e a cogni&ccedil;&atilde;o de forma menos   dualista?&#8221;. Se question&aacute;ssemos essas categorias e os tipos de   n&oacute;s anal&iacute;ticos com que nos prendemos quando tentamos   distingui-las como um tipo de coisa ao inv&eacute;s de encar&aacute;-las como   discursos com os quais as pessoas tentam fazer coisas? O que as pessoas   est&atilde;o tentando fazer ao identificarem algo como emocional em   oposi&ccedil;&atilde;o a racional ou cognitivo? Quais s&atilde;o as   ambi&ccedil;&otilde;es ou os conflitos pol&iacute;ticos gerados por isto e qual o seu prop&oacute;sito?</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: Que tipo de incentivo intelectual voc&ecirc; recebeu nos Estados Unidos quando era estudante? Quais foram suas influ&ecirc;ncias principais? Quem voc&ecirc; teria gostado de conhecer e de ter tido chance de trocar ideias?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Nossa, acho que tem tanta coisa para dizer sobre isso. Eu vinha desta tradi&ccedil;&atilde;o em que eu dedicava muito tempo a conversar com as pessoas da &aacute;rea de antropologia psicol&oacute;gica, tentando refazer, remodelar um pouco a discuss&atilde;o de que havia um ser humano &#8220;essencial&#8221; &#8211; onde a cultura ainda permanece somente como o significado que &eacute; desenvolvido na moldura da psicodin&acirc;mica humana universal. Mas a&iacute; os autores que eu estava lendo, os que mais me interessaram nos anos 80 foram Michel Foucault, a cr&iacute;tica do Writing culture sobre a ideia de que pod&iacute;amos repensar nossa pr&oacute;pria disciplina como uma produ&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica &#8211; eu j&aacute; estava fazendo isso com a cr&iacute;tica da psicologia, mas queria lev&aacute;-la mais a fundo na antropologia, dizer que n&atilde;o somos imunes aos tipos de limites culturais e aos enquadres pol&iacute;ticos que eu estava descobrindo na psicologia enquanto campo &#8211; e Eric Wolf, que eu tamb&eacute;m estava lendo, que come&ccedil;ou a tentar contar uma hist&oacute;ria mais ampla na qual algumas narrativas eram apagadas &#8211; as narrativas dos grupos que &#8220;n&atilde;o t&ecirc;m hist&oacute;ria&#8221;. Eu tive esse tipo de experi&ecirc;ncia cl&aacute;ssica de trabalho de campo, de ir para uma ilha e a&iacute; achar que estava olhando para uma esp&eacute;cie de sistema cultural. Eu estava tentando reposicionar essa hist&oacute;ria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Maria Claudia Coelho: No seu livro Unnatural emotions esta no&ccedil;&atilde;o de &#8220;constru&ccedil;&atilde;o cultural das emo&ccedil;&otilde;es&#8221; parece ser central para a discuss&atilde;o da etnopsicologia americana. Como voc&ecirc; v&ecirc; as continuidades e as descontinuidades entre esta abordagem te&oacute;rica e a perspectiva contextualista, a antropologia das emo&ccedil;&otilde;es que voc&ecirc; desenvolveu em Language and the politics of emotions?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Eu n&atilde;o as vejo como opostas, mas sim como complementares. Nesse meio tempo, li Foucault de forma mais extensa, questionei mais alguns daqueles problemas mais amplos. Meu ensaio publicado na Cultural Anthropology em 1986 foi uma tentativa de indagar sobre aqueles contextos maiores do pensamento euro-americano e de ir al&eacute;m do tipo de compara&ccedil;&atilde;o e contraste cultural entre os modos de pensar norte-americano e ifaluk sobre as emo&ccedil;&otilde;es, e de me colocar algumas quest&otilde;es mais gerais... de indagar sobre os contextos mais amplos da vida emocional, que s&atilde;o pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos. Esses trabalhos foram publicados muito pr&oacute;ximos: apenas dois anos de intervalo. Penso neles como muito pr&oacute;ximos em termos do que eu estava tentando fazer. Repensei e reescrevi muito da minha tese original, que era bem mais limitada quanto &agrave;s formas de refletir sobre os temas ligados &agrave; linguagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">MCC: Em Unnatural emotions, a tem&aacute;tica do g&ecirc;nero j&aacute; est&aacute; presente, principalmente quando voc&ecirc; discute a etnopsicologia euro-americana. E dois anos depois o seu texto publicado em Language and the politics of emotion se chama &#8220;emo&ccedil;&otilde;es generificadas&#8221; (engendered emotions). Isto sugere algum tipo de continuidade? Porque neste texto a tem&aacute;tica do poder em rela&ccedil;&atilde;o com o g&ecirc;nero &eacute; muito forte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Bem, sim. Naquela &eacute;poca, na d&eacute;cada de 80, eu estava trabalhando na State University of New York at Binghamton e havia um grupo de feministas maravilhoso, muito forte, como Margaret Conkey, Joan Smith e Jane Collins, com quem mantive muitas conversas. Acho que foi da&iacute; que veio esse movimento t&atilde;o forte de trazer isso inteiramente para a linha de frente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">MCC: No seu livro Reading national geographic h&aacute; uma passagem na qual voc&ecirc; discute a rea&ccedil;&atilde;o de uma professora norte-americana &agrave;s preocupa&ccedil;&otilde;es de seus alunos quanto ao sofrimento das crian&ccedil;as no Iraque devido &agrave; guerra. A professora diz a eles que n&atilde;o se preocupem porque isto est&aacute; acontecendo muito longe e que por isso eles n&atilde;o se machucariam. Voc&ecirc; v&ecirc; rela&ccedil;&atilde;o entre esta passagem e a emerg&ecirc;ncia do seu interesse pelo militarismo como um objeto de pesquisa?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Com certeza. Claro. Voc&ecirc; sabe, o fato de que n&oacute;s hav&iacute;amos come&ccedil;ado esse projeto sobre a National Geographic e a&iacute; vem essa guerra, certo? O que realmente traz &agrave; tona a quest&atilde;o de como &eacute; poss&iacute;vel que uma produ&ccedil;&atilde;o cultural popular como essa, que &eacute; t&atilde;o popular, que est&aacute; l&aacute; fazendo seu trabalho, criando uma vis&atilde;o positiva do mundo e por a&iacute; vai... Como &eacute; poss&iacute;vel que estas duas na&ccedil;&otilde;es possam entrar em guerra? Que os Estados Unidos possam levar seu povo &agrave; guerra sem maiores protestos (risada ir&ocirc;nica). Ent&atilde;o, acho que isso realmente agu&ccedil;ou a minha percep&ccedil;&atilde;o n&atilde;o apenas do que estava acontecendo com a National Geographic em particular &#8211; seu evolucionismo social, no fundo, &eacute; uma esp&eacute;cie de imperialismo amistoso &#8211; mas tornou claro que a revista n&atilde;o estava questionando algumas no&ccedil;&otilde;es b&aacute;sicas sobre desigualdade e poder no mundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Mas o meu interesse   pela &eacute;tica militarista de fato remonta &agrave; &eacute;poca da Guerra   do Vietn&atilde;. Ver essas imagens na televis&atilde;o e ter uma   percep&ccedil;&atilde;o gr&aacute;fica de como a guerra &eacute;   horr&iacute;vel. Meu pai foi do ex&eacute;rcito. Ele lutou na Segunda Guerra e   foi tamb&eacute;m um veterano da Guerra da Coreia e, em seguida, ficou muitos   anos na reserva. Ent&atilde;o, durante a Guerra do Vietn&atilde;, uma vez por   m&ecirc;s ele vestia o uniforme e ia para o seu posto de servi&ccedil;o. Minha   m&atilde;e era uma pessoa cr&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;   guerra, com base na teoria da guerra, mas basicamente t&iacute;nhamos essa   discuss&atilde;o em casa sobre se essa guerra era uma boa ideia. Acho que parte   do meu interesse pelo militarismo vem desse in&iacute;cio precoce. Mas nunca   levei isso adiante porque n&atilde;o parecia ser um objeto de estudo: parecia   mais objeto de uma ansiedade enorme (risada). E um objeto de trabalho   pol&iacute;tico. De algum modo, eu ainda n&atilde;o havia integrado isso   plenamente em minha concep&ccedil;&atilde;o de antropologia, de que h&aacute;   uma pol&iacute;tica da emo&ccedil;&atilde;o. Mas &eacute; poss&iacute;vel estudar   de fato algo que est&aacute; no &acirc;mago de uma coisa que, no mundo contempor&acirc;neo, &eacute; ainda realmente indiz&iacute;vel?</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Uma cr&iacute;tica ao militarismo nos Estados Unidos ainda &eacute;, hoje, indiz&iacute;vel. Mesmo hoje, acho que falo de um lugar situado nas margens da vida pol&iacute;tica.   O que digo &eacute; quase incompreens&iacute;vel para muitas pessoas. &#8220;O que h&aacute; com voc&ecirc;?&#8221; [risada]. Ent&atilde;o eu acho que&#8230; eu s&oacute; me aproximei disso mais tarde. Eu estava na Carolina do Norte (me transferi para a UNC, University of North Carolina at Chapel Hill) e disse: &#8220;Acho que meu pr&oacute;ximo projeto aqui, bem, quero estudar os militares&#8221;. Era o fim da Guerra Fria, em meados dos anos 90. Parecia que a guerra havia terminado, mas eu percebia que n&atilde;o: ainda havia esse imenso aparato militar. Por isso comecei meu projeto l&aacute;. Fort Bragg fica a uma hora e meia do meu escrit&oacute;rio em Chapel Hill. A base estava bem ali e, da primeira vez em que a vi, eu disse: &#8220;Poxa! Ok. &Eacute; isso que eu tenho que fazer&#8221;. Era um entre mil lugares existentes na paisagem americana que s&atilde;o invis&iacute;veis para a maioria das pessoas: esta rede de bases militares em que a prepara&ccedil;&atilde;o para a guerra continua dia a dia. Ent&atilde;o eu disse: &#8220;Quero entender isso&#8221;. A parte oculta e rotinizada disso tudo. Oculta e rotinizada. A reprodu&ccedil;&atilde;o institucional rotinizada. &Eacute; gigantesco: o or&ccedil;amento anual do Ex&eacute;rcito americano &eacute; de 1 trilh&atilde;o de d&oacute;lares. Inclui fontes variadas em meio aos gastos federais.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: Impressionante. Ent&atilde;o voc&ecirc; tinha dois problemas para resolver: o militarismo na antropologia e o militarismo como o assunto de uma na&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Sim! Exatamente isso (risada).   A princ&iacute;pio n&atilde;o havia ningu&eacute;m com quem conversar. Havia   alguns soci&oacute;logos, mas que tendiam a ser soci&oacute;logos militares que   estavam trabalhando, e que muitas vezes eram at&eacute; mesmo financiados pelo ex&eacute;rcito americano. Eles muitas vezes fazem esse trabalho.</font></p>      <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">MCC: No seu trabalho com Matthew Gutmann sobre veteranos de guerra e o diagn&oacute;stico psiqui&aacute;trico da s&iacute;ndrome do estresse p&oacute;s-traum&aacute;tico, voc&ecirc; discute o trabalho moral feito na esfera p&uacute;blica norte-americana pela recusa dos soldados veteranos em aceitar este diagn&oacute;stico, sugerindo, em vez disso, um entendimento deste sofrimento como algo normal em situa&ccedil;&otilde;es que poderiam, elas mesmas, ser descritas como patol&oacute;gicas. Existe alguma rela&ccedil;&atilde;o entre esta forma de interpretar o sofrimento dos soldados proposto pelo movimento IVAW e o conceito de &#8220;micropol&iacute;tica das emo&ccedil;&otilde;es&#8221; discutido em Language and the politics of emotion?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Com certeza. Nunca parei de procurar as linguagens emocionais, certo? Ent&atilde;o, com este projeto sobre os veteranos, mas tamb&eacute;m com o projeto sobre o carro, estive interessada na pol&iacute;tica das emo&ccedil;&otilde;es, definitivamente a no&ccedil;&atilde;o de que h&aacute; uma disputa em torno de quem det&eacute;m o direito de nomear estas emo&ccedil;&otilde;es, o que se quer dizer quando se tem uma rea&ccedil;&atilde;o emocional &agrave; guerra. E existe algum lugar mais importante para o Estado estar envolvido? Ent&atilde;o, h&aacute; financiamentos enormes para a pesquisa sobre a s&iacute;ndrome do estresse p&oacute;s-traum&aacute;tico e n&atilde;o d&aacute; para n&atilde;o encarar isso como uma tentativa, no n&iacute;vel macro, de estruturar a discuss&atilde;o sobre a pol&iacute;tica das emo&ccedil;&otilde;es associadas com o ir para a guerra e a ideia de que estas s&atilde;o &#8220;feridas de guerra&#8221;, de que s&atilde;o feridas psiqui&aacute;tricas. Quero dizer, os soldados tamb&eacute;m definiram isto como uma agenda, porque n&atilde;o querem que isso seja ignorado, certo? Mesmo que tenha sido um movimento dos veteranos da &eacute;poca da Guerra do Vietn&atilde; que conseguiu que esta s&iacute;ndrome fosse reconhecida, que fez com que essas feridas ps&iacute;quicas fossem reconhecidas, a ideia de que voc&ecirc; n&atilde;o est&aacute; se fingindo de doente... O estrago feito pela guerra nem sempre &eacute; f&iacute;sico. Ent&atilde;o, essa foi uma conquista de um movimento pol&iacute;tico. Por outro lado, ver em seguida a forma como isso esvaziou a dimens&atilde;o pol&iacute;tica da discuss&atilde;o sobre a guerra &eacute; o que o IVAW est&aacute; questionando. Eles s&atilde;o dissidentes de um movimento mais amplo em favor da defini&ccedil;&atilde;o da s&iacute;ndrome do estresse p&oacute;s-traum&aacute;tico como uma ferida psiqui&aacute;trica e fim da hist&oacute;ria, em oposi&ccedil;&atilde;o a fazer com que esta s&iacute;ndrome levante as quest&otilde;es morais e pol&iacute;ticas que eles sentem, no fundo da alma, que s&atilde;o o que est&aacute; em jogo; que eles participaram de coisas horr&iacute;veis e que, entre outras coisas, h&aacute; aspectos morais com os quais eles nunca poder&atilde;o fazer as pazes; quem eles mataram ou quem eles viram ser morto. Isto n&atilde;o inclui apenas civis, mas seus pr&oacute;prios amigos e outros temas, como a culpa e a ansiedade quanto a se fizeram ou n&atilde;o o suficiente. Parte disso &eacute; incentivada pela no&ccedil;&atilde;o de que seu dever b&aacute;sico como soldado &eacute; para com os seus companheiros de armas, e parte da armadilha emocional que h&aacute; a&iacute; vem do treinamento b&aacute;sico em torno da ideia de que, se alguma coisa d&aacute; errado, a culpa &eacute; sua. Voc&ecirc; tem que assumir uma parte da responsabilidade por n&atilde;o ter salvo a vida do homem a seu lado. Voc&ecirc;s todos s&atilde;o enviados pelo Estado para fazer este trabalho de invadir outro Estado cuja rela&ccedil;&atilde;o com voc&ecirc; era...</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: Em seus trabalhos, de que forma voc&ecirc; v&ecirc; a conex&atilde;o entre &#8220;moralidade&#8221; e &#8220;emo&ccedil;&otilde;es&#8221; (&agrave;s vezes em rela&ccedil;&atilde;o, &agrave;s vezes em oposi&ccedil;&atilde;o, por assim dizer)?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Estou agora mesmo   escrevendo um texto sobre a moral da guerra para um volume sobre etnologia e   moral e voltei &agrave;quele texto de 1986 (que tamb&eacute;m &eacute; um dos   cap&iacute;tulos de Unnatural emotions). E l&aacute; havia uma   discuss&atilde;o sobre moral. Mas me lembrei desta ideia sobre as   contradi&ccedil;&otilde;es, como voc&ecirc; disse. Moral, por um lado, &eacute;   a ant&iacute;tese da natureza primeva, f&iacute;sica, quase impulsiva das   emo&ccedil;&otilde;es, certo? Por outro lado, &eacute; a fonte do valor. A   racionalidade t&eacute;cnica do cognitivo &eacute; destitu&iacute;da de   qualquer sentido moral. &Eacute; preciso aquele senso de   indigna&ccedil;&atilde;o justificada ou de compaix&atilde;o ou do que quer que   seja para tornar morais, por sua vez, as capacidades humanas. Ent&atilde;o, esta tens&atilde;o sempre esteve ali.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">MCC: Enquanto uma antrop&oacute;loga norte-americana que j&aacute; participou de processos de avalia&ccedil;&atilde;o de institui&ccedil;&otilde;es acad&ecirc;micas portuguesas, o que voc&ecirc; destacaria como tra&ccedil;os espec&iacute;ficos das cenas antropol&oacute;gicas lus&oacute;fonas?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Eu s&oacute; estive l&aacute; por alguns dias, em encontros e conversas com antrop&oacute;logos portugueses. Mas o que realmente me impressionou nesta avalia&ccedil;&atilde;o externa foi a ideia de que h&aacute; um tipo de antropologia de enorme energia colaborativa. Se voc&ecirc; examinar os peri&oacute;dicos de antropologia americanos, voc&ecirc; vai ver que a norma ainda &eacute; a autoria individual. Em geral, as disciplinas, os financiadores nos Estados Unidos est&atilde;o h&aacute; anos tentando incentivar o trabalho em colabora&ccedil;&atilde;o, em equipe, interdisciplinar, mas, conforme voc&ecirc; mencionou, realmente as barreiras entre as disciplinas s&atilde;o t&atilde;o fortes e t&atilde;o naturalizadas que ainda &eacute; dif&iacute;cil ver esse processo deslanchando. Quero dizer, isso tem que acontecer, mas... Acho que os portugueses j&aacute; avan&ccedil;aram mais nisso. Talvez seja a estrutura da institui&ccedil;&atilde;o. Neste instituto de pesquisa que eu avaliei, eles trazem todos esses pesquisadores de outras disciplinas, t&ecirc;m dinheiro e montam os projetos de determinadas maneiras. N&atilde;o sei exatamente como isso acontece, mas parece ser mais bem sucedido em derrubar as fronteiras. Mas posso estar errada (riso).</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">MCC: No Brasil, a sociologia e a antropologia muitas vezes est&atilde;o juntas na forma como os departamentos e os programas de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o s&atilde;o constitu&iacute;dos. Esse movimento &agrave;s vezes aparece em uma esp&eacute;cie de emparelhamento das abordagens sociol&oacute;gica e antropol&oacute;gica em rela&ccedil;&atilde;o ao mesmo objeto de estudo, ao contr&aacute;rio do que acontece nos Estados Unidos, em que as fronteiras disciplinares s&atilde;o muito mais claras. Como voc&ecirc; v&ecirc; a rela&ccedil;&atilde;o &#8211; se &eacute; que ela existe &#8211; entre a antropologia e a sociologia das emo&ccedil;&otilde;es?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Quando eu era membro da ISRE, a Sociedade Internacional de Pesquisa sobre Emo&ccedil;&otilde;es, havia soci&oacute;logos, psic&oacute;logos, antrop&oacute;logos e historiadores envolvidos &#8211;   somente europeus e americanos (n&atilde;o sei se ainda &eacute; assim). Mas n&atilde;o tenho tido muito contato com eles. Mas na &eacute;poca havia &oacute;timas conversas com os soci&oacute;logos e... era um tipo de sociologia hist&oacute;rica e microssociologia que eu achava muito interessante e apropriada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: Qual &eacute; a import&acirc;ncia da pesquisa interdisciplinar segundo o estilo antigo nos dias de hoje, com todas as transforma&ccedil;&otilde;es no campo da ci&ecirc;ncia e da produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento? H&aacute; esta urg&ecirc;ncia em se conseguir verbas de pesquisa. O que isto significa para a antropologia?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Isto &eacute; perturbador no sentido de que as universidades cada vez mais buscam financiamentos junto &agrave; iniciativa privada. O custo de uma universidade e as anuidades aumentaram tanto... mas os sal&aacute;rios subiram tamb&eacute;m e todos participamos desse processo. H&aacute; cada vez mais e mais trabalho a ser feito no lado financeiro das coisas com o qual voc&ecirc; tem que se envolver ou se sente compelido a se envolver. &Eacute; preciso conseguir dinheiro, seja junto &agrave;s estruturas mais tradicionais, como a National Science Foundation e as fontes do governo federal ou funda&ccedil;&otilde;es como a Wenner Gren Foundation, seja junto a essas novas fontes que est&atilde;o surgindo, tais como doa&ccedil;&otilde;es particulares ou corpora&ccedil;&otilde;es privadas. E a cr&iacute;tica est&aacute; obviamente bem desenvolvida: a ideia de que h&aacute; uma mercantiliza&ccedil;&atilde;o da universidade. E que o trabalho interdisciplinar, na medida em que ele vende bem junto a esses novos patrocinadores, tem essa estrutura de isen&ccedil;&atilde;o de impostos, creio. Acho que nem sempre &eacute; assim. Mas ainda temos essas tradi&ccedil;&otilde;es diferentes de disciplinas mais ou menos cr&iacute;ticas, de que a antropologia &eacute; algo meio in&oacute;cuo. Acho que podemos dizer que a antropologia e a ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica n&atilde;o t&ecirc;m necessariamente a mesma orienta&ccedil;&atilde;o c&eacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o ao Estado: um ceticismo profundo versus a quest&atilde;o de, voc&ecirc; sabe, &#8220;Diga-nos como ajudar. Onde assino?&#8221;. Acho que isso &eacute; um estere&oacute;tipo, mas ainda reconhecemos essas tend&ecirc;ncias diferentes e isso &agrave;s vezes &eacute; vari&aacute;vel, &agrave;s vezes &uacute;til na orienta&ccedil;&atilde;o interdisciplinar: &#8220;Vamos nos juntar pra fazer isso, podemos cada um trabalhar em um peda&ccedil;o&#8221;. N&atilde;o tenho certeza quanto ao resultado final. O resultado final &eacute; &agrave;s vezes uma esp&eacute;cie de solu&ccedil;&atilde;o de compromisso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: Na sua opini&atilde;o, qual poderia ser o papel principal da antropologia no futuro pr&oacute;ximo?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Bem, acho que a antropologia ainda esbo&ccedil;a de forma &uacute;nica este quadro contextualizado que est&aacute; sempre recuando um passo e dizendo que h&aacute; algo maior e mais sist&ecirc;mico em jogo. H&aacute; algo que n&atilde;o podemos ver &#8211; cultural, hist&oacute;rica ou politicamente &#8211; com o rosto colado no presente, nas poderosas institui&ccedil;&otilde;es que estruturam o conhecimento. Somos capazes de, em alguma medida, fazer esse trabalho de cr&iacute;tica. Isto nos vem mais prontamente e temos diversos instrumentos de cr&iacute;tica que nem todas as outras disciplinas t&ecirc;m. E, mais uma vez, o ponto &eacute; de certa forma questionar essas fronteiras que constru&iacute;mos em torno das disciplinas e dos departamentos ao inv&eacute;s de constru&iacute;-las em torno de um projeto, o que poderia ser igualmente vitalizante, desenvolvido e rico metodologicamente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: Na sua opini&atilde;o, qual o espa&ccedil;o da antropologia no Watson Institute?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">O Watson Institute &eacute; um centro interdisciplinar. Acho que o Watson Institute &eacute; muito particular. Muitas pessoas que v&ecirc;m de outros centros de estudos internacionais apontam isto: &#8220;Nossa! Voc&ecirc;s t&ecirc;m tantos antrop&oacute;logos aqui!&#8221;. E temos historiadores; acabamos de contratar um historiador este ano como um de nossos principais pesquisadores. Acho que, de certa forma, essa &eacute; a &#8220;marca Watson&#8221;, embora eu deteste nos transformar em uma mercadoria. &Eacute; a nossa marca no mercado intelectual. Estou l&aacute; h&aacute; oito anos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: Voc&ecirc; acha que no Watson Institute voc&ecirc; tem liberdade para pensar como uma antrop&oacute;loga, a liberdade intelectual de fazer cr&iacute;ticas?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Mas l&aacute;, no Watson Institute, eu realmente encontro espa&ccedil;o para &#8220;pensar&#8221; como uma antrop&oacute;loga e olhar criticamente. Desenvolvi um projeto l&aacute; com Neta Crawford, da Boston University, chamado &#8220;Os Custos do Projeto de Guerra&#8221;,   que est&aacute; em prepara&ccedil;&atilde;o para o d&eacute;cimo anivers&aacute;rio da rea&ccedil;&atilde;o militar ao 11 de   Setembro. Reunimos cerca de 20 pesqui&shy;sadores de diversas disciplinas e tentamos dizer &#8220;Vamos pesquisar a guerra inteira. O que sabemos sobre os custos financeiros, humanos, pol&iacute;ticos, sociais?&#8221;. O relat&oacute;rio recebeu um bocado de aten&ccedil;&atilde;o da m&iacute;dia e temos um website muito elaborado (www.costsofwar.org) &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o de jornalistas e outras pessoas para pesquisarem quando escreverem suas hist&oacute;rias sobre as guerras. Espero que todos alcancem uma vis&atilde;o mais cr&iacute;tica e integral diante do p&uacute;blico, ao inv&eacute;s de apenas medo e celebra&ccedil;&atilde;o do hero&iacute;smo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: Como voc&ecirc; lida com este sentimento, esta emo&ccedil;&atilde;o? Porque este tema &eacute; inegavelmente muito delicado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Bem, voc&ecirc; sabe, &#8220;trabalhe duro e siga em frente&#8221;. Que emo&ccedil;&otilde;es? (riso)</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">SD: Algu&eacute;m tem que fazer isso, certo?</font></p>     <p><font face="Verdana, Geneva, sans-serif" size="2">Certo. Esta &eacute; a minha teoria.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ERRATA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No volume 18 n 1, pp. 213&ndash;224: Entrevista com Catherine Lutz, foram feitas as seguintes altera&ccedil;&otilde;es:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Autoria do texto introdut&oacute;rio &agrave; entrevista: Maria Claudia Coelho, Susana Dur&atilde;o e Adriana Vianna.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A transcri&ccedil;&atilde;o da entrevista foi feita por Thaddeus Blanchette e sua tradu&ccedil;&atilde;o por Maria Claudia Coelho.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUTLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Precarious life: the powers of mourning and violence]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUTLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Frames of war: when life is grievable?]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidade de muros: Crime, segregação e cidadania em São Paulo]]></source>
<year>2003</year>
<edition>34</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Claudia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As emoções e a ordem pública: uma investigação sobre modelos teóricos para a análise socioantropológica das emoções]]></source>
<year>2010</year>
<conf-name><![CDATA[27 Reunião Brasileira de Antropologia]]></conf-name>
<conf-date>01 e 04 de agosto de 2010</conf-date>
<conf-loc>Belém Pará</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Claudia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[&#8220;Narrativas da violência: a dimensão micropolítica das emoções&#8221;]]></article-title>
<source><![CDATA[Mana]]></source>
<year>2010</year>
<volume>16</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>265-285</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOODWIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JASPER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[POLLETTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Passionate politics: emotions and social movements]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[ChicagoLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUSTERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hugh]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nuclear rites: a weapons laboratory at the end of the Cold War]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUTMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Matthew]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LUTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catherine]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Breaking ranks: Iraq veterans speak out against the war]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JIMENO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Myriam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crimen pasional: contribución a una antropología de las emociones]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bogotá ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Nacional de Colombia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JIMENO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Myriam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[&#8220;Emoções e política: a vítima e a construção de comunidades emocionais.&#8221;]]></article-title>
<source><![CDATA[Mana]]></source>
<year>2010</year>
<volume>16</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>99-121</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KLEINMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arthur]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[What really matters: Living a moral life amidst uncertainty and danger]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[OxfordNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catherine]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anne Lutz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Carjacked: the culture of the automobile and its effect on our lives]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Palgrave Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROBBEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthonius]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[&#8220;Anthropology and the Iraq War: An uncomfortable engagement. Guest editorial&#8221;]]></article-title>
<source><![CDATA[Anthropology Today]]></source>
<year>2009</year>
<volume>25</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-3</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAHLINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marshall]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[&#8220;Te teach-ins: anti-war protest in the Old Stoned Age. Guest editorial&#8221;]]></article-title>
<source><![CDATA[Anthropology Today]]></source>
<year>2009</year>
<volume>25</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>3-5</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SVASEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maruska]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Postsocialism: politics and emotions in Central and Eastern Europe]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Berghahn Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN MAANEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[&#8220;A song for my supper: More tales of the field&#8221;]]></article-title>
<source><![CDATA[Organisational Research Methods]]></source>
<year>2010</year>
<volume>13</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>240-255</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
