<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0101-3300</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Novos Estudos - CEBRAP]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Novos estud. - CEBRAP]]></abbrev-journal-title>
<issn>0101-3300</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0101-33002010000300004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0101-33002010000300004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O abolicionista cosmopolita: Joaquim Nabuco e a rede abolicionista transnacional]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Alonso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Angela]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Cebrap  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<numero>88</numero>
<fpage>55</fpage>
<lpage>70</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-33002010000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0101-33002010000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0101-33002010000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo argumenta que a liderança de Joaquim Nabuco no movimento pela abolição da escravidão no Brasil deveu-se à sua capacidade de operar como broker entre diferentes redes sociais, conectando, de um lado, o abolicionismo das ruas e o parlamento, e, de outro, o movimento abolicionista brasileiro e a rede abolicionista transnacional ativa no final do século XIX.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article argues that Joaquim Nabuco's position as a leader of the Brazilian anti-slavery movement was due to his ability to build the brokerage between diverse social networks, operating as a broker between parliamentary and civil society activism, on the one hand, and between the local activism and the global abolitionist network, on the other.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Joaquim Nabuco]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[movimento abolicionista]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ativismo transnacional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[mediação]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Joaquim Nabuco]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[abolitionist movement]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[transnational activism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[brokerage]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc; JOAQUIM NABUCO</b></font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><a name="nta"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O abolicionista cosmopolita: Joaquim Nabuco e a rede abolicionista transnacional<a href="#ntb"><sup>*</sup></a> </b></font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Angela Alonso </b></font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp; </p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo argumenta que a lideran&ccedil;a de Joaquim Nabuco no movimento pela aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o no Brasil deveu-se &agrave; sua capacidade de operar como <i>broker </i>entre diferentes redes sociais, conectando, de um lado, o abolicionismo das ruas e o parlamento, e, de outro, o movimento abolicionista brasileiro e a rede abolicionista transnacional ativa no final do s&eacute;culo XIX. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave: </b><i>Joaquim Nabuco; movimento abolicionista; ativismo transnacional; media&ccedil;&atilde;o. </i></font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article argues that Joaquim Nabuco's position as a leader of the Brazilian anti-slavery movement was due to his ability to build the brokerage between diverse social networks, operating as a broker between parliamentary and civil society activism, on the one hand, and between the local activism and the global abolitionist network, on the other. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords: </b><i>Joaquim Nabuco; abolitionist movement; transnational activism; brokerage. </i></font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp; </p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> &#91;... &#93; <i> Mucho lamentamos nao contar con U. por el meeting de 1 de junho. </i>&#91;... &#93; <i>Agradeceria a U. mucho</i> &#91;... &#93; <i>indicarme los nombres de 4 o seis personas del Brasil, conocidas y respectables a las quales podriamos suplicar que aceptasem nostra representacion en el pais. </i> &#91;... &#93; <i>podremos trabajar de comuno em prol de nuestra causa. Dignese aceptar el testimonio de mi profundo afecto</i>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Esse trecho de uma carta do cubano Rafael Maria de Labra ao brasileiro Joaquim Nabuco, de 8 de outubro de 1881 (Fundaj<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a> ), d&aacute; not&iacute;cia de uma rela&ccedil;&atilde;o transnacional entre dois movimentos abolicionistas. Conex&atilde;o de &oacute;bvia import&acirc;ncia, uma vez que envolvia os dois maiores pa&iacute;ses escravistas do mundo &agrave;quela altura, mas que ainda n&atilde;o encontrou analista interessado. Os raros estudos que abordam a quest&atilde;o em Cuba e no Brasil privilegiam similitudes estruturais ou conjunturais entre os casos<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>, mas n&atilde;o as <i>rela&ccedil;&otilde;es </i>entre eles. A literatura sobre movimentos abolicionistas, como Drescher<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a> e sua cl&aacute;ssica tipologia de abolicionismos, anda no mesmo passo: compara casos nacionais como se fossem isolados. Tra&ccedil;a paralelos, n&atilde;o conex&otilde;es. Noutra chave, quem lida com a globaliza&ccedil;&atilde;o do ativismo aponta o abolicionismo como movimento transnacional precoce<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a>, mas limita o foco emp&iacute;rico a conex&otilde;es p&oacute;s-coloniais entre Estados Unidos e Inglaterra. A Am&eacute;rica Latina nem entra na conversa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O debate sobre o abolicionismo brasileiro, por sua vez, restringe-se a din&acirc;micas intra Estado-na&ccedil;&atilde;o, e mesmo a&iacute; autores se dividem entre enfatizar a a&ccedil;&atilde;o parlamentar<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a> ou as rebeli&otilde;es escravas<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a> como raz&otilde;es para o fim da escravid&atilde;o. Raramente se fala da conjuntura internacional, que dir&aacute; dos v&iacute;nculos estrangeiros dos abolicionistas. Contudo, recentemente Bethell e Carvalho<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a>, Rocha Penalves<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a> e eu mesma<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a> apontamos as conex&otilde;es inglesas de Joaquim Nabuco durante a campanha abolicionista. Nenhum desses trabalhos, por&eacute;m, det&eacute;m-se em mostrar como tais la&ccedil;os engancharam o movimento abolicionista brasileiro na rede abolicionista transnacional como um todo. A trajet&oacute;ria de Nabuco &eacute; crucial para evidenciar esse engate, n&atilde;o s&oacute; com os ingleses, abordados por Bethell e Carvalho e por Rocha Penalves, mas tamb&eacute;m com norte-americanos, franceses, cubanos, porto-riquenhos e at&eacute; filipinos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nabuco foi um construtor de v&iacute;nculos entre o movimento abolicionista brasileiro e a rede abolicionista transnacional ainda ativa no final do s&eacute;culo XIX. Operou o que literatura sobre redes sociais<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a> chama de <i>brokerage</i>: simultaneamente afiliado a diferentes redes, tornou-se um mediador entre elas. Id&ecirc;ntico papel assumiu no contexto nacional, atuando na intersec&ccedil;&atilde;o entre duas arenas pol&iacute;ticas, o parlamento e o ativismo das ruas. Essa atua&ccedil;&atilde;o como conector explica a lideran&ccedil;a que Nabuco logrou na campanha abolicionista, apesar de ter passado parte significativa dela fora do Brasil. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp; </p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A ASCENS&Atilde;O DE UM BROKER NACIONAL </b></font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote><i>Jovem, altamente educado &#91;...&#93; ; de f&iacute;sico espl&ecirc;ndido e maneiras cativantes, um membro da C&acirc;mara dos Deputados e promessa de grande estadista &#91;...].  Em toda minha vida eu jamais encontrei algu&eacute;m cujo futuro parecesse mais brilhante. &#91;...&#93; Ele cintilava no firmamento de seu pa&iacute;s como a estrela da manh&atilde; </i>&#91;...&#93; <a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim o diplomata norte-americano no Brasil, Henry Washington Hilliard, lembrava-se de Joaquim Nabuco. Alto e bonit&atilde;o, charmoso e elegante, inteligente e educado, o jovem aristocrata foi numerosas vezes descrito pelos contempor&acirc;neos como express&atilde;o mais acabada de seu grupo social e mesmo de seu tempo. Nabuco foi preparado para as grandes coisas. E logo posto pelo pai, senador e l&iacute;der liberal, na trilha can&ocirc;nica da elite imperial: educado na sociedade de corte e na faculdade de direito, empregado na diplomacia e eleito para o parlamento. Foi a&iacute; , quando se associou &agrave; campanha pela aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o, que sua estrela brilhou mais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diploma debaixo do bra&ccedil;o, Nabuco passou de 1876 a 1878 entre Estados Unidos e Inglaterra, em posi&ccedil;&otilde;es diplom&aacute;ticas. Familiarizou-se ent&atilde;o com o repert&oacute;rio abolicionista oitocentista. Com os ianques aprendeu que radicaliza&ccedil;&atilde;o pode dar em guerra civil - exemplo a ser evitado. Na Inglaterra, soube da tradi&ccedil;&atilde;o de reformas graduais, baseadas no apoio de uma opini&atilde;o p&uacute;blica mobilizada -exemplo a ser seguido. Aos 30 anos, Nabuco trouxe essas convic&ccedil;&otilde;es na mala no retorno for&ccedil;oso ao Brasil, ao ser eleito deputado, em 1879, por vontade - ali&aacute;s, a &uacute;ltima - do pai. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma ampla agenda de reforma estava ent&atilde;o em debate, incluindo o fim paulatino da escravid&atilde;o. Problema da idade do pa&iacute;s, permanentemente discutido, sucessivas vezes adiado. Mas desde os convulsos debates sobre o Ventre Livre, afinal lei em 1871, a mobiliza&ccedil;&atilde;o antiescravid&atilde;o cresceu por fora das institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, em associa&ccedil;&otilde;es, jornais e panfletos. Os abolicionistas eram ainda poucos, mas j&aacute; barulhentos. A alma dessa agita&ccedil;&atilde;o extraparlamentar era o mulato Jos&eacute; do Patroc&iacute;nio, filho de c&ocirc;nego com liberta, que se acertou na vida gra&ccedil;as a amigos, biscates e um bom casamento. Desde 1879, Patroc&iacute;nio martelava a aboli&ccedil;&atilde;o todo dia em seu jornal <i>A Gazeta da Tarde </i>e armava confer&ecirc;ncias p&uacute;blicas de persuas&atilde;o da opini&atilde;o p&uacute;blica urbana. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nabuco estreou na C&acirc;mara com essa agita&ccedil;&atilde;o em curso. L&aacute;, o abolicionista baiano Jer&ocirc;nimo Sodr&eacute; levantou a quest&atilde;o em discurso. De modo que Nabuco n&atilde;o come&ccedil;ou conversa em 1879, quando iniciou s&eacute;rie de eloqu&ecirc;ncias antiescravistas: "uma grande desigualdade existe em nossa sociedade &#91;...&#93; nesse sol h&aacute; uma grande mancha que o tolda &#91;...&#93; ainda h&aacute; escravos no Brasil"<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a>. Mas da&iacute; por diante, Nabuco ofereceu-se como voz da mobiliza&ccedil;&atilde;o da sociedade dentro do parlamento. Apresentou &agrave; C&acirc;mara projeto abolindo a escravid&atilde;o aos poucos, de modoa extingui-la em 1890. N&atilde;o emplacou, mas deu ao seu autor a chance de construir coaliz&atilde;o de dezoito deputados em torno da quest&atilde;o<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a>. E lider&aacute;-la. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A estrat&eacute;gia era a do abolicionismo brit&acirc;nico, conforme Nabuco mesmo revelou &agrave; British and Foreign Anti-Slavery Society. Como William Wilberforce, enviaria peti&ccedil;&otilde;es ao parlamento at&eacute; construir coaliz&atilde;o forte o bastante para abolir a escravid&atilde;o: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>Esse projeto n&atilde;o ser&aacute; convertido em lei este ano; no entanto, ser&aacute; apresentado em todas as sess&otilde;es: numa C&acirc;mara Liberal, por mim ou por alguns de meus amigos e, numa C&acirc;mara Conservadora, por algum eminente abolicionista conservador &#91;...].  Assim ele ir&aacute; recebendo um n&uacute;mero cada vez maior de votos e finalmente triunfar&aacute; </i><a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas Nabuco reconhecia tamb&eacute;m que a resist&ecirc;ncia no Parlamento era osso duro demais para roer de dentro: "Abolicionista, em vista do que houve, eu tinha que dirigir-me &agrave; opini&atilde;o p&uacute;blica, buscar for&ccedil;a nela para fazer a C&acirc;mara reconsiderar o seu voto &#91;...&#93; "<a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a>. De modo que foi procurar apoio l&aacute; fora. Em dois sentidos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fora do Parlamento, lan&ccedil;ou-se a <i>broker</i>, mediador entre sua coaliz&atilde;o parlamentar e a mobiliza&ccedil;&atilde;o social antiescravista da imprensa e dos teatros. O passo consistiu em tentar juntar os abolicionistas numa &uacute;nica associa&ccedil;&atilde;o: a Sociedade Brasileira Contra a Escravid&atilde;o (SBCE), que criou em casa, em 1880. Decisiva a&iacute; foi sua alian&ccedil;a com o engenheiro-empres&aacute;rio negro Andr&eacute; Rebou&ccedil;as, filho, como Nabuco, de um "estadista do Imp&eacute;rio", homem dos mais bem relacionados do Segundo Reinado, e j&aacute; envolvido em associa&ccedil;&otilde;es e projetos antiescravistas. Foram parceiros durante toda a campanha abolicionista. Rebou&ccedil;as fez a ponte - pensa e inst&aacute;vel - entre Nabuco e Patroc&iacute;nio: o jornalista endossou as iniciativas do deputado em seu jornal, dando assim a Nabuco a qualidade de porta-voz da mobiliza&ccedil;&atilde;o abolicionista no Parlamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas l&aacute; fora era tamb&eacute;m fora do pa&iacute;s. Nabuco batizou o jornalzinho da SBCE com o t&iacute;tulo que abolicionistas cubanos e porto-riquenhos em Madri<a name="16b"></a><a href="#16a"><sup>16</sup></a> davam ao seu: <i>O Abolicionista. </i>Cuidou ainda de circular o manifesto da SBCE em ingl&ecirc;s, franc&ecirc;s e espanhol<a name="17b"></a><a href="#17a"><sup>17</sup></a>. O pr&oacute;prio nome da associa&ccedil;&atilde;o era uma tradu&ccedil;&atilde;o do da British Foreign and Anti-Slavery Society (BFASS) - turma com a qual Nabuco engatara rela&ccedil;&otilde;es no ano anterior, ao denunciar companhia brit&acirc;nica que mantinha escravos ilegalmente no Brasil<a name="18b"></a><a href="#18a"><sup>18</sup></a>. A BFASS saudou essa e todas as iniciativas subsequentes de Nabuco, inaugurando colabora&ccedil;&atilde;o duradoura. O epis&oacute;dio bateu na Fran&ccedil;a. A tradicional <i>Revue des Deux Mondes </i>noticiou "os fatos tais como foram levados ao conhecimento da C&acirc;mara dos deputados pelo Sr. Joaquim Nabuco"<a name="19b"></a><a href="#19a"><sup>19</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De quebra, Nabuco convencera Henry Hilliard a trocar consigo cartas p&uacute;blicas sobre a escravid&atilde;o. Tinham se conhecido em Petr&oacute;polis e, como era regra com Nabuco, Hilliard se encantara: "Eu desenvolvi grande estima &#91;por Nabuco].  N&oacute;s estivemos juntos muitas vezes em situa&ccedil;&otilde;es sociais, e em caminhadas e passeios"<a name="20b"></a><a href="#20a"><sup>20</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hilliard era um convertido: confederado na guerra civil norte-americana, acabou abolicionista no Parlamento. Nabuco quis justo usar essa hist&oacute;ria de contri&ccedil;&atilde;o como exemplo para os escravocratas tupiniquins. </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote><i>Ele veio a mim e requisitou que eu oferecesse minha opini&atilde;o a respeito dos efeitos da aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o. Eu tinha simpatia por sua oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; escravid&atilde;o no Brasil, mas n&atilde;o podia tomar parte nos conflitos dos partidos a respeito de quest&atilde;o que t&atilde;o profundamente afetou as fortunas do imp&eacute;rio. Ainda assim, ao passo que declinei intervir nessa grande disputa oficialmente, senti-me livre para responder ao apelo do Sr. Nabuco, por meio de uma declara&ccedil;&atilde;o acerca dos resultados da aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o nos Estados Unidos</i><a name="21b"></a><a href="#21a"><sup>21</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da&iacute; porque, em 19 de outubro de 1880, Nabuco enviou carta aberta a Hilliard, pedindo "sua esclarecida opini&atilde;o sobre os resultados, que a substitui&ccedil;&atilde;o imediata e total do trabalho escravo pelo trabalho livre produziu, e promete ainda produzir, nos Estados do Sul da Uni&atilde;o"<a name="22b"></a><a href="#22a"><sup>22</sup></a>. Hilliard e Nabuco negociaram os termos da resposta, sa&iacute;da no 25 daquele m&ecirc;s. Nela o norte-americano narrava a trajet&oacute;ria da escravid&atilde;o em seu pa&iacute;s, lamentando sua erradica&ccedil;&atilde;o por guerra civil, mas louvando a lideran&ccedil;a de Lincoln e a prosperidade econ&ocirc;mica resultante. E recomendava desfecho semelhante, mas por via pac&iacute;fica, ao Brasil<a name="23b"></a><a href="#23a"><sup>23</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal receptividade sinalizou a Nabuco que fora do pa&iacute;s estava o apoio que dentro faltava. A SBCE correu fazer de Hilliard membro honor&aacute;rio, homenageado no chiqu&eacute;rrimo Hotel dos Estrangeiros, com banquete, em 20 de novembro de 1880. Nabuco, sempre com m&atilde;ozinha de Rebou&ccedil;as, juntou 32 abolicionistas, jornalistas e pol&iacute;ticos simp&aacute;ticos &agrave; aboli&ccedil;&atilde;o<a name="24b"></a><a href="#24a"><sup>24</sup></a>. Assim, a rela&ccedil;&atilde;o com Hilliard serviu tamb&eacute;m para firmar sua posi&ccedil;&atilde;o de articulador nacional, costurando o abolicionismo que corria no parlamento e por fora dele. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No jantar, o cosmopolitismo dos brasileiros apareceu nos comes e bebes. O repert&oacute;rio abolicionista estrangeiro esteve nos brindes, em remiss&otilde;es &agrave; aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o nos Estados Unidos, no retrato de Lincoln na parede, e at&eacute; na <i>Maioonnaise de homards a la Wilberforce </i>e no <i>Jambon d'York a la Garrison</i><a name="25b"></a><a href="#25a"><sup>25</sup></a>. Nabuco fez traduzir os discursos ent&atilde;o pronunciados e os enviou &agrave; imprensa estrangeira<a name="26b"></a><a href="#26a"><sup>26</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os locais igualmente noticiaram tudo. O presidente da C&acirc;mara dos Deputados enfureceu-se ante &agrave; intromiss&atilde;o de autoridade estrangeira em assunto brasileiro. No olho do furac&atilde;o, Hilliard ficou quietinho e logo voltou a seu pa&iacute;s<a name="27b"></a><a href="#27a"><sup>27</sup></a>. Mesmo assim, Nabuco celebrou: "nenhuma outra manifesta&ccedil;&atilde;o produziu tanta celeuma no campo escravista"<a name="28b"></a><a href="#28a"><sup>28</sup></a>. O evento consagrava sua f&oacute;rmula de mobilizar apoio estrangeiro e da sociedade civil para sacudir o parlamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fechando seu primeiro ano de abolicionista, Nabuco tinha dois resultados. Auferiu visibilidade nacional, teve seus passos seguidos pelos jornais e se projetou como ponte entre a velha pol&iacute;tica aristocr&aacute;tica do parlamento e a nova pol&iacute;tica das ruas, baseada na mobiliza&ccedil;&atilde;o popular. Os abolicionistas viram nele o canal para falar dentro das institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas que os alijavam. A elite pol&iacute;tica teve de ouvi-lo como porta-voz dos que faziam barulho l&aacute; fora. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O outro resultado foi firmar sua estrat&eacute;gia cosmopolita: "press&atilde;o externa contra resist&ecirc;ncia interna"<a name="29b"></a><a href="#29a"><sup>29</sup></a>. </font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>NABUCO E A CONSTRU&Ccedil;&Atilde;O DE UMA REDE ABOLICIONISTA TRANSNACIONAL (1881)</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Embora Nabuco falasse de um "partido abolicionista", o movimento no Brasil nessa altura n&atilde;o merecia a denomina&ccedil;&atilde;o. A mobiliza&ccedil;&atilde;o acontecia em espa&ccedil;os p&uacute;blicos, principalmente em teatros, fora do sistema pol&iacute;tico. N&atilde;o compunha partido. Mas podia vir a compor, como acontecera com a Liga Progressista, chefiada por seu pai nos anos de 1860. Para se destacar dentre os candidatos a l&iacute;der nesse terreno, Nabuco precisava elevar o efeito Hilliard &agrave; en&eacute;sima pot&ecirc;ncia. Por isso fez as malas. O plano era atrair a autoridade moral de abolicionistas estrangeiros famosos, apostando no impacto de suas declara&ccedil;&otilde;es sobre a opini&atilde;o p&uacute;blica brasileira. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa estrat&eacute;gia cosmopolita entrou em pr&aacute;tica em fins de 1880. Nabuco fez "miss&atilde;o abolicionista" pela Europa. Come&ccedil;ou por Portugal, recebido na C&acirc;mara dos Deputados, em 4 de janeiro, celebrado em v&aacute;rios discursos e no projeto, do deputado J&uacute;lio de Vilhena, de abolir castigos f&iacute;sicos no ex&eacute;rcito portugu&ecirc;s<a name="30b"></a><a href="#30a"><sup>30</sup></a>. Suscitou fascina&ccedil;&atilde;o na imprensa local, derramada em elogios, logo reproduzidos nos jornais brasileiros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ent&atilde;o, Madri. O movimento pela aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o nas col&ocirc;nias espanholas na Am&eacute;rica ia de vento em popa. Nabuco conheceu cubanos e porto-riquenhos da Sociedade Abolicionista Espanhola. Seu elo principal foi o espanhol de nascimento, mas cubano de cora&ccedil;&atilde;o, Rafael Maria de Labra y Cadrana. L&iacute;der da mobiliza&ccedil;&atilde;o antiescravista desde 1868, Labra presidia a associa&ccedil;&atilde;o e seu jornal, <i>El Abolicionista Espa&ntilde;ol</i><a name="31b"></a><a href="#31a"><sup>31</sup></a>. Tinha, como Nabuco, um p&eacute; na sociedade, outro no Parlamento. Tamb&eacute;m ele emulava Wilberforce, propondo extin&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o nas col&ocirc;nias espanholas desde 1872<a name="32b"></a><a href="#32a"><sup>32</sup></a>. Dadas as semelhan&ccedil;as, sobrava o que papear. Nas dez cartas trocadas, v&ecirc; -se que Labra, ciente da presen&ccedil;a do brasileiro em Madri, deu o primeiro passo. Enviaram-se panfletos e documentos de suas organiza&ccedil;&otilde;es; selaram alian&ccedil;a<a name="33b"></a><a href="#33a"><sup>33</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na tarde de 23 de janeiro de 1881, Nabuco recebeu homenagem da Sociedade Abolicionista Espanhola, nos sal&otilde;es da Academia Madrile&ntilde;a de Legislaci&oacute;n y Jurisprudencia. Em seu discurso, resumiu a hist&oacute;ria do abolicionismo no Brasil, frisando seu car&aacute;ter universal: "&#91;...&#93; a causa da emancipa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; a de um povo s&oacute; , mas de todos os povos"<a name="34b"></a><a href="#34a"><sup>34</sup></a>. Luiz Filipe Aguillera endossou, prometendo apoio dos abolicionistas espanh&oacute;is &agrave; batalha no Brasil; o deputado cubano Portuondo fez o mesmo em nome dos "hispano-americanos". Nabuco virou membro honor&aacute;rio da associa&ccedil;&atilde;o<a name="35b"></a><a href="#35a"><sup>35</sup></a>, que publicou seu "belo discurso"<a name="36b"></a><a href="#36a"><sup>36</sup></a> e banqueteou-o uma vez mais, no tradicional restaurante Lardhy. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Labra ainda incrementou a cadernetinha de endere&ccedil;os de Nabuco, dando-lhe cartas de apresenta&ccedil;&atilde;o para outros membros da rede abolicionista europ&eacute;ia: "Em Paris reside um grande abolicionista de Porto Rico, m&eacute;dico afamado da col&ocirc;nia Americana &#91;...&#93; &eacute; o doutor &#91;Ramon Emerito&#93; Betances". Labra incentivou Nabuco a procurar tamb&eacute;m "meus amigos &iacute;ntimos" da British and Foreign Society. "A V. Schoelcher voc&ecirc; seguramente conhecer&aacute; ". Mais adiante, Labra instou Nabuco a contatar o rebelde filipino Antonio Regidor y Jurado, "representante de nossa sociedade em Inglaterra"<a name="37b"></a><a href="#37a"><sup>37</sup></a>. Nabuco obedeceu<a name="38b"></a><a href="#38a"><sup>38</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda, Labra incitou Nabuco a engrossar eventos pela aboli&ccedil;&atilde;o em Cuba e uma "confer&ecirc;ncia internacional de inimigos da escravid&atilde;o", em 7 de junho, centen&aacute;rio de Calder&oacute;n de la Barca: "Se Vs. estivesse na Europa, muito celebrar&iacute;amos v&ecirc; -lo entre n&oacute;s"<a name="39b"></a><a href="#39a"><sup>39</sup></a>. Nabuco, contudo, j&aacute; deixara a Espanha. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas n&atilde;o as rela&ccedil;&otilde;es com Labra, que, em 22 de setembro de 1881, enviou-lhe o t&iacute;tulo de membro honor&aacute;rio: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote><i>A Junta Diretora da Sociedade Abolicionista Espanhola tem a honra de comunicar ao sr. </i>joaquim nabuco <i>que a Sociedade Abolicionista Espanhola, em sess&atilde;o solene, celebrada em Madri a 23 de Janeiro de 1881, o declarou por aclama&ccedil;&atilde;o - </i>s&oacute;cio <i>por m&eacute;rito - da mesma, em considera&ccedil;&atilde;o a seus relevantes servi&ccedil;os pessoais &agrave; causa da reden&ccedil;&atilde;o do escravo e em sinal de calorosa simpatia aos </i>abolicionistas brasileiros <i>- Madri, 1 de fevereiro de 1881</i><a name="40b"></a><a href="#40a"><sup>40</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nabuco n&atilde;o se beneficiou sozinho do la&ccedil;o. Sua autoapresenta&ccedil;&atilde;o como l&iacute;der de um movimento abolicionista brasileiro foi ao encontro do desejo de Labra de criar conex&otilde;es nas grandes capitais escravistas da Am&eacute;rica. Por isso pedira a Nabuco quatro nomes para representar a Abolicionista Espanhola no Brasil<a name="41b"></a><a href="#41a"><sup>41</sup></a>. Nabuco enviou cinco, todos da SBCE: Andr&eacute; Rebou&ccedil;as, &#91;Nicolau Joaquim?&#93; Moreira, Joaquim Serra, Marcolino Moura e Ant&ocirc;nio Pedro de Alencastro J&uacute;nior<a name="42b"></a><a href="#42a"><sup>42</sup></a>. Assim compartilhava os la&ccedil;os internacionais, aumentando seu prest&iacute;gio no Brasil, mas mantendo a conex&atilde;o sob controle. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O efeito era a exclus&atilde;o de Jos&eacute; do Patroc&iacute;nio, a essa altura l&iacute;der da mobiliza&ccedil;&atilde;o de rua. Preocupado com poss&iacute;vel cis&atilde;o do movimento, Rebou&ccedil;as receitou a transforma&ccedil;&atilde;o do jornal de Patroc&iacute;nio, a <i>Gazeta da Tarde</i>, a voz nacional do movimento na pr&aacute;tica, em "&oacute;rg&atilde;o d'esta sociedade &#91;a SBCE],  dando se assim ao Patroc&iacute;nio uma compensa&ccedil;&atilde;o de n&atilde;o estar no Comit&ecirc; "<a name="43b"></a><a href="#43a"><sup>43</sup></a>. Nabuco entendeu o ponto, atento em manter sua posi&ccedil;&atilde;o de <i>broker </i>entre o movimento internacional e o nacional. De modo que no mesmo dia comunicou a Labra: de maio de 1882 em diante, a <i>Gazeta da Tarde </i>seria o porta-voz da SBCE<a name="44b"></a><a href="#44a"><sup>44</sup></a>, acarretando a desapari&ccedil;&atilde;o de seu <i>O Abolicionista</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pr&oacute;ximo passo, Fran&ccedil;a. Situa&ccedil;&atilde;o bem outra. O movimento abolicionista franc&ecirc;s corresponde ao que Seymour Drescher<a name="45b"></a><a href="#45a"><sup>45</sup></a> chamou de "modelo continental". Enquanto o "modelo anglo-americano" operou mobiliza&ccedil;&atilde;o popular vultosa em apoio a iniciativas parlamentares, na Fran&ccedil;a o movimento foi elitista, baseado em <i>lobby</i>, circunscrito &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e quase sem gente na rua. Tal formato gerou poucos l&iacute;deres, muitos j&aacute; mortos ou aposentados quando Nabuco por l&aacute; aportou. O contato com os remanescentes tinha ent&atilde;o valor mais simb&oacute;lico que pr&aacute;tico. Mas era de s&iacute;mbolos da civiliza&ccedil;&atilde;o que Nabuco precisava. Por isso foi atr&aacute;s da figura m&aacute;xima do abolicionismo franc&ecirc;s, Victor Schoelcher. Como representante da Martinica, presidira a Commission d'Abolition de l'Esclavage dans les Colonies Fran&ccedil;aises, que obteve, em 1848, o prometido em seu t&iacute;tulo. Nabuco encontrou um senador Schoelcher velhinho, mas ainda lutando contra a escravid&atilde;o na &Aacute;frica Ocidental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como Labra supunha, os dois se conheciam da viagem de juventude de Nabuco &agrave; Europa, na d&eacute;cada anterior<a name="46b"></a><a href="#46a"><sup>46</sup></a>. Na &eacute;poca, Nabuco se ligava mais em literatura do que em pol&iacute;tica. Mas o v&iacute;nculo existia e Nabuco o usou. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isso se v&ecirc; num discurso de Schoelcher semanas mais tarde. Na celebra&ccedil;&atilde;o da aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o nas col&ocirc;nias francesas, mencionou </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">o caso brasileiro, embara&ccedil;ando o imperador e promovendo Nabuco: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote><i>O imperador do Brasil, que dizem ser um homem liberal, deve experimentar humilha&ccedil;&atilde;o cruel por ser o &uacute;nico soberano do mundo civilizado que reina escravos. Felizmente, a sociedade para a aboli&ccedil;&atilde;o fundada no Rio de Janeiro vigia, e seu presidente, Sr. Nabuco, que acaba de passar por Paris lamentando n&atilde;o poder aqui ficar at&eacute; o dia de hoje, me disse que ela estava cheia de ardor, confian&ccedil;a e decidida a n&atilde;o descansar enquanto n&atilde;o tiver abatido o monstro. Como ela, n&oacute;s temos boas esperan&ccedil;as</i><a name="47b"></a><a href="#47a"><sup>47</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Schoelcher situou as col&ocirc;nias espanholas e o Brasil como herdeiros da velha batalha francesa e fez aprovar mo&ccedil;&atilde;o pela aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o na Espanha e no Brasil: "A Assembleia, reunida a 5 de maio de 1881 em Paris para celebrar o anivers&aacute;rio da extin&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o nas col&ocirc;nias francesas, envia &agrave;s sociedades abolicionistas da Espanha e do Brasil a express&atilde;o de sua mais cordial simpatia"<a name="48b"></a><a href="#48a"><sup>48</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na verdade, Schoelcher incluiu os abolicionistas brasileiros como parte de um movimento abolicionista global, encampando n&atilde;o s&oacute; as col&ocirc;nias espanholas, como tamb&eacute;m a &Aacute;frica Ocidental: "Guerra &agrave; escravid&atilde;o! Liberdade, liberdade aos escravos em todo o mundo!"<a name="49b"></a><a href="#49a"><sup>49</sup></a>. Na mesma batida, outro abolicionista franc&ecirc;s, respons&aacute;vel pela organiza&ccedil;&atilde;o do evento e por enviar a Nabuco a mo&ccedil;&atilde;o de Schoelcher, declarou a "fraternidade entre todos os abolicionistas"<a name="50b"></a><a href="#50a"><sup>50</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalmente, Nabuco chegou &agrave; Inglaterra. L&aacute; a prestigiosa British and Foreign Anti Slavery Society o esperava. A associa&ccedil;&atilde;o tinha tent&aacute;culos pela elite pol&iacute;tica e pela imprensa, al&eacute;m de publicar o <i>Anti-Slavery Reporter</i>. Como Schoelcher, a BFASS j&aacute; se aposentara da luta contra a escravid&atilde;o dom&eacute;stica, vencida h&aacute; d&eacute;cadas, e andava mais de olho em col&ocirc;nias atuais, pregressas ou qui&ccedil;&aacute; futuras dos brit&acirc;nicos na &Aacute;frica e na &Aacute;sia. Mas pressionava tamb&eacute;m pela aboli&ccedil;&atilde;o em Cuba e no Brasil, por exemplo, enviando peti&ccedil;&otilde;es para o imperador brasileiro, em 1864, para seu genro, em 1870, para o ex-chefe de gabinete o Visconde de Rio Branco e para a imperatriz, em 1878<a name="51b"></a><a href="#51a"><sup>51</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nabuco engatou amizade com o secret&aacute;rio da BFASS, Charles H. Allen. Juntos visitaram o quartel-general da associa&ccedil;&atilde;o em Brighton, em 19 de fevereiro, a convite de seu presidente, Samuel Guarney<a name="52b"></a><a href="#52a"><sup>52</sup></a>. Travou ent&atilde;o contato com os principais membros da BFASS: Joseph Cooper, Sand Grownsly, Joseph Sturge e Thomas Fowel Buxton, o neto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra vez, ganhou homenagens. Agora um caf&eacute; da manh&atilde; , a 23 de mar&ccedil;o, no Charing Cross hotel, em Londres. Foram 150 convidados, sendo quinze parlamentares e inclu&iacute;do Jurado, o abolicionista filipino que Labra indicara. Nabuco discursou associando o abolicionismo brasileiro ao brit&acirc;nico, e se apresentado como representante de um partido abolicionista sequioso de apoio externo: "&#91;...&#93; n&oacute;s necessitamos do apoio estrangeiro por falta de base em nossa p&aacute;tria &#91;...&#93; combatemos a escravid&atilde;o, grupados como um novo partido. &#91;...].  Estamos combatendo no Brazil, como out'rora na Inglaterra sharpe e clarkson, wilberforce e buxton &#91;...&#93; "<a name="53b"></a><a href="#53a"><sup>53</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em resposta, Buxton, presidente do evento, comparou Nabuco ao her&oacute;i abolicionista norte-americano Willian Garrison. Nabuco virou <i>corresponding member </i>da associa&ccedil;&atilde;o brit&acirc;nica e outra vez incluiu asseclas da SBCE na mesma posi&ccedil;&atilde;o. Ganhou ainda sess&atilde;o especial da BFASS, em 4 de mar&ccedil;o, quando reportou o estado da escravid&atilde;o no Brasil e seu empenho em manter a conex&atilde;o criada<a name="54b"></a><a href="#54a"><sup>54</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A "miss&atilde;o" &agrave; Europa teve dividendo duplo. Nabuco incluiu-se na rede abolicionista transnacional, irmanado com abolicionistas franceses, ingleses, espanh&oacute;is, cubanos, porto-riquenhos e filipinos. Em 1881, considerando suas rela&ccedil;&otilde;es em Portugal e nos Estados Unidos, tinha criado uma rede de apoio abrangendo oito pa&iacute;ses. Lograva assim uma internacionaliza&ccedil;&atilde;o da campanha abolicionista brasileira, noticiada na m&iacute;dia europeia. O <i>Times </i>de 24 de fevereiro de 1881 chamou-o de "o l&iacute;der parlamentar do partido antiescravid&atilde;o no Brasil": "Apesar de ainda jovem, Nabuco construiu uma reputa&ccedil;&atilde;o extraordin&aacute;ria como orador no seu pa&iacute;s e fora dele". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O efeito foi uma press&atilde;o difusa da opini&atilde;o p&uacute;blica estrangeira sobre o governo brasileiro. As a&ccedil;&otilde;es de Nabuco n&atilde;o geraram retalia&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas ou pol&iacute;ticas, mas criaram embara&ccedil;o externo para as autoridades brasileiras. Constrangimento moral, &eacute; verdade, mas sempre um constrangimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O sucesso no exterior consolidou tamb&eacute;m a posi&ccedil;&atilde;o de Nabuco em casa. Os abolicionistas brasileiros sentiram-se parte de um movimento transnacional. Escravocratas o atacaram, por reclamar interven&ccedil;&atilde;o estrangeira em assunto nacional. De uma maneira ou de outra, ambos os lados reconheciam sua lideran&ccedil;a. </font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A CONSOLIDA&Ccedil;&Atilde;O DE NABUCO COMO BROKER TRANSNACIONAL (1882-1884) </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De volta ao Brasil, Nabuco teve recep&ccedil;&atilde;o entusiasmada dos abolicionistas nas ruas. Mas n&atilde;o do sistema pol&iacute;tico. Visto como encrenqueiro por seu Partido Liberal, a duras penas arranjou candidatura nas elei&ccedil;&otilde;es seguintes. Os Conservadores exploraram sua ida ao estrangeiro como antipatri&oacute;tica. Em circular eleitoral Nabuco defendeu sua estrat&eacute;gia: "Mas tamb&eacute;m, que abolicionista jamais apelou, ou nos Estados Unidos, ou na Fran&ccedil;a ou na Espanha ou no Brasil, para a interven&ccedil;&atilde;o de governo estrangeiro?"<a name="55b"></a><a href="#55a"><sup>55</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o foi persuasivo o bastante. Apesar do empenho da SBCE, perdeu sua cadeira. Migrou ent&atilde;o para Londres, onde viveria de 1882 a 1884, gra&ccedil;as &agrave;s suas conex&otilde;es na elite imperial, que lhe garantiram o emprego de correspondente para o <i>Jornal do Com&eacute;rcio</i>. Mudan&ccedil;a malvista por muitos abolicionistas, como Ubaldino do Amaral<a name="56b"></a><a href="#56a"><sup>56</sup></a>, que o acusaram de abandonar a luta. Nabuco prometeu trabalhar de longe. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E, de fato, a temporada inglesa refor&ccedil;ou sua posi&ccedil;&atilde;o na rede transnacional. Estreitou o contato com abolicionistas na Espanha e na Fran&ccedil;a. Trocando mais publica&ccedil;&otilde;es e informa&ccedil;&otilde;es<a name="57b"></a><a href="#57a"><sup>57</sup></a> com Labra, conheceu outros abolicionistas cubanos e aproximou-se de Bernardo Portuondo e Luiz Felipe Aguilera, da Abolicionista Espanhola, quando visitaram a Inglaterra<a name="58b"></a><a href="#58a"><sup>58</sup></a>. Nabuco arranjou para que a SBCE concedesse t&iacute;tulos honor&aacute;rios a Rafael Labra e a Eduardo Chao, vice-presidente da Abolicionista Espanhola<a name="59b"></a><a href="#59a"><sup>59</sup></a>, e publicasse not&iacute;cias deles no Brasil<a name="60b"></a><a href="#60a"><sup>60</sup></a>. Manteve tamb&eacute;m o papo com Schoelcher, informando-o de sua campanha eleitoral malograda e de sucessos abolicionistas no Brasil. Schoelcher respondia, paternal, incentivador<a name="61b"></a><a href="#61a"><sup>61</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na Inglaterra sua rede alargou-se, para encampar a Alliance, organiza&ccedil;&atilde;o abolicionista de senhoras, e a similar Imperance Mission<a name="62b"></a><a href="#62a"><sup>62</sup></a>. Tampouco perdeu Hilliard de vista<a name="63b"></a><a href="#63a"><sup>63</sup></a> e planejou contatar o lend&aacute;rio abolicionista negro norte-americano, Frederick Douglass<a name="64b"></a><a href="#64a"><sup>64</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O <i>Anti-Slavery Reporter </i>dava not&iacute;cias do "ex&iacute;lio for&ccedil;ado" de um Nabuco misturado aos membros regulares da BFASS, escrevendo em seu jornal, discursando em suas reuni&otilde;es. Seu abolicionismo avan&ccedil;ou para escala transnacional quando falou pela emancipa&ccedil;&atilde;o no Egito, em <i>meeting </i>de 15 de novembro de 1882 e quando representou a BFASS no 11º Congresso da Associa&ccedil;&atilde;o Jur&iacute;dica Internacional, em Mil&atilde;o, no setembro seguinte. L&aacute; se aprovou seu projeto de (novo) tratado internacional caracterizando o tr&aacute;fico de escravos como pirataria. Essa trilha deu a Nabuco a fei&ccedil;&atilde;o de abolicionista transnacional, brandindo a causa para al&eacute;m do Brasil. Era a essa altura membro de complexa teia:  Labra, por exemplo, sabia de atos seus por meio do <i>Anti-Slavery Reporter</i><a name="65b"></a><a href="#65a"><sup>65</sup></a>. </font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como membro dessa rede, Nabuco conheceu vasto repert&oacute;rio de estrat&eacute;gias de a&ccedil;&atilde;o e de argumentos abolicionistas, que p&ocirc;s para andar no meio pol&iacute;tico brasileiro. Emulando a estrat&eacute;gia brit&acirc;nica, enviou peti&ccedil;&atilde;o ao Parlamento, em junho de 1882, e planejou atingir tamb&eacute;m as assembleias provinciais<a name="66b"></a><a href="#66a"><sup>66</sup></a>. E, vendo que abolicionistas americanos e europeus tinham publicado livros de propaganda, escreveu o seu, <i>O Abolicionismo</i>, de pronto enviado a aliados nacionais e estrangeiros - mesmo aos ignorantes de portugu&ecirc;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nabuco usou seus la&ccedil;os na Europa para nutrir os do Brasil. Para n&atilde;o sumir do mapa nacional, enviava artigos, not&iacute;cias e discursos para <i>O Abolicionista</i>, enquanto o jornal durou. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m tornou rela&ccedil;&otilde;es suas acess&iacute;veis a correligion&aacute;rios. Quando a mobiliza&ccedil;&atilde;o popular redundou no fim da escravid&atilde;o no Cear&aacute; , em 1883, Jos&eacute; do Patroc&iacute;nio organizou banquete em Paris celebrando </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">o acontecimento. O orador:  Victor Schoelcher. Nabuco fez o mesmo em Londres, juntando o pessoal da BFASS, a imprensa e autoridades pol&iacute;ticas. Assim, promovia os brasileiros no circuito externo. No sentido inverso, a <i>Gazeta da Tarde</i>, de Patroc&iacute;nio, anunciou <i>O Abolicionismo </i>e publicou seu "magn&iacute;fico discurso" em Mil&atilde;o, e mais elogios por seus sucessos no exterior<a name="67b"></a><a href="#67a"><sup>67</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nabuco inseria notas sobre o movimento brasileiro n&atilde;o s&oacute; no <i>Anti-Slavery Reporter</i>, como tamb&eacute;m no <i>Times </i>(8/4/1884) e no <i>New York Times </i>(27/4/1884). Deu um jeito de Rebou&ccedil;as conhecer os membros da BFASS, na Inglaterra em 1882. O amigo, seu elo principal com os abolicionistas no Brasil, instigava-o a a&ccedil;&otilde;es como, por exemplo, pedir que obtivesse do primeiro-ministro brit&acirc;nico uma mo&ccedil;&atilde;o ao governo brasileiro:  "Seria bom que particularmente o Gladstone recomendasse ao Ministro no Rio de Janeiro que desse mais aten&ccedil;&atilde;o aos assumptos de Emancipa&ccedil;&atilde;o"<a name="68b"></a><a href="#68a"><sup>68</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como corol&aacute;rio de sua <i>brokerage</i>, Nabuco planejou um congresso internacional antiescravid&atilde;o no Brasil. Rebou&ccedil;as endossou a ideia com 100 libras e plano completo:  o Grand Hotel d'Orleans, em Petr&oacute;polis, seria o lugar ideal; a data:  de 10 a 17 de agosto de 1884; e para convidados s&oacute; celebridades abolicionistas:  "Traz o Henry George, o Labra, o Becker Stowe, o Douglas. Convida aos amigos do Congresso de Mil&atilde;o"<a name="69b"></a><a href="#69a"><sup>69</sup></a>. O congresso jamais aconteceu. Talvez porque Nabuco n&atilde;o obtivesse ades&otilde;es suficientes, ou porque decidira retornar para as novas elei&ccedil;&otilde;es parlamentares no Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De qualquer modo, a ideia ilustra sua t&aacute;tica de equilibrista. Trabalhava para se manter l&iacute;der no Brasil, mesmo vivendo no exterior, e para ser reconhecido como tal pelos abolicionistas europeus. Assim, usava sua posi&ccedil;&atilde;o no Brasil para se catapultar no estrangeiro e mobilizava a rede transnacional para influenciar a pol&iacute;tica dom&eacute;stica. Dos dois jeitos, refor&ccedil;ava-se como mediador. </font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A CONSOLIDA&Ccedil;&Atilde;O DE NABUCO COMO BROKER NACIONAL (1884-1886)</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1884, Nabuco recebeu chamado dos abolicionistas brasileiros:  "sua presen&ccedil;a no Rio de Janeiro &eacute; agora mais que urgente"<a name="70b"></a><a href="#70a"><sup>70</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enquanto Nabuco vivia em Londres, Patroc&iacute;nio e Rebou&ccedil;as tinham juntado pequenas associa&ccedil;&otilde;es numa Confedera&ccedil;&atilde;o Abolicionista, em 1883. Al&eacute;m disso, de 1880 a 1884, o movimento tinha promovido numerosas confer&ecirc;ncias abolicionistas em teatros, atraindo mulheres, estratos sociais baixos, profissionais liberais urbanos, trabalhadores manuais e at&eacute; escravos. A campanha corria nas grandes cidades, quarteir&atilde;o por quarteir&atilde;o, instando moradores a libertar seus escravos, e em viagens de propaganda. M&eacute;todos que tinham culminado na aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o <i>de facto </i>no Cear&aacute; e no Amazonas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa mobiliza&ccedil;&atilde;o fez o sistema pol&iacute;tico se mexer. Manuel de Souza Dantas, l&iacute;der do Partido Liberal, chegou &agrave; chefia de gabinete em 1884, com projeto de liberta&ccedil;&atilde;o de escravos com mais de 60 anos. Diante dessa nova conjuntura pol&iacute;tica, os abolicionistas lan&ccedil;aram candidaturas nas pr&oacute;ximas elei&ccedil;&otilde;es no Rio de Janeiro, Bahia, Rio Grande do Sul e S&atilde;o Paulo. Entretanto, como ex-deputado e membro do Partido Liberal, Nabuco era o &uacute;nico com reais chances de sucesso. Por isso o chamaram de volta:  para operar como ponte entre gabinete e movimento, ambos apoiando sua candidatura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nabuco engrossou as confer&ecirc;ncias, prociss&otilde;es c&iacute;vicas e artigos de jornal que os abolicionistas produziam aos magotes em meados dos anos de 1880. Para assinar seus artigos, sacou pseud&ocirc;nimo do repert&oacute;rio abolicionista norte-americano: "Garrison". E para estruturar sua campanha no Recife, vestiu o modelo ingl&ecirc;s, com confer&ecirc;ncias em teatros, com&iacute;cios em pra&ccedil;as p&uacute;blicas e visitas a mais ou menos 2 mil eleitores, um p&uacute;blico que, tal qual as confer&ecirc;ncias de Patroc&iacute;nio, expandia a participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica: centenas de profissionais liberais, funcion&aacute;rios p&uacute;blicos, mulheres, trabalhadores n&atilde;o qualificados e libertos, engolfados por seu carisma. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a oposi&ccedil;&atilde;o era cerrada. No dia da elei&ccedil;&atilde;o, 1 de dezembro de 1884, abolicionistas e escravocratas enfrentaram-se em conflito sanguinolento no Recife. Reagindo a rumores de fraude eleitoral contra Nabuco, abolicionistas marcharam at&eacute; a igreja onde acontecia a vota&ccedil;&atilde;o. Houve tumulto. A elei&ccedil;&atilde;o acabou cancelada e remarcada para janeiro. No intervalo, o Partido Conservador, com apoio dos escravocratas, atingiu maioria no Parlamento e assumiu o governo. Na nova conjuntura, e como todos os outros abolicionistas tinham sido malsucedidos, a candidatura de Nabuco virou s&iacute;mbolo nacional do movimento. Seu nome foi parar em chap&eacute;us, ma&ccedil;os de cigarro, len&ccedil;os e cervejas. Eleito, foi celebrado, no Rio de Janeiro, em janeiro de 1885, com bandeiras, banda e flores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A despeito da vit&oacute;ria retumbante, a C&acirc;mara negou-lhe o mandato. Por fortuna, a morte de um deputado abriu nova elei&ccedil;&atilde;o. Nabuco era de novo candidato e de novo mobilizou apoio externo contra resist&ecirc;ncia interna. A BFASS ajudou, descrevendo sua situa&ccedil;&atilde;o para a opini&atilde;o p&uacute;blica brit&acirc;nica, publicando, no <i>Times</i> (6/8/1885), carta de Nabuco denunciando a lei dos sexagen&aacute;rios como manobra para prolongar a escravid&atilde;o e atacando toda a elite imperial:  "No que diz respeito &agrave;s nossas institui&ccedil;&otilde;es, do trono ao eleitorado, em tudo a escravid&atilde;o significa fracasso e decomposi&ccedil;&atilde;o - fraqueza e atrofia". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A BFASS obteve ainda declara&ccedil;&otilde;es de Lord Granville, o ministro brit&acirc;nico dos neg&oacute;cios exteriores, do Pr&iacute;ncipe de Gales, que era patrono da BFASS e que refor&ccedil;ou a integra&ccedil;&atilde;o do caso brasileiro no problema mundial da escravid&atilde;o:  "Lamento dizer que a escravid&atilde;o ainda existe no Brasil, assim como em pa&iacute;ses maometanos e pag&atilde;os"<a name="71b"></a><a href="#71a"><sup>71</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A mobiliza&ccedil;&atilde;o das ruas e o apoio estrangeiro conflu&iacute;ram para que Nabuco fosse finalmente eleito e reconhecido deputado. Em festa, Recife consagrou-o her&oacute;i abolicionista. Feito que a BFASS ecoou: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote><i>Recep&ccedil;&atilde;o entusiasmada oferecida ao nosso distinto amigo, DR. JOAQUIM NABUCO, a 18 de junho, em Pernambuco, por ocasi&atilde;o de sua elei&ccedil;&atilde;o ao Parlamento &#91;...],  ele foi carregado em triunfo por uma enorme prociss&atilde;o, com bandas de m&uacute;sica e cartazes, pelas ruas principais. A cidade e todos os pr&eacute;dios p&uacute;blicos foram decorados com vapores e cortinas, e havia diversos arcos do triunfo. &#91;...&#93; Todo com&eacute;rcio fechou as portas, e o observou-se o dia como se fosse feriado</i><a name="72b"></a><a href="#72a"><sup>72</sup></a>. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O sucesso eleitoral em situa&ccedil;&atilde;o adversa consolidou Nabuco como l&iacute;der brasileiro no exterior e como mediador entre o abolicionismo das ruas e o Parlamento. </font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DILEMAS DE UM BROKER (1886-1888)</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De volta ao Parlamento, Nabuco organizou o Grupo Abolicionista Parlamentar com catorze deputados, do qual se nomeou l&iacute;der. Contudo, a cadeira logo lhe faltou. Os Conservadores dissolveram a C&acirc;mara e se anteciparam aos abolicionistas, reprimindo suas manifesta&ccedil;&otilde;es. Muitos ativistas ent&atilde;o migraram para a clandestinidade, incentivando fugas de escravos. Embora publicamente negasse, Nabuco mesmo escondeu um fugitivo<a name="73b"></a><a href="#73a"><sup>73</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante de oportunidades pol&iacute;ticas t&atilde;o desfavor&aacute;veis, Nabuco voltou-se para a imprensa, escrevendo em <i>O Pa&iacute;s </i>artigos contra o governo, a escravid&atilde;o e os escravocratas. Como jornalista, voltou a Europa em 1887 e reaqueceu suas conex&otilde;es. Em reuni&atilde;o da BFASS, prop&ocirc;s mo&ccedil;&atilde;o &agrave; nova confer&ecirc;ncia da International Law Association, que aconteceria em Londres nesse ano. Seus amigos da BFASS tamb&eacute;m viabilizaram o pedido de Rebou&ccedil;as de anos antes:  Nabuco obteve de William Gladstone uma discreta declara&ccedil;&atilde;o de simpatia &agrave; luta contra a escravid&atilde;o no Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por menos que isso fora pouco antes acusado de antipatriota. <i>The Times</i> publicou artigo de Goldwin Smith xingando os abolicionistas brasileiros de comunistas, que visariam, como Garrison, ao apoio estrangeiro contra a soberania nacional. Nabuco defendeu a si e ao norte-americano, que teriam ambos o direito de denunciar "os crimes da escravid&atilde;o ao mundo"<a name="74b"></a><a href="#74a"><sup>74</sup></a>. O filho de Garrison agradeceu<a name="75b"></a><a href="#75a"><sup>75</sup></a> e Nabuco aproveitou para lhe pedir que cavasse contribui&ccedil;&otilde;es para o abolicionismo brasileiro nos Estados Unidos. Adicionou, assim, mais um la&ccedil;o &agrave; sua rede. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com o apoio abolicionista externo e dom&eacute;stico, voltou candidato ainda em 1887. Nessa altura, a repress&atilde;o era cerrada, o governo proibira com&iacute;cios e uma morte acontecera em meio &agrave; sua campanha eleitoral. Mas, sobrepujando a adversidade, elegeu-se uma vez mais, alvo de grandiosas demonstra&ccedil;&otilde;es de popularidade, no Recife, em S&atilde;o Paulo, no Rio de Janeiro. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na vez anterior no Parlamento, Nabuco insurgira-se contra a pena de a&ccedil;oites, abolida em 1886. Agora, por&eacute;m, o ano parlamentar estava no fim. Engatou ent&atilde;o outra viagem de propaganda. Considerou duas rotas, que ilustram bem seu dilema de mediador entre o parlamento e a mobiliza&ccedil;&atilde;o abolicionista das ruas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma viagem poss&iacute;vel era ir "ver com meus olhos os efeitos da escravid&atilde;o" no Sul dos Estados Unidos, em Cuba, Jamaica, Haiti e nas Antilhas Francesas. Come&ccedil;aria por Nova York, tendo j&aacute; pedido ao filho de Garrison, que calhava de ser um dos editores de <i>The Nation</i>, que levantasse apoio entre pol&iacute;ticos norte-americanos. Wendell Garrison prometeu assinaturas de congressistas para uma peti&ccedil;&atilde;o pelo fim da escravid&atilde;o no Brasil<a name="76b"></a><a href="#76a"><sup>76</sup></a>. Essa estrat&eacute;gia podia soar moderada demais a essa altura, dado o conflito aberto entre abolicionistas e governo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nabuco considerou alternativamente ir direto para a Europa e, na volta, parar em pa&iacute;ses p&oacute;s-escravistas e eventualmente trocar os Estados Unidos por uma passada em S&atilde;o Tom&eacute; ou Barbados<a name="77b"></a><a href="#77a"><sup>77</sup></a>. Dada sua liga&ccedil;&atilde;o com Schoelcher, podia parar na Martinica<a name="78b"></a><a href="#78a"><sup>78</sup></a>. Nesses lugares, encontraria experi&ecirc;ncias de administra&ccedil;&atilde;o do rescaldo escravista p&oacute;s-aboli&ccedil;&atilde;o e das formas de inclus&atilde;o - ou n&atilde;o - de ex-escravos &agrave; sociedade nacional. Dada a radicaliza&ccedil;&atilde;o do movimento abolicionista brasileiro, essa viagem a pa&iacute;ses de passado conflitivo poderia adensar sua popularidade nas ruas. Por&eacute;m, arruinaria de vez sua chance de edificar alian&ccedil;as no Parlamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para n&atilde;o sinalizar quebra nem com o abolicionismo das ruas, nem com o sistema pol&iacute;tico, Nabuco foi a Roma. Era o jubileu de Le&atilde;o XIII, atraindo aten&ccedil;&atilde;o mundial. E, como o governo brasileiro estava sob a &eacute;gide de Isabel, a cat&oacute;lica, uma vez que o imperador doente achava-se tamb&eacute;m na Europa, Nabuco matutou que declara&ccedil;&atilde;o antiescravista do pont&iacute;fice amoleceria o cora&ccedil;&atilde;o da princesa:  "Para o abolicionismo seria um imenso aux&iacute;lio se o Papa &#91;...&#93; recomendasse &#91;...&#93; aos cat&oacute;licos a extin&ccedil;&atilde;o completa do cativeiro &#91;...&#93; ", escreveu ao amigo brasileiro e diplomata na It&aacute;lia, Souza Correa, em 14 de dezembro de 1887<a name="79b"></a><a href="#79a"><sup>79</sup></a>. Essa n&atilde;o era a primeira vez que um abolicionista apelava para a Igreja Cat&oacute;lica. O protestante Thomas Buxton fizera o mesmo com o papa Greg&oacute;rio XVI, em 1839, pedindo-lhe enc&iacute;clica contra o tr&aacute;fico negreiro<a name="80b"></a><a href="#80a"><sup>80</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gra&ccedil;as &agrave; sua rede - ajuda de BFASS e de Correa - Nabuco conseguiu uma entrevista, em fevereiro de 1888, quando, "&#91;...&#93; assegurou-me o santo Padre que no fim do mesmo m&ecirc;s ser&aacute; dirigida ao Episcopado Brasileiro a Encyclica concernente a emancipa&ccedil;&atilde;o &#91;...&#93; "<a name="81b"></a><a href="#81a"><sup>81</sup></a>. Nabuco de pronto veiculou a boa nova em sua coluna em <i>O Pa&iacute;s. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode at&eacute; ser que Nabuco tenha considerado aportar nas Antilhas na volta, mas parou mesmo foi em Paris, para narrar suas fa&ccedil;anhas a Schoelcher<a name="82b"></a><a href="#82a"><sup>82</sup></a> e pedir-lhe que agitasse a opini&atilde;o p&uacute;blica francesa pela aboli&ccedil;&atilde;o no Brasil<a name="83b"></a><a href="#83a"><sup>83</sup></a>. No Brasil, o efeito foi imprevisto: a estrat&eacute;gia cosmopolita de Nabuco ganhou hostilidade do movimento. Sendo em maioria n&atilde;o religiosos, muitos francamente antirreligiosos, os abolicionistas condenaram o pedido de ajuda &agrave; Igreja. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, o impacto negativo sobre a lideran&ccedil;a de Nabuco foi obliterado pelo novo cen&aacute;rio pol&iacute;tico-institucional. Pressionado pelo movimento abolicionista, pelas fugas de escravos, pela opini&atilde;o p&uacute;blica internacional, o sistema pol&iacute;tico finalmente desistiu da resist&ecirc;ncia em mar&ccedil;o de 1888 e o pr&oacute;prio Partido Conservador incumbiu-se de transformar em direito o que j&aacute; era fato. Na C&acirc;mara, Nabuco fez malabarismos para fugir de peias regimentais e adiantar o processo. Em 13 de maio a lei foi sancionada. Era domingo e Patroc&iacute;nio comandava l&aacute; fora cerca de 10 mil pessoas, que ovacionaram o porta-voz da not&iacute;cia: Nabuco. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dia que encerra sua hist&oacute;ria de <i>broker </i>entre a mobiliza&ccedil;&atilde;o das ruas e o Parlamento. Nos meses seguintes, muitos de seus companheiros abolicionistas fizeram a Rep&uacute;blica, enquanto Nabuco defendia a monarquia. Contudo, n&atilde;o se acabou a&iacute; o outro lado da sua <i>brokerage</i>. Nabuco recebeu cumprimentos pela Aboli&ccedil;&atilde;o dos aliados estrangeiros todos. A BFASS deu narrativa detalhada entusiasmada do processo nos n&uacute;meros de maio e junho de 1888 do <i>Anti-Slavery Reporter</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muito mais tarde, em 1900, j&aacute; como chefe da lega&ccedil;&atilde;o brasileira em Londres, Nabuco falou por &uacute;ltima vez como membro da rede transnacional abolicionista. Foi no congresso internacional antiescravid&atilde;o de Paris, quando narrou sua pr&oacute;pria hist&oacute;ria<a name="84b"></a><a href="#84a"><sup>84</sup></a>. Benito Sylvain<a name="85b"></a><a href="#85a"><sup>85</sup></a>, discursando em seguida, reconhecendo Nabuco como pe&ccedil;a na vasta engrenagem abolicionista transnacional, listou-o entre os combatentes mundiais da escravid&atilde;o. </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">*** </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Joaquim Nabuco tornou-se l&iacute;der abolicionista gra&ccedil;as &agrave; sua habilidade para mediar a rela&ccedil;&atilde;o entre a rede abolicionista transnacional e o movimento no Brasil e entre mobiliza&ccedil;&atilde;o social abolicionista e Parlamento. Ativista h&iacute;brido, operando simultaneamente nas esferas global e local, usou uma <i>brokerage </i>para legitimar e fortalecer a outra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; curioso que, ainda que apontem sempre o car&aacute;ter transnacional da escravid&atilde;o, os analistas n&atilde;o tenham visto o mesmo no abolicionismo. A trajet&oacute;ria de Nabuco mostra justamente qu&atilde;o importante e frequente foram os v&iacute;nculos transnacionais na estrutura&ccedil;&atilde;o das estrat&eacute;gias do movimento abolicionista nacional. A op&ccedil;&atilde;o de Nabuco por construir uma rede de apoiadores no exterior situou o debate sobre o fim da escravid&atilde;o no Brasil na esfera internacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As alian&ccedil;as de Nabuco denotam o car&aacute;ter intrinsecamente integrado do movimento abolicionista do s&eacute;culo XIX. Para al&eacute;m de uma s&eacute;rie de casos isolados, vislumbra-se uma vasta rede transnacional, por meio da qual um repert&oacute;rio de formas de a&ccedil;&atilde;o e de justifica&ccedil;&atilde;o do antiescravismo circulou. Sidney Tarrow<a name="86b"></a><a href="#86a"><sup>86</sup></a> fala do surgimento recente de "ativistas cosmopolitas", <i>brokers </i>entre opini&atilde;o p&uacute;blica local e global e canal de difus&atilde;o de repert&oacute;rios. O caso Nabuco mostra, contudo, que essa t&atilde;o decantada "novidade" dos movimentos sociais do s&eacute;culo XXI pode bem ser tra&ccedil;ada l&aacute; no s&eacute;culo XIX. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Emblema desse transnacionalismo oitocentista foi uma peculiar celebra&ccedil;&atilde;o da aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o no Brasil. Ainda em 1888, 300 afro-brasileiros foram convidados para seis dias de celebra&ccedil;&atilde;o<a name="87b"></a><a href="#87a"><sup>87</sup></a>. N&atilde;o no Rio de Janeiro, mas numa col&ocirc;nia brit&acirc;nica da &Aacute;frica Ocidental. Inusitadamente, em Lagos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 6 de outubro de 2010. </font> </p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANGELA ALONSO &eacute; professora do Departamento de Sociologia da USP e pesquisadora do Cebrap. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="ntb"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;<a href="#nta">*</a>&#93; Sou grata &agrave;s sugest&otilde;es de Christopher  Schmidt-Nowara e Amanda Bowie Moniz &agrave; vers&atilde;o preliminar desse texto e aos coment&aacute;rios recebidos quando de sua apresenta&ccedil;&atilde;o no The Bildner Center for Western Hemisphere Studies, City University  of New York, em 20 de abril de 2010.     <br>   <a name="1a"></a>&#91;<a href="#1b">1</a>&#93; Est&atilde;o indicadas como "Fundaj" cartas in&eacute;ditas depositadas no acervo da Funda&ccedil;&atilde;o Joaquim Nabuco no Recife. Cf. Correspond&ecirc;ncia microfilmada de Joaquim Nabuco. Arquivos da Funda&ccedil;&atilde;o Joaquim Nabuco - Fundaj, Recife.     <br>   <a name="2a"></a>&#91;<a href="#2b">2</a>&#93; Cf. Schmidt-Nowara, Christopher. <i>Empire and anti-slavery: Spain, Cuba, and Porto Rico, 1833-1874</i>. Pittsburgh: University of Pittsburgh Press, 1999; Scott, Rebecca J. <i>Slave emancipation in Cuba: the transition to free labor, 1860-1899</i>. Princeton: Princeton University Press, 1985.     <br>   <a name="3a"></a>&#91;<a href="#3b">3</a>&#93; Cf. Drescher, Seymour. "Brazilian abolition in comparative perspective". In: Andrews, G. R. e outros. <i>The abolition of slavery and the aftermath of emancipation in Brasil</i>. Durham, Duke University Press, 1988; Ibidem. <i>Abolition: a history of slavery and antislavery</i>. Nova York, Cambridge University Press, 2009.     <br>   <a name="4a"></a>&#91;<a href="#4b">4</a>&#93; Cf. Keck, M. E. e Sikking, K. <i>Activists beyond borders: advocacy networks in international politics</i>. Ithaca, NY: Cornell University Press, 1998; Guidry, John A.,    Kennedy, Michael D. Zald e Mayer, N. <i>Globalizations and social movements: culture, power, and the transnational public sphere</i>. Ann Arbor: The University of Michigan Press, 2000; Klotz, Audie. "Transnational activism and global transformations: the anti-apartheid and abolitionist experiences". <i>European Journal of International Relations</i>, vol. 8, nº 1, 2002, pp. 49-76; David, Huw T. "Transnational advocacy in the eighteenth century: transatlantic activism and the anti-slavery moment". <i>Global Networks</i>, vol. 7, nº 3, 2007, pp. 367-82    <br>   <a name="5a"></a>&#91;<a href="#5b">5</a>&#93; Cf. Conrad, Robert. <i>Os &uacute;ltimos anos da escravatura no Brasil</i>. Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, 1977.     <br>   <a name="6a"></a>&#91;<a href="#6b">6</a>&#93; Cf. Machado, M. H. <i>O plano e o p&acirc;nico: os movimentos sociais na d&eacute;cada da aboli&ccedil;&atilde;o</i>. Rio de Janeiro/S&atilde;o Paulo: Editora da UFRJ/Edusp, 1994.     <!-- ref --><br>   <a name="7a"></a>&#91;<a href="#7b">7</a>&#93; Bethell, Leslie e Carvalho, Jos&eacute; Murilo de Carvalho (eds.) . <i>Joaquim Nabuco e os abolicionistas brit&acirc;nicos (correspond&ecirc;ncia 1880-1905). </i>Rio de Janeiro: Topbooks, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0101-3300201000030000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="8a"></a>&#91;<a href="#8b">8</a>&#93; Cf. Rocha Penalves, Ant&ocirc;nio. <i>Abolicionistas brasileiros e ingleses: a coliga&ccedil;&atilde;o entre Joaquim Nabuco e a British and Foreign</i>. S&atilde;o Paulo: Editora da Unesp, 2008.     <br>   <a name="9a"></a>&#91;<a href="#9b">9</a>&#93; Cf. Alonso, Angela. <i>Joaquim Nabuco: os sal&otilde;es e as ruas</i>. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras, 2007.     <br>   <a name="10a"></a>&#91;<a href="#10b">10</a>&#93; A literatura sobre redes sociais e movimentos sociais &eacute; gigantesca. Para uma discuss&atilde;o recente, ver Mische, Ann. "Relational sociology, culture and agency". In: Scott, John e Carrington, Peter (eds.) . <i>Sage handbook of social network analysis</i>. Londres: Sage (no prelo).     <!-- ref --><br>   <a name="11a"></a>&#91;<a href="#11b">11</a>&#93; Hilliard, Henry Washington. <i>Politics and pen pictures at home and abroad</i>. Londres/Nova York: Putnam's son Publishers, 1892, p. 381 &#91;Trad. E.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0101-3300201000030000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ].      <!-- ref --><br>   <a name="12a"></a>&#91;<a href="#12b">12</a>&#93; Discurso Parlamentar, 22 de abril de 1880, <i>Anaes da C&acirc;mara</i>, em &lt; <a href="http://www2.camara.gov.br/internet/publicacoes/index.html#" target="_blank">http://www2.camara.gov.br/internet/publicacoes/index.html#</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0101-3300201000030000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> .     <!-- ref --><br>   <a name="13a"></a>&#91;<a href="#13b">13</a>&#93; <i>O Abolicionista</i>, 11/12/1880. Cf. Silva, Leonardo Dantas (org.) . <i>O Abolicionista: &oacute;rg&atilde;o da sociedade brasileira contra a escravid&atilde;o</i>. Recife: Fundaj, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0101-3300201000030000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="14a"></a>&#91;<a href="#14b">14</a>&#93; "Carta de Joaquim Nabuco a Charles Allen", 8/4/1880. In: Bethell e Carvalho, op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0101-3300201000030000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="15a"></a>&#91;<a href="#15b">15</a>&#93; Nabuco, Joaquim. "Discurso Parlamentar", 15/11/1880. <i>Anaes da C&acirc;mara </i>em &lt; <a href="http://www2.camara.gov.br/internet/publicacoes/index.html#" target="_blank">http://www2.camara.gov.br/internet/publicacoes/index.html#</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0101-3300201000030000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> .     <!-- ref --><br>   <a name="16a"></a>&#91;<a href="#16b">16</a>&#93; O deles se chamava <i>El Abolicionista Espa&ntilde;ol. </i>Sobre a mobiliza&ccedil;&atilde;o antiescravista na Espanha, ver Corwin, Arthur F. <i>Spain and the abolition of slavery in Cuba, 1817-1886</i>. Austin: The University of Texas Press, 1967, e Schmidt-Nowara, op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0101-3300201000030000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="17a"></a>&#91;<a href="#17b">17</a>&#93; O Manifesto foi publicado em ingl&ecirc;s pelo <i>Rio News </i>e em franc&ecirc;s pelo <i>Br&eacute;sil Messager</i>, em 1880. Em 1882, Nabuco doou c&oacute;pia para o British Museum (Carta de Joaquim Nabuco ao British Museum, 11/7/1882, Fundaj).     <!-- ref --><br>   <a name="18a"></a>&#91;<a href="#18b">18</a>&#93; Childs, Matt D. "A case of 'great unstableness' : a British slaveholder and Brasileiro abolition". <i>The Historian</i>, vol. 60, nº 4, 1998, pp. 717-40.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0101-3300201000030000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="19a"></a>&#91;<a href="#19b">19</a>&#93; Berenger, Paul. "Le Br&eacute;sil in 1879"<i>. Revue des Deux Mondes</i>, nº 37, 1880, pp. 434-57, p. 440.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0101-3300201000030000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="20a"></a>&#91;<a href="#20b">20</a>&#93; Hilliard, op. cit.,    p. 381.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0101-3300201000030000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="21a"></a>&#91;<a href="#21b">21</a>&#93; Ibidem, p. 391.     <br>   <a name="22a"></a>&#91;<a href="#22b">22</a>&#93; Cf. Sociedade Brasileira Contra a Escravid&atilde;o. <i>Cartas do presidente Joaquim Nabuco e do ministro Americano H. W. Hilliard sobre a emancipa&ccedil;&atilde;o nos Estados-Unidos</i>. Rio de Janeiro: G. Leuzinger &amp; Filhos, 1880.     <!-- ref --><br>   <a name="23a"></a>&#91;<a href="#23b">23</a>&#93; Hilliard, op. cit.,    p. 395.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0101-3300201000030000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="24a"></a>&#91;<a href="#24b">24</a>&#93; Os organizadores convidaram cinquenta pessoas. Sete abolicionistas justificaram aus&ecirc;ncia. Os remanescentes eram provavelmente autoridades que, apesar de convidadas, nunca consideraram de fato aparecer. Cf. Sociedade Brasileira Contra a Escravid&atilde;o. "Sociedade Brasileira Contra a Escravid&atilde;o oferece um banquete em honra ao ministro americano Henry Washington Hilliard, 20 de Novembro, 1880". Rio de Janeiro: Typ. Primeiro de Janeiro, 1880.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="25a"></a>&#91;<a href="#25b">25</a>&#93; Cf. Durham, David I. e Pruitt Jr.,    Paul M. "A journey in Brazil: Henry Washington Hilliard and the Brazilian anti-slavery society". Occasional publications of the <i>Bounds Law Library</i>, nº 6. University of Alabama School of Law, 2008.     <br>   <a name="26a"></a>&#91;<a href="#26b">26</a>&#93; Cf. Hilliard, op. cit.,    p. 396.     <br>   <a name="27a"></a>&#91;<a href="#27b">27</a>&#93; Cf. Ibidem, pp. 396ss; Durham e Pruitt Jr.,    op. cit.,    pp. 69ss.     <!-- ref --><br>   <a name="28a"></a>&#91;<a href="#28b">28</a>&#93; <i>O Abolicionista </i>1/1/1881. Cf. Silva, Leonardo Dantas (org.) , op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0101-3300201000030000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="29a"></a>&#91;<a href="#29b">29</a>&#93; Sociedade Brasileira Contra a Escravid&atilde;o. <i>Manifesto da Sociedade Brasileira contra a escravid&atilde;o, 7 de setembro de 1880. </i>Rio de Janeiro, 1880.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0101-3300201000030000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="30a"></a>&#91;<a href="#30b">30</a>&#93; <i>O Abolicionista</i>, 1/3/1881. Cf. Silva, Leonardo Dantas (org.) , op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0101-3300201000030000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="31a"></a>&#91;<a href="#31b">31</a>&#93; Schmidt-Nowara, op. cit.,    p. 94.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0101-3300201000030000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="32a"></a>&#91;<a href="#32b">32</a>&#93; Domingo Acebr&oacute;n, M. Dolores. "Rafael Mar&iacute;a de Labra: Cuba, Porto Rico, Las Filipinas, Europa y Marruecos, en la Espa&ntilde;a del sexenio democr&aacute;tico y la restauraci&oacute;n (1871-1918)". Madri: Consejo Superior de Investigaciones Cient&iacute;ficas, 2006, pp. 102ss.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0101-3300201000030000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="33a"></a>&#91;<a href="#33b">33</a>&#93; Labra enviou panfletos relativos &agrave; escravid&atilde;o nas col&ocirc;nias espanholas e sobre a hist&oacute;ria da Sociedade Abolicionista Espanhola, enquanto Nabuco mandou-lhepanfletos brasileiros (Cartas de Rafael M de Labra a Joaquim Nabuco, 18/1; 22/1; 10/3 de 1881, Fundaj).     <!-- ref --><br>   <a name="34a"></a>&#91;<a href="#34b">34</a>&#93; <i>O Abolicionista</i>, 1/5/1881. Cf. Silva, Leonardo Dantas (org.) , op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0101-3300201000030000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="35a"></a>&#91;<a href="#35b">35</a>&#93; Sess&atilde;o descrita em boletim da <i>Sociedade Abolicionista Espanola</i>, 1881. Depois de deixar Madri, Nabuco seguiu noticiado pela imprensa espanhola, por exemplo, <i>El Viajero Ilustrado</i>, 15/4/1880, reporta seus passos na Inglaterra.     <!-- ref --><br>   <a name="36a"></a>&#91;<a href="#36b">36</a>&#93; Carta de Rafael M. de Labra a Joaquim Nabuco, 24/1/1881, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0101-3300201000030000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="37a"></a>&#91;<a href="#37b">37</a>&#93; Cartas de Rafael M. de Labra a Joaquim Nabuco, 24/1 e 25/2/1881, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0101-3300201000030000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="38a"></a>&#91;<a href="#38b">38</a>&#93; Nabuco perdeu o endere&ccedil;o de Jurado, mas enviou carta a ele anexa a uma que dirigiu a Charles Allen, em 13 de junho de 1881.     <!-- ref --><br>   <a name="39a"></a>&#91;<a href="#39b">39</a>&#93; Carta de Rafael M. de Labra a Joaquim Nabuco, 10/3/1881, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0101-3300201000030000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="40a"></a>&#91;<a href="#40b">40</a>&#93; <i>O Abolicionista</i>, 1/5/1881. Cf. Silva, Leonardo Dantas (org.) , op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0101-3300201000030000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="41a"></a>&#91;<a href="#41b">41</a>&#93; Carta de Rafael M. de Labra a Joaquim Nabuco, 8/10/1881, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0101-3300201000030000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="42a"></a>&#91;<a href="#42b">42</a>&#93; Ibidem, 2/3/1882, Fundaj.     <!-- ref --><br>   <a name="43a"></a>&#91;<a href="#43b">43</a>&#93; Carta de Andr&eacute; Rebou&ccedil;as a Joaquim Nabuco, 16/4/1882, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0101-3300201000030000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="44a"></a>&#91;<a href="#44b">44</a>&#93; Carta de Joaquim Nabuco a Rafael M. de Labra, 16/4/1882, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0101-3300201000030000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="45a"></a>&#91;<a href="#45b">45</a>&#93; Cf. Drescher, "Brazilian abolition in comparative perspective", op. cit.,   <i>Abolition: a history of slavery and antislavery</i>, op. cit.     <!-- ref --><br>   <a name="46a"></a>&#91;<a href="#46b">46</a>&#93; Carta de Victor Schoelcher a Joaquim Nabuco, 1874, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0101-3300201000030000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="47a"></a>&#91;<a href="#47b">47</a>&#93; Schoelcher, Victor. <i>Polemique coloniel, 1871-1881</i>. Paris: Dentu Libraire-Editeur, 1882, p. 273.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0101-3300201000030000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="48a"></a>&#91;<a href="#48b">48</a>&#93; Ibidem, p. 274.     <br>   <a name="49a"></a>&#91;<a href="#49b">49</a>&#93; Ibidem, p. 276.     <!-- ref --><br>   <a name="50a"></a>&#91;<a href="#50b">50</a>&#93; Carta de G. Gerville Reache a Joaquim Nabuco, 6/5/1881, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0101-3300201000030000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="51a"></a>&#91;<a href="#51b">51</a>&#93; Rocha Penalves, op. cit.,    pp. 397ss.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0101-3300201000030000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="52a"></a>&#91;<a href="#52b">52</a>&#93; Carta de Charles Allen a Joaquim Nabuco, 14/2/1881. In: Bethell e Carvalho, op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0101-3300201000030000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="53a"></a>&#91;<a href="#53b">53</a>&#93; <i>O Abolicionista</i>, 1/5/1881. Cf. Silva, Leonardo Dantas (org.) , op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0101-3300201000030000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="54a"></a>&#91;<a href="#54b">54</a>&#93; Ibidem, 1/6/1881.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="55a"></a>&#91;<a href="#55b">55</a>&#93; Ibidem, 28/10/1881.     <!-- ref --><br>   <a name="56a"></a>&#91;<a href="#56b">56</a>&#93; <i>Gazeta da Tarde</i>, 24/4/1883.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0101-3300201000030000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="57a"></a>&#91;<a href="#57b">57</a>&#93; Por exemplo, Labra enviou congratula&ccedil;&otilde;es quando a mobiliza&ccedil;&atilde;o abolicionista brasileiro obteve o fim da escravid&atilde;o no Cear&aacute; (Telegrama da Sociedade Abolicionista Espanhola a Joaquim Nabuco, 9/7/1883, Fundaj) e quando Nabuco publicou <i>O Abolicionismo </i>(Carta de Rafael M. de Labra a Joaquim Nabuco, 3/11/1883, Fundaj).     <!-- ref --><br>   <a name="58a"></a>&#91;<a href="#58b">58</a>&#93; <i>O Abolicionista</i>, 1/7/1881. Cf. Silva, Leonardo Dantas (org.) , op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0101-3300201000030000400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="59a"></a>&#91;<a href="#59b">59</a>&#93; "Carta de agradecimento do deputado D. Rafael M. de Labra dign&iacute;ssimo presidente da Sociedade Abolicionista Hespanhola". <i>O Abolicionista</i>, 1/6/1881. Cf. Silva, Leonardo Dantas (org.) , op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0101-3300201000030000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="60a"></a>&#91;<a href="#60b">60</a>&#93; Por exemplo, <i>O Abolicionista</i>, 1/7/1881. Cf. Silva, Leonardo Dantas (org.) , op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0101-3300201000030000400035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="61a"></a>&#91;<a href="#61b">61</a>&#93; Cartas de Victor Schoelcher a Joaquim Nabuco, 26/5/1882; 27/10/1883, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0101-3300201000030000400036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="62a"></a>&#91;<a href="#62b">62</a>&#93; As cartas de Catherine Impey, da Temperance Mission, de 20/11/1882 e 24/4/1883 est&atilde;o em Bethell e Carvalho, op. cit. Lizzie Morris, da Alliance, escreveu a Nabuco, apresentando-lhe sua sociedade abolicionista feminina e enviou-lhe um panfleto de sua associa&ccedil;&atilde;o (Cartas de Lizzie Morries a Joaquim Nabuco, 14/12/1882 e 14/1/1883, Fundaj).     <!-- ref --><br>   <a name="63a"></a>&#91;<a href="#63b">63</a>&#93; Por exemplo, Carta de Henry Washington Hilliard a Joaquim Nabuco, 1/11/1884, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0101-3300201000030000400037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="64a"></a>&#91;<a href="#64b">64</a>&#93; Nabuco escreveu a Charles Allen em junho de 1882 (Bethel e Carvalho, op. cit.) , dizendo que gostaria de "ask you to help me to do something in the United States through Mr. F. Douglass". Provavelmente n&atilde;o o conseguiu, pois n&atilde;o h&aacute; registro de cartas entre eles nem na correspond&ecirc;ncia de Douglass (cf. &lt;<a href="http://www.loc.gov/rr/mss/text/douglass_corresp_index.pdf" target="_blank">http://www.loc.gov/rr/mss/text/douglass_corresp_index.pdf</a>&gt; ) nem no acervo da Fundaj.     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="65a"></a>&#91;<a href="#65b">65</a>&#93; Carta de Rafael M de Labra a Joaquim Nabuco, 3/12/1883, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0101-3300201000030000400038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="66a"></a>&#91;<a href="#66b">66</a>&#93; Carta de Joaquim Nabuco a Andr&eacute; Rebou&ccedil;as, 6/6/1882;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0101-3300201000030000400039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Nabuco, Carolina (org.) . <i>Cartas a Amigos</i>. Vol I: <i>(1864-1898), Obras Completas</i>, vol. XIII. S&atilde;o Paulo:  Instituto Progresso Editorial, 1949.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0101-3300201000030000400040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="67a"></a>&#91;<a href="#67b">67</a>&#93; Gazeta da Tarde, 31/8/1883; 8, 10, 11, 16, 18, 22 e 26/1/1884.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0101-3300201000030000400041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="68a"></a>&#91;<a href="#68b">68</a>&#93; Carta de Andr&eacute; Rebou&ccedil;as a Joaquim Nabuco, 16/4/1882, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0101-3300201000030000400042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="69a"></a>&#91;<a href="#69b">69</a>&#93; Carta de Andr&eacute; Rebou&ccedil;as a Joaquim Nabuco, 22/3/1884, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0101-3300201000030000400043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="70a"></a>&#91;<a href="#70b">70</a>&#93; Carta de Jos&eacute; Corr&ecirc;a do Amaral a Joaquim Nabuco, 9/5/1884, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0101-3300201000030000400044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="71a"></a>&#91;<a href="#71b">71</a>&#93; Apud Davis, David. <i>Slavery and human progress</i>. Nova York, Oxford University Press, 1984, p. 299.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0101-3300201000030000400045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="72a"></a>&#91;<a href="#72b">72</a>&#93; <i>The Anti-Slavery Reporter</i>, out. 1885.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0101-3300201000030000400046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="73a"></a>&#91;<a href="#73b">73</a>&#93; Di&aacute;rios de Joaquim Nabuco, 15/3/1887. In:  Mello, E. C. (ed.) . <i>Di&aacute;rios de Joaquim Nabuco</i>. Recife:  Bem Te Vi Produ&ccedil;&otilde;es Liter&aacute;rias/Massangana, vol. I, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0101-3300201000030000400047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="74a"></a>&#91;<a href="#74b">74</a>&#93; Nabuco enviou carta ao editor do <i>Times</i>, em 18/4/1886, que n&atilde;o a publicou. O <i>Anti-Slavery Reporter </i>(aug-sept, 1886), contudo, o fez: "Senhor Nabuco and professor Goldwin Smith on the Morality of slavery" (cf. Bethell e Carvalho, op. cit.) .     <!-- ref --><br>   <a name="75a"></a>&#91;<a href="#75b">75</a>&#93; Carta de Wendell Phillips Garrison a Joaquim Nabuco, 4/11/1886, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0101-3300201000030000400048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="76a"></a>&#91;<a href="#76b">76</a>&#93; Carta de Wendell Phillips Garrison a Joaquim Nabuco, 9/1/1888, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0101-3300201000030000400049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="77a"></a>&#91;<a href="#77b">77</a>&#93; Carta de Joaquim Nabuco a Salvador de Mendon&ccedil;a, 27/12/1887. In:  Nabuco, Carolina, op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0101-3300201000030000400050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="78a"></a>&#91;<a href="#78b">78</a>&#93; Carta do Bar&atilde;o de Rio Branco a Joaquim Nabuco, 13/3/1888, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0101-3300201000030000400051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="79a"></a>&#91;<a href="#79b">79</a>&#93; In:  Nabuco, Carolina, op. cit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0101-3300201000030000400052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="80a"></a>&#91;<a href="#80b">80</a>&#93; Davis, op. cit.,    p. 304.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0101-3300201000030000400053&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="81a"></a>&#91;<a href="#81b">81</a>&#93; Carta de Joaquim Nabuco a Jo&atilde;o Artur de Sousa Correa, 14/5/1888, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0101-3300201000030000400054&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="82a"></a>&#91;<a href="#82b">82</a>&#93; Cartas de Victor Schoelcher a Joaquim Nabuco, 11/4 e 29/11/1887, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0101-3300201000030000400055&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="83a"></a>&#91;<a href="#83b">83</a>&#93; Carta de Joaquim Nabuco a Victor Schoelcher, 15/2/1888, Fundaj.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0101-3300201000030000400056&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="84a"></a>&#91;<a href="#84b">84</a>&#93; Nabuco, Joaquim. "La lute antiesclavagiste au Bresil in Society Antiesclavagiste de France. 1900". Congr&egrave;s International Antiesclavagiste tenu a Paris les 6, 7, 8 aout 1900. Compte rendu des seances. Paris:  Society Antiesclavagiste de France, 1900, pp. 79-98.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0101-3300201000030000400057&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="85a"></a>&#91;<a href="#85b">85</a>&#93; Ibidem, p. 174.     <br>   <a name="86a"></a>&#91;<a href="#86b">86</a>&#93; Cf. Tarrow, Sidney. "Dynamics of diffusion:  mechanisms, institutions, and scale shift". In:  Givan, Rebecca Kolins, Roberts, Kenneth M. e Soule, Sarah A. <i>The diffusion of social movements:  actors, mechanisms, and political effects</i>. Cambridge:  Cambridge University Press, 2010.     <!-- ref --><br>   <a name="87a"></a>&#91;<a href="#87b">87</a>&#93; Davis, op. cit.,    p. 298.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0101-3300201000030000400058&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>7</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bethell]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leslie]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Carvalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Murilo de Carvalho]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Joaquim Nabuco e os abolicionistas britânicos (correspondência 1880-1905)]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Topbooks]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>10</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mische]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ann]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Relational sociology, culture and agency]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Scott]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Carrington]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sage handbook of social network analysis]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>11</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hilliard]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henry Washington]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politics and pen pictures at home and abroad]]></source>
<year>1892</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondresNova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Putnam's son Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>12</label><nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Discurso Parlamentar]]></article-title>
<source><![CDATA[Anaes da Câmara]]></source>
<year>22 d</year>
<month>e </month>
<day>ab</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<label>13</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[O Abolicionista]]></source>
<year>11/1</year>
<month>2/</month>
<day>18</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<label>14</label><nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Carta de Joaquim Nabuco a Charles Allen"]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bethell]]></surname>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Carvalho]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>8/4/</year>
<month>18</month>
<day>80</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<label>15</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nabuco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joaquim]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Discurso Parlamentar"]]></article-title>
<source><![CDATA[Anaes da Câmara]]></source>
<year>15/1</year>
<month>1/</month>
<day>18</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<label>16</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Corwin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arthur F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Spain and the abolition of slavery in Cuba, 1817-1886]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[Austin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Texas Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<label>18</label><nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Childs]]></surname>
<given-names><![CDATA[Matt D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["A case of 'great unstableness': a British slaveholder and Brasileiro abolition"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Historian]]></source>
<year>1998</year>
<volume>60</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>717-40</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<label>19</label><nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Berenger]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Le Brésil in 1879"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue des Deux Mondes]]></source>
<year>1880</year>
<numero>37</numero>
<issue>37</issue>
<page-range>434-57</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<label>20</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hilliard]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<label>23</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hilliard]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<label>28</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[O Abolicionista]]></source>
<year>1/1/</year>
<month>18</month>
<day>81</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<label>29</label><nlm-citation citation-type="">
<collab>Sociedade Brasileira Contra a Escravidão</collab>
<source><![CDATA[Manifesto da Sociedade Brasileira contra a escravidão, 7 de setembro de 1880]]></source>
<year>1880</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<label>30</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[O Abolicionista]]></source>
<year>1/3/</year>
<month>18</month>
<day>81</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<label>31</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schmidt-Nowara]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<label>32</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Domingo Acebrón]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Dolores]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Rafael María de Labra: Cuba, Porto Rico, Las Filipinas, Europa y Marruecos, en la España del sexenio democrático y la restauración (1871-1918)"]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madri ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Consejo Superior de Investigaciones Científicas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<label>34</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[O Abolicionista]]></source>
<year>1/5/</year>
<month>18</month>
<day>81</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<label>36</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Rafael M. de Labra a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>24/1</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<label>37</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Cartas de Rafael M. de Labra a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>24/1</year>
<month> e</month>
<day> 2</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<label>39</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Rafael M. de Labra a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>10/3</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<label>40</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[O Abolicionista]]></source>
<year>1/5/</year>
<month>18</month>
<day>81</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<label>41</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Rafael M. de Labra a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>8/10</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<label>43</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de André Rebouças a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>16/4</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<label>44</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Joaquim Nabuco a Rafael M. de Labra]]></source>
<year>16/4</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<label>46</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Victor Schoelcher a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>1874</year>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<label>47</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schoelcher]]></surname>
<given-names><![CDATA[Victor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Polemique coloniel, 1871-1881]]></source>
<year>1882</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dentu Libraire-Editeur]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<label>50</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de G. Gerville Reache a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>6/5/</year>
<month>18</month>
<day>81</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<label>51</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rocha Penalves]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<label>52</label><nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Carta de Charles Allen a Joaquim Nabuco]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bethell]]></surname>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Carvalho]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>14/2</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<label>53</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[O Abolicionista]]></source>
<year>1/5/</year>
<month>18</month>
<day>81</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<label>56</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Gazeta da Tarde]]></source>
<year>24/4</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<label>58</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[O Abolicionista]]></source>
<year>1/7/</year>
<month>18</month>
<day>81</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<label>59</label><nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Carta de agradecimento do deputado D. Rafael M. de Labra digníssimo presidente da Sociedade Abolicionista Hespanhola"]]></article-title>
<source><![CDATA[O Abolicionista]]></source>
<year>1/6/</year>
<month>18</month>
<day>81</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<label>60</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[O Abolicionista]]></source>
<year>1/7/</year>
<month>18</month>
<day>81</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<label>61</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Cartas de Victor Schoelcher a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>27/1</year>
<month>0/</month>
<day>18</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<label>63</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Henry Washington Hilliard a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>1/11</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<label>65</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Rafael M de Labra a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>3/12</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<label>66</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[Carta de Joaquim Nabuco a André Rebouças]]></source>
<year>6/6/</year>
<month>18</month>
<day>82</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nabuco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carolina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cartas a Amigos]]></source>
<year>1949</year>
<volume>I</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Progresso Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<label>67</label><nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Gazeta da Tarde]]></source>
<year>8, 1</year>
<month>0,</month>
<day> 1</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<label>68</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de André Rebouças a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>16/4</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<label>69</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de André Rebouças a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>22/3</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<label>70</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de José Corrêa do Amaral a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>9/5/</year>
<month>18</month>
<day>84</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<label>71</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Davis]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Slavery and human progress]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<label>72</label><nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[The Anti-Slavery Reporter]]></source>
<year>out.</year>
<month> 1</month>
<day>88</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<label>73</label><nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diários de Joaquim Nabuco]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mello]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Diários de Joaquim Nabuco]]></source>
<year>15/3</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<volume>I</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bem Te Vi Produções LiteráriasMassangana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<label>75</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Wendell Phillips Garrison a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>4/11</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<label>76</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Wendell Phillips Garrison a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>9/1/</year>
<month>18</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<label>77</label><nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Carta de Joaquim Nabuco a Salvador de Mendonça]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nabuco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carolina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>27/1</year>
<month>2/</month>
<day>18</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<label>78</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta do Barão de Rio Branco a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>13/3</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<label>79</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nabuco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carolina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B53">
<label>80</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Davis]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B54">
<label>81</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Joaquim Nabuco a João Artur de Sousa Correa]]></source>
<year>14/5</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B55">
<label>82</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Cartas de Victor Schoelcher a Joaquim Nabuco]]></source>
<year>11/4</year>
<month> e</month>
<day> 2</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B56">
<label>83</label><nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Carta de Joaquim Nabuco a Victor Schoelcher]]></source>
<year>15/2</year>
<month>/1</month>
<day>88</day>
<publisher-name><![CDATA[Fundaj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B57">
<label>84</label><nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nabuco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joaquim]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["La lute antiesclavagiste au Bresil in Society Antiesclavagiste de France. 1900"]]></source>
<year>1900</year>
<conf-name><![CDATA[ Congrès International Antiesclavagiste tenu]]></conf-name>
<conf-date>6, 7, 8 aout 1900</conf-date>
<conf-loc>Paris </conf-loc>
<page-range>79-98</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Society Antiesclavagiste de France]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B58">
<label>87</label><nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Davis]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
