<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292012000200001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292012000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Terrorismo e política internacional: uma aproximação à América do Sul]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Terrorism and international politics: an approach to South America]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Suarez]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcial A. Garcia]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal Fluminense Departamento de Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>34</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>363</fpage>
<lpage>396</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292012000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292012000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292012000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este estudo tem como objetivo: i) analisar como a definição do conceito de terrorismo varia de acordo com distintos contextos e objetivos políticos, partindo-se do pressuposto de que a compreensão política sobre o terrorismo é contextualmente determinada; ii) questionar como o fenômeno do terrorismo pode ser compreendido pela teoria de Relações Internacionais, discutindo os limites e possibilidades das diferentes abordagens; e iii) analisar como países sul-americanos têm se adaptado a uma agenda antiterror marcadamente exógena ao contexto político regional. A proposta teórica do estudo consiste em um debate desde o fenômeno político do terrorismo contemporâneo ao marco mais geral da teoria de Relações Internacionais, propondo um questionamento teórico entre o fenômeno e as capacidades explicativas das teorias que compõem o mainstream da teoria de RI. Finalmente, tentamos explorar a Escola de Copenhague como uma via analítica e teórica de pesquisa, e para tanto debatemos a questão do terrorismo na América do Sul.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This study analyzes: i) how the definition of terrorism varies between distinct political contexts and goals, arguing that that such definitions depend on political context; ii) how terrorism might be analyzed using mainstream International Relations Theory, debating the limits and possibilities of these schools of thought, and; iii) how South American countries have adopted a global counterterrorism strategy which is clearly exogenous to their proper political agendas. The theoretical proposal of this article is to analyze terrorism as a political phenomenon using the theoretical apparatus of the Copenhagen School, availing itself of several South American cases.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teoria de Relações Internacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Terrorismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[América do Sul]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Theory of International Relations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Terrorism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[South America]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>Terrorismo e pol&iacute;tica internacional:    uma aproxima&ccedil;&atilde;o &agrave; Am&eacute;rica do Sul<a name="top" href="#end">*</a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Terrorism and international politics: an approach    to South America</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Marcial A. Garcia Suarez</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Doutor em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pelo    Instituto Universit&aacute;rio de Pesquisa do Rio de Janeiro (Iuperj), pesquisador    associado do International Security Program/Belfer Center da Universidade de    Harvard, professor adjunto do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica    da Universidade Federal Fluminense (UFF) e coordenador do Grupo de Estudos em    Seguran&ccedil;a Internacional na mesma universidade. E-mail: <a href="mailto:marcialgsuarez@gmail.com">marcialgsuarez@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Este estudo tem como objetivo: i) analisar como   a defini&ccedil;&atilde;o do conceito de terrorismo varia de acordo com distintos   contextos e objetivos pol&iacute;ticos, partindo-se do pressuposto de que a   compreens&atilde;o pol&iacute;tica sobre o terrorismo &eacute; contextualmente   determinada; ii) questionar como o fen&ocirc;meno do terrorismo pode ser compreendido   pela teoria de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, discutindo os limites   e possibilidades das diferentes abordagens; e iii) analisar como pa&iacute;ses   sul-americanos t&ecirc;m se adaptado a uma agenda antiterror marcadamente ex&oacute;gena   ao contexto pol&iacute;tico regional. A proposta te&oacute;rica do estudo consiste   em um debate desde o fen&ocirc;meno pol&iacute;tico do terrorismo contempor&acirc;neo   ao marco mais geral da teoria de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, propondo   um questionamento te&oacute;rico entre o fen&ocirc;meno e as capacidades explicativas   das teorias que comp&otilde;em o <i>mainstream</i> da teoria de RI. Finalmente,   tentamos explorar a Escola de Copenhague como uma via anal&iacute;tica e te&oacute;rica   de pesquisa, e para tanto debatemos a quest&atilde;o do terrorismo na Am&eacute;rica   do Sul.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Palavras-chave:</b> Teoria de Rela&ccedil;&otilde;es   Internacionais - Terrorismo - Am&eacute;rica do Sul</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">This study analyzes: i) how the definition of   terrorism varies between distinct political contexts and goals, arguing that   that such definitions depend on political context; ii) how terrorism might be   analyzed using mainstream International Relations Theory, debating the limits   and possibilities of these schools of thought, and; iii) how South American   countries have adopted a global counterterrorism strategy which is clearly exogenous   to their proper political agendas. The theoretical proposal of this article   is to analyze terrorism as a political phenomenon using the theoretical apparatus   of the Copenhagen School, availing itself of several South American cases.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Keywords:</b> Theory of International Relations   - Terrorism - South America</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>E</b> ste estudo tem como objetivo: i) discutir   como a defini&ccedil;&atilde;o do conceito de terrorismo varia de acordo com   distintos contextos e objetivos pol&iacute;ticos, partindo-se do pressuposto   de que a compreens&atilde;o pol&iacute;tica sobre o terrorismo &eacute; contextualmente   determinada; e ii) questionar como o fen&ocirc;meno do terrorismo &eacute; apreendido   pela teoria de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, discutindo os limites   e possibilidades das diferentes abordagens e; iii) analisar como pa&iacute;ses   sulamericanos t&ecirc;m se adaptado a uma agenda antiterror marcadamente ex&oacute;gena   ao contexto pol&iacute;tico regional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A proposta te&oacute;rica do estudo consiste   em um debate aberto sobre o fen&ocirc;meno pol&iacute;tico do terrorismo contempor&acirc;neo,   ao marco mais geral da teoria de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (RI),   propondo um debate te&oacute;rico entre o fen&ocirc;meno e as capacidades explicativas   das teorias que comp&otilde;em o <i>mainstream</i>; por fim, tentamos propor   a maior potencialidade da Escola de Copenhague como uma via anal&iacute;tica   e te&oacute;rica de pesquisa, e para tanto exploramos a quest&atilde;o do terrorismo   na Am&eacute;rica do Sul.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Terrorismo: A Busca por uma Defini&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O problema da defini&ccedil;&atilde;o do conceito    de terrorismo n&atilde;o &eacute; novo e, de certa maneira, &eacute; perene    na literatura. Em Laqueur (1998), temos uma an&aacute;lise voltada para a compreens&atilde;o    do terrorismo dentro de suas diversas faces, isto &eacute;, suas origens, suas    caracter&iacute;sticas contextuais. Entretanto, a vis&atilde;o de Laqueur &eacute;    fortemente determinada pela vis&atilde;o de um terrorismo pol&iacute;tico marcadamente    messi&acirc;nico e de perfil isl&acirc;mico. Por via similar, Lewis (1993) tenta    explorar a rela&ccedil;&atilde;o entre terrorismo isl&acirc;mico e liberalismo    democr&aacute;tico, de maneira muito direta, enfrentando-os e analisando suas    incompatibilidades.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="tab1"></a><img src="/img/revistas/cint/v34n2/a01tab1.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em outra vertente entre os diversos estudos sobre   terrorismo, encontramos as an&aacute;lises que contextualizam o fen&ocirc;meno   do terrorismo em rela&ccedil;&atilde;o ao entorno pol&iacute;tico. Nessa vertente,   encontramos Crenshaw (1995), afirmando que o fen&ocirc;meno deve ser questionado   a partir de seu contexto pol&iacute;tico, bem como as motiva&ccedil;&otilde;es   que levam determinado grupo a estabelecer essa forma de viol&ecirc;ncia pol&iacute;tica   como prim&aacute;ria na sua escolha. Merari (1994) inscreve-se nessa corrente   de an&aacute;lise mais compreensiva, no sentido de discutir o fen&ocirc;meno   a partir de seu contexto. Para tanto, prop&otilde;e que o fen&ocirc;meno pol&iacute;tico   do terrorismo &eacute; contextualmente informado (como poderemos ver na <a href="/img/revistas/cint/v34n2/a01tab2.jpg">Tabela 2</a>). Kaldor (2003) afirma que o terrorismo de matriz isl&acirc;mica pode ser   compreendido como um fen&ocirc;meno pol&iacute;tico antimoderno; contudo, a   autora afirma que h&aacute; um paradoxo, que se revela pelo fato de que os grupos   terroristas, a fim de aumentar sua efici&ecirc;ncia, inscrevem-se em um registro   moderno tecnol&oacute;gico (uso de internet, sistema de comunica&ccedil;&atilde;o   etc.) ao mesmo tempo em que acusam as sociedades que utilizam e originam essas   estruturas informacionais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Com uma an&aacute;lise de cunho mais estrat&eacute;gica   que estuda a l&oacute;gica do terrorismo suicida, encontram-se autores como   Pape (2003), que prop&otilde;e um estudo que visa compreender os ganhos relativos   ao terrorismo contempor&acirc;neo, visto sob uma &oacute;tica do c&aacute;lculo   "meios-fins". A conclus&atilde;o apresentada pelo autor &eacute; a de que h&aacute;   uma vantagem estrat&eacute;gica no terrorismo suicida. McCormick (2003) inscreve-se   tamb&eacute;m nesse tipo de an&aacute;lise, ou seja, trata dos ganhos relativos   da op&ccedil;&atilde;o pelo terrorismo como elemento estrat&eacute;gico. O autor   debate sobre um paradoxo que envolve a a&ccedil;&atilde;o terrorista: para que   um grupo terrorista alcance seus objetivos pol&iacute;ticos, ele deve ser atuante;   entretanto, quanto mais atuante esse grupo for, maior ser&aacute; sua exposi&ccedil;&atilde;o   e, logo, mais pass&iacute;vel de ser neutralizado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nessa primeira abordagem que oferecemos sobre   o fen&ocirc;meno do terrorismo contempor&acirc;neo, podemos compreender tr&ecirc;s   vertentes de an&aacute;lise na literatura: uma vertente que elege o terrorismo   isl&acirc;mico como objeto; uma vertente que analisa os fen&ocirc;menos do terrorismo   a partir de seu contexto pol&iacute;tico; e outra que visa explicar o terrorismo   pela sua rela&ccedil;&atilde;o "meios-fins", isto &eacute;, estrat&eacute;gica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A quest&atilde;o que permanece fundamental para    nossa incurs&atilde;o te&oacute;rica &eacute; o problema que envolve a defini&ccedil;&atilde;o    do terrorismo. Schmid e Jong-man (2005) analisaram 109 defini&ccedil;&otilde;es    acad&ecirc;micas de terrorismo e tra&ccedil;aram um perfil dos aspectos que    influenciam tal defini&ccedil;&atilde;o, conforme consta na <a href="#tab1">Tabela    1</a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por meio da compila&ccedil;&atilde;o das defini&ccedil;&otilde;es   e dos elementos textuais, os autores evidenciaram a maior ou menor incid&ecirc;ncia   de determinados conceitos. Na tabela acima, podemos identificar a frequ&ecirc;ncia   com que determinado pressuposto aparece na composi&ccedil;&atilde;o do conceito   de terrorismo, o que indica a necessidade de uma espec&iacute;fica contextualiza&ccedil;&atilde;o   te&oacute;rica e pol&iacute;tica do fen&ocirc;meno. Entretanto, a quest&atilde;o   que emerge a partir da abordagem dos autores &eacute; mais complexa do que a   mera an&aacute;lise dos elementos que modelam o conceito de terrorismo: deve-se   tamb&eacute;m compreender que essas percep&ccedil;&otilde;es se alteram com   o processo hist&oacute;rico.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O terrorismo ressurgiu com significativa import&acirc;ncia   no campo pol&iacute;tico durante o s&eacute;culo XIX como instrumento de demanda   pol&iacute;tica usada por grupos nacionalistas, anarquistas e revolucion&aacute;rios.   De acordo com Schmid (2004, p. 399), durante o final do s&eacute;culo XIX e   o come&ccedil;o do s&eacute;culo XX, ocorreu uma inflex&atilde;o no uso do terrorismo   como instrumento de a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, e esse deixou de ser   uma exclusividade do Estado para se tornar um tipo de a&ccedil;&atilde;o praticada   comumente tamb&eacute;m por atores n&atilde;o estatais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Durante o s&eacute;culo XX, o terrorismo espalhou-se   como um instrumento de a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, compartilhado por   atores tanto estatais como n&atilde;o estatais. Depois do fim da Segunda Guerra   Mundial, apresentou pr&aacute;ticas que, de alguma maneira, ficaram marcadas   como tipologias de a&ccedil;&otilde;es t&aacute;ticas: os anos 1960 viram os   ataques &agrave; bomba; na d&eacute;cada seguinte, os sequestros de avi&otilde;es   comerciais; e, nas d&eacute;cadas de 1980 e 1990, ataques de ambos os tipos,   com o terrorismo adaptando-se ao contexto pol&iacute;tico e tecnol&oacute;gico,   isto &eacute;, buscando obter as maiores vantagens estrat&eacute;gicas poss&iacute;veis.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No mesmo estudo, Schmid apresenta a an&aacute;lise    realizada por Ariel Merari (1994) em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s diferen&ccedil;as    entre o terrorismo, a guerra convencional e a guerrilha, no intuito de debater    n&atilde;o apenas a especificidade meramente pol&iacute;tica que subjaz &agrave;    defini&ccedil;&atilde;o de terrorismo, mas tamb&eacute;m a concep&ccedil;&atilde;o    t&aacute;tica que tipifica os tr&ecirc;s tipos de fen&ocirc;menos, conforme    apresentado no <a href="#qua1">Quadro 1</a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="qua1"></a><img src="/img/revistas/cint/v34n2/a01qua1.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">A an&aacute;lise de Merari aborda as caracter&iacute;sticas   gerais de determinados tipos de conflito; entretanto, por meio dela, temos apenas   uma imagem em termos de t&aacute;tica, mas sem densidade pol&iacute;tica. Afirma-se,   logo, a necessidade de uma an&aacute;lise contextual e pol&iacute;tica do terrorismo   e de sua inser&ccedil;&atilde;o no discurso pol&iacute;tico como instrumento   de legitima&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&otilde;es de interven&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Uma das quest&otilde;es pertinentes ao se tratar   o tema do terrorismo &eacute; compreender o contexto pol&iacute;tico pesquisado.   Um exemplo dessa import&acirc;ncia para a defini&ccedil;&atilde;o do terrorismo   &eacute; apresentado por Fares A. Braizat (2005).<a name="tx1" href="#nt1"><sup>1</sup></a> O estudo de Braizat   buscou explorar as distintas percep&ccedil;&otilde;es acerca de determinados   eventos, com o objetivo de expor as idiossincrasias pol&iacute;ticas e a import&acirc;ncia   do contexto pol&iacute;tico para se analisar o terrorismo. Na <a href="/img/revistas/cint/v34n2/a01tab2.jpg">Tabela 2</a>, pode-se   visualizar um grupo de quatorze eventos e a maneira como variam ou n&atilde;o   de acordo com o contexto pol&iacute;tico e a percep&ccedil;&atilde;o das popula&ccedil;&otilde;es   envolvidas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Os resultados apresentados por Braizat demonstram   que o contexto pol&iacute;tico &eacute; determinante para a percep&ccedil;&atilde;o   e a defini&ccedil;&atilde;o do que &eacute; um ato terrorista. Assim, nas primeiras   quatro linhas, percebem-se que as a&ccedil;&otilde;es s&atilde;o definidas como   terroristas por traduzirem atos que atingem as comunidades de maneira direta.   O segundo grupo de resultados (linhas 5 a 9) mostra-se intermedi&aacute;rio   no que tange a uma defini&ccedil;&atilde;o de terrorismo, resultado que pode   ser explicado porque os atos se distanciam do contexto pol&iacute;tico imediato   das popula&ccedil;&otilde;es entrevistadas. No terceiro grupo de resultados   (linhas 10 a 14), percebe-se uma inflex&atilde;o, o que permite afirmar que   a defini&ccedil;&atilde;o de terrorismo &eacute; amb&iacute;gua, pouco palp&aacute;vel   e fortemente determinada, em sua defini&ccedil;&atilde;o, pelo contexto pol&iacute;tico.   Tal afirma&ccedil;&atilde;o se torna poss&iacute;vel, pois, nesse grupo de eventos,   pode-se visualizar o antagonismo dos atores envolvidos, dos fen&ocirc;menos   e das percep&ccedil;&otilde;es acerca das rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas   envolvendo a ambos os grupos pesquisados (palestinos e israelenses). </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para Mary Kaldor (2003), os grupos terroristas   fariam parte de uma "globaliza&ccedil;&atilde;o regressiva"; segundo Gearson   (2002), o pr&oacute;prio conceito de terrorismo e terroristas precisa de uma   defini&ccedil;&atilde;o mais clara. Sem d&uacute;vida, o terrorismo, seja qual   for a forma sob a qual seja analisado, deve ser compreendido em toda a sua import&acirc;ncia,   inclusive como uma das amea&ccedil;as &agrave; seguran&ccedil;a internacional;   entretanto, essa an&aacute;lise deve ser contextualmente e politicamente informada.   A literatura permitenos considerar que uma defini&ccedil;&atilde;o universal   e politicamente aceita sobre o terrorismo &eacute; pouco plaus&iacute;vel, posto   que diferentes contextos pol&iacute;ticos geram um conjunto amplo e diverso   sobre a compreens&atilde;o do fen&ocirc;meno. Logo, cabe uma an&aacute;lise   espec&iacute;fica de cada ator pol&iacute;tico e de como constituem sua agenda   pol&iacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Teoria de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais   e o Terrorismo Contempor&acirc;neo: Limites e Possibilidades de An&aacute;lise</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Pode-se pensar o conjunto de debates em RI no   s&eacute;culo XX como um processo que objetivava se adequar a dois princ&iacute;pios:   definir a ontologia de seu objeto; e buscar um rigor metodol&oacute;gico maior.   O debate em RI pode ser analisado inicialmente seguindo a proposta de Bull em   tr&ecirc;s momentos:<a name="tx4" href="#nt4"><sup>4</sup></a> os idealistas, que predominaram durante os   anos 1920 e come&ccedil;o dos anos 1930; os realistas, durante os anos 1930   e 1940, em rea&ccedil;&atilde;o &agrave;s propostas idealistas; e, por fim,   as teorias cient&iacute;ficas,<a name="tx5" href="#nt5"><sup>5</sup></a> dos anos 1950 e 1960, que fundamentalmente   postulavam um maior rigor metodol&oacute;gico.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Entre os estudos que serviram de pilar para demarcar   o caminho que a RI tomava a partir dos anos 1950/1960 na busca de um maior rigor   metodol&oacute;gico, est&aacute; <b>System and Process in International Politics</b> ,   de 1957, de Morton Kaplan (2005). Este sustenta sua proposi&ccedil;&atilde;o   te&oacute;rica sobre tr&ecirc;s principais elementos: filosofia da ci&ecirc;ncia;   aproxima&ccedil;&atilde;o &agrave;s ci&ecirc;ncias sociais; e aplica&ccedil;&atilde;o   de m&eacute;todos estat&iacute;sticos &agrave; teoria de RI.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A partir dessa inflex&atilde;o na teoria de RI   acerca da busca por um maior rigor metodol&oacute;gico, podem-se esbo&ccedil;ar   tr&ecirc;s corpos te&oacute;ricos principais: neorrealismo, liberalismo institucional   e teorias cr&iacute;ticas. Por teorias cr&iacute;ticas, entendem-se aquelas   que de alguma maneira se op&otilde;em aos pressupostos que s&atilde;o compartilhados   pelo neorrealismo e pelo liberalismo institucional, tais como a centralidade   do Estado e a perenidade de determinados conceitos, como anarquia, soberania,   sistema e estrutura.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Entre essas correntes e os respectivos autores   que demarcam o campo de maneira decisiva, entre outros, est&atilde;o: o neorrealismo   ou realismo estrutural de Kenneth Waltz e seus estudos <b>Man, the State and   War: A Theoretical Analysis</b> , de 1954 (WALTZ, 2001), e<b> Theory of International   Politics</b> , de 1979 (WALTZ, 2010), e o liberalismo institucional de Robert   Keohane e Joseph Nye, em <b>Power and Interdependence</b> , de 1985 (KEOHANE;   NYE, 2001), e "International Institutions: Two Approaches" (KEOHANE; NYE, 1988).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As teorias cr&iacute;ticas, por sua vez, desenvolvem-se   sobre outro patamar, distinto dos anteriores, isto &eacute;, pressup&otilde;em   a discuss&atilde;o dos paradigmas que nortearam as correntes dominantes. Destacam-se,   principalmente, Nicholas Onuf e seus estudos "Levels" (ONUF, 1995), <b>World   of Our Making: Rules and Rule in Social Theory and International Relations</b> (ONUF,   1989) e "Institutions, Intentions and International Relations" (ONUF, 2002),   entre outros, e Alexander Wendt (1999), em <b>Social Theory of International   Politics</b> . Na &aacute;rea de estudos em seguran&ccedil;a, vale mencionar   Barry Buzan, Ole W&aelig;ver e Jaap de Wilde (1998) com o estudo <b>Security:   A New Framework for Analysis</b> .</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A cr&iacute;tica realizada &agrave;s correntes   dominantes na teoria de RI adquire maior volume durante os anos 1980 e 1990.   No interior desses debates, daremos especial aten&ccedil;&atilde;o aos estudos   cr&iacute;ticos em seguran&ccedil;a, pois ser&aacute; por meio desses que desenvolveremos   a elabora&ccedil;&atilde;o da lente de pesquisa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Terrorismo, Anarquia e Realismo Estrutural</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tomam-se de in&iacute;cio tr&ecirc;s autores   de distintas caracter&iacute;sticas e vis&otilde;es sobre RI, a fim de compreender   a rela&ccedil;&atilde;o do conceito de anarquia e sistema internacional: John   H. Herz (1950), em "Idealist Internationalism and the Security Dilemma"; Kenneth   Waltz, em <b>Theory of International Politics</b> (WALTZ, 2010) e<b> The Use   of Force: Military Power and International Politics</b> (ART; WALTZ, 1999);   e Barry Buzan, Charles Jones e Richard Little (1993), em <b>The Logic of Anarchy:   Neorealism to Structural Realism</b> .</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">John H. Herz (1950), em seu artigo "Idealist   Internationalism and the Security Dilemma", afirma que a sua quest&atilde;o   n&atilde;o &eacute; nem antropol&oacute;gica, nem biol&oacute;gica, mas sim   social. Em seu texto, Herz apresenta uma an&aacute;lise hist&oacute;rica do   idealismo, compreendido como devir e for&ccedil;a propulsora do movimento da   hist&oacute;ria. O autor afirma, contudo, que esse movimento resulta do fato   de encerrar, em sua pr&oacute;pria realiza&ccedil;&atilde;o, o seu contr&aacute;rio.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para Herz, a percep&ccedil;&atilde;o de seguran&ccedil;a   tem seu fundamento no indiv&iacute;duo, partindo dele para outros n&iacute;veis   de maior complexidade. Conceitos dados como universais, tais como humanidade   e homem, acabam por adquirir interpreta&ccedil;&otilde;es reducionistas quando   dispostas em &acirc;mbito pol&iacute;tico espec&iacute;fico, dado como exemplo   o nacionalismo do s&eacute;culo XIX.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De outra maneira, nos estudos de Kenneth Waltz   <b>Man, The State and War</b> (WALTZ, 2001) e<b> Theory of International Politics   </b> (WALTZ, 2010), h&aacute; uma clara distin&ccedil;&atilde;o entre viol&ecirc;ncia   no &acirc;mbito dom&eacute;stico (nacional) e viol&ecirc;ncia no &acirc;mbito   externo (internacional), al&eacute;m da afirma&ccedil;&atilde;o de que os Estados   s&atilde;o os atores centrais do sistema internacional. No estudo <b>The Use   of Force: Military Power and International Politics</b> , Art e Waltz (1999)   organizam uma s&eacute;rie de artigos sobre o tema. Particularmente, ser&aacute;   discutido o artigo "Peace, Stability, and Nuclear Weapons" (WALTZ, 1999), em   que o autor trata do contexto p&oacute;s-Guerra Fria, discutindo conceitos como   terrorismo, <i>rogue states</i> (Estados delinquentes) e prolifera&ccedil;&atilde;o   nuclear por parte de Estados ligados &agrave; amea&ccedil;a terrorista.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em <b>Man, The State and War</b> , Waltz (2001)   tra&ccedil;a uma quest&atilde;o fundamental em sua introdu&ccedil;&atilde;o   - nasce o homem bom ou mal? -, fazendo clara refer&ecirc;ncia &agrave; proposi&ccedil;&atilde;o   hobbesiana e rousseauiana. A quest&atilde;o desenvolve-se sobre as condi&ccedil;&otilde;es   necess&aacute;rias para a paz e para a aus&ecirc;ncia da guerra, e sobre qual   o papel do homem e como o Estado surge nesse processo de questionamento. Ao   citar Rousseau, Waltz apresenta um ind&iacute;cio de sua posi&ccedil;&atilde;o:   "Rousseau afirma que a causa para a guerra n&atilde;o est&aacute; nem no homem   e nem nos Estados, mas no sistema" (WALTZ, 2001, p. 6).<a name="tx6" href="#nt6"><sup>6</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para o autor, a pol&iacute;tica internacional   pode ser pensada por meio de tr&ecirc;s imagens/categorias: homem, estrutura   e sistema. A rela&ccedil;&atilde;o dessas imagens fornece possibilidades de   an&aacute;lise para a explica&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica internacional   tal qual ela se apresenta. Essa abordagem pode indicar a ideia de n&iacute;veis   distintos de an&aacute;lise. Entretanto, essa disposi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o   aparece de maneira significativa em seu <b>Theory of International Politics   </b> (WALTZ, 2010), em que o autor define com precis&atilde;o o seu realismo   estrutural.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em <b>Theory of International Politics</b> , o   fator determinante est&aacute; na estrutura, ou seja, enquanto no &acirc;mbito   nacional se lida com indiv&iacute;duos que possuem sobre si um governo capaz   de exercer a viol&ecirc;ncia legitimamente como um de seus atributos, no sistema   internacional formado por Estados n&atilde;o existe um agente superior a estes.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A estrutura tem a capacidade de gerar conting&ecirc;ncia,   ou seja, ela n&atilde;o permite <i>a priori</i> que sejam conhecidos os resultados   das a&ccedil;&otilde;es levadas a cabo no seu interior. A ideia &eacute; a de   que a estrutura gera resultados n&atilde;o esperados e, para que se possa tentar   alguma alternativa, esta somente ser&aacute; poss&iacute;vel se a estrutura   for transformada. A diferen&ccedil;a entre a pol&iacute;tica nos n&iacute;veis   nacional e internacional est&aacute; clara, como pode ser analisado no quadro   a seguir.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A teoria de equil&iacute;brio de poder &eacute;   definida sobre os resultados das a&ccedil;&otilde;es n&atilde;o coordenadas   dos Estados: "a teoria realiza an&aacute;lises sobre os interesses e motiva&ccedil;&otilde;es   dos Estados, mais do que propriamente explic&aacute;-los" (WALTZ, 2010, p. 123).   A abordagem leva na dire&ccedil;&atilde;o do questionamento acerca da capacidade   explicativa que uma teoria possui e da maneira de test&aacute;-la buscando casos   que a ultrapassem, alcan&ccedil;ando, desta forma, os limites da teoria.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Kenneth Waltz (1999) faz men&ccedil;&atilde;o    &agrave; condi&ccedil;&atilde;o peculiar que envolve grupos terroristas. Esses    n&atilde;o necessitam desenvolver uma pol&iacute;tica nuclear em termos estatais,    posto que podem adquirir as armas por meio do mercado negro, ou mesmo contar    com o apoio de um Estado n&atilde;o alinhado ou <i>rogue state</i>, de acordo    com o termo utilizado por Waltz.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="qua2"></a><img src="/img/revistas/cint/v34n2/a01qua2.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sobre esse ponto, &eacute; importante desenvolver   uma discuss&atilde;o que Waltz evita em seu artigo ao citar o terrorismo e a   amea&ccedil;a nuclear. Esta se fundamenta em tr&ecirc;s pressupostos fundamentais   que escapam de Waltz e &agrave; teoria de equil&iacute;brio de poder:</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">a) grupos terroristas n&atilde;o respondem da   mesma maneira que Estados em termos de comportamento pol&iacute;tico;</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">b) o pressuposto do equil&iacute;brio n&atilde;o   se aplica; e</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">c) a pol&iacute;tica da dissuas&atilde;o nuclear   n&atilde;o se aplica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Est&aacute; claro que o ator por excel&ecirc;ncia   no sistema internacional &eacute; o Estado. Para o neorrealismo, entretanto,   ao citar o terrorismo, o autor o insere na discuss&atilde;o e assim se prop&otilde;e   &agrave; exposi&ccedil;&atilde;o de alguns limites explicativos da teoria do   equil&iacute;brio de poder, com base nos pressupostos acima apresentados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Grupos terroristas n&atilde;o se comportam da   mesma maneira que Estados em termos de pol&iacute;tica internacional e seguran&ccedil;a,   simplesmente por terem muito menos a perder. Um grupo n&atilde;o ter&aacute;   suas cidades destru&iacute;das, sua economia arruinada, nem sua exist&ecirc;ncia   amea&ccedil;ada de maneira profunda.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O pressuposto de equil&iacute;brio de poder tampouco   oferece resposta ao se pensar num grupo terrorista como ator, pois ao inseri-lo   nessa condi&ccedil;&atilde;o se est&aacute; levando em considera&ccedil;&atilde;o   fundamentalmente duas quest&otilde;es: esse ator pode oferecer um alto grau   de amea&ccedil;a caso possua dispositivos nucleares; e ele n&atilde;o est&aacute;   preocupado em equilibrar as for&ccedil;as. O que potencialmente busca &eacute;   o exerc&iacute;cio de poder de fato, posto que se trata de um ator de natureza   distinta &agrave; do Estado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Cr&iacute;ticos ao Realismo Estrutural: Escola   de Copenhague e o que Significa Seguran&ccedil;a</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">H&aacute;, todavia, um conjunto de cr&iacute;ticas   &agrave; perspectiva realista de an&aacute;lise, que compreende um n&uacute;mero   sem fim de estudos. Assim, optou-se por discutir a cr&iacute;tica realizada   a Waltz no estudo <b>The Logic of Anarchy: Neorealism to Structural Realism</b> ,   de Buzan et al. (1993), com o objetivo de demonstrar alguns aspectos dessa cr&iacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nos termos de Buzan et al., a desconstru&ccedil;&atilde;o   te&oacute;rica e conceitual leva o pesquisador a ler o texto buscando as contradi&ccedil;&otilde;es   inerentes &agrave;s proposi&ccedil;&otilde;es defendidas em determinado estudo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Logo, a proposta cr&iacute;tica aborda tr&ecirc;s   outras condi&ccedil;&otilde;es caras para o estruturalismo waltziano: a) deslocar   o Estado como elemento central; b) a distin&ccedil;&atilde;o entre pol&iacute;tica   dom&eacute;stica e internacional n&atilde;o &eacute; funcional; c) esclarecer   que a distin&ccedil;&atilde;o entre pol&iacute;tica dom&eacute;stica e internacional   &eacute; indeterminada. Para os autores, uma an&aacute;lise sobre a import&acirc;ncia   das unidades que comp&otilde;em o sistema an&aacute;rquico &eacute; relevante   e n&atilde;o apenas conjectural.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Buzan et al. tra&ccedil;am um exemplo hist&oacute;rico   de per&iacute;odos nos quais ocorreram exemplos de coopera&ccedil;&atilde;o   e em que a anarquia estava presente. Para tanto, citam estudos antropol&oacute;gicos   realizados sobre as tribos nas ilhas Trobriand, do Pac&iacute;fico Oeste. Citam   tamb&eacute;m a organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica das cidades-Estados   gregas, que eram, cada uma delas, uma unidade politicamente distinta da outra.   E, por fim, relembram a rela&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica entre Cartago   e o Imp&eacute;rio Romano, como exemplo de atores que conviveram em determinado   per&iacute;odo num sistema an&aacute;rquico, mas sem que necessariamente essa   condi&ccedil;&atilde;o gerasse uma competi&ccedil;&atilde;o por seguran&ccedil;a.<a name="tx7" href="#nt7"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O objetivo dos autores &eacute; demonstrar que   a an&aacute;lise neorrealista falha ao ser colocada diante de exemplos que ultrapassam   a capacidade explicativa proposta pelo modelo de an&aacute;lise, mas isso n&atilde;o   bastaria, pois n&atilde;o se pode for&ccedil;ar uma teoria a responder quest&otilde;es   que ela n&atilde;o coloca a si mesma. Os autores cr&iacute;ticos, por outro   lado, de certa forma "apostam" na capacidade que os Estados teriam de negociar,   de respeitar leis e tratados, em suma, agir racionalmente. e afirmam que para   o neorrealismo a coopera&ccedil;&atilde;o estaria sempre amea&ccedil;ada pela   competi&ccedil;&atilde;o, dada a natureza an&aacute;rquica do sistema.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A condi&ccedil;&atilde;o que resulta da aplica&ccedil;&atilde;o   da teoria de equil&iacute;brio de poder, tendo o terrorismo como contraponto,   &eacute; que ela &eacute; inoperante, posto que um ator estatal, ao ampliar   suas capacidades b&eacute;licas, n&atilde;o introduz um desequil&iacute;brio   em rela&ccedil;&atilde;o ao grupo terrorista. Logo, o investimento em armamentos   ou mesmo a declara&ccedil;&atilde;o de guerra feita pelos Estados Unidos da   Am&eacute;rica (guerra global contra o terrorismo), se pensados sob a luz dos   limites te&oacute;ricos do neorrealismo, mostram todo o anacronismo e inefici&ecirc;ncia   dessa corrente para o estudo de um fen&ocirc;meno como o terrorismo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O que significa seguran&ccedil;a? A partir desse   questionamento, deseja-se, introduzir o vi&eacute;s anal&iacute;tico que comp&otilde;e   parte da matriz metodol&oacute;gica deste estudo. Significar deve ser compreendido   etimologicamente, isto &eacute;, entende-se por dar sentido, indicar, definir   as caracter&iacute;sticas de determinada coisa/sujeito. Compreender o termo   "significar" permite abrir caminho para se pensar sobre os estudos em seguran&ccedil;a   que tomam maior proje&ccedil;&atilde;o durante os anos 1980 e 1990.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os estudos em seguran&ccedil;a possuem tr&ecirc;s   linhas de pesquisa que levam o nome dos locais onde se enraizaram: a) Aberystwyth,   ou Escola de Gales, que possui uma marcante influ&ecirc;ncia da teoria cr&iacute;tica   de orienta&ccedil;&atilde;o marxista. Entre os te&oacute;ricos emblem&aacute;ticos   dessa escola est&atilde;o: Richard Wyn Jones e Ken Booth; b) Escola de Paris,   sob uma orienta&ccedil;&atilde;o mais sociol&oacute;gica pautada nos estudos   de Pierre Bourdieu, cujos autores centrais s&atilde;o Didier Bigo e Jeff Huysmans;   c) Escola de Copenhague, grupo que recebeu e deu maior proje&ccedil;&atilde;o   aos novos estudos em seguran&ccedil;a. O termo "escola" n&atilde;o deve ser   compreendido de maneira literal, mas sim como a uni&atilde;o de diversos pesquisadores   que se encontram sob uma mesma &oacute;tica de an&aacute;lise que, durante os   anos da d&eacute;cada de 1990, estiveram sob o ref&uacute;gio institucional   no Copenhagen Peace Research Institute.<a name="tx8" href="#nt8"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Segundo Guzzini e Jung, o Copenhagen Peace Research   Institute (COPRI) desenvolveu-se a partir de uma pequena base de pesquisadores   e sobre uma parca estrutura institucional. Fundado em 1985, alcan&ccedil;ou   certa estabilidade a partir de 1988 sob a coordena&ccedil;&atilde;o de seu primeiro   diretor oficial, H&aring;kan Wiberg. Duas premissas te&oacute;ricas poderiam   ser adotadas como norteadoras do tipo de an&aacute;lise desenvolvida no instituto   que visava realizar uma cr&iacute;tica ao <i>status quo</i> da pesquisa em seguran&ccedil;a:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Em uma an&aacute;lise inicial, temos os estudos   cl&aacute;ssicos em seguran&ccedil;a, com seu foco em par&acirc;metros de   escolha racional exemplificados pela teoria da dissuas&atilde;o, os quais   se baseiam em fatores estruturais e que sistematicamente favorecem a corrida   armamentista. Em outra perspectiva, os estudos da paz apontam que a Guerra   Fria foi resultado de uma avalia&ccedil;&atilde;o prejudicada pela percep&ccedil;&atilde;o   perene do estado de guerra (GUZZINI; JUNG, 2004, p. 3).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">O tema da seguran&ccedil;a pode ser pensado antes   e depois do decl&iacute;nio da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica e do fim da bipolaridade.   A tradi&ccedil;&atilde;o na discuss&atilde;o em seguran&ccedil;a era pautada   por duas vertentes, uma determinada pelas premissas do realismo, isto &eacute;,   pela capacidade dos atores estatais em entrar em conflito e ter a guerra como   a &uacute;ltima <i>ratio</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em <b>People, States and Fear: An Agenda for   International Security</b> , Buzan (1991) afirma que a decorr&ecirc;ncia desse   pensamento &eacute; bastante conhecida. Na disputa pelo poder os atores entram   em um ciclo de competi&ccedil;&atilde;o para maximiza&ccedil;&atilde;o ou manuten&ccedil;&atilde;o   de sua posi&ccedil;&atilde;o relativa em termos de poder no cen&aacute;rio internacional,   e da&iacute; decorrem conceitos como anarquia e dilema de seguran&ccedil;a,   que caracterizam a vertente de pensamento realista: "Realistas tendem a ver   seguran&ccedil;a como derivada do poder: um ator com poder suficiente para alcan&ccedil;ar   e dominar determinada posi&ccedil;&atilde;o ir&aacute; alcan&ccedil;ar sua pr&oacute;pria   seguran&ccedil;a (BUZAN, 1991, p. 2).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De outro lado, estariam os estudos da paz, de   cunho marcadamente idealista, que buscavam a resolu&ccedil;&atilde;o dos problemas   de seguran&ccedil;a simplesmente pela resolu&ccedil;&atilde;o dos conflitos   por via pac&iacute;fica. Isso, por defini&ccedil;&atilde;o, implicaria a possibilidade   do fim das guerras entres Estados-na&ccedil;&atilde;o: "Idealistas tendem a   ver seguran&ccedil;a como consequ&ecirc;ncia da paz: paz ir&aacute; prover seguran&ccedil;a   para todos" (BUZAN, 1991, p. 2).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Seguran&ccedil;a, de acordo com Buzan, indica:   seguran&ccedil;a de quem, em rela&ccedil;&atilde;o ao que e a quem? Tomando   o conceito a partir dessa chave anal&iacute;tica, as perspectivas de an&aacute;lise   abrem-se em sua complexidade. Al&eacute;m disso, torna-se poss&iacute;vel retornar   ao princ&iacute;pio da exposi&ccedil;&atilde;o, no qual uma das caracter&iacute;sticas   centrais do conceito de seguran&ccedil;a est&aacute; em designar, significar,   indicar: "Seguran&ccedil;a como conceito claramente a um objeto referente &#91;...&#93;   para a quest&atilde;o - Seguran&ccedil;a significa o qu&ecirc;?" (BUZAN, 1991,   p. 26).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A an&aacute;lise que Buzan apresenta &eacute;   conhecida por ser compartimentalizada em setores - militar, pol&iacute;tico,   societal, econ&ocirc;mico, ecol&oacute;gico (ambiental). Sendo assim, expressa-se   em diferentes n&iacute;veis, que, no entanto, n&atilde;o podem ser pensados   separadamente. No terceiro cap&iacute;tulo de <b>People, States and Fear</b> ,   Buzan (1991) explora os elementos centrais de amea&ccedil;a para cada setor,   no intuito de analisar o conceito de seguran&ccedil;a nacional (<i>national   security</i>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Ao delinear o pressuposto de um marco regional,   Buzan desempenha um papel fundamental no cen&aacute;rio da pol&iacute;tica internacional   p&oacute;s-Guerra Fria. A an&aacute;lise do autor desenvolve-se em quatro n&iacute;veis:   dom&eacute;stico, regional, interregional e global. O objetivo desse tipo de   an&aacute;lise &eacute; demonstrar a complexidade gerada pelo grau de interdepend&ecirc;ncia   entre as regi&otilde;es: "n&atilde;o podemos compreender a seguran&ccedil;a   nacional de qualquer Estado sem compreender os padr&otilde;es de interdepend&ecirc;ncia   no qual o ator est&aacute; inserido" (BUZAN, 1991, p. 187).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No estudo <b>Security: A New Framework for Analysis</b> ,   Buzan et al. (1998) introduzem um dos estudos representativos da vis&atilde;o   que caracteriza os "os novos estudos em seguran&ccedil;a".<a name="tx9" href="#nt9"><sup>9</sup></a> O conceito   de seguran&ccedil;a se faz central, principalmente na cr&iacute;tica &agrave;   vis&atilde;o tradicionalista e de cunho militar, usualmente relacionada ao realismo:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">A natureza especial das amea&ccedil;as &agrave;   seguran&ccedil;a justifica o uso extraordin&aacute;rio de medidas para enfrent&aacute;-las   &#91;...&#93;. Tradicionalmente, ao dizer "seguran&ccedil;a", um Estado declara   uma condi&ccedil;&atilde;o de emerg&ecirc;ncia, assim evocando o direito de   utilizar os meios necess&aacute;rios para bloquear a amea&ccedil;a (BUZAN   et al., 1998, p. 21).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Duas categorias importantes presentes nesse estudo   s&atilde;o a de amea&ccedil;a existencial (<i>existential threat</i>) e medidas   de emerg&ecirc;ncia (<i>emergency</i> <i>measures</i>). Essas duas categorias   implicam a circunstancialidade da amea&ccedil;a em quest&atilde;o, bem como   a defini&ccedil;&atilde;o do que significa para um determinado ator (setor)   uma amea&ccedil;a &agrave; sua exist&ecirc;ncia. Logo, a quest&atilde;o que   os autores apresentam &eacute;: "Como, na pr&aacute;tica, os analistas podem   delinear os processos de politiza&ccedil;&atilde;o e securitiza&ccedil;&atilde;o"   (BUZAN et al., 1998, p. 21).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Talvez uma das principais contribui&ccedil;&otilde;es   te&oacute;rico-metodol&oacute;gicas oferecidas pela Escola de Copenhague seja   o conceito ou processo pol&iacute;tico de securitiza&ccedil;&atilde;o. Sem d&uacute;vida,   a percep&ccedil;&atilde;o sobre esse tra&ccedil;o, ou melhor, sobre esse movimento   pol&iacute;tico de enquadramento e de redefini&ccedil;&atilde;o do espectro   de amea&ccedil;as se torna uma lente de an&aacute;lise importante.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O conceito de securitiza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o   pode ser compreendido fora de seu movimento, isto &eacute;, isoladamente. O   movimento ao qual se faz men&ccedil;&atilde;o se trata de um movimento pol&iacute;tico   essencialmente, isto &eacute;, um determinado ator pode ser deslocado de uma   posi&ccedil;&atilde;o de n&atilde;o politizado para politizado e, finalmente,   para securitizado. Visualmente, poder&iacute;amos conceber essa ideia graficamente,   da seguinte maneira:</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">N&atilde;o politizado &#8596; Politizado &#8596;   Securitizado</font></p>     <p></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A securitiza&ccedil;&atilde;o permanece no campo   da pol&iacute;tica e, assim, no campo do discurso pol&iacute;tico. Logo, o deslocamento   da designa&ccedil;&atilde;o de um ator como n&atilde;o politizado para politizado   e, ent&atilde;o, para securitizado mostra o caminho pelo qual um ator se coloca   como tema relevante na agenda de seguran&ccedil;a de determinado Estado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A introdu&ccedil;&atilde;o te&oacute;rico-metodol&oacute;gica   feita pela escola de Copenhague se inscreve de alguma maneira no escopo das   teorias cr&iacute;ticas em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais. Entretanto,   pode ser pensada de maneira aproximada a uma metateoria, pois seu principal   vi&eacute;s anal&iacute;tico e objeto &eacute; a cr&iacute;tica &agrave;s teorias   tradicionais no campo da teoria de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, isto   &eacute;, os novos estudos em seguran&ccedil;a possuem importante parte de sua   relev&acirc;ncia como uma teoria da teoria, ou uma cr&iacute;tica &agrave; teoria   dominante (nesse caso, o realismo).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A partir do conceito de securitiza&ccedil;&atilde;o,   pretende-se explorar a maneira pela qual o conceito de terrorismo e a percep&ccedil;&atilde;o   acerca desse fen&ocirc;meno como amea&ccedil;a se deslocam. Esse deslocamento   &eacute; compreendido como um movimento que se d&aacute; em diferentes ambientes.   A no&ccedil;&atilde;o de setores &eacute; fundamental para o estudo, pois o   processo de securitiza&ccedil;&atilde;o, tomado o fen&ocirc;meno do terrorismo,   necessita se expandir por diversas &aacute;reas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por outro lado, o modelo de an&aacute;lise da   Escola de Copenhague possui defici&ecirc;ncias, entre as quais se podem destacar:</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">a) Como mensurar o processo de securitiza&ccedil;&atilde;o,   se este &eacute; basicamente um processo discursivo e pol&iacute;tico?</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">b) De que maneira seria poss&iacute;vel delimitar   os momentos de transi&ccedil;&atilde;o entre um est&aacute;gio e outro, isto   &eacute;, de n&atilde;o securitizado para politizado e securitizado?</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">c) Em que medida essa modalidade de an&aacute;lise   torna poss&iacute;vel tangenciar quest&otilde;es de ordem sist&ecirc;mica?</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Logo, se o conceito de securitiza&ccedil;&atilde;o   trata de analisar como um ator/tema se torna objeto de aten&ccedil;&atilde;o<a name="tx10" href="#nt10"><sup>10</sup></a>   por parte de outro ator, os modos propostos, por sua vez, buscam explicar de   qual maneira no interior desse processo os atores s&atilde;o incorporados pelo   discurso pol&iacute;tico e de seguran&ccedil;a. Assim, os setores de que Buzan   trata - militar, econ&ocirc;mico, pol&iacute;tico, ambiental e societal - indicam   um caminho para a an&aacute;lise, mas n&atilde;o um fim em si mesmo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Uma abordagem cr&iacute;tica sobre a quest&atilde;o   do terrorismo e da Global War on Terror &#91;guerra global contra o terrorismo&#93;   declarada em 2001 pelo presidente George W. Bush, &eacute; feita por Buzan (2006).   O autor questiona se a GWOT seria uma revitaliza&ccedil;&atilde;o da Guerra   Fria, polarizando os atores internacionais:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Nesse sentido, adotamos a defini&ccedil;&atilde;o   mais precisa de como a quest&atilde;o do terrorismo contempor&acirc;neo &eacute;   abordada, isto &eacute;, a partir da ideia de securitiza&ccedil;&atilde;o.   Analisando a quest&atilde;o, estabele&ccedil;o uma diferencia&ccedil;&atilde;o   entre uma an&aacute;lise em seguran&ccedil;a de cunho materialista sobre uma   amea&ccedil;a (quando algo amea&ccedil;a ou n&atilde;o e em qual n&iacute;vel   essa se d&aacute;) e a denominada <i>securitiza&ccedil;&atilde;o</i> (a qual   permite que algo seja constru&iacute;do com o significado de uma amea&ccedil;a,   a partir do momento em que esse sentido &eacute; aceito por uma ampla ou uma   qualificada audi&ecirc;ncia (BUZAN, 2006, p. 1.102).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Nessa proposta dada por Buzan, reside a compreens&atilde;o   de que os Estados Unidos da Am&eacute;rica exploraram e ampliaram o sentido   do 11 de setembro, a fim de localizar sua pol&iacute;tica externa de defesa   em um cen&aacute;rio no qual a polaridade da Guerra Fria n&atilde;o fazia mais   sentido, mas sim uma polariza&ccedil;&atilde;o pautada entre o <i>mundo civilizado</i>   e o <i>mundo n&atilde;o civilizado</i>.</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana" size="2">Ele (terrorismo) solucionou um d&eacute;ficit   de amea&ccedil;a que os Estados Unidos enfrentavam e acionou uma substancial   mudan&ccedil;a no conceito de seguran&ccedil;a de v&aacute;rios pa&iacute;ses.   A guerra global contra o terrorismo teve um importante papel na longa e conhecida   f&oacute;rmula pol&iacute;tica estadunidense em formatar seus par&acirc;metros   como universais, tornando seus interesses em princ&iacute;pios globais. Eles   trabalharam duro durante a guerra fria para legitimar sua lideran&ccedil;a   e suas a&ccedil;&otilde;es (BUZAN, 2006, p. 1.103).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">A ideia presente em Buzan serve como perspectiva   te&oacute;rica para se compreender e questionar as formas atrav&eacute;s da   qual a quest&atilde;o da seguran&ccedil;a internacional &eacute; transladada   a outros cen&aacute;rios, e nesse caso cabe questionar como se d&aacute; esse   processo na Am&eacute;rica do Sul.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>A Forma&ccedil;&atilde;o do Inimigo: A Quest&atilde;o   do Terrorismo na Am&eacute;rica do Sul</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O terrorismo teve um car&aacute;ter singular   no cen&aacute;rio pol&iacute;tico sul-americano, principalmente durante os anos   1960 e 1970, quando tanto os Estados como os atores n&atilde;o estatais se utilizavam   dessa forma de a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica em seu embate.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A Am&eacute;rica do Sul possui, no seu hist&oacute;rico,   o terror de Estado como uma pr&aacute;tica recorrente durante o s&eacute;culo   XX; entretanto, deve-se tomar alguma cautela ao pensar o terrorismo enquanto   fen&ocirc;meno pol&iacute;tico, principalmente depois da Revolu&ccedil;&atilde;o   Cubana, em 1959. Tal cautela se deve ao fato de que o contexto pol&iacute;tico   internacional no qual a Revolu&ccedil;&atilde;o Cubana foi levada adiante era   o da Guerra Fria; grosso modo, era pouco confort&aacute;vel para os Estados   Unidos ter um pa&iacute;s de regime comunista no continente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na Am&eacute;rica do Sul, podemos analisar diversos   grupos de resist&ecirc;ncia pol&iacute;tica (durante o s&eacute;culo XX ocorreu   uma altern&acirc;ncia entre regimes ditatoriais e per&iacute;odos que poderiam   ser denominados democr&aacute;ticos). Entre os principais, destacam-se: no Brasil,   o Movimento Revolucion&aacute;rio Oito de Outubro (MR-8) e a A&ccedil;&atilde;o   Libertadora Nacional (ALN); na Argentina, os Montoneros; no Uruguai, os Tupamaros;   no Chile, o Movimento de Esquerda Revolucion&aacute;ria (MIR); e, na Col&ocirc;mbia,   as For&ccedil;as Armadas Revolucion&aacute;rias da Col&ocirc;mbia (FARC) e o   Ex&eacute;rcito de Liberta&ccedil;&atilde;o Nacional (ELN).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Andreas Feldmann e Maiju Perala (2004) analisam   o terrorismo n&atilde;o estatal e sua perman&ecirc;ncia em alguns Estados sul-americanos.   O aspecto que notamos em sua abordagem &eacute; o descolamento da quest&atilde;o   ideol&oacute;gica como elemento legitimador desses grupos analisados. Entretanto,   para poder tratar da quest&atilde;o do terrorismo na Am&eacute;rica do Sul,   &eacute; imposs&iacute;vel, ao contr&aacute;rio do que afirmam Feldmann e Perala,   n&atilde;o levar em considera&ccedil;&atilde;o o contexto pol&iacute;tico da   polariza&ccedil;&atilde;o - marxismo x liberalismo. Um dos personagens que traduz   de maneira clara esse per&iacute;odo &eacute; Abraham Guill&eacute;n (1969)   com seu cl&aacute;ssico estudo <b>Estrategia de la guerrilla urbana</b> , de   1966.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A tem&aacute;tica sul-americana sobre o fen&ocirc;meno   do terrorismo no per&iacute;odo das d&eacute;cadas de 1960-1970 estava ligada   &agrave; proposta de movimento campesinos que de alguma maneira se alastravam   e impulsionavam os centros urbanos ao questionamento da ordem pol&iacute;tica   institu&iacute;da.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Guill&eacute;n, assim como Mariguela, ir&aacute;   compreender que a resolu&ccedil;&atilde;o de esquerda n&atilde;o poderia ser   levada adiante sem a inser&ccedil;&atilde;o de um elemento novo, isto &eacute;,   a viol&ecirc;ncia no contexto urbano. Pois n&atilde;o podemos esquecer que,   nesse espa&ccedil;o de tempo, quase todos os regimes pol&iacute;ticos sul-americanos   eram regimes pautados no estado de exce&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">N&atilde;o obstante, h&aacute; outro fator que   n&atilde;o pode ser desconsiderado, isto &eacute;, o apoio das pot&ecirc;ncias   dos blocos comunista e capitalista a movimentos ora revolucion&aacute;rios,   ora contrarrevolucion&aacute;rios. Exemplos n&atilde;o faltam, o apoio sovi&eacute;tico   a Fidel Castro em Cuba, aos Montoneros na Argentina, aos Tupamaros no Uruguai,   ao Movimento Revolucion&aacute;rio T&uacute;pac Amaru no Peru, entre outros.   Por outra via, temos os Estados Unidos da Am&eacute;rica refor&ccedil;ando os   regimes de exce&ccedil;&atilde;o sul-americanos em um processo contrarrevolucion&aacute;rio,   e na Am&eacute;rica Central financiando grupos de direita como os Contras, na   Nicar&aacute;gua.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No quadro abaixo, podemos analisar o n&uacute;mero   de a&ccedil;&otilde;es de terror praticadas por atores n&atilde;o estatais durante   as d&eacute;cadas de 1970-1980:</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No caso da Am&eacute;rica do Sul e seu hist&oacute;rico    recente, ao se tratar de terrorismo, existem quest&otilde;es pouco esclarecidas,    como a dos movimentos de resist&ecirc;ncia que, em um contexto pol&iacute;tico    de exce&ccedil;&atilde;o, eram denominados subversivos, como nos anos 1960 e    1970 e a quest&atilde;o atual sobre a tr&iacute;plice fronteira, tida como alvo    central quando se trata de terrorismo na Am&eacute;rica do Sul.<a name="tx11" href="#nt11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font face="Verdana" size="2"><a href="/img/revistas/cint/v34n2/a01tab3.jpg">Tabela 3</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os Estados Unidos mant&ecirc;m rela&ccedil;&otilde;es   estrat&eacute;gicas com pa&iacute;ses sul-americanos e v&ecirc;m desenvolvendo   pol&iacute;ticas de combate ao terrorismo de maneira conjunta com Brasil, Argentina   e Paraguai (o grupo dos 3+1).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Uma quest&atilde;o que n&atilde;o pode passar   sem ser tangenciada diz respeito &agrave; legisla&ccedil;&atilde;o que aborda   o tema do terrorismo. Recentemente, o decreto presidencial n<u><sup>o</sup></u>   7.006, de 17 de novembro de 2011,<a name="tx12" href="#nt12"><sup>12</sup></a> inseriu o Brasil de maneira inconteste   em um determinado conjunto de normas. A legisla&ccedil;&atilde;o que enfoca   a quest&atilde;o do terrorismo, da mesma forma que a produ&ccedil;&atilde;o   te&oacute;rica sobre o assunto, &eacute;, contudo, recente. Pode-se tra&ccedil;ar   um breve hist&oacute;rico de como o tema do terrorismo foi introduzido na agenda   de seguran&ccedil;a do continente atrav&eacute;s da an&aacute;lise dos documentos   referentes ao terrorismo da Organiza&ccedil;&atilde;o dos Estados Americanos   (OEA), particularmente do Comit&ecirc; Interamericano de Combate ao Terrorismo   (CICTE) e dos relat&oacute;rios elaborados a partir da <i>Cumbre</i> <i>de las   Am&eacute;ricas</i>.<a name="tx13" href="#nt13"><sup>13</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Entre uma s&eacute;rie de documentos que versam   sobre o tema do terrorismo, deve-se dar aten&ccedil;&atilde;o especial aos elaborados   durante os anos 1990, pois, por meio destes, torna-se poss&iacute;vel perceber   o grau de comprometimento das agendas de seguran&ccedil;a sul-americanas para   com a agenda estadunidense, pautada na guerra global contra o terrorismo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Durante os anos 1990, a mudan&ccedil;a na forma   de opera&ccedil;&atilde;o dos ataques terroristas levou &agrave; discuss&atilde;o   de novas diretrizes para o combate ao terrorismo. Na linha dessa nova percep&ccedil;&atilde;o   sobre a amea&ccedil;a terrorista, uma s&eacute;rie de eventos internacionais   foi realizada para "prevenir, combater e eliminar o terrorismo" e, assim, tomou   forma a primeira <i>Cumbre de las Am&eacute;ricas</i>, realizada em Miami (1994).   Desta, decorreram outras duas reuni&otilde;es de import&acirc;ncia significativa   para a elabora&ccedil;&atilde;o conjunta de uma agenda de seguran&ccedil;a continental:<a name="tx14" href="#nt14"><sup>14</sup></a>   a Primeira Confer&ecirc;ncia Especializada em Terrorismo em Lima<a name="tx15" href="#nt15"><sup>15</sup></a>   (1996) e a Segunda Confer&ecirc;ncia Especializada em Terrorismo em Mar del   Plata (1998).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Na confer&ecirc;ncia de 1994, estabeleceu-se   o marco geral a ser adotado pelos Estados americanos no combate ao terrorismo.   Composto de 23 pontos, o documento versou sobre a coopera&ccedil;&atilde;o entre   os Estados; entretanto, n&atilde;o houve defini&ccedil;&atilde;o do que seria   considerado um ato terrorista, deixando um v&aacute;cuo legal significativo   sobre essa quest&atilde;o. Em 1998, o compromisso de Mar del Plata determinou   a cria&ccedil;&atilde;o de um &oacute;rg&atilde;o ligado &agrave; OEA que permitisse   o acompanhamento da implementa&ccedil;&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o   antiterrorismo vigente, principalmente da elaborada no &acirc;mbito da Organiza&ccedil;&atilde;o   das Na&ccedil;&otilde;es Unidas (ONU). Nesse contexto, em 1999, instituiu-se   o Comit&ecirc; Interamericano de Combate ao Terrorismo (CICTE), atrav&eacute;s   da resolu&ccedil;&atilde;o da Assembleia Geral 1.650 (XXIX-0/99), o qual est&aacute;   divido, atualmente, em dez programas, organizados em seis grandes &aacute;reas   de a&ccedil;&atilde;o: controle de fronteiras, controle financeiro, prote&ccedil;&atilde;o   &agrave; infraestrutura cr&iacute;tica, assist&ecirc;ncia legislativa, exerc&iacute;cios   de gest&atilde;o de crise e desenvolvimento de pol&iacute;ticas de coopera&ccedil;&atilde;o   internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ap&oacute;s os atentados de 11 de setembro de   2001, o tema do terrorismo adquiriu uma import&acirc;ncia central nas agendas   de seguran&ccedil;a continental. Tal impacto pode ser avaliado pela s&eacute;rie   de eventos realizados na sua sequ&ecirc;ncia:<a name="tx16" href="#nt16"><sup>16</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">a) 21 de setembro de 2001 - Resolu&ccedil;&atilde;o   para o fortalecimento da coopera&ccedil;&atilde;o hemisf&eacute;rica para prevenir,   combater e eliminar o terrorismo (RC. 23/RES.1/01);</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">b) 21 de setembro de 2001 - Amea&ccedil;a terrorista   nas Am&eacute;ricas. Reuni&atilde;o de consulta aos ministros de Rela&ccedil;&otilde;es   Exteriores <b>(</b> RC. 24/ RES. 1/01); e</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">c) 3 de junho de 2002 - Conven&ccedil;&atilde;o   Interamericana contra o Terrorismo (AG/RES. 1840 (XXXII-O/02).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Entre os documentos relativos ao combate ao terrorismo   ap&oacute;s o 11 de setembro de 2001, est&atilde;o as resolu&ccedil;&otilde;es   de 21 de setembro de 2001, que, al&eacute;m de outras a&ccedil;&otilde;es, inseriram   os ataques aos EUA no escopo do Tratado Interamericano de Assist&ecirc;ncia   Rec&iacute;proca (TIAR), e a Conven&ccedil;&atilde;o de 3 de junho de 2002.   Ambos os documentos s&atilde;o importantes dada a natureza da percep&ccedil;&atilde;o   sobre o terrorismo que apresentam.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A prerrogativa principal reside no estreitamento   dos la&ccedil;os de coopera&ccedil;&atilde;o entre os Estados-membros, bem como   a defini&ccedil;&atilde;o de um marco jur&iacute;dico m&iacute;nimo. Cabe ressaltar   a aus&ecirc;ncia de uma defini&ccedil;&atilde;o clara de terrorismo. De outra   maneira, ao tomar o conjunto de documentos antiterror da ONU como base jur&iacute;dica,   a OEA traz ao &acirc;mbito regional a reafirma&ccedil;&atilde;o dos pressupostos   jur&iacute;dicos presentes nas conven&ccedil;&otilde;es e resolu&ccedil;&otilde;es   das Na&ccedil;&otilde;es Unidas.<a name="tx17" href="#nt17"><sup>17</sup></a> O problema que resulta dessa superposi&ccedil;&atilde;o   &eacute; o fato de que a OEA apenas reproduz um conjunto de normas, sem estabelecer   la&ccedil;os firmes com o contexto pol&iacute;tico sul-americano.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ao se pesquisar as defini&ccedil;&otilde;es adotadas   pelos pa&iacute;ses citados, pode-se perceber que os &uacute;nicos que citam   o terrorismo como uma amea&ccedil;a emergente s&atilde;o Col&ocirc;mbia e Estados   Unidos. Sobre esse ponto, n&atilde;o h&aacute; novidades, pois ambos possuem   em suas agendas de seguran&ccedil;a uma ativa e cooperativa pol&iacute;tica   em rela&ccedil;&atilde;o ao terrorismo: a Col&ocirc;mbia em sua constante tentativa   de desmantelamento das FARC e de outros grupos, e os Estados Unidos com a sua   guerra global contra o terrorismo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">No que tange aos outros tr&ecirc;s atores - Brasil,   Argentina e Paraguai -, a condu&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas de defesa,   bem como as defini&ccedil;&otilde;es de seguran&ccedil;a, s&atilde;o determinadas   pela primazia da manuten&ccedil;&atilde;o do controle territorial e da estabilidade   pol&iacute;tica, n&atilde;o tendo o terrorismo relev&acirc;ncia significativa.   Tomando primariamente esses dados como fonte, a quest&atilde;o que se apresenta   &eacute;: se o terrorismo n&atilde;o representa uma amea&ccedil;a existencial   a todos os atores de maneira significativa, por que adotar uma agenda de seguran&ccedil;a   que n&atilde;o responde diretamente &agrave;s necessidades regionais? A quest&atilde;o   formulada estabelece um paradoxo, pois, por um lado, o terrorismo n&atilde;o   &eacute; perene nas defini&ccedil;&otilde;es gerais de seguran&ccedil;a e defesa   apresentadas pelos atores, mas, por outro, atrav&eacute;s da an&aacute;lise   dos documentos da OEA, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que o terrorismo &eacute;   tomado como uma das amea&ccedil;as mais significativas ao continente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Considera&ccedil;&otilde;es Finais</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ao analisar a quest&atilde;o do terrorismo no   continente americano, deve-se seguir o percurso da cautela em rela&ccedil;&atilde;o   ao uso do conceito. Deve-se compreender o papel do Brasil no cen&aacute;rio   internacional e, tamb&eacute;m, que o terrorismo &eacute; um tema central na   agenda da pol&iacute;tica internacional. Contudo, a posi&ccedil;&atilde;o brasileira   deve ser politicamente contextualizada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O conceito de terrorismo deve ser apreendido   pelo ide&aacute;rio pol&iacute;tico brasileiro de maneira vinculada ao seu contexto   pol&iacute;tico. De outra forma, o conceito pode apenas obscurecer o problema   que o Brasil enfrenta em termos de seguran&ccedil;a, que se traduz principalmente   pelo crime organizado e pelo tr&aacute;fico de entorpecentes e de armas. Entretanto,   ao mesmo tempo, n&atilde;o se pode ignorar um fen&ocirc;meno que n&atilde;o   conhece fronteiras. O terrorismo &eacute; um tipo de a&ccedil;&atilde;o que   vai contra as bases de sustenta&ccedil;&atilde;o da sociedade, minando e deteriorando   os la&ccedil;os que as sustentam.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O combate ao terrorismo deve partir de uma compreens&atilde;o   contextual e deve ser levado adiante respeitando-se as demandas envolvidas em   cada cen&aacute;rio pol&iacute;tico. A pr&oacute;pria defini&ccedil;&atilde;o   guarda um estigma severo, que deve ser aplicado com toda a cautela para n&atilde;o   se incorrer no erro de criar um inimigo inexistente ou se tentar aplicar m&eacute;todos   que n&atilde;o ser&atilde;o eficientes por n&atilde;o captarem os fen&ocirc;menos   em quest&atilde;o de maneira adequada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt1" href="#tx1">1</a>. Pesquisador do Center for Strategic   Studies da University of Jordan, Amman.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt2" href="#tab2">2</a>. Territ&oacute;rios ocupados da Cisjord&acirc;nia,   principalmente os do vale do rio Jord&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt3" href="#tab2">3</a>. Atentado terrorista ao hotel Farah   Safir em Casablanca, Marrocos, em 13 de maio de 2003.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt4" href="#tx4">4</a>. Essa demarca&ccedil;&atilde;o &eacute;   meramente ilustrativa. Esse debate em sua forma episte-mol&oacute;gica pode   ser lido de maneira distinta e mais detalhada. De um lado, estariam as teorias   positivistas (realistas, idealistas, liberais-institucionalistas, neorrealistas,   neoliberais) e, de outro, os p&oacute;s-positivistas (construtivistas, teoria   cr&iacute;tica, marxismo, feminismo); h&aacute; ainda o p&oacute;s-estruturalismo,   que pode ser considerado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt5" href="#tx5">5</a>. Esse grupo que demanda maior rigor   metodol&oacute;gico &agrave; pesquisa em RI, diferentemente da perspectiva das   d&eacute;cadas anteriores, &eacute; denominado por Bull como <i>social scientific</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt6" href="#tx6">6</a>. Esta e as demais cita&ccedil;&otilde;es   de originais em l&iacute;ngua estrangeira foram livremente traduzidas para este   artigo.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt7" href="#tx7">7</a>. Curiosamente, os autores n&atilde;o   citam que Cartago foi destru&iacute;da por Roma, posteriormente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt8" href="#tx7">8</a>. Alguns estudos s&atilde;o emblem&aacute;ticos   para a compreens&atilde;o dessa escola de pensamento. Entre eles, est&atilde;o:   <b>People, State and Fear</b> , de 1983 (BUZAN, 1991),</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Security: A New Framework for ANALISYS</b> (Buzan   et al., 1998) e<b> Regions and Powers</b> (BUZAN; WEAVER, 2003).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt9" href="#tx9">9</a>. Por novos apenas se est&aacute; fazendo   men&ccedil;&atilde;o ao debate no interior dos estudos sobre seguran&ccedil;a,   entre os tradicionalistas (estado-centristas e militares) <i>versus</i> os estudos   amplos em seguran&ccedil;a.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt10" href="#tx10">10</a>. Ao usar o termo "aten&ccedil;&atilde;o"   se est&aacute; fazendo men&ccedil;&atilde;o &agrave; a&ccedil;&atilde;o de um   ator que desloca outro para sua agenda de seguran&ccedil;a, dando-lhe um car&aacute;ter   de potencial amea&ccedil;a.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt11" href="#tx11">11</a>. A tr&iacute;plice fronteira &eacute;   a regi&atilde;o de "encontro" entre Brasil, Argentina e Paraguai sobre o Rio   Paran&aacute;. Existe nessa regi&atilde;o um forte movimento financeiro, proveniente   basicamente do contrabando de bens, tr&aacute;fico de drogas e lavagem de dinheiro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt12" href="#tx12">12</a>. O documento refere-se &agrave;s seguintes   resolu&ccedil;&otilde;es do Conselho de Seguran&ccedil;a das Na&ccedil;&otilde;es   Unidas e da Assembleia Geral das Na&ccedil;&otilde;es Unidas: 1.267 (1999),   1.333 (2000), 1.363 (2001), 1.373 (2001), 1.390 (2002), 1.452 (2002), 1.455   (2003), 1.526 (2004), 1.566 (2004), 1.617 (2005), 1.624 (2005), 1.699 (2006),   1.730 (2006), 1.735 (2006), 1.822 (2008), 1.904 (2009) e 1.988 (2011).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt13" href="#tx13">13</a>. At&eacute; o momento foram realizadas   quatro <i>Cumbre de las Am&eacute;ricas</i> (reuni&otilde;es): em Miami (1994),   Santiago de Chile (1998), Quebec (2001) e Mar del Plata (2005), al&eacute;m   da reuni&atilde;o extraordin&aacute;ria em Monterrey (2004).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt14" href="#tx14">14</a>. N&atilde;o confundir as confer&ecirc;ncias   de 1998 com a <i>Cumbre</i> de 2005 em Mar del Plata.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt15" href="#tx15">15</a>. Dessa, originou-se a Declara&ccedil;&atilde;o   de Lima, que serviu de par&acirc;metro aos documentos seguintes sobre terrorismo   no continente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt16" href="#tx16">16</a>. Os eventos em quest&atilde;o foram   compilados tendo como crit&eacute;rio a import&acirc;ncia de cada um na formula&ccedil;&atilde;o   das agendas de seguran&ccedil;a regionais a partir de 11 de setembro.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt17" href="#tx17">17</a>. Mais informa&ccedil;&otilde;es dispon&iacute;veis    em: &lt;<a href="http://www.onu.org.br/a-onu-em-acao/a-onu-em-acao/a-onu-e-o-terrorismo/" target="_blank">http://www.onu.org.br/a-onu-em-acao/a-onu-em-acao/a-onu-e-o-terrorismo/</a>&gt;.    Acesso em: 20 dez. 2012.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ART, Robert, J.; WALTZ, Kenneth. <b>The Use of   Force:</b> Military Power and International Politics. Nova Iorque: Rowman e   Littlefield Publishers, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-8529201200020000100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BRAIZAT, F. A. What Counts as Terrorism? The    View on the Arab Street. <b>Open Democracy</b> , 6 jan. 2005. Dispon&iacute;vel    em: &lt;<a href="http://www.opendemo-cracy.net/conflict-terrorism/article_2298.jsp" target="_blank">http://www.opendemo-cracy.net/conflict-terrorism/article_2298.jsp</a>&gt;.    Acesso em: 20 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-8529201200020000100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BUZAN, Barry. <b>People, States and Fear:</b>   An Agenda for International Security. 2a. ed. Brighton: Wheatsheaf, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-8529201200020000100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BUZAN, B. Will the "Global War on Terrorism"   be the New Cold War? <b>International Affairs</b> , v. 82, n. 6, p. 1.101-1.118,   2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-8529201200020000100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ ; JONES, C.; LITTLE, R. <b>The Logic of   Anarchy:</b> Neorealism to Structural Realism. Nova Iorque: Columbia University   Press, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-8529201200020000100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BUZAN, B.; W&AElig;VER, O. <b>Regions and Powers:</b>   The Structure of International Security. Cambridge: Cambridge University Press,   2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-8529201200020000100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ ; DE WILDE, J. <b>Security:</b> A New Framework   for Analysis. Londres: Lynne Rienner, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-8529201200020000100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CRENSHAW, Martha. <b>Terrorism in Context</b> .   Filad&eacute;lfia: University of Pennsylvania Press. 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-8529201200020000100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FELDMANN, Andreas E.; PERALA, Maiju. Reassessing   the Causes of Non-governmental Terrorism in Latin America. <b>Latin American   Politics &amp; Society</b> , v. 46, n. 2, p. 101-132, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-8529201200020000100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GEARSON, John. The Nature of Modern Terrorism.   In: FREEDMAN, L. (Ed.). <b>Superterrorism:</b> Policy Responses. Oxford: Blackwell   Publishing, 2002. p. 7-25.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-8529201200020000100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GUILL&Eacute;N, Abraham. <b>Estrategia de la   guerrilla urbana</b> . Montevid&eacute;u: Ediciones Liberaci&oacute;n, 1969.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-8529201200020000100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GUZZINI, Stefano; JUNG, Dietrich (Org.). <b>Contemporary   Security Analysis and Copenhagen Peace Research</b> . Londres: Routledge, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0102-8529201200020000100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">HERZ, John H. Idealist Internationalism and the   Security Dilemma. <b>World Politics</b> , v. 2, n. 2, p. 157-180, 1950.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0102-8529201200020000100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">KALDOR, Mary. Terrorism as Regressive Globalization.    <b>Open Democracy</b> , 24 set. 2003. &lt;<a href="http://www.opendemocracy.net/globalization-911/article_1501.jsp" target="_blank">http://www.opendemocracy.net/globalization-911/article_1501.jsp</a>&gt;.    Acesso em: 20 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0102-8529201200020000100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">KAPLAN, M. <b>System and Process in International   Politics</b> . Colchester: ECPR Press, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0102-8529201200020000100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">KEOHANE, Robert; NYE, Joseph S. International   Institutions: Two Approa-ches. <b>International Studies Quarterly</b> , v. 32,   n. 4, p. 379-396, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0102-8529201200020000100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ . <b>Power and Interdependence</b> . Nova   Iorque: Longman, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0102-8529201200020000100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">LAQUEUR, Walter. The New Face of Terrorism. <b>Washington   Quarterly</b> , v. 21, n. 4, p. 169-178, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0102-8529201200020000100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">LEWIS, Bernard. Islam and Liberal Democracy.   <b>Journal of Democracy</b> , v. 72, n. 2, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0102-8529201200020000100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MCCORMICK, H. Gordon. Terrorist Decision Making.   <b>Annual Review of Political Science</b> , n. 6, p. 473-507, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0102-8529201200020000100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MERARI, Ariel. Characteristics of Terrorism,   Guerilla, and Conventional War as Modes of Violent Struggle. In: RAMACHANDRAN,   V. S. (Org.). <b>Encyclopedia of Human Behaviour</b> . v. 4. San Diego: Academic   Press, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0102-8529201200020000100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MICKOLUS, Edward. <b>Terrorism 1988-1991:</b>   A Chronology of Events and A Selectively Annotated Bibliography. Westport: Greenwood   Press, 1980a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0102-8529201200020000100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ . <b>Transnational Terrorism:</b> A Chronology   of Events 1968-1979. West-port: Greenwood Press, 1980b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0102-8529201200020000100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ . <b>Terrorism 1988-1991:</b> A Chronology   of Events and a Selectively Annotated Bibliography. Westport: Greenwood Press,   1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0102-8529201200020000100024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ ; SANDLER, Todd; MURDOCK, Jean. <b>International   Terrorism in the 1980s:</b> A Chronology of Events. Volume 1, 1980-1983. Ames:   Iowa State University Press, 1989a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0102-8529201200020000100025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ . <b>International Terrorism in the 1980s:</b>   A Chronology of Events. vol. 2, 1984-1987. Ames: Iowa State University Press,   1989b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0102-8529201200020000100026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">MICKOLUS, Edward; SIMMONS, Susan. <b>Terrorism   1992-1995:</b> A Chronology of Events and a Selectively Annotated Bibliography.   Westport: Greenwood Press, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0102-8529201200020000100027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ONUF, Nicholas. <b>World of Our Making:</b> Rules   and Rule in Social Theory and International Relations. South Carolina: South   Carolina Press, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0102-8529201200020000100028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ . Levels. <b>European Journal of International   Relations</b> , v. 1, n. 1, p. 35-58, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0102-8529201200020000100029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ . Institutions, Intentions and International   Relations. <b>Review of International Studies</b> , v. 28, n. 2, p. 211-228,   2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0102-8529201200020000100030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">PAPE, Robert. The Strategic Logic of Suicide   Terrorism. <b>American Political Science Review</b> , v. 97, n. 3, ago. 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0102-8529201200020000100031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SCHMID, Alex. <b>Terrorism</b> - The Definitional   Problem. Trabalho apresentado no simp&oacute;sio "War Crimes and Research Symposium:   Terrorism on Trial", Case Western University School of Law, Cleveland, 8 out.   2004. p. 375-419.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0102-8529201200020000100032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ ; JONGMAN, Albert. <b>Political Terrorism:</b>   A New Guide to Actors, Authors, Concepts, Databases, Theories, and Literature.   Amsterd&atilde;: Transactions, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0102-8529201200020000100033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">WALTZ, K. Peace, Stability, and Nuclear Weapons.   In: ART, R. J.; ______.</font> <font face="Verdana" size="2"><b>The Use of Force:</b> Military Power and International   Politics. Nova Iorque: Rowman e Littlefield Publishers, 1999. p. 357-372.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000237&pid=S0102-8529201200020000100034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ . <b>Man, the State and War:</b> A Theoretical   Analysis. Nova Iorque: Columbia University Press, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000239&pid=S0102-8529201200020000100035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____ . <b>Theory of International Politics</b> .   Long Grove: Waveland Press, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000241&pid=S0102-8529201200020000100036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">WENDT, Alexander. <b>Social Theory of International   Politics</b> . Cambridge: Cambridge University Press, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000243&pid=S0102-8529201200020000100037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="end" href="#top">*</a> Artigo recebido em 17 de janeiro de 2012 e   aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em 20 de dezembro de 2012.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ART]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert, J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WALTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Use of Force: Military Power and International Politics]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova Iorque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman e Littlefield Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAIZAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[What Counts as Terrorism? The View on the Arab Street]]></article-title>
<source><![CDATA[Open Democracy]]></source>
<year>6 ja</year>
<month>n.</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[People, States and Fear: An Agenda for International Security]]></source>
<year>1991</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Brighton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Wheatsheaf]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Will the "Global War on Terrorism" be the New Cold War?]]></article-title>
<source><![CDATA[International Affairs]]></source>
<year>2006</year>
<volume>82</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>1.101-1.118</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LITTLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Logic of Anarchy: Neorealism to Structural Realism]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova Iorque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WÆVER]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Regions and Powers: The Structure of International Security]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUZAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DE WILDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Security: A New Framework for Analysis]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Lynne Rienner]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRENSHAW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martha]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Terrorism in Context]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Filadélfia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Pennsylvania Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FELDMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andreas E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERALA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maiju]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reassessing the Causes of Non-governmental Terrorism in Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[Latin American Politics & Society]]></source>
<year>2004</year>
<volume>46</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>101-132</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEARSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Nature of Modern Terrorism]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FREEDMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Superterrorism: Policy Responses]]></source>
<year>2002</year>
<page-range>7-25</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell Publishing]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUILLÉN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Abraham]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estrategia de la guerrilla urbana]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[Montevidéu ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Liberación]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUZZINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stefano]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JUNG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dietrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Contemporary Security Analysis and Copenhagen Peace Research]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[John H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Idealist Internationalism and the Security Dilemma]]></article-title>
<source><![CDATA[World Politics]]></source>
<year>1950</year>
<volume>2</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>157-180</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KALDOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mary]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Terrorism as Regressive Globalization]]></article-title>
<source><![CDATA[Open Democracy]]></source>
<year>24 s</year>
<month>et</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KAPLAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[System and Process in International Politics]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Colchester ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ECPR Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KEOHANE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NYE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joseph S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[International Institutions: Two Approa-ches]]></article-title>
<source><![CDATA[International Studies Quarterly]]></source>
<year>1988</year>
<volume>32</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>379-396</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KEOHANE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Power and Interdependence]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova Iorque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Longman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAQUEUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The New Face of Terrorism]]></article-title>
<source><![CDATA[Washington Quarterly]]></source>
<year>1998</year>
<volume>21</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>169-178</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEWIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bernard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Islam and Liberal Democracy]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Democracy]]></source>
<year>1993</year>
<volume>72</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCCORMICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. Gordon.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Terrorist Decision Making]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Political Science]]></source>
<year>2003</year>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>473-507</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ariel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Characteristics of Terrorism, Guerilla, and Conventional War as Modes of Violent Struggle]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RAMACHANDRAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encyclopedia of Human Behaviour]]></source>
<year>1994</year>
<volume>4</volume>
<publisher-loc><![CDATA[San Diego ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Academic Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICKOLUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Terrorism 1988-1991: A Chronology of Events and A Selectively Annotated Bibliography]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Westport ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Greenwood Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICKOLUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transnational Terrorism: A Chronology of Events 1968-1979]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[West-port ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Greenwood Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICKOLUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Terrorism 1988-1991: A Chronology of Events and a Selectively Annotated Bibliography]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Westport ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Greenwood Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICKOLUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANDLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Todd]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MURDOCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Terrorism in the 1980s: A Chronology of Events]]></source>
<year>1989</year>
<volume>1</volume>
<page-range>1980-1983</page-range><publisher-loc><![CDATA[Ames ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Iowa State University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICKOLUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Terrorism in the 1980s: A Chronology of Events]]></source>
<year>1989</year>
<volume>2</volume>
<page-range>1984-1987</page-range><publisher-loc><![CDATA[Ames ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Iowa State University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICKOLUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SIMMONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Terrorism 1992-1995: A Chronology of Events and a Selectively Annotated Bibliography]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Westport ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Greenwood Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ONUF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicholas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[World of Our Making: Rules and Rule in Social Theory and International Relations]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[South Carolina ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[South Carolina Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ONUF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicholas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Levels]]></article-title>
<source><![CDATA[European Journal of International Relations]]></source>
<year>1995</year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>35-58</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ONUF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicholas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Institutions, Intentions and International Relations]]></article-title>
<source><![CDATA[Review of International Studies]]></source>
<year>2002</year>
<volume>28</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>211-228</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAPE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Strategic Logic of Suicide Terrorism]]></article-title>
<source><![CDATA[American Political Science Review]]></source>
<year>ago.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>97</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMID]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alex]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Terrorism - The Definitional Problem]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ "War Crimes and Research Symposium: Terrorism on Trial"]]></conf-name>
<conf-date>8 out. 2004</conf-date>
<conf-loc>Cleveland </conf-loc>
<page-range>375-419</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMID]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alex]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JONGMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Albert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political Terrorism: A New Guide to Actors, Authors, Concepts, Databases, Theories, and Literature]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Amsterdã ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transactions]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMID]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alex]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Peace, Stability, and Nuclear Weapons]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ART]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. J.]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Use of Force: Military Power and International Politics]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>357-372</page-range><publisher-loc><![CDATA[Nova Iorque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowman e Littlefield Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMID]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alex]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Man, the State and War: A Theoretical Analysis]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova Iorque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMID]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alex]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Theory of International Politics]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Long Grove ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Waveland Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WENDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexander]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Theory of International Politics]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
