<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000300004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000300004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Centros Integrados de Educação Pública: uma nova escola]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>13</numero>
<fpage>61</fpage>
<lpage>77</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Centros Integrados    de Educação Pública: uma nova escola</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Secretaria de    Estado de Educa&ccedil;&atilde;o do Rio de Janeiro</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao se implantar    uma nova escola no estado do Rio de Janeiro — os CIEPs (Centros Integrados de    Educação Pública) —, abriu-se um novo caminho para a educação pública brasileira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A escola de vários    turnos já foi suficientemente testada na história da educação pública deste    país e o que tem produzido é a repetência continuada que traz, como conseqüência,    a redução das vagas disponíveis ou a evasão, alimentando-se o crescente número    de analfabetos. "O censo nacional de 1970 nos revela que entre os jovens    de 14 anos de idade uma quarta parte (24,3%) não sabia 1er e escrever. Esta    juventude analfabeta era de 42% nas zonas rurais e de 10% na cidade. Finalmente,    no último censo, em 1980, a porcentagem subiu para 25,9% e o número absoluto    elevou-se para 19 milhões. São esses os dados censitários dos analfabetos adultos    no Brasil. Esses números e proporções tornam-se mais significativos se comparados    com outros desempenhos educacionais. Enquanto o Brasil de 1980 conta com 19    milhões de analfabetos adultos e com a porcentagem de 26%, na Argentina é de    6% em 1976 e, em Cuba, já em 1961, era de 3%. A nossa inferioridade estatística    reflete uma inferioridade efetiva no esforço por alfabetizar e na capacidade    de alcançar esta meta elementar" (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isto se visualiza    com os dados abaixo</font></p>     <p><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a04t1.gif"></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Podemos, assim,    constatar que "não fomos capazes, até hoje, de criar uma escola pública    honesta, adaptada às necessidades da população brasileira" (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>).    O fracasso educacional brasileiro "não se explica, obviamente, pela falta    de escolas — elas aí estão, numerosíssimas — nem por falta de escolaridade,    uma vez que estão repletas de alunos, sobretudo na primeira série, que absorve    quase metade da matrícula. Muitos fatores contribuem para este fracasso, mas    a razão causai verdadeira não reside em nenhuma prática pedagógica. Reside,    isto sim, na atitude das classes dominantes para com o nosso povo" (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um dos motivos    de nosso baixo rendimento escolar reside no fato de darmos à criança um atendimento    em tempo exíguo. A escola de turno único abre um espaço à construção de uma    escola pública verdadeiramente democrática que atenda aos interesses e necessidades    das camadas mais pobres da população, a uma proposta pedagógica que se coadune    com tais objetivos, buscando reverter a <i>determinação </i>de que as crianças    dessas camadas irão fracassar inevitavelmente, tanto em suas possibilidades    acadêmicas quanto em seus acessos sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Torna-se, então,    clara a importância de incorporar à escola o universo cultural dos alunos, respeitar    sua linguagem e as características da cultura produzida no meio em que vive,    para que a vida possa se concretizar no cotidiano institucional e as novas vivências    pedagógicas possam repercutir além do espaço escolar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nada mais antidemocrático    do que tratar os diferentes como iguais. Daí a importância de uma diretriz metodológica    que leve em conta o tempo próprio dos alunos, unificando os conteúdos — que    devem ser essencializados no sentido de serem priorizados os que realmente possibilitem    a apreensão e transformação da realidade — assim como as formas de apresentá-los,    favorecendo a construção, pelos alunos, das ferramentas de análise teórica articuladas    com o contexto de sua produção. Tal concepção é eminentemente interdisciplinar.    Articulando-se a lógica própria da produção do conhecimento e assumindo-se a    alfabetização e a língua materna como elos integradores, cada disciplina trabalhará    com o objetivo de ampliar o vocabulário do aluno, sistematizar a sua expressão    oral e aprimorar a expressão escrita, de modo a atualizar seus universos lingüísticos    e proporcionar-lhes a flexibilidade de raciocínio e consciência necessária a    pensar e agir criticamente sobre a realidade sociocultural e política.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma proposta com    tais objetivos terá que necessariamente repensar a avaliação tal como vem sendo    conduzida. A tarefa dos educadores envolvidos na construção dos CIEPs (Centros    Integrados de Educação Pública) será a de transformar esse instrumento que tem    sido utilizado como mecanismo de reprodução das classes sociais, na medida em    que a escola avalia somente o que o aluno não sabe (os padrões da cultura de    classe dominante que ainda não adquiriu) e não o que o aluno sabe (o que conseguiu    acrescentar ao saber e às práticas que já dominava).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a04f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se a avaliação    passa a ser encarada como instrumento do aperfeiçoamento contínuo do trabalho    pedagógico, cada aluno deve ter avaliado o seu crescimento continuamente, para    ser atendido na medida de suas necessidades e possibilidades. Tal transformação    não se dá apenas com iniciativas individuais. Torna-se necessário que, ao avaliar    os alunos, o professor avalie também seu próprio trabalho, num esforço coletivo    de todos os envolvidos na comunidade escolar e que, ao mesmo tempo, a totalidade    da instituição escolar seja permanentemente avaliada e questionada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ação democratizadora    da escola tem nos CIEPs (Centros Integrados de Educação Pública) espaço privilegiado    para crescimento enquanto campo de estudos das relações institucionais que aí    se dão. Alternando-se drasticamente um dos elementos que compõem a estrutura    das relações na escola — o número de horas que os alunos nela permanecem — ,    afloram com maior nitidez as contradições existentes nos papéis e funções de    cada grupo ou segmento escolar, o jogo do poder no interior da instituição,    nas relações com todo o sistema social envolvente. Daí a necessidade de uma    gestão cooperativa, que estimule a participação de toda a comunidade escolar    no sentido de superar a arbitrariedade e a centralização do poder na mão de    poucos, criando-se espaços verdadeiros    de reflexão, formulação e reformulação continuas sobre as práticas pedagógicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como o PEE (Programa    Especial de Educação) foi concebido para democratizar a escola, o horário integral    é a proposta formulada para atingir este fim. A decisão política de atenuar    as diferenças de possibilidades sociais, que são determinadas desde o nascimento    da criança e continuam, inclusive, através da escola, intervindo no espaço escolar    para reverter expectativas sociais, é determinante de todos os conteúdos que    alicerçam este Programa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dessa forma, os    acervos de conhecimentos a serem oferecidos aos alunos serão veiculados através    de formas variadas, de diversas linguagens e em momentos diferenciados. Seria    impossível familiarizar as crianças ao livro, ao filme, ao teatro, a danças    variadas, a músicas diversas, enfim, levá-las a alcançar a habilidade de domínio    de códigos, que não são originalmente os dela, em quatro horas por dia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, a Sala de    Leitura oferecerá uma gama de material impresso aos alunos que, individualmente,    a ele não teriam acesso. O vídeo levará ao cotidiano destes alunos uma linguagem,    hoje, indispensável a nossa sociedade. O estudo dirigido buscará aprofundar    os conhecimentos por áreas de preferências das crianças e possibilitará observar    os diferentes ritmos de aprendizagem, como um <i>dever de casa </i>orientado.    O trabalho com esportes variados e com as diferentes formas de expressão artística    tem nesse espaço importância fundamental, porque lida com diferentes canais    de expressão do ser humano. A aquisição de novos conhecimentos pelas crianças    dar-se-á de forma bem mais fácil e dinâmica, se não dissociarmos a educação    de seu contexto cultural. Esta integração, prevista pelo Programa Especial de    Educação e que tem a Animação Cultural como um de seus agentes, valoriza e leva    para dentro da escola a cultura da comunidade a que os alunos pertencem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A organização do    tempo e do espaço de todos estes conhecimentos, nos CIEPs, tem como centro o    aluno. Esta parece ser uma afirmação banal, pois seria muito simples transformar    uma escola de dois turnos em turno único, multiplicando-se por dois a carga    horária de cada disciplina ou atividade a ser oferecida. Se a escola em vários    turnos já é um fracasso, teríamos este insucesso em dobro. Organizar o tempo    e o espaço em função do aluno não implica apenas em adotar novas medidas administrativas    que o novo sistema vai requerer, mas, principalmente, em deixar à disposição    dele sua possibilidade de decisão a respeito do tempo e do espaço escolar, a    partir de uma prática e da discussão coletiva da mesma.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao se retomar a    implantação dos CIEPs no estado do Rio de Janeiro, depois de quatro anos de    abandono dos professores a sua própria sorte, mais do que nunca será necessário    forjar uma vontade política que seja capaz de superar a descrença do magistério    do Estado. E é esta vontade política que nos dá a certeza de que é possível    recomeçar, coordenar o que já se pensou, já se conseguiu e já se deixou pelo    meio da estrada. O CIEP será, então, uma construção coletiva daqueles que pensam    a educação e vivenciam a sua práxis. Tal retomada do PEE (Programa Especial    de Educação) no âmbito do estado do Rio de Janeiro se dá após quatro anos de    deliberadas ações de desativação e mesmo insidiosa destruição dos CIEPs promovidos    pela administração anterior que deixou, ao mesmo tempo, todas as escolas, também    de horário parcial, ao abandono e relegadas a iniciativas individuais. Todo    esse tempo gerou um descrédito cada vez maior do professorado quanto a qualquer    política educacional, de qualquer governo. Gerou, portanto, uma resistência.    É a partir desses dados e com eles que nos propomos a retomar o Programa Especial    de Educação, em toda a sua natureza e firmeza de propósitos: uma escola onde    o ensino deve ser orientado para a criação e para a expressão e não para a recepção    passiva do conhecimento e a repetição mecânica das informações: alunos e professores,    enquanto sujeitos de suas ações, integrando-se e estabelecendo um posicionamento    crítico que permita repensar e reconstruir o mundo. Tarefa nada fácil, mas nem    por isso impossível, se considerarmos que não há saber pronto e acabado, não    há verdades definitivas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse quadro, convém    explicitar cada um dos projetos que integram o PEE (Programa Especial de Educação),    no que concerne à proposta dos CIEPs.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Sala de Leitura</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fortalecida pela    experiência de suas metas pedagógicas no contexto do estado e do município do    Rio de Janeiro, a Sala de Leitura/TV/Vídeo retoma sua proposta, levando em consideração    a filosofia do PEE (Programa Especial de Educação), o conceito de leitura e    o papel da Sala de Leitura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dentro desta proposta    pedagógica, onde o ensino é orientado para o desenvolvimento do raciocínio lógico,    do espírito crítico e da cidadania participativa, o domínio da linguagem oral    e escrita é fundamental, não só como instrumento de comunicação e integração    social, mas também como elemento de transformação do mundo a partir da leitura    crítica do mesmo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Se educar    é preparar para a vida, despertar consciências, compreender e transformar    a realidade, então a leitura só pode ser compreendida numa perspectiva crítica.    Ler criticamente é admitir a pluralidade de interpretação, desvelar significados    ocultos, resgatar a consciência do mundo, estabelecendo por meio dela uma relação    dialética com o texto" (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A leitura, assim,    reveste-se de significado, possibilitando uma relação dinâmica entre professor    e aluno, onde ambos exercem alternadamente a função de sujeito sem sujeitar-se.    O sujeito-leitor interage com o texto, relaciona-se dinamicamente com ele, estabelece    trocas, analisa, questiona, tornando-se capaz de selecionar dados significativos    desta experiência. Só então ele terá condições de posicionar-se criticamente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"...a leitura    do mundo precede sempre a leitura da palavra e a leitura desta implica a continuidade    da leitura daquele (...) este movimento do mundo à palavra e da palavra ao mundo    está sempre presente (...) a leitura da palavra não é apenas precedida pela    leitura do mundo, mas por uma certa forma de "escrevê-lo" ou de "reescrevê-lo",    quer dizer, de transformá-lo através de nossa prática consciente" (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A leitura enquanto    "ato, arte ou hábito de ler" (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>) transpõe os muros de origem da cidadela    medieval — <i>lectura </i>— estendendo-se a todos os sentidos do homem: o que    ele vê, ouve, fala, toca, cheira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Sala de Leitura/TV/Vídeo    deve levar em conta esta extensão, abrigando e promovendo a informação dos conhecimentos    mais variados através de diferentes suportes (livro, vídeo, TV, rádio, etc.)    num espaço outrora sacralizado como sede do conhecimento — a biblioteca — e    que hoje vem assumindo um papel cada vez mais ativo e transformador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dentro deste contexto,    as Salas de Leitura/TV/Vídeo ultrapassam o conceito tradicional das bibliotecas    escolares, uma vez que devem constituir-se em "centros ativos de aprendizagem,    nos quais os livros, em efetivo movimento, estarão associados a recursos plurissensoriais"    (<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As Salas de Leitura/TV/Vídeo    devem permitir que seus usuários circulem no tempo e no espaço pelo patrimônio    cultural da humanidade, seja movidos pelo interesse específico ou pelo prazer    do conhecimento. Esta livre circulação pela informação leva o leitor a entrar    em contato com as mais diferentes manifestações do pensamento, o que conduz    necessariamente ao conflito gerado por essas diferenças, à reflexão e à tomada    de posição.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Toda biblioteca    pública é permanentemente perigosa e, embora esteja sempre atrelada a agentes    reprodutores da ideologia de Estado, e o espaço que mais pode subverter a produção    cultural. É uma bomba-relógio que pode explodir a qualquer momento, pois contém    o elemento básico para a ação do indivíduo — a informação. Ao ordenar os registros    do conhecimento humano, a biblioteca reúne discursos contraditórios e assim    se torna uma fonte de conflitos, um ninho de desordem. Explode o dogmatismo    de um conhecimento único muito próximo à fé e à verdade absoluta. Passa a incomodar    as pessoas com o demônio das possibilidades múltiplas" (<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas o espaço das    Salas de Leitura/TV/Vídeo não deve ser apenas o lugar de acesso à produção cultural,    mas também o lugar onde se produz cultura. Assim, deve ser um espaço onde se    possa ver, ouvir, 1er, escrever, dramatizar histórias, debater, trocar experiências,    escrever o projeto para a produção de um vídeo ou para um programa de rádio,    enfim, um espaço também de criação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O livro, enquanto    patrimônio cultural, exerce um papel de destaque nas Salas de Leitura/TV/Vídeo.    O livro permite que o leitor caminhe no tempo e no espaço por toda a produção    cultural acumulada, possibilita o contato com as mais variadas informações e    correntes de pensamento, levando o leitor a refletir, a rever posições, a repensar    o seu próprio pensamento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Nos meios    de comunicação o jogo das contradições até pode ser feito, como, por exemplo,    uma emulação de debates entre intelectuais ou através de jurados de programas    populares, mas tais debates ou são estéreis e sem alcance para o público ou,    de fato, são um teatro onde, no amplo palco do sistema econômico, debate-se    como consumir e não por que consumir. Nenhum programa de televisão comercial    questionará a sociedade de consumo e os seus valores. E se o fizer, será de    tal forma que, no intervalo de dois minutos, restauram-se todos os valores consumistas    através dos comerciais" (<a name="9not"></a><a href="#not9">9</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesta perspectiva,    o livro se constitui no grande agente para o exercício de liberdade, para a    fluidez do pensamento, para a problematização do homem e da vida, para o questionamento    da ordem estabelecida e para a descoberta do novo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O livro pode estabelecer    com o leitor uma relação lúdica, enquanto leitura recreativa; uma relação pedagógica,    enquanto leitura informativa; e uma possibilidade de projeção, de reflexão e    de reconstrução do mundo, principalmente em se tratando do texto literário.    Este, como expressão verbal e artística do escritor em seu momento de criação,    deixa transparecer seus    valores, seus referenciais de classe social e sua posição diante do mundo. Através    da leitura, as experiências e valores contextuais do escritor se defrontam com    os do leitor, instigando a reflexão deste, bem como permitindo o seu posicionamento    crítico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"O ato de    ler passa a ser, portanto, um processo contínuo de troca de experiências entre    o autor e o leitor, ou seja, o leitor transfere para a leitura toda a sua carga    experiencial ao analisar o texto e, ao mesmo tempo, usufrui das experiências    do autor na compreensão do seu mundo" (<a name="10not"></a><a href="#not10">10</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há que se ter cuidado    de não tornar a leitura do texto obrigatória, exigindo do aluno o preenchimento    de fichas padronizadas e respostas estereotipadas. A leitura só é válida quando    favorece o encontro de respostas significativas para o próprio leitor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, entendemos    que tudo que faz parte do contexto em que o homem vive é passível de leitura,    sejam textos propriamente ditos, músicas, ilustrações, publicidades, enfim,    tudo o que faz parte do mundo da significação e que estabelece uma comunicação.    Desta forma, o sistema TV/Vídeo faz parte das atividades da Sala de Leitura,    apesar de seu espaço físico diferenciado, podendo ser usado no auditório ou    em uma sala reservada para tal atividade. Esta não deve se resumir na recepção    passiva dos programas veiculados em canal aberto ou em sessões de vídeo, mas    como a oportunidade de ampliação do acesso à informação e a possibilidade de    uma leitura crítica dos meios de comunicação de massa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a04f2.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a04f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Neste sentido,    todo o trabalho desenvolvido deverá extrapolar seus aspectos mecânicos de recepção,    gravação, reprodução de imagens para ser um momento de se ir "além da imagem",    questionando a mensagem, descobrindo o como e o porquê agir e reagir a ela,    sabendo a serviço de quem e de quê ela se apresenta, desvendando os "mistérios"    da tecnologia, que vêm nos envolvendo num "mundo" polissêmico de imagens"    (<a name="11not"></a><a href="#not11">11</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É neste contexto    que as Salas de Leitura devem cumprir seu objetivo amplo de difundir e ampliar    os meios de aproximação dos bens culturais à população, constituindo-se como    centros ativos de produção cultural, nos quais os livros estarão associados    a recursos plurissensoriais. E um espaço que deve atender não só aos alunos,    aos professores e ao pessoal de apoio, como também à comunidade onde o CIEP    está inserido. Ao cumprir esta dupla função, elas se constituem em verdadeiros    centros culturais, pois possibilitam aos seus usuários não só o acesso à produção    cultural, como permitem que estes assumam o papel de agentes produtores de cultura,    através do resgate e registro da memória local. O contato com a cultura erudita,    a cultura popular e a cultura de massa não deve excluir ou permitir o esquecimento    da vivencia daquela comunidade específica onde está localizado o CIEP. Ao contrario,    o conhecimento e a compreensão destas outras formas de expressão cultural despertam    a comunidade para uma leitura crítica da realidade que a cerca, tornando-a capaz    de perceber, de se identificar e de se valorizar dentro do contexto cultural    mais amplo do País. "É devolvendo o direito à palavra — e na nossa    sociedade isto inclui o direito à palavra escrita — que talvez um dia possamos    ler a história contida e não contada da grande maioria que hoje ocupa os bancos    das escolas públicas" (<a name="12not"></a><a href="#not12">12</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Qualquer veículo    que gere informação por si só não produz conhecimento se não estiver articulado    e integrado a uma permanente reflexão dos objetivos a que se propõe alcançar.    A eficácia desta articulação demanda o planejamento da equipe de Sala de Leitura/TV/Vídeo    junto a todo o corpo docente, no sentido de se definir uma dinâmica de trabalho    para o atendimento dos alunos que permita consolidar o hábito e o prazer pela    leitura, iniciado e despertado nas salas de aula de Estudo Dirigido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"As Salas    de Leitura (...) não representarão, contudo, apêndices das unidades escolares;    a atividade nelas desenvolvida estará intimamente ligada à dos professores.    As Salas trabalharão com eles e não para eles ou isoladas deles" (<a name="13not"></a><a href="#not13">13</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há que se ter,    no entanto, o cuidado de não transformar a Sala de Leitura/TV/Vídeo em mais    uma sala de aula, com os conteúdos a serem assimilados e com toda a noção de    obrigatoriedade aí embutida. Queremos, com isso, dizer que as atividades da    Sala de Leitura/TV/Vídeo não serão inseridas à grade curricular. Ela deve se    caracterizar como espaço alternativo e complementar à sala de aula.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sendo as Salas    de Leitura/TV/Vídeo centros culturais voltados ao atendimento não só de alunos    mas também de professores, funcionários de apoio, funcionários administrativos    e comunidade em geral, deve oferecer opções de horários para o atendimento de    todos esses segmentos. Assim, o seu funcionamento deverá ser o seguinte:    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   &#151; atendimento    à comunidade interna: durante o horário do funcionamento do CIEP, incluindo    o horário do Projeto de Educação Juvenil à noite;    <br>   &#151; atendimento à comunidade externa: durante a semana, desde que não haja    interferência no atendimento aos alunos, e nos fins de semana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para dar conta    do atendimento a esta gama de usuários tão diversificados, as atividades a serem    implementadas com os alunos no espaço da Sala de Leitura/TV/Vídeo estarão ora    em ebulição, como um ambiente produtor de idéias, ora respeitando o silêncio    necessário à leitura, como ato individual, interior e solitário, o que faz com    que o mesmo texto nunca tenha a mesma leitura" (<a name="14not"></a><a href="#not14">14</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Estudo Dirigido</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos CIEPs, o que    chamamos Estudo Dirigido tem uma perspectiva bem mais ampla do que o estudo    individualizado, geralmente realizado por meio de módulos instrucionais muito    em voga nos anos 70. Engloba uma série bastante variada e diversificada de atividades,    envolvendo todos os conteúdos explícitos e, muitas vezes, implícitos no currículo    a serem realizados pelos alunos individualmente, em pequenos grupos e até, eventualmente,    por todo o grupo em conjunto. Tais atividades têm por objetivo proporcionar    aos alunos um momento para a realização, dentro da escola, de estudos e vivências    pedagógicas dinâmicas que lhes proporcionem oportunidades de desenvolver a independência,    a curiosidade e o gosto pelo estudo, pela pesquisa, pela reflexão e pela crítica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As crianças da    classe média encontram numerosas oportunidades para praticar esse tipo de atividade    em sua vida cotidiana: têm acesso com facilidade à bibliografia atualizada e    diversificada, seus próprios pais e amigos orientam na realização de tarefas    propostas pelos professores e propõem outras atividades culturais, muitas vezes    dispõem de videocassete e, dentre suas atividades de lazer, são incluídos jogos    de valor pedagógico, tudo isto de muita importância para sua formação. A grande    maioria, senão a totalidade dos alunos dos nossos CIEPs, é proveniente das camadas    menos favorecidas da população, que não têm, disponíveis, esses recursos. Para    eles, pesquisas e tarefas caseiras não proporcionam o mesmo crescimento e rendimento    pedagógico que os mais favorecidos, pois se tornam tarefas solitárias e isoladas    de um contexto cultural mais amplo. Por isso, a escola de horário integral se    faz imprescindível para ampliar esse universo cultural e abrir novos horizontes.    Torna-se da maior importância para a formação desses alunos que possam contar,    dentro da escola, com enciclopédias, dicionários, jornais, revistas, livros    paradidáticos, jogos pedagógicos e, principalmente, com um professor que tenha    por função orientar suas pesquisas, esclarecer e aprofundar conteúdos que foram    introduzidos na sala de aula e, sobretudo, propor atividades que permitam, ao    mesmo tempo, aprofundar tais conteúdos e propiciar situações de desafio à criatividade    e raciocínio crítico de cada um.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; necessário    que se destinem salas especiais para o Estudo Dirigido equipadas com materiais    variados para consultas, bibliografia recreativa, informativa e literária, jogos    pedagógicos, etc. Os professores podem organizar o trabalho em forma de oficinas,    realizando um rodízio dos grupos, ora propondo atividades que permitam superar    dificuldades apresentadas por determinado aluno ou grupo de alunos, ora propondo    atividades de enriquecimento a partir desses mesmos conteúdos. Cabe-lhes, também,    orientar os alunos nas opções pelas escolhas de leituras ou jogos e na confecção,    pelos próprios alunos, de novos jogos e materiais que possam ser usados por    todos. Convém ressaltar, também, que a proposta do Estudo Dirigido está intimamente    ligada à Sala de Leitura/TV/Vídeo. Ao despertar no aluno o interesse pela pesquisa,    pela descoberta do novo, pela consulta e pela leitura, facilitando as vias de    acesso ao saber historicamente produzido e, desta forma, ampliando seu universo    cultural, vincula-se ao projeto Salas de Leitura/TV/Vídeo, que poderá promover    atividades integradas aos professores responsáveis pelo Estudo Dirigido, no    sentido de permitir o aprofundamento e o desdobramento do que foi iniciado e    despertado nas salas de aula e nas de Estudo Dirigido. Neste sentido, pode-se    lançar mão de <i>oficinas </i>variadas, como, por exemplo, <i>oficina do conto    e da poesia, </i>objetivando a produção do texto escrito; <i>oficina a voz do    rádio, </i>objetivando o aperfeiçoamento da locução, da fluência e da criatividade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, é muito    comum que o aluno, uma vez despertado para um determinado assunto, procure espontaneamente    a Sala de Leitura/ TV/ Vídeo, buscando o aprofundamento daquele tema. Também    nestes casos é fundamental a integração entre a equipe de Sala de Leitura/ TV/    Vídeo e os regentes, pois é recomendável que a equipe das Salas esteja mobilizada    para orientar nas opções de leitura sobre os principais temas que estão sendo    trabalhados nas salas de Aula ou de Estudo Dirigido. Por isso, é imprescindível    que os coordenadores das Salas participem efetivamente nas Equipes Interdisciplinares.    Caberá, também, às equipes das Salas o controle dos livros que, em rodízio,    serão utilizados nas salas de Estudo Dirigido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dessa forma, vê-se    ser imprescindível que a ação do professor de Estudo Dirigido seja planejada    com o conjunto do corpo pedagógico da escola, pois essas atividades se constituirão    em momento privilegiado para o acompanhamento mais individualizado dos alunos,    facilitando sua aprendizagem e superação de dificuldades específicas, fornecendo    dados valiosos para a avaliação do processo de construção do conhecimento de    cada aluno em suas diversas etapas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Educação Juvenil</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Educação Juvenil    tem como objetivo atender a população analfabeta e semi-analfabeta, na faixa    etária compreendida entre 14 e 22 anos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As razões e as    causas da existência de um grande contingente de jovens analfabetos das camadas    mais pobres da população são várias e podem encontrar explicações diversas dentro    do sistema socioeconômico vigente no País e no próprio <i>fracasso escolar.    </i>Sabemos que um número expressivo desses jovens já passou por esse sistema,    que na maioria das vezes foi incapaz de alfabetizá-los plenamente. De um modo    geral, as práticas pedagógicas desenvolvidas nas escolas não privilegiam as    crianças das camadas menos favorecidas, pois estão impregnadas pelos valores    das classes dominantes da sociedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em concordância    com a filosofia dos CIEPs, a Educação Juvenil cria uma relação entre escola    e alunos. Relação esta que deve ser de troca entre o saber universal e científico    da escola e o saber produzido na luta cotidiana pela sobrevivência das camadas    populares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Educação Juvenil    está estruturada em dois blocos, sendo o primeiro destinado à alfabetização,    entendida aqui como aquisição, pelo aluno, da capacidade de relacionar texto    e contexto. Nesta primeira fase, temos a presença de diferentes áreas do conhecimento    numa abordagem introdutória e interdisciplinar. No segundo bloco, as diferentes    áreas do conhecimento passam a ser reveladas em suas especificidades, dando-se    destaque ao instrumental próprio de cada ciência, favorecendo aos alunos a operacionalização    desses conceitos, frente às necessidades do seu cotidiano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A proposta da Educação    Juvenil não determina um tempo rígido para que se possa alcançar os objetivos    dos diferentes blocos, garantindo a total liberdade aos alunos de atingi-los    de acordo com os seus diferentes ritmos de aprendizagem. Por conseguinte, nega-se    a seriação, partindo-se do pressuposto que esta não respeita a individualidade    dos alunos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considerando que    o traço novo do Programa de Educação Juvenil caracteriza-se por propor uma Escola    totalmente diferente das tradicionais, a avaliação jamais poderá ser transformada    num processo de controle do universo educacional. Um dos objetivos da Educação    Juvenil é levar o aluno a tomar consciência de si e facilitar a formação de    sua identidade. A avaliação, assim, só poderá ser entendida como um momento    de reflexão e reelaboração da prática pedagógica, que deverá se realizar a partir    de uma ação conjunta entre professor, aluno e comunidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entendemos que    a implantação de uma proposta com tais características vem    preencher a lacuna existente em relação à alfabetizado de jovens.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Animação Cultural</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O trabalho de Animação    Cultural cria uma ponte de mão dupla entre a escola e a vida comunitária.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No cotidiano dos    CIEPs náo é mais possível pensar a educação como um momento prefixado na vida    de cada pessoa: é necessário admiti-la como um processo dinâmico que acompanha    os indivíduos por toda a vida, sendo impossível concebê-la dissociada de seu    contexto cultural. A cultura irriga e alimenta a educação que, por sua vez,    é um excelente meio de transmissão da cultura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estruturado para    agenciar uma nova síntese cultural, como elemento integrador de populações marginalizadas    à vida social digna, o CIEP se depara neste campo com um de seus maiores desafios:    como desfazer o erro da escola tradicional, que relega aspectos culturais a    plano secundário, chegando mesmo, em alguns momentos, a reduzir a cultura a    meros eventos comemorativos ou de entretenimento? Mais do que isso, como instrumentalizar    a clientela dos CIEPs para que ela alcance maior domínio do mundo?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma das respostas    está no trabalho de Animação Cultural, que contribui para transformar a escola    num espaço verdadeiramente democrático, integrando o processo educacional à    vida comunitária e reunindo alunos, pais, vizinhos, artistas e professores numa    dinâmica que soma a igualdade de oportunidade à consciência da desigualdade    de condições.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Animação Cultural    é desenvolvida nos CIEPs como um processo conscientizador, que resgata o mais    autêntico papel político e social da escola, através de um trabalho de organização,    facilitação, estimulacão das práticas culturais em nível local, propondo-se    a um espectro extremamente amplo de fazeres culturais. Dependendo do lugar,    do tipo de instituição, do espaço no qual se trabalha e do tipo de clientela    ou comunidade, das características socioeconômicas, políticas e culturais, o    conteúdo das ações, que podem se chamar de Animação Cultural, variará bastante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estabelece-se,    conseqüentemente, a necessidade de animadores culturais em cada CIEP. Egressos    de grupos de teatro, música, poesia, movimentos que se criam espontaneamente,    de associações comunitárias, esses profissionais trazem para o espaço escolar    toda uma experiência que têm como instrumento de trabalho; dentre outros, a    vivência do real e do imaginário, da emoção e do sensível.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cabe aos animadores    fazer emergir, em cada CIEP, as cores e os tons da comunidade que circunda a    escola: seja repentista ou a Folia de Reis, a banda de música ou o grupo de    teatro, o sambista ou o escritor de cordel. Levando para o interior do CIEP    produções das diferentes linguagens da cultura popular, os animadores criam    uma estrada de mão dupla que favorece a erradicação de preconceitos e possibilita,    a alunos e moradores locais, a identificação dos valores regionais e universais    do produto cultural que receberam e, dos quais, muitas vezes sem perceberem,    são co-autores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Possuindo formações    diferenciadas, dominando linguagens diversas, estimulando a produção cultural,    os animadores são as pessoas-chave de todo o processo. São eles que possibilitam    o desenvolvimento de atividades como a exibição de um filme para ser colocado    em discussão, a realização de concertos, a promoção de exposições (pintura,    desenho ou fotografia), a montagem de espetáculos teatrais, a confecção de vídeos,    a realização de oficinas de arte, a criação de clubes ou associações de alunos,    a realização de jogos e brincadeiras, a promoção de festas comunitárias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O trabalho da Animação    Cultural deve ser feito em intensa articulação com a ação pedagógica, envolvendo    todos os segmentos da escola e trazendo, para o cotidiano dos CIEPs, as diversas    manifestações culturais e artísticas, de modo a garantir uma efetiva participação    das populações locais. Dessa forma, os CIEPs atuam no sentido de resgatar o    papel político-social da escola, no contexto de uma relação mais estreita com    a comunidade. E impossível dissociar a educação de seu conteúdo cultural. Assim,    "educação e cultura se interpenetram para compor uma verdadeira simbiose:    a cultura irriga e alimenta a educação que por sua vez é um excelente meio de    transmissão de cultura" (<a name="16not"></a><a href="#not16">16</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Alunos-residentes    — algo inédito</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Escola Pública    convive, entre outros, com um problema crônico — a evasão —, cuja causa reside,    sobretudo, numa <i>prática educativa </i>construída sobre os alicerces da <i>pedagogia    da repetência, </i>que acaba por expulsar o aluno da escola, tão freqüente é    o número de vezes em que ele se vê diante de mais uma reprovação. Evidentemente    que <i>se evadem </i>as crianças oriundas das camadas menos privilegiadas da    população, assim como são elas também que continuam sem matrícula na escola,    ficando à margem do sistema escolar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo <sup>"</sup>levantamento    do Laboratório Nacional de Computação Científica (LNCC), o acesso à escola já    está praticamente universalizado — 95% de uma geração entram. Falta no entanto    — e esta parece ser a grande barreira    a ser transposta pelo governo — manter o aluno estudando".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pelos dados do    LNCC, a criança entra na escola e nela permanece tempo suficiente para cumprir    todo o lº grau — sem, no entanto, chegar à 4ª série. As sucessivas repetências    — um índice de 50% da 1ª para a 2ª série —, causadas pela baixa qualidade    do ensino, entravam seu caminho. Se quase toda uma geração entra na escola,    apenas 40% dela chegam à 8ª série (<a name="17not"></a><a href="#not17">17</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir desta    realidade, o Projeto Alunos-Residentes constitui-se em mais um dos instrumentos    do Programa Especial de Educação contra a evasão escolar, fenômeno com o qual    convivemos até hoje e de forma tão impotente. O projeto terá seu efeito mais    vigoroso se vier a contribuir, efetivamente, para que a escola assuma a sua    destinação social, a todos chamando e a ninguém excluindo. Ao invés de expulsar    aquele aluno que inicia seu processo de evasão, a escola o apoia, através do    encaminhamento à residência do CIEP e do trabalho social com seu familiar, na    busca de caminhos para superar o problema existente. No caso das crianças abandonadas    ou em estágio de pré-marginalização, o projeto funciona como instrumento de    inserção da criança no sistema escolar, buscando também, e principalmente, a    <i>reversão, </i>isto é, o retorno dos alunos-residentes a sua própria família.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse sentido,    o trabalho é, acima de tudo, educacional e, assim, tem cunho social. As atividades    desenvolvidas pelo Projeto Alunos-Residentes não podem ser confundidas, de forma    alguma, com práticas assistencialistas, pois que não se trata de um internato,    nem de uma creche pura e simples.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No alto edifício    principal ou sobre a biblioteca de cada CIEP, existem moradias para abrigar    crianças desamparadas, que são assistidas por um casal-residente especialmente    treinado para essa missão. O atendimento é restrito a um número máximo de 24    alunos por CIEP, aos cuidados de um casal para cada grupo de doze crianças,    que estão na faixa de 6 a 14 anos. Durante sua permanência, os alunos-residentes    inserem-se nas atividades escolares de rotina, a partir das 8 horas, recolhendo-se    às residências do CIEP ao fim do dia. Nos finais de semana, feriados e férias    escolares, esses alunos, sempre que possível, voltam à convivência com seus    pais ou responsáveis, de modo a evitar que se rompam os laços familiares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A rotatividade    de atendimento, prevista pelo Projeto, torna imprescindível a conscientização    de diretores, professores, casais-residentes, familiares e, sobretudo, das próprias    crianças atendidas, o que evidencia o caráter político-social do trabalho a    ser desenvolvido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"O Projeto    Alunos-Residentes não pretende resolver o grave problema social da criança carente    e marginalizada, mas certamente permitirá retirar da experiência cotidiana novas    e produtivas formas de tratar a questão" (<a name="18not"></a><a href="#not18">18</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a>    RIBEIRO, Darcy. <i>Livro dos CIEPs, </i>Rio de Janeiro, Bloch ed., 1986, p.    12.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a>    <i>Idem, </i>p. 13.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a>    <i>Idem, </i>p.13.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a>    SANTOS, Maria Ribeiro. "A leitura recreativa no 1º grau", in <i>Revista    A MAE, </i>Belo Horizonte, Universidade Federal de Minas Gerais, 1989, p.39.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a>    FREIRE, Paulo. <i>A importância do ato de ler, </i>São Paulo, Cortez, 1989,    P 20.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a>    HOLANDA, Aurélio Buarque de. <i>Novo dicionário da lingua portuguesa, </i>Rio    de Janeiro, Nova Fronteira, 1988, p. 1019.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a>    <i>Falas ao professor. </i>Rio de Janeiro, PEE - Programa Especial de Educação,    p.31.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a>    MILANEZI, Luis. <i>Desordenar para ordenar, </i>São Paulo, Brasiliense, 1989,    contracapa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not9"></a><a href="#9not">9</a>    <i>Idem, </i>p.255.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not10"></a><a href="#10not">10</a>    SANTOS, Maria Ribeiro dos. op. cit., p.39.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not11"></a><a href="#11not">11</a>    <i>Relatório do grupo de trabalho sala de leitura/vídeo, </i>Rio de Janeiro,    Secretaria Municipal de Educação, 1989, p.11.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not12"></a><a href="#12not">12</a>    GERALDI, João Wanderley. cf. RIBEIRO, Darcy. op. cit., p.63.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not13"></a><a href="#13not">13</a>    RIBEIRO, Darcy. op. cit., p. 125.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not14"></a><a href="#14not">14</a>    <i>Relatório do grupo de trabalho sala de leitura/vídeo. </i>op. cit., p.9.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not15"></a>15    RIBEIRO, Darcy. "Política cultural do Rio de Janeiro; animação cultural    agora é patrimônio público" in <i>Revista do Brasil </i>Rio de Janeiro,    1986.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not16"></a><a href="#16not">16</a>    RIBEIRO, Darcy. <i>Livro dos CIEPs, </i>Rio de Janeiro, Bloch, 1986, p. 133.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not17"></a><a href="#17not">17</a>    <i>Jornal do Brasil, </i>Rio de Janeiro, 18 de agosto de 1991, 1º caderno, p.    18</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not18"></a><a href="#18not">18</a>    RIBEIRO, Darcy. op. cit., p.7.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
