<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332003000200008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332003000200008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Tráfico sexual: entrevista<A NAME="suptitulo"></A>]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rubin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gayle]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Butler]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<numero>21</numero>
<fpage>157</fpage>
<lpage>209</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332003000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332003000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332003000200008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align=right><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ENTREVISTA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Tráfico sexual    – entrevista<a name="suptitulo"></a><a href="#endtitulo"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Gayle Rubin    com Judith Butler</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gayle Rubin é uma    antropóloga que escreveu grande número de artigos muito influentes, entre os    quais "The Traffic in Women: Notes on the ‘Political Economy' of Sex", "Thinking    Sex", "The Leather Menace" e "Misguided, Dangerous and Wrong: An Analysis of    Anti-Pornography Politics". Em breve a University of California Press vai publicar    uma coletânea de ensaios seus. Atualmente ela está escrevendo um livro baseado    numa pesquisa etnográfica e histórica sobre uma comunidade de homens gays <i>leather</i>    <a name="sup1"></a><a href="#end1"><SUP>1</SUP></a> de San Francisco.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rubin é militante    do movimento feminista desde o final da década de 1960, e teve intensa atuação    na política gay e lésbica por mais de duas décadas. Ela foi uma crítica apaixonada    do movimento contra a pornografia e da agressão às minorias sexuais. Seu trabalho    apresentou uma série de sugestões metodológicas para os estudos do feminismo    e do homosssexualismo masculino que estabeleceram algumas balizas no processo    de desenvolvimento de ambos os campos de estudo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: O motivo pelo    qual desejo fazer esta entrevista é que algumas pessoas entendem que você desenvolveu    a metodologia para a teoria feminista, e depois a metodologia para os estudos    sobre lesbianismo e sobre os gays. E acho que seria interessante, para que as    pessoas pudessem entender a relação entre esses dois campos, que elas soubessem    como você passou de uma posição em "The Traffic in Women" para outra posição    em "Thinking Sex". Seria interessante também ouvir um pouco sobre o tipo de    trabalho que você está fazendo agora. Assim, pensei em começar por um dos começos,    isto é, "The Traffic in Women", e pedir-lhe que discorra um pouco sobre o contexto    em que você o escreveu, e também perguntar quando você começou a se distanciar    das idéias que expôs naquele trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Bem, acho que    tenho uma idéia diferente sobre a relação que existe entre esses escritos, o    pensamento feminista e os estudos sobre homossexualismo. "Traffic in Women"    tem sua origem nos primórdios da segunda onda do feminismo, quando muitas de    nós que tínhamos atuado no final da década de 1960 estávamos tentando fazer    uma idéia de como pensar e entender a opressão das mulheres. O ambiente político    sofria o impacto da <i>New Left</i>, principalmente o movimento contr a a guerra    e a oposição ao imperialismo militarizado dos EUA. O paradigma dominante entre    os intelectuais progressistas era o marxismo, em várias formas. Muitas das feministas    dos primórdios dessa segunda onda vieram da <i>New Left</i> e eram, de um modo    ou de outro, marxistas. Acho que não podemos entender plenamente esse momento    do feminismo sem entender sua relação estreita, embora conflituosa, com a política    da <i>New Left</i> e com estruturas intelectuais marxistas. Há um imenso legado    marxista no feminismo, e o pensamento feminista tem uma grande dívida com marxismo.    Em certo sentido, o marxismo permitiu que as pessoas levantassem toda uma série    de questões que o próprio marxismo não podia responder satisfatoriamente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O marxismo, independentemente    do grau em que foi modificado, parecia incapaz de entender os temas da diferença    de gênero e da opressão das mulheres. Muitas de nós lutávamos contra esse quadro    dominante – ou no interior dele – para fazê-lo funcionar ou para entender porque    não funcionava. Fui uma das muitas que finalmente concluíram que só podíamos    avançar dentro de um paradigma marxista, que ele era útil, mas ao mesmo tempo    tinha limitações no que diz respeito a gênero e sexo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Devo acrescentar    que havia diferentes formas de abordagem marxista. Havia formulações bastante    redutoras sobre a "questão da mulher" e algumas estratégias especialmente simplistas    para a libertação da mulher. Lembro-me de um grupo em Ann Arbor, chamado, se    não me engano, <i>Red Star Sisters</i>. Sua concepção da libertação feminina    era de que deviam mobilizar grupos de mulheres para lutar contra o imperialismo.    Não havia espaço em sua abordagem para ocupar-se especificamente da opressão    de gênero; esta era apenas um subproduto da opressão de classe e do imperialismo,    que se supunha iria desaparecer depois da revolução operária.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Havia muita gente    estudando <i>A Origem da Família, da Propriedade Privada e do Estado, </i>de    Engels. Engels fazia parte do canone marxista e ele falava sobre mulheres, por    isso seu trabalho gozava de especial prestígio. Havia dezenas de pequenos estudos    sobre a fragorosa derrota de um suposto matriarcado primitivo e a invenção da    propriedade privada como a fonte da opressão das mulheres. Em retrospecto, parte    dessa literatura parece estranha, mas na época era levada muito a sério. Eu    me pergunto se quem não viveu aquele momento pode ter uma idéia de quão intensamente    as pessoas discutiam sobre a questão de saber se houve ou não houve um matriarcado    primitivo e se sua eliminação explicava as diferenças de classe e a opressão    das mulheres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo os melhores    trabalhos marxistas da época tendiam a focalizar assuntos mais próximos das    preocupações centrais do marxismo, como classe, trabalho, relações de produção;    havia até algumas teorias bastante criativas sobre as relações sociais de reprodução.    Surgiu então uma literatura maravilhosa, muito interessante, sobre o trabalho    doméstico, por exemplo. Fizeram-se bons estudos sobre a divisão sexual do trabalho,    sobre o lugar da mulher no mercado de trabalho, sobre o papel das mulheres na    reprodução do trabalho. Parte dessa literatura era muito interessante e muito    útil, mas não conseguia chegar a certos temas cruciais que interessam às feministas:    diferença de gênero, opressão de gênero e sexualidade. Assim, havia um empenho    geral no sentido de diferenciar o feminismo desse contexto político e de suas    preocupações dominantes. Havia muita gente buscando entender o problema da opressão    sobre as mulheres e buscando instrumentos que lhe permitisse analisá-lo de diferentes    pontos de vista. "Traffic in Women" foi parte desse esforço e aborda esse tipo    de problema. Publicaram-se muitos outros artigos com temas similares; um dos    meus favoritos foi "The Unhappy Marriage of Marxism and Feminism", de Heidi    Hartman.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que inspirou    meu artigo "Traffic" foi um curso sobre economia tribal dado por Marshall Sahlins    na Universidade de Michigan, por volta de 1970. Aquele curso mudou minha vida.    Eu já mantivera contato com feministas, mas aquela foi minha primeira experiência    com antropologia, e eu fiquei apaixonada. Fiquei encantada com a abordagem teórica    de Sahlins, e também com a riqueza descritiva da literatura etnográfica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eu estava escrevendo    com dois amigos um trabalho de final de curso e nosso tema era o <i>status </i>das    mulheres nas sociedades tribais. Sahlins sugeriu que eu lesse <i>Estruturas    Elementares do Parentesco, </i>de Lévi-Strauss. Para usar a linguagem da época,    "o livro fez minha cabeça". O mesmo aconteceu com outros trabalhos do estruturalismo    francês. Li o artigo de Althusser sobre Freud e Lacan na <i>New Left Review    </i>à mesma época em que estava lendo <i>Estruturas Elementares do Parentesco,    </i>e me dei conta de que havia uma relação entre as duas abordagens. Então    me pus a ler a maioria dos ensaios psicanalíticos clássicos sobre "feminilidade".    "The Traffic in Women" foi o resultado da confluência desses estudos. Eu estava    muito empolgada com todas essas relações e queria incorporá-las ao trabalho    para o curso de Sahlins. Um dos meus co-autores hesitava em incorporar esse    material abstruso ao trabalho, por isso escrevi a primeira versão do "Traffic"    como apêndice ao trabalho. Então continuei lendo e pensando sobre o assunto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa época, a    Universidade de Michigan permitia que os estudantes desenvolvessem um campo    de estudos independente no curso especial para alunos excepcionalmente dotados.    Aproveitei o programa para desenvolver uma disciplina de Estudos sobre a Mulher,    em 1969. Não havia um programa desse tipo em Michigan nessa época, portanto    fui a primeira a desenvolvê-lo. Esse estudo independente exigia a elaboração    de uma tese no curso especial, portanto, eu a elaborei em parte sobre a literatura    e a história do lesbianismo, em parte sobre essa análise da psicanálise e parentesco.    Concluí a elaboração da tese em 1972, e fiquei reelaborando parte do texto "Traffic"    até que Rayna Rapp (então Reiter) dele extraiu a versão final para <i>Toward    an Anthropology of Women. </i>Uma penúltima versão foi publicada numa revista    pouco conhecida de Ann Arbor chamada <i>Dissemination</i>, em 1974.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que muita gente    certamente não lembra é que havia pouquíssima literatura estruturalista e pós-estruturalista    francesa disponível em inglês naquela época. Lévi-Strauss, Althusser e Foucault    encontravam-se muito bem traduzidos por volta de 1970, ao contrário do que acontecia    com Lacan. Além do ensaio de Althusser sobre ele, Lacan era representado, em    língua inglesa, por um ou dois artigos, <i>A Linguagem do Eu </i>(traduzido    e longamente comentado por Anthony Wilden), e um livro de Maud Mannoni. Lembro-me    de ter visto talvez um ou dois artigos de Derrida. Quase todos os trabalhos    deste, assim como de Lyotard, Kristeva, Irigaray e Bourdieu, só podiam ser lidos    pelos que sabiam francês. Seu pensamento era praticamente desconhecido nos Estados    Unidos. Quando escrevi a versão de "Traffic" que terminou por ser publicada,    uma de minhas amigas a editou. Ela achava que apenas dez pessoas a iriam ler.    Eu imaginava que talvez duzentas a lessem, e finalmente empatamos em umas cinqüenta.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Você dizia    que de certa forma pretendia intervir no feminismo marxista e fazer que o feminismo    deixasse de ser uma espécie de movimento tributário dentro do marxismo. Você    pode falar um pouco sobre isso?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Eu achava que    se as pessoas adotassem o marxismo como a principal teoria para abordar a questão    da opressão das mulheres, elas deixariam passar muita coisa, e era isso que    estava acontecendo. Penso no "Traffic" como um exercício neo-marxista proto    e pós-moderno. Ele foi escrito no auge da transição entre paradigmas dominantes,    tanto no pensamento progressista em geral, como no pensamento feminista em particular.    Mas o problema básico era que o marxismo tinha uma compreensão muito precária    de sexo e gênero, e tinha limitações intrínsecas como estrutura teórica para    o feminismo. Havia outros temas, como o problema geral de buscar alguma base    teórica para o lesbianismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Parece-me que    você baseou muito do que afirma sobre sexualidade e gênero em "The Traffic in    Women" num conceito de parentesco tomado a Lévi-Strauss. Na medida em que se    podia mostrar que as relações de parentesco estavam a serviço do heterossexualismo    compulsório, podia mostrar também que as identidades de gênero derivavam, em    certa medida, das relações de parentesco. Então a gente imaginava ser possível    ir além do gênero – talvez "identidade de gênero" seja um termo mais adequado    – se fosse possível fazer algo como superar o parentesco...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Certo, e o    resíduo cultural, as manifestações simbólicas e todos os outros aspectos desse    sistema, e a internalização daquelas estruturas e categorias nas pessoas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Era uma espécie    de visão utópica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Bem, éramos    todas bastante utópicas naquela época. Isso foi entre 1969 e 1974. Eu era jovem    e otimista quanto à mudança social. Naquela época havia uma expectativa comum    de que a utopia estava bem próxima. Agora penso de forma muito diferente. Agora    temo que o fascismo esteja bem próximo. Sou tão pessimista agora como otimista    então.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Sim. Então    você podia contar como se distanciou dessa concepção e falar sobre o que a fez    escrever "Thinking Sex"?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Foi um tipo    de preocupação diferente que gerou o "Thinking Sex". Acho que a principal diferença    era que, teoricamente, eu achava que o feminismo lidava de forma inadequada    com a prática sexual, principalmente com o comportamento sexual não convencional;    e, em termos práticos, a situação política estava mudando. "Thinking Sex" é    do final da década de 1970, quando a <i>New Right</i> estava começando a ascender    na política americana, e quando as práticas sexuais estigmatizadas estavam sob    o fogo cerrado da repressão. O ano de 1977 foi o de Anita Bryant e da campanha    contra os direitos gays no município de Dade. Agora essas campanhas são, infelizmente,    a matéria comum da política gay, mas naquela época a intolerância e a homofobia    geradas por essa luta eram assustadoras. Foi nesse período que a captação de    fundos dirigida por Richard Viguerle estava dando um novo impulso à organização    política da direita radical. Em 1981 Reagan estava no poder. Isso mudou o <i>status</i>,    a segurança, e a situação legal do homossexualismo, do trabalho sexual, da mídia    sexualmente explícita, e de muitas outras formas de prática sexual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Thinking Sex"    não foi concebido como uma continuação do "Traffic", nem a partir dele. Eu estava    tentando fazer algo diferente, que implicava uma revisão de alguns aspectos    de minhas teses anteriores. Mas acho que aquelas últimas e poucas páginas foram    interpretadas, erroneamente, como uma guinada ou um grande repúdio a minhas    posições anteriores. Eu as vejo antes como uma correção, e como uma forma de    abordar outra série de assuntos. Eu não estava procurando me afastar de "Traffic    in Women". Eu estava tentando abordar questões da diferença sexual e variedade    sexual. E quando falo de "diferença sexual", entendo, lendo o seu texto "Against    Proper Objects", que você está usando o termo de forma muito diferente da que    eu uso. Uso esse termo referindo-me a diferentes práticas sexuais. Ao que parece,    você o usa referindo-se a gênero.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Você quer dizer    que eu uso o termo "diferença sexual" no mesmo sentido que você usa "gênero"    em "Traffic in Women"?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Bem, não estou    bem certa disso. Diga-me em que sentido você usa o termo "diferença sexual"    porque para mim não está claro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Sim, bem, acho    que a maioria das pessoas que trabalham na questão da "diferença sexual", na    verdade, acredita que há algo que persiste no que tange à diferença sexual entendida    em termos de masculino e feminino. Ao mesmo tempo, elas tendem a adotar a psicanálise    ou alguma teoria do simbólico. E o que sempre achei interessante em "The Traffic    of Women" é que você usava o termo gênero para rastrear o mesmo tipo de problema    suscitado por Lacan ou Lévi-Strauss, mas na verdade tomava um rumo muito diferente    do adotado pelas – chamemo-las assim – feministas da diferença sexual, que agora    trabalham quase que exclusivamente nos domínios da psicanálise. E o que me interessou    em "The Traffic of Women" foi que você, usando um termo que provém do discurso    sociológico americano – "gênero" –, na verdade o gênero menos fixo, imaginou    uma espécie de mobilidade que suponho ser absolutamente impossível num contexto    lacaniano. Assim, acho que você produziu uma mescla de posições que muito me    agradou e se tornou um dos motivos pelos quais abordei também a questão de gênero    e desenvolvi o meu <i>Gender Trouble.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Bem, eu não    queria cair na armadilha de Lacan. Parecia-me, como todo o respeito àqueles    que são hábeis em escapar de armadilhas ou de manipulá-las, que o trabalho de    Lacan surge com uma perigosa tendência a criar uma espécie de fosso profundo    do qual seria impossível escapar. Fiquei procurando formas de me furtar às exigências    de determinados sistemas, e a psicanálise lacaniana constituía uma ferramenta    para isso, ao mesmo tempo em que propunha novos desafios. A psicanálise lacaniana    é muito útil para lidar com estruturas de gênero e desejo, mas tem seu preço.    Eu me preocupava com as tendências totalizantes em Lacan, e com o caráter não-social    de sua concepção do simbólico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Sim. É um problema    realmente interessante. Acho que no feminismo britânico, por exemplo, na década    de setenta, havia uma crença de que se você pudesse reformular e mudar a conformação    de seu sistema de parentesco poderia também reformular sua sexualidade e sua    psique, e que a transformação psíquica decorreria de fato, diretamente, da transformação    social das configurações do parentesco. Então, quando todos fizeram isso e descobriram    que suas <i>psiques</i> ainda se encontravam nos mesmos velhos poços onde sempre    tinham estado, a posição de Lacan se tornou bastante popular. Acho que o problema    agora é como descrever essas restrições à sexualidade, pelo visto mais persistentes    que aquilo que podemos mudar através da transformação das relações sociais e    de parentesco. Talvez exista algo intratável, talvez exista algo mais persistente...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Deixando de    lado o problema de o quanto essas relações sociais e de parentesco realmente    se transformaram até agora, a magnitude dessas mudanças, os intervalos de tempo    necessários para que isto se dê e o fato de que muito de nossas <i>psiques</i>    foram formadas há muito tempo e são refratárias a uma educação tão rápida –    o que é esse algo <i>intratável</i>? Uma das vantagens das abordagens psicanalíticas    é que elas explicam tanto a mudança quanto o caráter intratável. Mas há algo    sobre a especial intratabilidade do que é chamado de simbólico que eu não entendo.    Seria algo na própria natureza da estrutura do cérebro e na forma como cria    a linguagem?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Eu diria que    é a estrutura da linguagem, o surgimento do sujeito falante por meio da diferenciação    sexual, e o modo como a linguagem cria subseqüentemente a inteligibilidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Isso de alguma    maneira torna necessária a existência de um masculino e um feminino?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Como você sabe    de suas leituras de Lacan, há uma tendência a entender a diferença sexual como    coextensiva à própria linguagem. Sabe também que não há nenhuma possibilidade    de falar, de tomar posição na linguagem a não ser por gestos diferenciadores,    não apenas por meio de uma diferenciação do materno – que, segundo se diz, introduz    um falante na linguagem pela primeira vez –, mas por outras diferenciações entre    falantes no contexto do parentesco, o que inclui a proibição do incesto. Na    medida em que isto se faz dentro da constelação de, digamos, Mãe/Pai como funções    simbólicas...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Há algo intrinsecamente    problemático em qualquer idéia de que, em certa medida, a própria linguagem    ou a capacidade para adquiri-la requer uma diferenciação sexual enquanto diferenciação    principal. Se os seres humanos fossem hermafroditas ou se reproduzissem de forma    assexuada, imagino que ainda seriam capazes de falar. Uma relação simbólica    específica que preceda qualquer vida social... tenho uma certa resistência a    essa idéia. Um dos problemas que tenho com Lacan é o fato de que seu sistema    parece não dar espaço bastante para a estruturação social do simbólico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Certo. Concordo    com você nesse ponto. Mas acho que essa é uma das razões pelas quais o social    não tem grande expressão e na verdade não tem interesse para muitos dos que    trabalham no domínio lacaniano. O que considero realmente grande em "The Traffic    in Women" é o fato de que ele nos permitiu entender as estruturas psíquicas    em relação com as estruturas sociais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Bem, foi isso    o que eu pretendi fazer, e eu não queria me deixar enredar por um simbólico    a que não se podia ter nenhum acesso por via social. As pessoas costumam achar    que se algo é social é também um tanto frágil e pode ser mudado rapidamente.    Por exemplo, um ala direitista da literatura anti-gay agora afirma que, dado    que o homossexualismo é determinado socialmente, as pessoas podem (e devem)    mudar com facilidade sua orientação sexual. E como você estava dizendo ainda    há pouco, a frustração com o caráter persistente de algumas coisas leva as pessoas    a acharem que elas não são geradas socialmente. Mas o tipo de mudança social    de que estamos falando requer muito tempo e o período de tempo em que estivemos    tentando essa mudança é incrivelmente pequeno.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, a marca    das configurações de parentesco nas <i>psiques </i>individuais é muito duradoura.    A aquisição de nossa programação sexual e de gênero assemelha-se muito à aprendizagem    de nosso sistema cultural ou nossa língua materna. É muito mais difícil aprender    novas línguas, ou ter a mesma fluência que temos na nossa primeira língua. Como    disse Carole Vance em <i>Social Construction Theory,</i> esse mesmo mode lo    pode ser útil na análise das preferências de gênero e sexuais. Da mesma forma    que com as línguas, algumas pessoas têm mais flexibilidade em termos de gênero    e de erotismo que outras. Algumas podem ter uma segunda língua em termos de    sexo e de gênero, e uns poucos ficarão absolutamente à vontade em mais de uma    posição. Mas a maioria das pessoas tem uma língua mãe e zonas de bem-estar em    termos de sexo e de gênero que nunca chegarão a mudar muito. Isso não quer dizer    que essas coisas não sejam sociais, da mesma forma que as dificuldades para    a aprendizagem de outras línguas não provam que as línguas não são fenômenos    sociais. O fenômeno social pode ser incrivelmente refratário. Não obstante,    eu pretendi, em "Traffic", colocar o gênero e a sexualidade num contexto social,    não desejando orientar-me completamente em direção ao simbólico lacaniano e    me deparar com uma categoria primária de diferenças de gênero que podiam muito    bem estar gravadas no granito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Então, se você    quiser, fale sobre as circunstâncias teóricas e políticas que a fizeram voltar-se    para "Thinking Sex".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: "Thinking Sex"    fez parte de um movimento que se afastava da visão de um estruturalismo de primeira    hora centrado nos aspectos binários da linguagem, como as oposições binárias    tão presentes em Lévi-Strauss e Lacan, orientando-se para os modelos posteriores,    mais discursivos, do pós-estruturalismo ou do pós-modernismo. Se você considera    realmente que a vida social é estruturada como a linguagem, então você precisará    de modelos complexos que mostrem como a linguagem é estruturada. Acho que os    modelos binários parecem funcionar melhor para gênero, porque normalmente o    vemos como binário; mesmo o <i>continuum</i> de diferenças de gênero quase sempre    parece estruturado por uma oposição binária básica. Mas logo que nos afastamos    dos pressupostos do heterossexualismo ou de uma simples oposição hetero-homo,    as diferenças de comportamento sexual não são muito inteligíveis em termos de    modelos binários. Mesmo a idéia de um <i>continuum</i> não é um bom modelo para    as variações sexuais; é necessário um desses modelos matemáticos que agora se    fazem, com topologias estranhas e formas convolutas. É preciso haver um modelo    que não seja binário, porque a variação sexual é um sistema de muitas diferenças,    não apenas um par de diferenças conspícuas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Falávamos há pouco    sobre a relação evidente que existe entre "Thinking Sex" e a obra de MacKinnon.    Retrospectivamente, muitas pessoas viram "Thinking Sex" como uma reação ao trabalho    de MacKinnon contra a pornografia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Certamente    tenho culpa nisso...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Enquanto o    movimento feminista contra a pornografia estava em pauta, muito do trabalho    para "Thinking Sex" foi feito antes que Mackinnon se tornasse uma figura notória    no movimento. Para muitos, Mackinnon veio a representar o movimento feminista    contra a pornografia, mas na verdade ela chegou relativamente tarde ao movimento.    Ela adquiriu destaque como figura importante nas guerras contra a pornografia    em torno de 1984 (depois da aprovação da lei dos chamados "direitos civis" antipornográficos    em Minneapolis, no final de 1983) e depois em Indianapolis, no final de 1983.    Sua fama tende a ofuscar os primórdios do movimento feminista contra a pornografia,    que é mais bem representado pela antologia <i>Take Back the Night. </i>As informações    que tive sobre Mackinnon derivam principalmente dos dois artigos publicados    em <i>Signs. </i>O primeiro foi publicado em 1982, e eu conhecia uma versão    anterior. Fazia algum tempo eu já estava trabalhando em versões do "Thinking    Sex". Mas pude perceber que rumo Mackinnon estava tomando, pelo menos no nível    teórico, e eu ia em outra direção. Ela pretendia fazer do feminismo o campo    privilegiado para a análise da sexualidade e para subordinar a política sexual    não apenas ao feminismo, mas a um tipo particular de feminismo. No grande tabuleiro    de xadrez da vida, eu desejava obstruir esse movimento particular. Mas não foi    essa a motivação para o meu texto. Em algum nível, acho que havia certas mudanças    políticas e sociais subjacentes que deram origem a "Thinking Sex", ao movimento    feminista contra a pornografia, à abordagem de Mackinnon, à preocupação precípua    da direita com o homossexualismo e outras formas de comportamento sexual variante,    entre outras coisas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Você se refere    a "Marxism, Feminism, Method and the State", de Mackinnon.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Sim. "Thinking    Sex" tem suas raízes em 1977-78, e eu comecei a fazer versões desse trabalho    para palestras em 1979. Acho que você estava presente a uma delas, na Segunda    Conferência sobre Sexo no New York Institute for the Humanities.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Sim. Aquela    foi a primeira vez que vi um exemplar de <i>História da sexualidade, </i>de    Foucault.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Eu estava com    um deles?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Sim. Você o    apresentou a mim.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Eu estava louca    por esse livro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Sim, e você    fez que eu também ficasse... &#91;risos&#93;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Na verdade    o trabalho começou antes que eu começasse a ler Foucault, mas o livro dele esclareceu    alguns temas e me inspirou. De qualquer maneira, as fontes do meu trabalho eram    mais antigas, e um pouco diferentes. Em primeiro lugar, comecei a ficar cada    vez mais insatisfeita com as explicações feministas que havia então para determinados    tipos de comportamento sexual. Grande número de debates, discussões, acontecimentos    e temas me levaram a questionar a sabedoria, e mesmo a relevância, do feminismo    enquanto movimento político ou teoria política capaz de tratar de determinados    temas da sexualidade e da diferença sexual. Um deles foi o debate sobre o transexualismo.    Mesmo antes desse debate chegar à imprensa, aí pelo final da década de 1970,    a discussão me irritava por ser tão determinista do ponto de vista biológico.    Quando finalmente ele chegou à imprensa, com a contratação de Sandy Stone, um    transexual que optou pelo sexo feminino, pela Olivia Records, houve grande número    de artigos na imprensa lésbica sobre como as mulheres nascem e não são feitas    (House and Gowan), o que achei uma coisa...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR &amp; JB: (em    uníssono) ...lamentável.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Para dizer    o mínimo. E então surgiram outros temas. Por volta de 1977-78, houve uma repressão,    para usar um termo fora de moda, em Michigan, contra o sexo público de homossexuais    masculinos. De repente, os homens passaram a ser presos de forma muito mais    agressiva por fazer sexo em parques ou em salões de chá. Havia dois velhos pontos    de encontro no campus de Michigan, um no Union outro no Mason Hall. Os policiais    vieram e prenderam algumas pessoas. Num posto de gasolina freqüentado por caminhoneiros,    na I-94, entre Ann Arbor e Detroit, prenderam muitos homens, e numa batida policial    num parque prenderam, e depois demitiram, um funcionário do ensino público de    Detroit. E quando essas histórias começaram a circular pelas associações de    lésbicas e feministas, a opinião que mais ouvi era de que se tratava de homens    praticando coisas masculinas e patriarcais horríveis e que certamente deviam    ser presos. Era uma posição que eu não podia aceitar. Ninguém saía prendendo    todas as pessoas que faziam sexo heterossexual em parques e automóveis. Para    mim era abominável apoiar ou racionalizar a prisão de alguém por praticar sexo    homossexual de comum acordo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Houve uma outra    série de acontecimentos, também em Ann Arbor, no final da década de 1970, relacionados    com trabalho sexual e prostituição. Havia uma mulher muito interessante chamada    Carol Ernst. Já vínhamos discordando, havia anos, sobre vários assuntos; ela    estava comprometida com idéias para as quais eu não tinha a menor paciência,    como a teoria do matriarcado e da revolta patriarcal como forma de explicar    a opressão das mulheres, e a idéia de que as mulheres não tinham poder político    nas sociedades que adoravam divindades femininas. Mas você sabe como nas pequenas    comunidades as pessoas costumam falar umas com as outras, mesmo quando discordam    ou têm pontos de vista muito diferentes. Era o que acontecia nesse caso, e éramos    amigas. Carol desenvolvia uma série de atividades muito importantes naquela    comunidade. A certa altura ela foi trabalhar num salão de massagem local. Ela    terminou por tentar sindicalizar os trabalhadores do sexo, e no início da década    de 1970 liderou uma ação trabalhista contra a gerência do salão. Havia prostitutas    fazendo piquete na rua em frente àquela livraria sórdida no centro de Ann Arbor,    e os trabalhadores do sexo grevistas entraram com uma ação trabalhista no Departamento    de Relações de Trabalho de Michigan. Uma coisa espantosa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Então Carol saiu    do salão de massagens e foi trabalhar na empresa de ônibus, onde se empenhou    em resolver questões trabalhistas e promover a sindicalização. Muitas lésbicas    de Ann Arbor terminaram por trabalhar no salão de massagens ou na empresa de    ônibus, a que chamávamos carinhosamente de "disque-lésbica". Em meados da década    de 1970, os três maiores empregadores de lésbicas em Ann Harbor eram a universidade,    a empresa de ônibus e o salão de massagens. É muito engraçado, mas era assim.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Então o salão de    massagens onde trabalhavam tantas lésbicas foi invadido pela polícia. Uma das    mulheres presas, uma pessoa maravilhosa, muito bonita e atlética, era a estrela    do meio-de-campo do time de <i>softball</i> das lésbicas. A associação lésbico-feminista    local teve que enfrentar o fato de que muitas de suas amigas e heroínas estavam    presas por prostituição.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Fabuloso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: A princípio,    boa parte das outras pessoas, inclusive eu, teve uma reação convencional, achando    que elas não deviam fazer aquele trabalho e que estavam dando sustentação ao    patriarcado. As mulheres presas e os que as apoiavam criaram uma organização,    chamada PEP, Projeto de Educação da Prostituição. Elas nos colocavam, a todas    as demais, como público-alvo de todo um projeto educacional. Elas perguntavam    o que faziam de tão diferente do que todas as outras pessoas faziam para ganhar    a vida. Algumas diziam que gostavam daquele trabalho mais que de qualquer outro    ao seu alcance. Elas perguntavam por que era mais feminista trabalhar como secretárias,    por mais horas e muito menos dinheiro. Algumas diziam que gostavam das condições    de trabalho; o salão de massagem tinha até uma sala de ginástica onde as amantes    do esporte se exercitavam enquanto esperavam os clientes. Elas pediam que encarássemos    a prostituição como um trabalho e que não a julgássemos de um ponto de vista    moralista. Elas trouxeram Margo St. James e fizeram um grande baile de prostitutas    para levantar fundos para a defesa na Justiça.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais tarde, Carol    Ernst morreu tragicamente num acidente de automóvel. Mas ela era uma visionária,    e sua combinação <i>sui generis</i> de feminismo e de política trabalhista deixou    uma grande marca. Ela me desafiou em meu uso retórico da prostituição para que    discutíssemos sobre o horror da opressão das mulheres. Eu costumava fazer com    que as pessoas se sentissem indignadas comparando a situação das mulheres no    casamento – e em condições sexual/econômicas semelhantes – à situação da prostituição.    Carol afirmava que eu estava usando o estigma da prostituição como uma técnica    de persuasão, e que assim fazendo eu estava contribuindo para manter e aumentar    esse estigma à custa das mulheres que faziam trabalho sexual. Ela tinha razão.    Eu terminei por perceber que a eficiência retórica vinha do estigma e entendi    que meu ganho retórico não podia justificar atitudes que racionalizavam a perseguição    aos trabalhadores do sexo. Todos esses fatos começaram a subverter alguns de    meus preconceitos sobre como encarar o poder e o sexo, e a política do sexo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eu estava ficando    cada vez mais assustada com o modo como a lógica da concepção do lesbianismo    enquanto forma de identificação mútua entre mulheres vinha conseguindo se impor.    Ao definir o lesbianismo, como um todo, como relações de apoio mútuo entre mulheres,    e não como algo com conteúdo sexual, essa abordagem esvaziava – para usar um    termo popular – o lesbianismo de qualquer conteúdo sexual. Essa definição tornava    difícil distinguir uma lésbica de uma não-lésbica. Essas eram tendências comuns    nas comunidades lésbicas locais. Adrienne Rich de certa forma codificou uma    certa abordagem, bastante difundida à época, em que as pessoas não queriam fazer    a distinção entre lésbicas e outras mulheres que tinham relacionamentos estreitos    de apoio mútuo. E eu achava isso discutível, tanto do ponto de vista intelectual    como político. Uma série de coisas que não podiam de modo algum, nem com o maior    esforço de imaginação, ser consideradas como lesbianismo, foram incluídas nessa    categoria. E essa visão também reduzia algo do que as lésbicas têm de interessante    e especial. A princípio fiquei incrivelmente entusiasmada com as idéias sobre    identificação mútua entre mulheres, mas já estava começando a perceber suas    limitações.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: É por isso    que você se opôs a chamar de "lésbico" todo o domínio da amizade entre mulheres?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Em parte. Eu    discordava de um certo obscurecimento das categorias, e achava um equívoco tomar    o mundo limitado da amizade romântica do século XIX, preso como estava a uma    rígida segregação do papel sexual e enredado nas relações de casamento, como    uma espécie de modelo ideal da existência lésbica. Eu discordava do discurso    dominante que então estava se desenvolvendo na historiografia lésbica, segundo    o qual as mudanças que iam subvertendo esse mundo eram consideradas como totalmente    negativas, uma queda do estado de graça, uma expulsão do Éden, tramada por abomináveis    sexólogos com seu conhecimento de desejos carnais. Eu não gostava da forma como    as lésbicas motivadas pela sensualidade, ou lésbicas investidas de papéis sapatão/<i>lady</i>,    eram tratadas como habitantes de segunda classe do <i>continuum</i> do lesbianismo,    enquanto que algumas mulheres que nunca tiveram desejo sexual por mulheres gozavam    de um <i>status</i> mais elevado. Esse discurso e seus preconceitos foram expressos    no título do artigo de Nancy Sahli "Smashing: Women's Relationships Before the    Fall" &#91;Fantástico: As Relações Entre as Mulheres Antes da Queda&#93;. Eles    foram desenvolvidos mais extensamente em <i>Surpassing the Love of Men </i>&#91;Superando    o Amor pelos Homens&#93;<i>, </i>de Lillian Faderman. O ensaio original de Caroll    Smith Rosenberg de 1975 confundia deliberadamente algumas das distinções entre    categorias de lesbianismo enquanto <i>status </i>sexual e outros tipos de relações    entre mulheres, mas evitava usar a amizade romântica como modelo pelo qual o    lesbianismo devia se pautar. Acho que a simplificação mais vulgar desse discurso    do "paraíso perdido" da história do lesbianismo se encontra na obra de Sheila    Jeffrey.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Mas então idéia    de Rich do <i>continuum, </i>eu imagino que você...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: O artigo de    Rich partilha muitos dos mesmos elementos e hipóteses que aparecem no trabalho    histórico. Eu não era contra a pesquisa histórica sobre esses relacionamentos,    mas considerava um erro privilegiá-las na definição da categoria do "lesbianismo",    seja historicamente seja num contexto contemporâneo, e julgar outras formas    de lesbianismo como deficientes, degradadas ou inferiores. Por exemplo, lendo-se    <i>Surpassing the Love of Men, </i>chega-se à conclusão de que "lésbicas masculinas"    foram forjadas pelos sexólogos num complô para desmerecer a amizade romântica.    Além disso, nas análises de Sahli e de Faderman está implícito que as condições    que permitiram o surgimento de lésbicas sexualmente conscientes, de identidades    lésbicas autoconscientes, e de subculturas lésbicas no final do século XIX são    lastimáveis, porque destruíram as velhas paixões inocentes e as amizades puras.    Então, nada de muito bom aconteceu para as lésbicas até o surgimento do feminismo    lésbico no começo da década de 1970. Infelizmente, esse período de trevas coincide    com os primórdios do desenvolvimento de culturas, literaturas, identidades,    autoconsciência e política lésbicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse discurso simplificou    demais as complexidades daquelas amizades, obscureceu seus componentes de classe    e obliterou muitas distinções importantes. Trata-se de uma discussão longa demais    para caber aqui, mas o que quero destacar é que esse sistema categórico soterrou    muitas complexidades históricas e sociais numa noção romântica, politizada e    limitada de lesbianismo. Além disso, ele substituiu a preferência sexual por    uma espécie de solidariedade de gênero. Essa substituição era moral e analítica.    As relações e solidariedade entre mulheres são importantes e coincidem de certa    forma com as paixões eróticas lésbicas, mas não são isomórficas e exigem uma    série de distinções mais sutis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro problema    no final da década de 1970 surge da política dos homossexuais masculinos. O    feminismo também era bastante usado como a teoria política da política dos homossexuais    masculinos, e não funcionava muito bem. Muito pouco do comportamento dos homossexuais    homens era aprovado pelo feminismo. A maioria das práticas da cultura do homossexualismo    masculino era rejeitada por muitas feministas, que condenavam cruelmente o travestismo,    o sexo homossexual em público, a promiscuidade, o <i>leather</i>, a penetração    anal com o punho, a prática de sair "para caçar", e praticamente tudo o que    os homossexuais faziam. Eu não podia aceitar as razões pelas quais se considerava    tudo isso uma coisa terrível e anti-feminista e achava que muitas vezes elas    eram mera expressão de uma homofobia rediviva. No final da década de 1970, havia    um <i>corpus</i> de escritos teóricos políticos sobre temas relacionados à pratica    sexual dos homossexuais masculinos. Eu achava essa literatura fascinante. Ela    era útil para se pensar a sexualidade dos homossexuais, e além disso tinha influência    sobre a política da prática sexual do lesbianismo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E então havia todo    o tema da diferença sexual. Estou usando aqui a terminologia da "diferença sexual"    para me referir àquilo que de outro modo seria chamado de perversão, desvio    sexual, variação sexual ou diversidade sexual. No final da década de 1970, quase    todas as variações sexuais eram apresentadas em algum lugar da literatura feminista    em termos negativos, com uma racionalização feminista. Transexualismo, homossexualismo    masculino, promiscuidade, sexo público, travestismo, fetichismo e sadomasoquismo    – tudo isso era condenado pela retórica feminista, e se atribuía a cada um deles    uma certa responsabilidade na criação e na manutenção da subordinação das mulheres.    De certa forma, esses pobres desvios sexuais se transformavam de repente na    mais absoluta expressão da dominação patriarcal. Eu achava isso desconcertante:    por um lado, essa tese tomava práticas sexuais e populações  relativamente menores    e sem grande força e as elegiam como o inimigo mais importante da liberdade    e do bem-estar das mulheres. Ao mesmo tempo, ela tirava a responsabilidade das    instituições mais poderosas – expressão da supremacia masculina – e do espaço    tradicional da agitação feminista: a família, a religião, a discriminação no    trabalho e a dependência econômica, a reprodução forçada, a educação tendenciosa,    a falta de direitos, o <i> status</i> civil etc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Bem, voltemos    um pouco. Você falou ainda há pouco sobre como foi obrigada a repensar o conceito    de prostituição, e entendo que agora você o vê de um ângulo muito diferente.    Você falou sobre repensar a prostituição encarando-a como uma questão trabalhista    e como uma questão do trabalho da mulher. Então você falou sobre a dessexualização    da lésbica e também sobre como a política do homossexualismo feminino assumiu    a teoria feminista como sua, embora essa teoria na verdade não se adequasse    às práticas a que se dedicavam os homossexuais homens.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: No final da    década de 1970 e começo da década de 80, pouco antes que a AIDS atacasse e mudasse    as preocupações de todo mundo, havia uma literatura emergente da teoria política    do homossexualismo masculino sobre a sexualidade. Muito dessa literatura apareceu    nos melhores jornais gays/lésbicos da América do Norte na época, <i>The Body    Politic</i> e <i>GGN </i>(<i>Gay Community News</i>)<i>. </i>Havia artigos sobre    sexo em público, penetração com o punho, amor entre homem e menino, promiscuidade,    "caçada" sexual e anúncios sexuais. Os homossexuais (homens) estavam articulando    uma teoria política própria de sua cultura (ou culturas) sexual. Esse trabalho    avaliava o comportamento homossexual masculino em seus próprios termos, em vez    de apelar para o feminismo como justificação ou condenação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em retrospecto,    parece-me claro que muitas coisas estavam acontecendo quase ao mesmo tempo.    De certa forma, as condições políticas da prática sexual estavam sofrendo uma    mudança no final da década de 1970, e o surgimento de uma teoria política do    homossexualismo masculino era parte disso. O acontecimento mais portentoso foi    o fenomenal crescimento da Nova Direita. No final da década de 1970 ela estava    se mobilizando de forma ostensiva, e com sucesso, em torno de temas relacionados    a sexo. A Nova Direita tinha um forte programa com temas sexuais: aumentar as    punições contra os jovens por conta da atividade sexual, evitar que os homossexuais    (homens e mulheres) obtivessem igualdade em termos de direitos sociais e civis,    obrigar as mulheres à reprodução e assim por diante. Então, o movimento contra    a pornografia irrompeu no feminismo nos últimos anos da década de 1970. O WAVPM    (<i>Women Against Violence in Pornography and Media</i>) foi  fundado por volta    de 1976-77, e o WAP (<i>Women Against Pornography</i>) em 1979. O Samois, a    primeira organização lésbica SM (sadomasoquista), foi fundado em 1978. Estava    acontecendo algo muito profundo; uma mudança mais ampla e subterrânea, na forma    como se experimentava, como se concebia e se organizava a sexualidade. "Thinking    Sex" era apenas uma resposta a essa mudança do clima político e social. Acho    que meu trabalho mudou porque algo diferente estava acontecendo e meu arsenal    de pressupostos e ferramentas não me bastava para lidar com essas mudanças.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Entendo que    você também discordava da linguagem com que se descreviam aqueles a quem se    atribuíam desvios sexuais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Eu observava    os que tinham os assim chamados "desvios sexuais", e francamente eles não me    pareciam ser o supra-sumo do patriarcado. Ao contrário, eles pareciam ser pessoas    com toda uma série de problemas específicos, gerados por um sistema dominante    de política sexual que os ameaçava seriamente. Eles não me pareciam ser os avatares    do poder político e social da sociedade. Por isso perguntei a mim mesma o que    havia de errado com o quadro que nos apresentavam. Parecia-me que muitas feministas    simplesmente tinham assimilado os estigmas e antipatias contra certas práticas    sexuais não convencionais, rearticulando-os dentro de seu próprio universo teórico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eu estava começando    a ficar insatisfeita com a predominância de determinados tipos de interpretações    psicanalíticas de sexualidades variantes e com o pressuposto geral de que a    psicanálise era o campo privilegiado para a interpretação de diferenças de conduta    sexual. Apesar de suas limitações e de seus problemas, a psicanálise tem uma    certa força e uma certa utilidade na análise de temas relacionados à identidade    de   gênero e diferença de gênero. Em contrapartida, a abordagem psicanalítica    da variação sexual, também chamada de perversão, me pareceu, em larga medida,    surpreendentemente reducionista e simplificadora. Além disso, muitas dessas    abordagens tradicionais da "perversão" chegaram ao feminismo praticamente sem    sofrer nenhuma crítica. Para mim, o poder de esclarecimento da psicanálise parecia    muito mais limitado no que se referia à variação sexual.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por exemplo, considerar    algo como o fetichismo e dizer que tem a ver com castração e carência, ou que    talvez seja a consciência da castração, ou quem sabe o preço que se paga por    esse conhecimento, ou algo que ocupa o lugar desse conhecimento... bem, tudo    isso me diz muito pouco sobre o fetichismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando penso sobre    o fetichismo quero saber sobre muitas outras coisas. Não vejo como se possa    falar de fetichismo, ou sadomasoquismo, sem pensar sobre a produção de borracha,    nas técnicas e acessórios usados para o manejo de cavalos, no brilho dos calçados    militares, na história das meias de seda, no caráter frio e oficial dos instrumentos    médicos ou no fascínio das motocicletas e a liberdade enganosa de sair da cidade    para pegar a estrada. A propósito, como podemos pensar sobre o fetichismo sem    considerar o impacto das cidades, de certas ruas e parques, de zonas de prostituição    e " diversão barata", ou da sedução das prateleiras das lojas de departamentos,    com suas pilhas de mercadorias desejáveis e glamourosas (Judith Walkowitz, Kathy    Peiss, Jann Matlock)? Para mim, o fetichismo suscita toda uma série de questões    relacionadas à mudança na produção de objetos, às especificidades históricas    e sociais de controle e etiqueta social, ou intrusões no corpo e hierarquias    milimetricamente graduadas. Se se reduz toda essa informação social complexa    à castração e ao complexo de Édipo ou a saber ou não saber o que se devia saber,    acho que se perde algo importante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quero saber sobre    as topografias e as economias políticas da significação erótica. Acho que adquirimos    muito de nossa gramática do erotismo em tenra idade, e que a psicanálise tem    modelos muito fortes para a aquisição ativa e para as transformações pessoais    de sentido nas pessoas muito jovens. Mas não acho que as preocupações convencionais    da psicanálise sejam tão esclarecedoras no que tange ao conteúdo social e histórico    cambiante daqueles significados. Muito das informações – para usar uma frase    feita – são omitidas, negadas ou deslocadas. Há muitas obras psicanalíticas    interessantes, criativas e inteligentes. Mas quando eu queria refletir sobre    a diversidade sexual, as abordagens psicanalíticas me pareciam menos interessantes.    Elas pareciam tender a empobrecer a rica complexidade do sentido e do comportamento    erótico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, parecia    que muitas abordagens de inspiração psicanalítica levantavam uma série de hipóteses    sobre certas práticas eróticas variantes ou preferências. Essas interpretações,    em sua maioria tiradas <i>a priori </i>da literatura, eram então aplicadas a    grandes contingentes de indivíduos que adotavam as citadas práticas, sem que    se verificasse se essas interpretações eram pertinentes e válidas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há também uma espécie    de degradação das abordagens psicanalíticas quando a linguagem e os conceitos    são aplicados com muito entusiasmo e pouco discernimento. Em vez do marxismo    grosseiro, agora temos uma espécie de lacanianismo grosseiro. Mesmo as melhores    idéias nascidas de mentes realmente criativas podem ser usadas de forma abusiva    e aviltadas. Lembro-me de estar assistindo a uma conferência e pensando que    havia então um "<i>phallus ex maquina</i>", uma espécie técnica dramática para    o esclarecimento de dissertações acadêmicas. Eu me lembrava de uma imagem de    uma gravura japonesa famosa em que os homens tinham aqueles caralhos enormes,    e um deles tinha um membro tão gigantesco que o levava num carrinho de mão.    Imaginei aquele falo sendo levado ao pódio num carrinho de mão. Eu ouvi demasiadas    comunicações em que o falo (ou a falta dele) era apresentado como se propiciasse    uma análise profunda ou uma súbita iluminação. Em muitas dessas ocasiões ele    não propiciava nem uma coisa nem outra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A certa altura,    voltei a ler alguns textos mais antigos de sexologia e percebi que os comentários    de Freud sobre as aberrações sexuais eram uma intervenção brilhante, mas limitada,    numa literatura pré-existente que era bastante densa, rica e interessante. Seu    brilho e sua fama, e o papel da explanação psicanalítica dentro da psiquiatria,    deram aos seus comentários sobre a variação sexual uma espécie de <i>status    </i>canônico. Ainda que muitos de seus seguidores tenham ignorado ou subvertido    seus <i>insights, </i>usou-se o prestígio de Freud para legitimar a literatura    psicanalítica posterior como o discurso privilegiado sobre as "perversões".    Isso eclipsou um vasto empreendimento sexológico mais ou menos contemporâneo    de Freud e que se preocupava mais que este, e de forma mais direta, com as "aberrações"    sexuais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A sexologia dos    primeiros tempos tem seus próprios problemas. Além de ser sexista e anti-homossexual,    essa sexologia praticamente considerava como uma patologia toda prática sexual    que não a do heterossexualismo com fins de procriação. Mesmo o sexo oral era    considerado uma perversão. Os modelos predominantes derivavam do evolucionismo,    principalmente de uma espécie de evolucionismo social lamarckista baseado em    ideologias da notória superioridade das sociedades dos brancos europeus. Mas    a sexologia, especialmente depois de Krafft-Ebing, realmente <i>observava </i>a    variedade sexual, elegendo as "aberrações" ou "perversões" sexuais como seu    objeto principal. Os sexologistas começaram a coligir casos e a registrar estudos    sobre homossexuais e pervertidos. A coleta de dados era muito irregular – alguns    eram mais eficientes nisso que outros. E muitos historiadores têm apontado as    limitações de suas práticas empíricas. Por exemplo, em seu trabalho sobre o    julgamento de Alice Mitchell, Lisa Duggan discutiu como os sexologistas usavam    matérias jornalísticas, ou relatos de outros sexologistas, como fonte principal    de informações. Robert Nye e Jann Matlock analisaram idéias e preconceitos,    especialmente sobre homens e mulheres, que moldaram as mais remotas configurações    das categorias de fetichismo e perversão sexual. Não obstante, os livros de    sexologia constituem uma incrível fonte a explorar. Mesmo Krafft-Ebing é útil.    Por exemplo, "invertidos" e "pervertidos" leram seus primeiros trabalhos e lhe    escreveram. Eles lhe mandaram a história de suas vidas, suas auto-análises angustiadas    e suas ásperas críticas sociais. Algumas foram publicadas nas últimas edições    de <i>Psychopathia Sexualis. </i>Assim, há essas vozes surpreendentes, como    as dos primeiros ativistas homossexuais, que denunciam com eloqüência as sanções    sociais e legais contra a homossexualidade. E se tem também a descrição de um    baile de "inimigos da mulher", que na verdade era um baile de <i>drags </i>na    Berlim da virada do século XIX para o século XX. A descrição minuciosa observa    que a dança era acompanhada por "uma orquestra excelente" e que muitas "mulheres"    magnificamente ataviadas, de repente, acendiam cigarros ou falavam com uma voz    de barítono profundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Em que outros    sexologistas você estava pensando?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Bem, Havelock    Ellis é um dos melhores entre eles. Magnus Hirschfeld também foi muito importante.    Ellis e Hirschfeld provavelmente fizeram o máximo, antes de Freud, para tratar    de forma normal e desestigmatizar o homossexualismo e outras variações sexuais.    Pode-se ter uma idéia da força de Ellis como polemista lendo-se a famosa carta    que Freud escreveu a uma mãe americana horrorizada com o homossexualismo do    filho. Freud lhe garantiu que muitos indivíduos importantes eram homossexuais    e que os homossexuais não deviam ser perseguidos. Ele lhe recomendou, caso não    acreditasse nele, que lesse "os livros de Havelock Ellis" (Abelove, 381).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tanto Ellis como    Freud reconheciam uma grande dívida para com Hirschfeld. Praticamente todos    os que escrevem sobre o homossexualismo na virada do século XIX para o século    XX citam a revista de Hirschfeld, <i>Jahrbuch für sexuelle Zwischenstufen </i>&#91;Revista    para os Estágios Sexuais Intermediários&#93;. Outros sexologistas importantes    são Albert Moll, Albert Eulenberg e Iwan Bloch. Na primeira nota de rodapé de    seu famoso ensaio sobre as aberrações sexuais, Freud enumera muitos dos mais    influentes sexologistas. Aqueles são os autores com quem ele dialoga. Cada um    tem seu próprio ponto de vista, e alguns são mais interessantes que outros.    Não obstante seu instrumental teórico limitado, essa literatura reflete uma    rica complexidade social, histórica e cultural, que se perde em muitos escritos    psicanalíticos posteriores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tenho a impressão    de que Freud não se interessava muito por "pervertidos" ou por "invertidos";    ele parecia preocupar-se muito mais com a neurose e com o custo psíquico da    "normalidade" sexual. Não obstante, suas intervenções na sexologia da virada    do século XIX-XX eclipsaram o contexto no qual ele escrevia e a lembrança dessa    literatura vigorosa e fascinante. De qualquer modo, em vez de partir de Freud    ou da psicanálise num estágio mais avançado, julguei ser uma boa idéia reportar-me    a essa literatura que havia antes de o ramo psicanalítico se tornar dominante.    Quem sabe eu poderia aprender com os temas e os materiais relevantes para aqueles    que primeiro se debruçaram sobre a diversidade sexual como principal objeto    de estudo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: E imagino que    Foucault lhe ofereceu uma alternativa à psicanálise. Você também estava lendo    o primeiro volume da <i>História da Sexualidade </i>de Foucault por essa época.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Sim. Ela foi    publicada em inglês em 1978. Ela exerceu um fascínio imediato sobre mim. Como    você pode ver por este meu exemplar, todo marcado e cheio de dobras. Foi um    livro muito importante. Acho que, por causa da inegável importância de seu autor,    outro trabalho no campo da sexualidade é retrospectivamente atribuído a ele.    Recentemente houve um debate nas listas de estudos gays na Internet, no qual    se atribuiu a Foucault o papel de criador da teoria da "construção social".    Os papéis cruciais de pessoas como Mary McIntosh, Jeffrey Weeks, Kenneth Plummer    e uma legião de outros historiadores, antropólogos e sociólogos ficaram inteiramente    esquecidos no contexto da discussão. Espanta-me o quão rapidamente as pessoas    se esquecem mesmo da história mais recente, e como elas desejam ardentemente    projetar no passado atitudes do momento, numa seqüência cronológica fictícia.    Fui influenciada por Weeks da mesma forma que por Foucault. Weeks é uma das    grandes figuras subestimadas nos estudos gays e na teoria social da sexualidade.    Ele publicou sua tese básica da construção social do homossexualismo em 1977,    um ano antes de a <i>História da Sexualidade </i>de Foucault ser traduzida.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Muitos outros que    trabalhavam no campo da história gay e do lesbianismo estavam chegando rapidamente    às mesmas conclusões. Eu andara pesquisando a história do lesbianismo no início    da década de 1970, e logo me dei conta de que havia uma certa descontinuidade    nos tipos de dados disponíveis e no tipo de pessoas que eram classificadas como    "lésbicas" antes e depois do final do século XIX. Havia registros mais antigos    de mulheres que tinham relações com mulheres, e de mulheres que se travestiam.    Mas parecia não haver lésbicas autoconscientes, nem associações de lésbicas,    tampouco uma crítica política lésbica, até o final século XIX.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1973, fiz outro    curso que mudou minha vida – "A urbanização da Europa, 1500-1900", ministrado    por Charles Tilly (também na Universidade de Michigan). Tilly mostrou como a    industrialização provocou a transferência maciça de populações rurais para as    cidades, como a vida urbana se transformou em função disso, e como as formas    de associação espontânea ao alcance dos moradores das cidades diferiam das formas    possíveis nas aldeias de camponeses. Outro tema importante do curso era como    a linguagem e o repertório da ação política mudaram em diferentes períodos históricos.    Passamos muito tempo estudando os diferentes padrões de ação revolucionária    e protesto político na França, observando como mudavam com o tempo e adquiriam    características próprias em função de períodos históricos específicos. Outro    tema do curso era a forma como a consciência individual ia mudando junto com    todas essas transformações. Discutimos o trabalho de E.P. Thompson sobre a mudança    na forma como as pessoas vivenciavam o tempo, e eu já tinha conhecimento das    discussões de Althusser sobre as diferentes formas de individualidade histórica    (<i>Reading </i>251-53). Da discussão dessas questões – o impacto da urbanização    e da industrialização sobre os repertórios do protesto político, sobre as convenções    de tempo e as formas de individualidade histórica – a pensar em como diferentes    formas de identidade e de subjetividade sexual resultaram das mesmas mudanças    sociais em larga escala, foi um passo. Essas idéias pareciam harmonizar-se com    o que eu estava descobrindo em minhas pesquisas sobre a história do lesbianismo.    Não classifico nada disso como "construção social", mas eu estava buscando formas    de equacionar esses temas. Muitos outros estudiosos estavam adotando abordagens    comuns para a história social, a antropologia e a sociologia, e aplicando-as    de forma coerente ao tema do homossexualismo. Havia uma convergência bastante    ampla nessa forma de pensar o homossexualismo masculino e feminino, e uma súbita    mudança de paradigma em meados da década de 1970.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eu não sabia o    quanto Foucault tinha a ver com esse novo paradigma, mas achava que ele estava    pesquisando sobre sexualidade e homossexualismo. Mais tarde conheci Foucault,    quando eu estava estudando na França nos verões de 1972 e 1973. Eu tinha um    amigo que era um homem maravilhoso chamado Larry Shields. Ambos estávamos completamente    obcecados com o "estruturalismo", que era como classificávamos, então, boa parte    do pensamento francês contemporâneo. Tínhamos lido Lévi-Strauss e o que existia    de Lacan, e livros de Foucault como <i>As Palavras e as Coisas. </i>Mas havia    pouco material disponível e queríamos ir às fontes. Conseguimos uma subvenção    para ir pesquisar o estruturalismo em Paris. Larry, diligentemente, sentava-se    na principal sala de leitura da Bibliothèque Nationale e lia Godelier, Lyotard,    Kristeva e Baudrillard.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas descobri que    meu francês era precário demais para a tarefa. Numa espécie de jogo para achar    meu caminho no catálogo labiríntico da Bibliothèque Nationale, comecei a procurar    obscuros romances de inspiração lésbica a que eu não tivera acesso quando estava    escrevendo a minha tese sobre literatura lésbica. Quando descobri que eles tinham    <i>Idylle Sapphique, </i>de Liane de Pougy (seu romance <i>à clef</i> sobre    seu caso com Natalie Barney), subi à sala de coleções especiais para lê-lo.    Encontrei toda uma série de livros do grupo de Natalie Barney e de Renée Vivien,    com muitas anotações às margens contendo incríveis informações biográficas sobre    os personagens. Assim, terminei passando o verão na sala de coleções especiais,    de dicionário e livro de verbos na mão, lendo romances lésbicos obscenos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR/JB: (ao mesmo    tempo) Meu/seu francês dava para isso!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Bem, um dia    Larry avistou Foucault na principal sala de leitura, e então nos enchemos de    coragem e o convidamos para tomar um café. Ficamos totalmente aturdidos quando    ele aceitou. Então saímos para tomar café, e ele nos perguntou o que estávamos    fazendo. Larry falou com entusiasmo de seus estudos dos teóricos de vanguarda.    Quando Foucault me perguntou o que eu estava fazendo, confessei timidamente    estar lendo romances lésbicos na sala de coleções especiais. Para minha surpresa,    ele me pareceu absolutamente perplexo e disse apenas: "Oh, eu andei estudando    condenações por sodomia." Ele explicou que as leis sobre sodomia constavam da    maioria dos livros de história da Europa, mas só eram aplicadas esporadicamente.    Aquilo era absolutamente inesperado; eu estava perplexa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ele era incrivelmente    amistoso e acessível e nos deu seu endereço e número de telefone. Não pensei    mais sobre aquilo até ver a <i>História da Sexualidade, </i>em 1978. Eu mal    começara minha pesquisa sobre a comunidade de homossexuais masculinos <i>leather</i>    de San Francisco. Eu estava prestes a ir à França para participar de uma conferência    feminista. Enviei para Foucault o rascunho ainda bastante tosco de minha proposta    de dissertação e lhe disse o quanto gostara de seu novo livro. Eu achava que    meu livro poderia interessá-lo em nível teórico, mas que ele ficaria perturbado    com coisas específicas, como a ênfase do estudo no sadomasoquismo dos homossexuais    masculinos. Mais uma vez ele me surpreendeu, convidando-me para jantar. Só quando    fui jantar com ele percebi que ele era homossexual, que se sentia perfeitamente    à vontade com o tema do sadomasoquismo e que não iria se sentir ofendido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: E o que havia    em Foucault que você achou ser útil na reflexão sobre práticas sexuais e sexualidade    em geral?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Entendi que    sua discussão sobre o surgimento de uma nova relação entre sistemas de aliança    e sexualidade, pelo menos em determinados países ocidentais industrializados,    era muito perspicaz. Sabe, eu disse ainda há pouco que muita gente parece ter    entendido de forma distorcida as últimas páginas de "Thinking Sex". Ali eu não    afirmava que o parentesco, o gênero, o feminismo ou a psicanálise já não tinham    nenhuma importância. O que eu dizia era que havia outros sistemas que não o    parentesco que adquiriram uma espécie de autonomia e não podiam ser reduzidos    ao parentesco, pelo menos no sentido que Lévi-Strauss lhe atribui. Quando escrevi    sobre isso, eu tinha sempre em mente a parte da <i>História da Sexualidade </i>onde    Foucault diz: "A partir do século XVIII, principalmente, as sociedades ocidentais    criaram e desenvolveram um novo aparato que se sobrepôs ao anterior" (106).    Ele nunca diz <i>substituiu, </i>ele diz "se sobrepôs."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Sim, é verdade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: "E que, sem    substituir completamente o anterior, contribuiu para diminuir sua importância."    Essa é a verdadeira frase. O aparato não substitui o anterior, simplesmente    diminui sua importância. "Estou falando do desenvolvimento da sexualidade: como    a expansão das uniões, ele se liga ao circuito de parceiros sexuais, mas de    forma diferente. Os sistemas podem ser contrapostos termo a termo." E então    ele diz: "Para a primeira" – isto é a união – o que importa é a ligação entre    parceiros e estatutos definidos. O segundo se preocupa com as sensações do corpo,    a qualidade dos prazeres e a natureza das impressões, por mais tênues ou imperceptíveis    que sejam." Na página seguinte ele explica que "não é correto dizer que o desenvolvimento    da sexualidade substituiu a expansão da união" (107). Ele escreve "Pode-se imaginar    que um dia ele a terá substituído, mas na situação presente, ainda que tenda    a encobrir a expansão da união, <i>ele não obliterou a esta nem a tornou inútil.    Além disso, historicamente foi junto com a expansão a união, e com base nela,    que o desenvolvimento da sexualidade se construiu" </i>(grifo meu). E então    ele continua: "Desde então ele nunca deixou de atuar em conjunção com um sistema    de união no qual se apoiou" (108). Ele chega a dizer que a família é o "intercâmbio"    de sexualidade e união. "Ela expressa a lei na dimensão jurídica do desenvolvimento    da sexualidade, e expressa a economia do prazer, e a intensidade das sensações,    no regime de aliança." Ele diz ser a família "o mais dinâmico lugar da sexualidade"    (109). Fazendo eco a essa discussão, nunca imaginei que se pudesse pensar que    eu defendia a idéia de que o parentesco ou a família, e suas respectivas dinâmicas,    já <i>não tinham </i>nenhuma importância. As coisas que ele dizia me ajudavam    a pensar sobre os contornos de um outro sistema com dinâmicas diferentes, uma    cartografia diferente, e diferentes linhas de força. Em toda essa passagem do    livro de Foucault, podem-se ouvir os ecos de suas conversas com Lévi-Strauss    e Lacan. Eu sentia que sua avaliação daquelas relações era original, percuciente    e precisa. Eu gostava de muitas coisas naquele livro – o talento e a riqueza    descritiva de sua prosa, a forma como rearranjou os conceitos predominantes    de sexualidade, suas interpretações de Freud, Lacan, Reich e Lévi-Strauss, os    <i>insights</i> surpreendentes, seus modelos do poder social, suas idéias sobre    resistência e revolução, a profundidade de seu compromisso com a causalidade    social e histórica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ele criou expressões    maravilhosas – com a da proliferação das perversões. Ele me inspirou novas idéias,    apresentou-me uma linguagem realmente vívida e clara, e confirmou que as preocupações    que eu tinha à época não eram de todo absurdas. Fiz algumas palestras sobre    o surgimento do lesbianismo e do homossexualismo modernos, e muitas pessoas    que as ouviram provavelmente imaginaram, com todo respeito, que eu estava delirando.    Observar que Weeks, em <i>Coming Out, </i>e Foucault, em <i>A história da sexualidade    </i>tinham chegado a conclusões semelhantes, e que tinham uma visão semelhante    de uma série de temas históricos e teóricos, foi algo muito estimulante e me    ajudou a elaborar meu trabalho posterior.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Entendo que    você não queira subestimar a força do parentesco, mas não temos aqui uma outra    questão, isto é, a do desenvolvimento de um vocabulário para articular as configurações    contemporâneas do parentesco? Acho que outro problema, para mim, é saber se    as várias redes de apoio mútuo, dentro da comunidade gay e lésbica, não podem    ser consideradas como formas contemporâneas de parentesco.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Você as pode    ver assim, mas então você está usando o termo parentesco de uma forma muito    diferente. Quando as pessoas falam sobre o parentesco gay, por exemplo, elas    estão usando um modelo diferente de parentesco. Esse modelo não se baseia em    Lévi-Strauss, mas antes no trabalho de David Schneider, que escreveu sobre parentesco    na América. Você tem que usar o termo de forma muito precisa. No sentido usado    por Lévi-Strauss, o parentesco é uma maneira de gerar uma estrutura social e    política por meio da manipulação do casamento e descendência. Num sentido mais    comum, especialmente em sociedades complexas como esta, o parentesco pode significar    simplesmente as relações sociais de ajuda, intimidade e ligação duradoura. Essa    forma de usar o termo parentesco é muito diferente da concepção de parentesco    de Lévi-Strauss.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Sim, claro    que sim. Mas isso não revela o conservadorismo da concepção de Lévi-Strauss?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Sim, mas o    que estou dizendo é que os termos não são equivalentes. Na teoria feminista,    muita coisa se baseia nessa concepção de parentesco de Lévi-Strauss, que não    pode simplesmente transmudar-se numa noção mais fluida de sistemas de parentescos    modernos ou de tipo gay. Por isso é preciso ter cuidado quanto ao que se quer    dizer sobre parentesco nesse outro sentido. Um sistema de associação voluntária    é muito diferente de um sistema em que casamentos obrigatórios criam sistemas    dinásticos e outras formas de organização política.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Lévi-Strauss está    falando sobre sociedades nas quais essas relações de casamento e descendência    <i>são </i>a estrutura social. Elas organizam quase toda a vida social ou então    constituem o mais importante e visível aparato institucional. Nos sistemas modernos,    o parentesco já é uma estrutura cuja importância institucional se reduziu bastante.    Não é radical dizer, em antropologia, que o parentesco não funciona nas sociedades    urbanas modernas como funcionava nas culturas pré-modernas. Além disso, o parentesco    gay se assemelha muito ao que os antropólogos chamariam de "parentesco informal"    ou "fictício". Esses sistemas de parentesco informais ou fictícios são ainda    menos institucionalizados e estruturalmente estáveis do que as relações amparadas    pela autoridade do Estado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Exato. Certamente    o parentesco não pode ser a principal forma de buscar entender a complexidade    da vida social e sexual contemporânea. Quer dizer, isto me parece claro. Por    outro lado, parece-me que a historiografia de Foucault, que você acabou de comentar,    toma como certa a concepção de parentesco de Lévi-Strauss e entende que essa    forma de parentesco é algo do passado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Não. Não quis    dizer isso. Mais uma vez, a questão é como estamos definindo o parentesco.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Ok. Porque    se entendemos o parentesco como relações obrigatórias, ou se pensamos em sociedades    governadas por relações de parentesco obrigatórias, então certamente podemos    dizer que isto não se coaduna com a vida social tal como a vivemos atualmente.    Por outro lado, parece-me que o parentesco em si mesmo deve ter perdido um pouco    daquele <i>status </i>obrigatório, ou o está perdendo. E eu me pergunto se vale    a pena nos prendermos ao termo "parentesco" para documentar essa mudança na    forma pela qual a vida social da sexualidade é reconfigurada e mantida.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Suponho que isso    é importante quando as pessoas desejam dizer que o feminismo, especialmente    em sua forma psicanalítica ou estruturalista, pode falar sobre o parentesco.    Mas esse discurso particular certamente não pode dar conta da complexidade de    arranjos mais modernos ou dos poderes reguladores que governam a sexualidade.    E acho que o problema é que algumas pessoas entenderam essa distinção como sendo    a base da distinção entre o que o feminismo deveria fazer, isto é, lidar com    questões como parentesco, gênero e psicanálise, e o que os estudos de sexualidade    devem fazer. E, então, algumas pessoas, acho, deram esse passo à frente e afirmaram    que a sexualidade é o verdadeiro "objeto", por assim dizer, dos estudos gays    e lésbicos, e basearam toda a distinção metodológica entre feminismo e estudos    lésbicos e gays na aparente autonomia desses dois campos. Assim, talvez fosse    melhor você abordar essa questão agora. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Aqui a gente    tem vários temas. Para abordar uma questão bastante pertinente à época em que    escrevi "Traffic", havia uma certa tendência ingênua a fazer afirmações gerais    sobre a condição humana que muita gente, inclusive eu, agora prefere evitar.    Quando você lê Lévi-Strauss ou Lacan, percebe que eles fazem generalizações    pomposas. Além disso, eles nunca hesitam em chamar algo de <i>a </i>teoria disto,    <i>a </i>teoria daquilo. Muitas vezes me pergunto se esse uso reflete uma grandiosidade    que já não é mais possível, ou se se trata apenas de uma questão de tradução.    Em francês tudo vem precedido de artigo. Assim, <i>"la théorie", </i>em francês,    pode ser algo muito diferente de <i>the theory, </i>em inglês. Em "Traffic",    eu simplesmente assimilei a linguagem e o universalismo inocente da época. À    época em que escrevi "Thinking Sex", eu pretendia fazer afirmações mais modestas.    Foi por isso que observei, em "Thinking Sex", que as formulações de Lévi-Strauss    e de Lacan podiam ou não ser exatas no que se refere a outras sociedades, ainda    que eu estivesse certa de que sua aplicação à nossa própria sociedade padecia    de limitações. Eu ficara um tanto cética quanto à universalidade daqueles modelos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto a essa grande    divergência de que você falava entre o feminismo e os estudos gays e lésbicos,    não estou bem certa de que iria aceitar essa distribuição de interesses, atividades,    objetos e métodos. Não vejo nenhuma razão pela qual o feminismo tenha que se    limitar ao parentesco e à psicanálise, e nunca afirmei que ele não deveria trabalhar    com a sexualidade. Eu disse apenas que ela não deveria ser vista como o lugar    privilegiado para se trabalhar a sexualidade. Não posso imaginar estudos gays    e lésbicos que não se interessem por gênero e pela sexualidade e, como você    observa em seu trabalho, há muitas outras sexualidades a explorar além do homossexualismo    masculino e o lesbianismo. Mas não estou convencida de que haja uma ampla aceitação    dessa divisão do trabalho intelectual entre o feminismo, por um lado, e os estudos    gays e lésbicos. E nunca foi minha intenção estabelecer uma barreira disciplinar    mutuamente excludente entre o feminismo e os estudos gays e lésbicos. Eu não    estava tratando dessa questão. Eu estava tentando conseguir um espaço para trabalhar    com a sexualidade (e mesmo com gênero) que não supunha o feminismo como a abordagem    obrigatória e suficiente. Mas eu não estava buscando criar um novo campo. Isto    porque, àquela época, a institucionalização dos estudos lésbicos e gays era    um sonho dourado que parecia muito longe das possibilidades imediatas. Não obstante,    os estudos lésbicos e gays, enquanto tarefa, já tinham deslanchado. "Thinking    Sex" era parte desse processo em pleno andamento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O contexto que    deu origem ao "Thinking Sex" foi, em parte, determinado pelo projeto, então    já em curso, dos estudos lésbicos e gays, especialmente a história e a antropologia    gay e lésbica. Agora parece existir uma espécie de amnésia em relação àqueles    primeiros estudos lésbicos e gays, como se esse campo só tivesse surgido no    início ou em meados da década de 1980. Isso não é verdade. Há toda uma série    de trabalhos sobre o assunto que datam do início da década de 1970 e que foram    produzidos pelo movimento de liberação gay. Estes, por sua vez, se constituíram    a partir de uma pesquisa ainda mais antiga, baseada no movimento homofílico.    Os trabalhos de erudição gay não se encontravam institucionalizados na academia    e muitos dos que os produziram na década de 1970 pagaram um preço muito alto    em suas carreiras acadêmicas. Os estudos lésbicos e gays com certeza não começaram    comigo, nem numa data tão recente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por exemplo, o    Projeto de História Lésbica e Gay de San Francisco iniciou-se em 1978. Muitos    trabalhos se iniciaram no calor daquele momento: o trabalho de Allan Bérubé    sobre gays nas forças armadas, o de Liz Kennedy e Madeline Davis sobre a comunidade    lésbica de Buffalo, e minha pesquisa sobre o <i>leather</i> masculino gay –    todos eles começaram nessa época. Àquela altura, muitos outros estudiosos estavam    participando da discussão, e muitos de nós mantínhamos contato e dialogávamos    uns com os outros e intercambiávamos os trabalhos que estávamos desenvolvendo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O livro <i>Gay    American History, </i>de Jonathan Ned Katz, <i>Sexual Politics, Sexual Communities,    </i>de John d'Emilio, <i>The Homosexual Emancipation Movement in Germany, </i>de    Jim Steakley e <i>Coming Out: Homosexual Politics in Britain, </i>de Jeffrey    Weeks são ainda mais antigos. Havia um outro livro sobre o movimento pelos direitos    gays da Alemanha, escrito por John Lauritsen e David Thorstad, publicado em    1974. Logo no início da década de 1970, especialistas em lesbianismo começavam    a desenvolver estudos a partir dos trabalhos de vanguarda de Jeannette Foster    e Barbara Grier. Menciono esse trabalho para mostrar que os estudos lésbicos    e gays precederam "Thinking Sex" e que já havia um florescente trabalho nesse    campo muito antes de começarem a ser institucionalizados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Conte-nos o    que você tinha em mente quando desejou declarar o <i>status </i>provisoriamente    autônomo da sexualidade como um campo específico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Eu queria ter    um maior conhecimento sobre a sexualidade, e uma gama maior de idéias sobre    esta do que o que eu tinha à mão. Eu queria ser capaz de articular uma política    sexual que não considerasse o feminismo a última palavra e a sagrada escritura    sobre o assunto. Assim como uma década antes eu procurava pensar a opressão    de gênero como algo distinto da opressão de classe (embora não necessariamente    dissociadas ou contrapostas), mais tarde, eu queria ser capaz de pensar sobre    a opressão com base no comportamento sexual ou no desejo ilícito como algo distinto    da opressão de gênero (embora, também neste caso, não necessariamente dissociadas    ou contrapostas). Eu achava que tínhamos que ser capazes de articular as estruturas    da estratificação sexual e torná-las visíveis para contestá-las. Eu achava que    se não o fizéssemos, gente progressista iria agir, involuntariamente, em favor    de um programa sexual reacionário, o que, infelizmente, muitas vezes aconteceu.    Eu temia que se não houvesse uma análise independente da estratificação sexual    e da perseguição erótica, feministas bem-intencionadas e outros progressistas    sofreriam uma abusiva, tirânica e imerecida caça às bruxas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acho que, então,    um certo tipo de ortodoxia feminista se tornara um edifício com alguns dos mesmos    problemas que tinham acometido o marxismo. Em vez de classe, o gênero, muitas    vezes, foi considerado a contradição fundamental da qual derivam os problemas    sociais. Havia a crença de que o feminismo tinha as respostas para todos os    problemas que o marxismo não soubera resolver. Lembro-me de que um estudioso    do marxismo fez um magnífico comentário sobre determinada abordagem do marxismo,    que tive a impressão de que já era aplicável também a um certo tipo de feminismo.    Não lembro quem fez o comentário, mas acho que foi Martin Nicolaus. Ele censurava    os marxistas que tratavam <i>O Capital </i>como se fosse um limão. Estes achavam    que, espremendo-o bem, dele escorreriam todas as categorias da vida social.    Em princípios da década de 1980, havia muitas pessoas que se acercavam do feminismo    dentro desse mesmo espírito. Para alguns, o feminismo se tornara o sucessor    do marxismo, e era a grande teoria de toda a miséria humana. Sou cética quanto    a qualquer tentativa de privilegiar um conjunto de instrumentos analíticos em    detrimento de todos os outros; sou cética também em relação quaisquer pretensões    de onipotência teórica e política.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acerco-me de sistemas    de pensamento como instrumentos que as pessoas fazem para lidar com determinados    problemas e resolvê-los. Não acredito em instrumentos universais. Um instrumento    pode funcionar muito bem para algumas tarefas e ser menos útil para outras.    Eu não considerava o feminismo como o melhor instrumento para enfrentar convenientemente    o problema da variação sexual.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nunca pretendi    que "Thinking Sex" fosse um ataque contra o feminismo, assim como não concebi    "Traffic" como um ataque ao marxismo. "Traffic" foi, em larga medida, endereçado    a um público encharcado de marxismo e pode facilmente ser mal compreendido numa    época em que as preocupações são tão diferentes. Acho o atual descaso com o    marxismo uma tragédia, e espero assistir a um <i>revival </i>do interesse pela    obra de Marx. Marx era um brilhante pensador social, e acho que a análise política    e social tem se debilitado por deixar de incorporar temas importantes do pensamento    marxista.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da mesma forma,    "Thinking Sex" destinava-se a um público amplamente feminista. Ele foi apresentado    numa conferência feminista, dirigido a um público feminista, e escrito no contexto    de uma discussão feminista. Eu não o considero um ataque a nenhum trabalho teórico,    nem que seja mais eficiente que estes. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, eu    queria acrescentar a prática sexual à grande lista das estratificações sociais,    e apontar a sexualidade como um vetor da perseguição e da opressão. Na década    de 1960, em geral, se considerava que as estratificações importantes eram casta,    classe e raça. Uma das grandes contribuições do feminismo foi acrescentar o    gênero à lista. No início da década de 1980, ficara claro para mim que não bastava    acrescentar o gênero à lista, era preciso acrescentar a sexualidade, para que    os temas da perseguição sexual fossem contemplados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Seu próprio    trabalho se tornara muito rico, do ponto de vista descritivo, especialmente    o trabalho etnográfico e, anteriormente, você elogiara os sexologistas pelos    esforços que faziam para apresentar dados descritivos importantes. Você observa    também que eles "examinam" casos e práticas. "Examinar", nesse contexto, significa    uma atividade teórica? Em outras palavras, nós não examinamos através de determinados    pressupostos teóricos? E alguns tipos de prática não são "perceptíveis" ou "imperceptíveis"    em função dos pressupostos teóricos que estão sendo usados? Quem sabe você não    quer aproveitar esta oportunidade para falar um pouco mais sobre a relação entre    trabalho descritivo e trabalho teórico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Sim, claro;    sempre que olhamos para alguma coisa já estamos tomando decisões em um certo    nível sobre o que constitui o que é "visível", e essas decisões afetam a forma    como interpretamos o que "vemos". Os paradigmas que informavam os primórdios    da sexologia produziram uma série de interpretações e explicações de que discordo,    principalmente a idéia de que a diversidade sexual é o mesmo que patologia sexual.    As teses da sexologia estruturaram muitas das categorias e pressupostos com    que ainda lidamos nos dias atuais, como por exemplo a idéia de que as mulheres    são menos capazes, menos inclinadas e menos propensas a perversões sexuais do    que os homens. Ao mesmo tempo, a abordagem dos sexologistas permitiu que estes    trouxessem a diversidade sexual, ainda que mal compreendida, para o seu campo    de visão. Ela está, por assim dizer, no foco de sua lente, no ponto crucial    de sua empresa. Freud, por sua vez, tinha uma lente mais precisa e de maior    resolução, mas a diversidade sexual ocupava uma posição mais marginal em seu    campo de visão. De certa forma, ela se manteve nessa posição marginal em muitos    trabalhos posteriores, inclusive num grande setor do feminismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas sua pergunta    levanta uma outra questão para mim, que é a forma como a pesquisa empírica e    o trabalho descritivo muitas vezes são considerados atividades de menor valor,    e mesmo estigmatizadas, e inferiores à "teoria". É preciso que haja uma discussão    sobre o que se quer dizer exatamente, nos dias atuais, com o termo "teoria",    e o que se considera como "teoria". Gostaria de ver uma atitude menos desdenhosa    para com o trabalho empírico. Há uma preocupante tendência a tratar com condescendência    qualquer trabalho que se propõe a lidar com dados. Isso deriva de críticas absolutamente    procedentes ao positivismo e ao empirismo grosseiro. Mas essas críticas deveriam    orientar-se para o aperfeiçoamento das técnicas de coleta e avaliação de informações,    em vez de tornar-se uma racionalização para o fracasso na coleta de informações.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tenho uma amiga    que gosta de dizer: "Todos os dados são sujos." Isso quer dizer que os dados    não são apenas coisas que estão à espera de serem colhidas, com sentidos intrínsecos    perfeitamente visíveis. Também os dados são construídos socialmente, e sempre    existem pontos de vista que estabelecem em que consistem os dados ou que afetam    avaliações do que se pode aprender com os dados. É um grande erro, porém, concluir    que uma vez que os dados são imperfeitos, é melhor evitar por completo trabalhar    com dados. Fico perplexa com essa tendência a achar que não dispor de dado nenhum    é melhor que dispor de um certo número, ou que lidar com dados é uma atividade    inferior e desonrosa. A falta de um trabalho descritivo consistente, bem pesquisado    e cuidadoso pode levar ao empobrecimento do feminismo e dos estudos gays e lésbicos,    tanto quanto a falta de uma rigorosa análise conceitual. Acho que esse idealismo    desvairado é tão inquietante quanto o positivismo grosseiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acho também um    contra-senso a idéia de que o trabalho empírico é sempre fácil ou não analítico.    Infelizmente, o trabalho empírico competente, em geral, não é reconhecido. Uma    boa pesquisa empírica requer tanta reflexão quanto uma boa análise conceitual,    e constitui um desafio tão grande quanto esta. Em muitos aspectos, constitui    um desafio ainda maior. Sei que essa opinião é absolutamente herética, mas muitas    vezes é mais difícil recolher, assimilar, entender, organizar e apresentar dados    originais que trabalhar numa série de textos canônicos que a esta altura já    vêm sendo trabalhados por tanto tempo que muitos deles já foram em larga medida    assimilados. Há muito de "teoria" nos melhores estudos empíricos, ainda que    esses estudos muitas vezes deixem de citar a lista mais recente dos vinte e    cinco principais "teóricos" que lhes dão respaldo e os legitimam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, muitas    pessoas que lidam com dados são orientadas para fazer uma avaliação sofisticada    do material empírico. Alguns dos que proclamam a supremacia da teoria e que    desprezam a pesquisa empírica podem se mostrar totalmente ingênuos em relação    ao material usado em seu próprio trabalho "teórico". Muitas vezes, os dados    entram, por assim dizer, pela porta dos fundos. Na falta de pesquisa empírica    ou de preparo, alguns textos flagrantemente teóricos terminam por se basear    em hipóteses, estereótipos, histórias triviais, fragmentos de dados fora de    contexto, detalhes imprecisos, pesquisas alheias ou material reciclado de outros    pretensos "textos teóricos". Assim, alguns dados extremamente impuros são venerados    como "teoria". A oposição entre o trabalho "teórico" e o "empírico" é falsa    ou, no mínimo, distorcida; o desequilíbrio entre análise conceitual e análise    de dados precisa ser corrigido. Em suma, gostaria de ver um maior questionamento    sobre a categoria contemporânea de "teoria" e sobre as relações entre essa "teoria"    e a pesquisa empírica ou descritiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há outro problema    específico que vejo em relação à sexualidade. Há um pressuposto corrente de    que determinados tipos de análise conceitual ou de crítica cinematográfica e    literária apresentam descrições ou explanações sobre indivíduos ou populações    reais, sem procurar avaliar a importância ou a aplicabilidade dessas análises    àqueles indivíduos ou grupos. Nada tenho contra o fato de as pessoas desenvolverem    estonteantes análises sobre uma série de pressupostos ou de textos para dizer    coisas interessantes sobre uma série de pressupostos ou textos. Nada tenho contra    a filosofia, a análise literária, ou a crítica cinematográfica em si. Mas me    incomoda o uso indiscriminado dessas análises para elaborar descrições de populações    reais ou explicações de seus comportamentos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por exemplo, há    uma tendência a analisar a variação sexual mesclando-se uns poucos textos "teóricos"    selecionados com críticas cinematográficas ou literárias para chegar a afirmações    tanto sobre a coisa (exemplo: "masoquismo"), como sobre as pessoas (exemplo:    "masoquistas"). A "teoria" atualmente em voga sobre o masoquismo é o longo ensaio    de Deleuze, de 1971, sobre "masoquismo". Apesar de Deleuze ter baseado muito    de sua análise na ficção, principalmente no romance <i>A Vênus de Casaco de    Peles, </i>de Sacher-Masoch, e em alguns textos de Sade, ele é considerado uma    autoridade sobre sadismo e masoquismo em geral. Uma vez que ele é conhecido    como téorico, seus comentários sobre sadismo e masoquismo ficam envoltos na    aura da "Teoria".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deleuze trata as    diferenças entre as técnicas literárias de Sade e de Sacher-Masoch como uma    prova das notáveis diferenças entre "sadismo" e "masoquismo". Mas o que são    o "sadismo" e o "masoquismo", de que ele fala? São gêneros literários? Práticas    de sádicos e masoquistas de carne e osso? Configurações flutuantes de desejo?    Ele faz generalizações radicais sobre "sadismo" e "masoquismo", como a seguinte:    "o sadismo nega a mãe e engrandece o pai; o masoquismo repudia a mãe e abole    o pai... Há um esteticismo no masoquismo, ao passo que o sadismo é hostil ao    ponto de vista estético..." (115). Acho afirmações desse tipo completamente    sem sentido, inteligíveis apenas por causa de uma tradição psicanalítica que    igualou constelações particulares de desejo sexual a supostos universais do    desenvolvimento infantil. O que me perturba é que essas generalizações são e    serão entendidas como afirmações descritivas sobre os indivíduos e grupos que    podem ser considerados como "masoquistas" ou "sádicos".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deleuze é muito    inteligente, e também parece claro, pela leitura de seu texto, que ele tem familiaridade    com pessoas que praticam perversões. Mas seu conhecimento empírico entra principalmente    como algo anedótico. Ele parece estar familiarizado com a dominação da mulher,    principalmente a que é exercida por <i>Mistresses</i> profissionais. Ele parece    generalizar a partir de uma certa literatura e de uma espécie de conhecimento    pessoal para fazer afirmações sobre "masoquismo" e "sadismo" num contexto mais    amplo. O ensaio é fascinante, mas de modo algum conclusivo. Não obstante, ele    está se tornando um texto autorizado para se escrever sobre masoquismo e sadismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Agora se fazem    discussões que recorrem a Deleuze para analisar a "estética masoquista", "o    texto masoquista", "a psicodinâmica do masoquismo" ou "o discurso masoquista".    Esse uso supõe que o masoquismo é "algo", um fenômeno unitário, cuja psicodinâmica    singular e cujo texto, estética ou discurso não apenas são passíveis de ser    conhecidos como de fato o são. Deixando de lado o sentido que esses termos possam    ter, vejo o perigo de que afirmações sobre o que o "masoquismo", nesse sentido,    "é", "faz" ou "pretende" sejam tomados como descrições ou interpretações do    que os masoquistas de carne e osso são, fazem, ou pretendem. Não obstante, a    credibilidade dessas afirmações não deriva de nenhum conhecimento sistemático    do masoquismo tal como é praticado pelos masoquistas. Ela deriva do aparato    analítico que se equilibra precariamente sobre o comentário de Deleuze, a ficção    e os escritos filosóficos de Sade, os romances de Sacher-Masoch, escritos psicanalíticos    sobre a etiologia do masoquismo, e muitos outros textos, filmes e casos pessoais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sou da velha opinião,    inspirada na ciência social, de que afirmações sobre populações de carne e osso    devem se basear em algum conhecimento dessas populações, não em análises especulativas,    textos literários, representações fílmicas, ou pressuposições. Já posso antever    a objeção a essas afirmações: "mas Deleuze", alguém haverá de dizer, "é Teoria".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Gostaria que    você falasse um pouco mais sobre o tipo de trabalho que está fazendo atualmente    e como ele resolve essa tensão entre os domínios conceitual e descritivo. Você    acaba de concluir s eu estudo sobre a comunidade de homossexuais masculinos    <i>leather</i> de San Francisco. O que você buscava com esse estudo?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Quando iniciei    esse projeto estava interessada na questão global da etnogênese sexual. Eu queria    entender melhor como se formam as comunidades sexuais. Essa questão surgiu do    meu trabalho sobre a história do lesbianismo e, inicialmente, eu estava tentando    descobrir de onde vieram as comunidades lésbicas, ou como elas surgiram. Fiquei    curiosa de saber sobre comunidades tanto de homossexuais masculinos como de    lésbicas. Então me dei conta de que muitas sexualidades encontravam-se organizadas    como as populações urbanas, algumas ocupando espaço próprio. Comecei a me perguntar    sobre que cegonha tinha trazido todas essas populações sexuais, e como isso    se deu. Tudo isso se inseria na reorientação de minha reflexão sobre categorias    como lesbianismo, homossexualismo, sadismo, masoquismo ou fetichismo. Em vez    de considerá-los como entidades clínicas ou categorias de psicologia individual,    queria acercar-me deles enquanto grupos sociais com histórias, territórios,    estruturas institucionais, modos de comunicação, etc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como antropóloga,    eu queria estudar algo contemporâneo. Foram muitas as razões que me levaram    a escolher aquela comunidade, e uma delas foi o fato de que ela se cristalizou    à época da Segunda Guerra Mundial. Ainda havia indivíduos que viveram essa experiência,    a partir do final da década de 1940. Tive acesso a eles, e pude estudar esse    fascinante processo pelo qual algumas práticas ou desejos sexuais, que em certa    época foram completamente estigmatizados, escondidos e disfarçados, podiam ser    institucionalizados numa subcultura na qual eram considerados normais e desejáveis.    A construção de sistemas subculturais destinados a facilitar sexualidades não-normativas    é um processo interessante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E, em muitos aspectos,    a comunidade de homossexuais masculinos <i>leather</i> é um caso exemplar de    formação social sexual, embora as sexualidades que nela se encontram sejam mais    complexas do que eu inicialmente imaginava. Isso porque o termo "<i>leather</i>"    nem sempre significa "SM" (sadomasoquismo). <i>Leather </i>é uma categoria mais    ampla que inclui homens gays que praticam o sadomasoquismo, homens gays que    fazem a penetração anal com o punho, homens gays que são fetichistas, e homens    gays que são másculos e preferem parceiros masculinos. O couro (<i>leather</i>)    é um símbolo polivalente que tem sentidos diferentes para diferentes indivíduos    e grupos nessas comunidades. Entre os homens gays, o <i>leather </i>e sua linguagem    masculina foram a principal base para o sadomasoquismo gay masculino desde o    final da década de 1940. Outros grupos articulam desejos similares em diferentes    constelações sociais e simbólicas. Por exemplo, o sadomasoquismo heterossexual,    durante quase todo esse período, não estava organizado em torno do símbolo do    <i>leather, </i>linguagens masculinas ou territórios urbanos. "<i>Leather</i>"    é uma síntese histórica e culturalmente específica na qual determinadas formas    de desejo entre homens gays foram organizadas e estruturadas socialmente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eu também não sabia,    quando comecei essa pesquisa, que pelo menos uma prática sexual – a penetração    anal com o punho – parece ter sido uma criação realmente original. Como outros    já apontaram, essa prática é talvez a única prática sexual inventada no século    XX. Deve ter sido praticada no início da década de 1960. Mas ela se tornou realmente    popular no final da década de 1960 e começo da década de 70, e então difundiu    sua singular maturação e institucionalização subcultural.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dentro da comunidade    gay <i>"leather"</i>, você encontra essa unidade entre preferências sexuais    não convencionais (fetichismo, sadomasoquismo, etc.) e o masculino, o que não    ocorre entre heterossexuais ou lésbicas, onde essas coisas são arranjadas de    uma forma diferente. É uma forma bastante peculiar e interessante de combinar    determinadas práticas sexuais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Que sentido    tem a combinação de masculinidade e práticas sexuais não convencionais?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Esse é um tema    muito amplo e requer uma discussão muito mais longa do que seria possível aqui.    Entre os homens gays, a adoção da masculinidade é complicada, e tem muito a    ver com a rejeição da identificação do desejo homossexual do homem com a efeminação.    Desde meados do século XIX começou a se processar, gradualmente, uma distinção    entre escolha do objeto homossexual e o comportamento transgênero, isto é, a    adoção do comportamento do gênero oposto. A classificação <i>homossexual másculo</i>    (assim como <i>lésbica feminina</i>) outrora era considerada um paradoxo; essas    pessoas existiam mas eram "inconcebíveis" em termos dos modelos hegemônicos    de sexualidade e de gênero. O desenvolvimento da comunidade <i>"leather"</i>    é parte de um longo processo histórico no qual a masculinidade foi reivindicada,    afirmada e reapropriada pelos homossexuais homens.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O homossexual masculino    <i>leather</i>, inclusive os gays sadomasoquistas, codificam os sujeitos desejantes/desejados    e os objetos desejantes/desejados como masculinos. Nesse sistema, um homem pode    ser subjugado, reprimido, torturado e penetrado e, ainda assim, manter sua masculinidade,    desejabilidade, e subjetividade. Existe também uma simbologia do homossexual    efeminado sadomasoquista, mas estes são temas relativamente menores nos cinqüenta    anos de homossexualismo masculino <i>leather</i>. Outras comunidades não combinam    esses elementos da mesma forma. Durante quase todo esse mesmo período, os heterossexuais    sadomasoquistas se organizaram mais através de anúncios sexuais, dominação profissional,    e alguns clubes sociais privados. Para o heterossexual sadomasoquista, o <i>leather</i>    era um fetiche, mas não o símbolo fundamental em que se baseava a institucionalização.    O heterossexual sadomasoquista <i>tout court</i> não era territorial e as linguagens    estilísticas dominantes eram femininas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O imaginário do    sadomasoquismo heterossexual e do fetichismo inspira-se em larga medida no simbolismo    feminino. A arte erótica dirigida aos heterossexuais homens em geral tem muitos    caracteres femininos, e os poucos caracteres masculinos geralmente são efeminados.    Há muitas razões para isso, inclusive as idiossincrasias da história da regulamentação    jurídica da erótica sadomasoquista. Mas evidentemente muitos homens heterossexuais    têm fantasias de ser adoráveis mocinhas. Muitas das "casas de dominação" mais    bem equipadas têm uma sala especial para os clientes homens que se vestem de    mulher e pagam muito bem pelo privilégio. Essas salas de "fantasia" diferem    das "masmorras" ou salas "médicas". Muitas vezes são decoradas com babados e    folhos. Num típico cenário heterossexual sadomasoquista, tem-se uma mulher com    trajes femininos dominando um homem que pode ser aberta ou veladamente "efeminado".    Não quero dizer que não existam masoquistas ou sádicos heterossexuais "másculos".    Além disso, essa imagética feminina não é tão hegemônica para o sadomasoquista    heterossexual como a imagética masculina para o sadomasoquista gay. Mas um estilo    visível e comum de sadomasoquismo heterossexual compreende uma mulher e um homem    efeminado, uma espécie de casal "lésbico" de fantasia. Entre as sadomasoquistas    lésbicas atuais, porém, parece existir uma distribuição bastante equilibrada    de estilos, gêneros, e simbolismo masculinos e femininos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JB: Gostaria de    voltar ao tema do gênero.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GR: Gostaria? Eu    diria apenas que nunca afirmei que a sexualidade e o gênero estão sempre dissociados,    apenas que eles não são idênticos. Além disso, suas relações são situacionais,    não universais, e devem ser analisadas em situações particulares. Acho que vou    deixar outros comentários sobre gênero por sua conta, na sua qualidade de "Rainha"    do Gênero!</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align=right><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Agosto    de 1994</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Obras citadas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABELOVE, Henry.    Freud, Male Homosexuality, and the Americans. ABELOVE, Henry; BARALE, Michèle    e HALPERIN, David. (eds.) <i>The Lesbian and Gay Studies Reader.</i> Nova York,    Routledge, 1993, pp.381-93.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALTHUSSER, Louis.    Freud and Lacan. <i>New Left Review </i>55, 1969, pp.48-66.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. <i>Reading    Capital.</i> Londres, New Left, 1970.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">APTER, Emily e    PIETZ, William. <i>Fetishism as Cultural Discourse.</i> Ithaca, Cornell UP,    1993.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">B&Eacute;RUB&Eacute;,    Allan. <i>Coming Out Under Fire: The History of Gay Men and Women in World War    II.</i> Nova York, Free P, 1990.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">D'EMILLIO, John.    <i>Sexual Politics, Sexual Communities: The Making of a Homosexual Minority    in the United States. 1940-1970</i>. Chicago, U of Chicago P, 1983.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DELEUZE, Gilles.    <i>Masochism: An Interpretation of Coldness and Cruelty</i>. Nova York, Brazillet.    1971.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DUGGAN, Lisa. The    Trials of Alice Mitchell: Sensationalism, Sexology and the Lesbian Subject in    Turn-of-the-Century America. <i>Signs </i>(18)4, 1993, pp.791-811.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ENGELS, Friedrich.    <i>The Origin of the Family, Private Property and the State. </i>Introdução:    Eleanor Burke Leacock. Nova York, International, 1972.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FADERMAN, Lillian.    <i>Surpassing the Love of Men: Romantic Friendship and Love Between Women from    the Renaissance to the Present.</i> Nova York, Morrow, 1981.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FOSTER, Jeannette    D. <i>Sex Variant Women in Literature</i>. Nova York, Vantage, 1956.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FOUCAULT, Michel.    <i>The Archaeology of knowledge and The Discourse on Language</i>. Trad. A.    M. Sheridan Smith. Nova York, Pantheon, 1972.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. <i>The    History of Sexuality: An Introduction. </i>Vol. I. Trad. Robert Hurley. Nova    York, Pantheon, 1978.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. <i>Madness    and Civilization:A History of Insanity in the Age of Reason. </i>Trad. Richard    Howard. Nova York, Pantheon, 1965.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. <i>The    Order of Things: An Archaeology of the Human Sciences.</i> Nova York, Pantheon,    1970.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FREUD, Sigmund.    The Sexual Aberrations. <i>Three Essays on the Theory of Sexuality, </i>1905.    <i>The Standard Editin of the Complete Psychological Works of Sigmund Freud.    </i>Trad. e ed. de James Strachey. Vol. 7. Londres, Hogarth, 1960. 135-72. 24    vols. 1955-74.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GRIER, Barbara    &#91;Gene Damon&#93;. <i>The Lesbian in Literature. </i>1967. 3.ed. Tallahassee,    Florida, Naiad, 1981.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HARTMAN, Heidi.    The Unhappy Marriage of Marxism and Feminism. Sargent, Lydia. (ed.) <i>Women    and Revolution. </i>Boston, South End, 1981, pp.1-41.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HOUSE, Penny e    COWAN, Liza. Can Men Be Women? Some Lesbians Think So: Transsexuals in the Women's    Movement. <i>Dyke, A Quarterly </i>(5), 1977, pp.29-35.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JEFFREYS, Sheila.    <i>The Spinster and Her Enemies: Feminism ans Sexuality. </i>Boston, Pandora,    1985.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KATZ, Jonathan.    <i>Gay American History: Lesbians and Gay Men in the U.S.A. </i>Nova York, Crowell,    1976.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KENNEDY, Elizabeth    Lapovsky e Davis, Madeline. <i>Boots of Leather, Slippers of Gold: The History    of a Lesbian Community. </i>Nova York, Routledge, 1993.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KRAFFT-EBING, Richard    von.<i> Psychopathia Sexualis, with Special Reference to the Contrary Sexual    Instinct: a Medico-Legal Study. </i>Filadélfia, Davis, 1899.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LACAN, Jacques.    <i>The Language of the Self: The Function of Language in Psychoanalysis. </i>Trad.    Anthony Wilden. Baltimore, Johns Hopkins, 1968.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LAURITSEN, John    e THORSTAD, David. <i>The Early Homosexual Rights Movement. </i>Nova York, Times    Change, 1974.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEDERER, Laura.    <i>Take Back in the Night: Women on Pornography. </i>Nova York, Morrow, 1980.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">L&Eacute;VI-STRAUSS,    Claude. <i>The Elementary Structures of Kinship. </i>Trad. James Harle Bell,    John Richard von Strurmer e Rodney Needham. Boston, Beacon, 1969.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MACKINNON, Catherine.    Marxism, Feminism, Method and the State: An Agenda for Theory. <i>Signs </i>(7)3,    1982, pp.515-44.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_________. Marxism,    Feminism, Method and the State: Toward Feminist Jurisprudence. <i>Signs</i>    (8)4, 1983, pp.635-58.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MANNONI, Maud.    <i>The Child, His ‘Illness' and the Others. </i>Nova York, Pantheon, 1970.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MATLOCK, Jann.    Masquerading Women, Pathologized Men: Cross-Dressing, Fetichism, and the Theory    of Perversion, 1882-1935. In: Apter e Pietz, pp.31-61.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NYE, Robert A.    The Medical Origins of Sexual Fetichism. In: Apter e Pitz, pp.13-30.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PEISS, Kathy. <i>Cheap    Amusements: Working Women and Leisure in Turn of the Century New York. </i>Filadélfia,    Temple UP, 1986.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">POUGY, Liane de.    <i>Idylle Saphique. </i>Paris, La Plume, 1901.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REITER, Rayna R.    (ed.) <i>Toward Anthropology of Women. </i>Nova York, Monthly Review, 1973.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RICH, Adrienne.    Compulsory Heterosexuality and Lesbian Existence. <i>Sigsn </i>(5)1, 1980, pp.631-60.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RUBIN, Gayle. A    Contribution to Critique of the Political Economy of Sex and Gender. <i>Dissemination</i>    (1)1, 1974, pp.6-13; 1(2), 1974, pp.23-32.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. The Leather    Menace. <i>Coming to Power. </i>Boston, Alyson, Ed. Samois, 1982, pp.192-227.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. Misguided,    Dangerous, and Wrong: An Analysis of Anti-Pornography Politics. ASSITER, Allison    e AVEDON, Carol. (eds.) <i>Bad Girls and Dirty Pictures: The Challenge to Reclaim    Feminism.</i> Londres, Pluto, 1993, pp.18-40.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. Thinking    Sex: Notes for a Radical Theory of the Politics of Sexuality. VANCE, <i>Pleasure    </i>267-319.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. The Traffic    in Women: Notes on the ‘Political Economy' of Sex." REITER 157-210</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SACHER-MASOCH,    Leopold von. <i>Venus in Furs. </i>Deleuze 117-218.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SAHLI, Nancy. Smashing:    Women's Relationships Before the Fall. <i>Chrysalis </i>8, 1979, pp.17-27.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHNEIDER, David    M. <i>American Kinship: A Cultural Account. </i>Englewood, Prentice Hall, 1968.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>A Critique    of the Study of Kinship. </i>Ann Arbor, U. of Michigan P., 1984.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SMITH-ROSENBERG,    Caroll. "The Female World of Love and Ritual: Relations Between Women in Nineteenth-Century    America." <i>Signs </i>1.1 (1975): 1-29.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">STEAKLEY, James    D. <i>The Homosexual Emancipation Movement in Germany. </i>Salem, Ayer 1975.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">THOMPSON, E. P.    "Time, Work-Discipline, and Industrial Capitalism." <i>Customs in Common: Studies    in Traditional Popular Culture. </i>Nova York: New, 1993.352-403.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VANCE, Carole S.    (ed.) <i>Pleasure and Danger: Exploring Female Sexuality. </i>Boston: Routledge,    1984.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. Social    Construction Theory: Problems in the History of Sexuality. In: ALTMAN, Dennis    <i>et alii</i>. (ed.) <i>Homosexuality, Which Homosexuality? </i>Londres, Gay    Men's, 1989.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WALKOWITZ, Judith.    <i>City of Dreadful Delight: Narratives of Sexual Danger in Late-Victorian London.    </i>Chicago, U of Chicago P., 1992.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WEEKS, Jeffrey.    <i>Coming Out: Homosexual Politics in Britain from the Nineteenth Century to    the Present. </i>Nova York, Quartet, 1977.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WILDEN, Anthony.    Lacan and the Discourse of the Other. Lacan 157-311.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="endtitulo"></a><a href="#suptitulo">*</a>    Entrevista &#169; Gayle Rubin    <br>   <a name="end1"></a><a href="#sup1">1</a> Couro, símbolo do masoquismo e de outras    práticas afins.</font></p>      ]]></body>
</article>
