<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582010000300001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582010000300001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Vantagens de imigrantes e desvantagens de negros: emprego, propriedade, estrutura familiar e alfabetização depois da abolição no oeste paulista]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Advantages for immigrants, disadvantages for Blacks: employment, property, family structure, and literacy in post-abolition Western São Paulo]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Avantages de l'immigrant et désavantages du Noir: emploi, propriété, structure familiale et alphabétisation après l'abolition de l'esclavage dans l'ouest de l'État de São Paulo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Monsma]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Sul Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>53</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>509</fpage>
<lpage>543</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582010000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582010000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582010000300001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Based on data from a municipal census in 1907, this study compared the situations of Blacks, White Brazilians, and various immigrant groups in early 20th century Western São Paulo. Contrary to assertions in the literature, many Black families were small coffee farmers, and Blacks competed with Europeans in various other manual occupations. Meanwhile, Blacks were almost completely absent from the elites, and literacy rates were extremely low among Blacks, including in the new generation, born after Abolition. The study analyzes the advantages and disadvantages of these various groups, thereby contributing to new hypotheses on the consequences of large-scale European immigration for the Black population.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[À partir d'un recensement municipal, on compare les situations de Noirs, de Brésiliens blancs et de divers groupes d'immigrants dans l'ouest de l'État de São Paulo en 1907. Contrairement à ce que dit la littérature, de nombreuses familles noires travaillaient comme colons du café et les Noirs disputaient avec les Européens certaines occupations manuelles. Par ailleurs, on vérifie l'absence presque totale de Noirs parmi les élites ainsi que des taux d'alphabétisation très bas chez eux, y compris dans la nouvelle génération née après l'abolition de l'esclavage. En montrant les avantages et désavantages vécus par les groupes répertoriés, cette recherche aide à l'élaboration de nouvelles hypothèses sur les conséquences de la grande immigration sur la population noire.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[immigrants]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Blacks]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[racism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[post-Abolition]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[immigrants]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Noirs]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[racisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[après-abolition]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><B><a name="tx"></a>Vantagens de imigrantes e desvantagens de negros: emprego,  propriedade,  estrutura familiar e alfabetiza&ccedil;&atilde;o depois da aboli&ccedil;&atilde;o no oeste paulista<a href="#nt"><sup>*</sup></a></B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Advantages for immigrants,  disadvantages for blacks: employment,  property,  family structure,  and literacy in post-abolition Western S&atilde;o Paulo</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Avantages de l'immigrant et d&eacute;savantages du noir: emploi,  propri&eacute;t&eacute;,  structure familiale et alphab&eacute;tisation apr&egrave;s l'abolition de l'esclavage dans l'ouest de l'&Eacute;tat de S&atilde;o Paulo</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Karl Monsma</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor adjunto do Departamento de Sociologia,  da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS). E-mail: <a href="mailto:karlmonsma@uol.com.br">karlmonsma@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Based on data from a municipal census in 1907,  this study compared the situations of Blacks,  White Brazilians,  and various immigrant groups in early 20th century Western S&atilde;o Paulo. Contrary to assertions in the literature,  many Black families were small coffee farmers,  and Blacks competed with Europeans in various other manual occupations. Meanwhile,  Blacks were almost completely absent from the elites,  and literacy rates were extremely low among Blacks,  including in the new generation,  born after Abolition. The study analyzes the advantages and disadvantages of these various groups,  thereby contributing to new hypotheses on the consequences of large-scale European immigration for the Black population.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Key words: </B>immigrants; Blacks; racism; post-Abolition</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>R&Eacute;SUM&Eacute;</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Agrave; partir d'un recensement municipal,  on compare les situations de Noirs,  de Br&eacute;siliens blancs et de divers groupes d'immigrants dans l'ouest de l'&Eacute;tat de S&atilde;o Paulo en 1907. Contrairement &agrave; ce que dit la litt&eacute;rature,  de nombreuses familles noires travaillaient comme colons du caf&eacute; et les Noirs disputaient avec les Europ&eacute;ens certaines occupations manuelles. Par ailleurs,  on v&eacute;rifie l'absence presque totale de Noirs parmi les &eacute;lites ainsi que des taux d'alphab&eacute;tisation tr&egrave;s bas chez eux,  y compris dans la nouvelle g&eacute;n&eacute;ration n&eacute;e apr&egrave;s l'abolition de l'esclavage. En montrant les avantages et d&eacute;savantages v&eacute;cus par les groupes r&eacute;pertori&eacute;s,  cette recherche aide &agrave; l'&eacute;laboration de nouvelles hypoth&egrave;ses sur les cons&eacute;quences de la grande immigration sur la population noire.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Mots-cl&eacute;: </B>immigrants; Noirs; racisme; apr&egrave;s-abolition</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Existe certo consenso na literatura sobre o per&iacute;odo p&oacute;s-aboli&ccedil;&atilde;o no Estado de S&atilde;o Paulo de que os negros, sobretudo os libertos, foram afastados das atividades produtivas centrais pela competi&ccedil;&atilde;o dos imigrantes. Estes teriam monopolizado os contratos de colonato nas fazendas de caf&eacute;, que forneciam algumas oportunidades para acumular dinheiro e adquirir terras ou propriedades urbanas, e tamb&eacute;m teriam monopolizado os of&iacute;cios artesanais, deixando aos negros os empregos prec&aacute;rios, mal remunerados e desprestigiados, tais como o servi&ccedil;o dom&eacute;stico, o com&eacute;rcio ambulante e os servi&ccedil;os auxiliares nas fazendas de caf&eacute;, como o desmatamento ou o conserto de cercas e estradas. Nas suas explica&ccedil;&otilde;es pelas vantagens dos imigrantes, os autores recentes geralmente se contrap&otilde;em aos argumentos mais antigos de Florestan Fernandes (1978) e outros (cf. Beiguelman, 1978:114-115; Costa, 1999:341; Durhan, 1966:28-29), que afirmam que os libertos eram mal preparados para competir com imigrantes porque a viol&ecirc;ncia e a desumaniza&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o haviam lhes deixado an&ocirc;micos, sem la&ccedil;os familiares e comunit&aacute;rios fortes, sem disciplina interna e com uma tend&ecirc;ncia de identificar a liberdade com a aus&ecirc;ncia do trabalho. A literatura atual enfatiza mais a discrimina&ccedil;&atilde;o e exclus&atilde;o dos libertos e outros negros. Devido aos estere&oacute;tipos racistas da &eacute;poca, que retratavam os negros como vagabundos, trai&ccedil;oeiros e alco&oacute;latras, e os imigrantes europeus como laboriosos e s&oacute;brios, os fazendeiros e outros empregadores, segundo estes autores, quase sempre preferiam os imigrantes aos negros (Dean, 1976:172-173; Hasenbalg, 1979:165-167; Holloway, 1980:63; Maciel, 1997; Santos, 1998; Wissenbach, 1998). George Reid Andrews (1991:81-85) apresenta uma vers&atilde;o mais elaborada deste argumento, afirmando que, al&eacute;m do evidente racismo dos fazendeiros, os imigrantes monopolizaram o colonato porque aceitavam o trabalho familiar, enquanto os negros rejeitavam o trabalho de mulheres e crian&ccedil;as nos cafezais, que lhes lembrava alguns dos piores aspectos da escravid&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este debate n&atilde;o diz respeito somente ao Estado de S&atilde;o Paulo. O fato de que S&atilde;o Paulo recebeu muito mais imigrantes que qualquer outro estado brasileiro significa que as consequ&ecirc;ncias da imigra&ccedil;&atilde;o foram sentidas com maior for&ccedil;a pelos negros paulistas, permitindo a investiga&ccedil;&atilde;o de tend&ecirc;ncias para a discrimina&ccedil;&atilde;o racial que possam tamb&eacute;m existir, embora de forma mais sutil ou velada, em contextos com fluxos imigrat&oacute;rios menores. No fim do s&eacute;culo XIX e in&iacute;cio do XX, S&atilde;o Paulo tamb&eacute;m emergiu como o estado brasileiro mais populoso, rico e poderoso, o que significava que as desigualdades e discrimina&ccedil;&otilde;es raciais desse estado repercutiam nacionalmente, por meio das oportunidades econ&ocirc;micas abertas ou fechadas para migrantes negros de outros estados, da influ&ecirc;ncia paulista nas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas nacionais e do alcance dos produtos culturais paulistas. Finalmente, S&atilde;o Paulo e outras regi&otilde;es do Brasil que receberam grande n&uacute;mero de imigrantes constituem casos excepcionais na hist&oacute;ria mundial, em que imigrantes e seus descendentes rapidamente alcan&ccedil;aram posi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas melhores que a maioria da popula&ccedil;&atilde;o j&aacute; existente no lugar que os recebeu. Entender como isso aconteceu pode contribuir para apurar teorias sociol&oacute;gicas de processos migrat&oacute;rios e de desigualdades raciais e &eacute;tnicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Representa&ccedil;&otilde;es da imigra&ccedil;&atilde;o em massa e da situa&ccedil;&atilde;o dos negros no p&oacute;s-aboli&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m entram nos debates atuais sobre a a&ccedil;&atilde;o afirmativa e cotas raciais, sobretudo nas universidades. A no&ccedil;&atilde;o de que os imigrantes foram privilegiados com rela&ccedil;&atilde;o aos libertos e outros negros &eacute; uma parte chave de muitos argumentos a favor da a&ccedil;&atilde;o afirmativa como uma forma de repara&ccedil;&atilde;o aos afro-brasileiros pelo racismo sofrido, de forma cumulativa, ao longo da hist&oacute;ria. Para avan&ccedil;ar esse debate, &eacute; importante especificar exatamente que tipos de privil&eacute;gios os imigrantes receberam, e as consequ&ecirc;ncias disso para os afro-brasileiros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os argumentos citados acima sobre a marginaliza&ccedil;&atilde;o dos negros ap&oacute;s a aboli&ccedil;&atilde;o geralmente se sustentam pela verossimilhan&ccedil;a, porque &eacute; dif&iacute;cil encontrar fontes permitindo a compara&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica das posi&ccedil;&otilde;es de negros e imigrantes nas primeiras d&eacute;cadas depois da aboli&ccedil;&atilde;o final, em fun&ccedil;&atilde;o da supress&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es sobre cor na grande maioria dos dados coletados pelo Estado. Sabe-se, de v&aacute;rios estudos sobre a escravid&atilde;o, que os ex-cativos valorizavam a autonomia, queriam evitar o trabalho coletivo disciplinado por feitores e detestavam os castigos f&iacute;sicos de mulheres e crian&ccedil;as por fazendeiros e administradores (Machado, 1987, 1994; Rios e Mattos, 2004). Por outro lado, sabemos que os fazendeiros eram racistas, que seu &oacute;dio, medo e ressentimento contra os negros aumentaram com a rebeldia e as fugas dos escravos na d&eacute;cada de 1880, e que muitos acreditavam que os imigrantes eram trabalhadores melhores, principalmente por serem mais submissos (Azevedo, 1987; Monsma, 2005). Talvez mais importante, a suposta marginaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica do negro no p&oacute;s-aboli&ccedil;&atilde;o serve como explica&ccedil;&atilde;o pela pobreza continuada da popula&ccedil;&atilde;o negra nas d&eacute;cadas subsequentes e o maior grau de mobilidade social que se observa entre os descendentes de imigrantes. Culpar o racismo das elites e as pol&iacute;ticas imigrantistas pela desigualdade racial posterior tamb&eacute;m &eacute; uma maneira conveniente de esquivar a investiga&ccedil;&atilde;o das tend&ecirc;ncias racistas entre a pr&oacute;pria popula&ccedil;&atilde;o imigrante e seus descendentes, que logo constitu&iacute;ram a maioria em boa parte do Oeste paulista e, algumas d&eacute;cadas depois, concentravam o poder econ&ocirc;mico e pol&iacute;tico de muitos munic&iacute;pios (Truzzi e Kerbauy, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas a tese da "marginaliza&ccedil;&atilde;o do negro" n&atilde;o &eacute; totalmente coerente com as fontes j&aacute; conhecidas. Forestan Fernandes (1978:31-34) apresenta evid&ecirc;ncias mistas. Primeiro, cita documentos da &eacute;poca dizendo que muitos libertos continuavam trabalhando nas fazendas, ou voltaram a trabalhar depois de alguns meses sem se empregar, talvez mudando de fazenda. Depois, cita entrevistas com descendentes de senhores e de escravos, que afirmam que os fazendeiros n&atilde;o readmitiram os libertos que haviam sa&iacute;do ou at&eacute; expulsaram todos os libertos. A correspond&ecirc;ncia policial e os autos penais do Oeste paulista mostram que havia negros trabalhando como colonos nas fazendas, e outros em diversas ocupa&ccedil;&otilde;es urbanas (Monsma, 2005,2006). No munic&iacute;pio de S&atilde;o Carlos, mais de dois ter&ccedil;os dos ex-cativos da Fazenda Palmital permaneciam na propriedade em 1889 (Truzzi, 2000: 56). Ao que parece, muitos negros conseguiam competir com os imigrantes. A prefer&ecirc;ncia por imigrantes variava de um fazendeiro para outro; alguns expulsaram os negros, mas outros continuavam empregando-os. Do lado dos negros, &eacute; importante frisar que o trabalho familiar do colonato permitia maior autonomia cotidiana que o trabalho do eito. O colonato tamb&eacute;m refor&ccedil;ava o poder patriarcal do pai de fam&iacute;lia, ao passo que a disciplina escravista minava este poder (Stolcke, 1988: xv-xvi, 17-19).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo compara a situa&ccedil;&atilde;o de negros, brasileiros brancos e v&aacute;rios grupos imigrantes no munic&iacute;pio de S&atilde;o Carlos, no centro-oeste paulista, em 1907, quase duas d&eacute;cadas depois da aboli&ccedil;&atilde;o final, quando se realizou um censo local. Este censo &eacute; extremamente raro e valioso porque inclui a vari&aacute;vel "cor", que foi exclu&iacute;da da grande maioria dos censos e outros documentos oficiais nas primeiras d&eacute;cadas ap&oacute;s a aboli&ccedil;&atilde;o<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. Cotejando este censo com o censo agropecu&aacute;rio estadual de 1904-5, comparam-se os diferentes grupos no que diz respeito a ocupa&ccedil;&atilde;o, acesso &agrave; propriedade, estrutura familiar e alfabetiza&ccedil;&atilde;o. Os resultados mostram que negros n&atilde;o eram exclu&iacute;dos do colonato, nem de outros empregos manuais, mas evidenciam outras formas de vantagem dos imigrantes e desvantagem dos negros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>IMIGRA&Ccedil;&Atilde;O E MUDAN&Ccedil;A NA POPULA&Ccedil;&Atilde;O DE S&Atilde;O CARLOS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como consequ&ecirc;ncia da aboli&ccedil;&atilde;o, da expans&atilde;o das fazendas de caf&eacute; e da imigra&ccedil;&atilde;o em massa, a popula&ccedil;&atilde;o de S&atilde;o Carlos cresceu rapidamente e sofreu mudan&ccedil;as dram&aacute;ticas de composi&ccedil;&atilde;o. A <a href="#tab01">Tabela 1</a> compara os dados sobre a popula&ccedil;&atilde;o local do censo provincial de 1886 e do censo municipal de 1907. Apesar da altera&ccedil;&atilde;o nas categorias raciais, estes dados permitem examinar mudan&ccedil;as nas propor&ccedil;&otilde;es relativas de brancos e n&atilde;o brancos, e mostram o crescimento dos v&aacute;rios grupos imigrantes. Em 1886, pretos, pardos e caboclos constitu&iacute;am 55% da popula&ccedil;&atilde;o total, de 16.104. Dos 5.950 pretos e pardos presentes no munic&iacute;pio, 2.982 estavam escravizados, e outros 1.277 eram "ing&ecirc;nuos", filhos livres de m&atilde;es escravas, devendo servi&ccedil;os aos senhores at&eacute; completar 21 anos, conforme a lei Rio Branco, de 1871. Ou seja, 71,6% dos pretos e pardos no munic&iacute;pio, em 1886, eram escravos ou ing&ecirc;nuos. A propor&ccedil;&atilde;o dos que haviam sido cativos era ainda maior, porque um n&uacute;mero desconhecido de outros eram libertos. A alta propor&ccedil;&atilde;o de escravos e filhos de escravos reflete a posi&ccedil;&atilde;o de S&atilde;o Carlos naquela &eacute;poca na fronteira pr&oacute;spera de expans&atilde;o da cafeicultura. Em fun&ccedil;&atilde;o da alta demanda por m&atilde;o-de-obra nas fazendas de caf&eacute; do Oeste paulista, os fazendeiros dessa regi&atilde;o relutavam em libertar os cativos at&eacute; a v&eacute;spera da aboli&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v53n3/a01tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel comparar diretamente a popula&ccedil;&atilde;o "parda" de 1896 com a "mulata" de 1907. Embora "pardo", hoje, designe aqueles de pele marrom, Hebe Maria Mattos (1998) apresenta evid&ecirc;ncias de que, no s&eacute;culo XIX, tamb&eacute;m designava negros nascidos livres, seja qual fosse a tonalidade da pele. O emprego do termo "mulato" em vez de "pardo" no censo municipal de 1907 sugere que, dezenove anos depois da aboli&ccedil;&atilde;o final, as categorias raciais predominantes se referiam principalmente &agrave; cor da pele e outras caracter&iacute;sticas fenot&iacute;picas, mas essas categorias ainda se remetiam ao contraste entre escravizados e nascidos livres porque havia mais libertos e filhos destes entre os "pretos", e mais pessoas nascidas livres na &eacute;poca da escravid&atilde;o entre os "mulatos"<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>. O desaparecimento da categoria "caboclo" (descendentes aculturados de ind&iacute;genas) constitui mais evid&ecirc;ncia de que era principalmente a cor da pele que embasava as categorias raciais de 1907. Embora alguns caboclos provavelmente tenham deixado o munic&iacute;pio, procurando &aacute;reas mais ao oeste, onde ainda podiam ocupar terras como posseiros, muitos outros devem ter sido classificados como mulatos, e alguns como brancos ou pretos. Havia 2.051 estrangeiros no munic&iacute;pio em 1886, a metade deles italianos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">At&eacute; 1907, a propor&ccedil;&atilde;o de brancos na popula&ccedil;&atilde;o local aumentara dramaticamente, devido, sobretudo, &agrave; imigra&ccedil;&atilde;o. Entre 1887 e 1902, S&atilde;o Carlos era um dos munic&iacute;pios que mais atra&iacute;a estrangeiros da Hospedaria dos Imigrantes, na cidade de S&atilde;o Paulo, chegando a ocupar o primeiro lugar, em 1894, e o segundo, em 1895 (Truzzi, 2000:58). Nas duas d&eacute;cadas entre estes dois censos, o n&uacute;mero de italianos em S&atilde;o Carlos aumentou dez vezes, e o n&uacute;mero de outros estrangeiros, principalmente espanh&oacute;is e portugueses, cresceu quatro vezes, ao passo que a popula&ccedil;&atilde;o n&atilde;o branca diminuiu. Os 15.247 estrangeiros enumerados em 1907 constitu&iacute;am, aproximadamente, 40% da popula&ccedil;&atilde;o total, mas esta porcentagem subestima a presen&ccedil;a imigrante, porque os filhos de estrangeiros nascidos no Brasil foram contados como brasileiros. Em 1907,67,1 % dos chefes de fam&iacute;lia eram imigrantes e a metade das fam&iacute;lias no munic&iacute;pio era chefiada por italianos. No mesmo ano, pretos e mulatos, conjuntamente, constitu&iacute;am 12,5% da popula&ccedil;&atilde;o local, 14% dos moradores urbanos e 12% dos rurais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>OCUPA&Ccedil;&Otilde;ES DE NEGROS, IMIGRANTES E BRASILEIROS BRANCOS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para algumas testemunhas da &eacute;poca, era &oacute;bvio que muitos libertos continuavam trabalhando nas fazendas do Oeste paulista. Na opini&atilde;o de Cincinato Braga, o advogado que escreveu a introdu&ccedil;&atilde;o ao <I>Almanach </I>de S&atilde;o Carlos, publicado em 1894, "Prepondera-se no pessoal do trabalho agr&iacute;cola o elemento italiano; segue-se-lhe o allem&atilde;o, o portuguez, o ex-escravo, o caboclo, o hespanhol e o polaco" (Augusto, 1894:li). A <a href="#tab02">Tabela 2</a> apresenta dados, coletados em 1899 pelo Clube da Lavoura de S&atilde;o Carlos, sobre a composi&ccedil;&atilde;o da m&atilde;o-de-obra nas fazendas do munic&iacute;pio. A grande maioria dos trabalhadores era imigrante: os italianos constitu&iacute;am dois ter&ccedil;os; outros estrangeiros contribu&iacute;am com outro quinto. Entretanto, aqueles classificados como "brasileiros pretos" era o terceiro maior grupo, um pouco atr&aacute;s dos espanh&oacute;is, sendo quase 8% dos trabalhadores<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v53n3/a01tab02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#tab03">Tabela 3</a> apresenta as distribui&ccedil;&otilde;es ocupacionais dos homens chefes de fam&iacute;lia enumerados no censo municipal de 1907, separadas por grupo &eacute;tnico-racial. A maior parte da literatura afirma que, nas regi&otilde;es cafeicultoras mais novas e ricas do Oeste paulista, os imigrantes monopolizaram os contratos familiares do colonato, ao passo que os negros s&oacute; trabalhavam nas fazendas como camaradas, empregados assalariados, ou trabalhadores especializados, como carreteiros, campeiros ou pedreiros (Beiguelman, 1978:108; Dean, 1976:152; Holloway, 1980:173). Como mencionado anteriormente, v&aacute;rios autores afirmam que os contratos de colonato permitiam o ac&uacute;mulo de dinheiro, levando a certo grau de mobilidade social, devido ao sistema de renumera&ccedil;&atilde;o mista, na forma de pagamentos anuais pelo cuidado de determinado n&uacute;mero de p&eacute;s de caf&eacute;, pagamento pela quantidade de caf&eacute; colhido, moradias gratuitas e - talvez o mais importante - o direito de cultivar g&ecirc;neros. Com anos de trabalho, boa sorte, e, sobretudo, com boa sa&uacute;de, algumas fam&iacute;lias de colonos conseguiram poupar o suficiente para comprar s&iacute;tios ou pequenos neg&oacute;cios (Stolcke, 1988:36-43).</font></p>     <p><a name="tab03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v53n3/a01tab03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como esperado, a <a href="#tab03">Tabela 3</a> mostra que os imigrantes, sobretudo os italianos e espanh&oacute;is, estavam altamente concentrados no colonato. Isso n&atilde;o &eacute; surpreendente porque o governo paulista s&oacute; pagava passagens para fam&iacute;lias de agricultores - ou para aqueles que se diziam agricultores - e aos imigrantes s&oacute; era permitido deixar a Hospedaria de Imigrantes na cidade de S&atilde;o Paulo depois de contratados por fazendeiros (Holloway, 1980:45-54). Entre os portugueses e "outros imigrantes", como os s&iacute;rio-libaneses ou os alem&atilde;es, havia muitos de imigra&ccedil;&atilde;o mais antiga, ou que chegaram por conta pr&oacute;pria, o que reduziu a propor&ccedil;&atilde;o deles com contratos de colonato.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, os resultados desta pesquisa mostram que os negros n&atilde;o eram exclu&iacute;dos do colonato. Embora as fam&iacute;lias italianas, e, sobretudo, as espanholas, se concentrassem mais nessa atividade, esta tamb&eacute;m era a categoria ocupacional mais comum entre chefes de fam&iacute;lia negros. Eram colonos, em 1907,43,5% das fam&iacute;lias com chefe masculino preto e 31,3% das com chefe mulato. Somando pretos e mulatos, as 329 fam&iacute;lias de colonos com chefe preto (e masculino) eram mais numerosas que as 299 fam&iacute;lias de colonos espanh&oacute;is ou as 230 fam&iacute;lias de colonos portugueses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De forma coerente com a literatura, a propor&ccedil;&atilde;o de chefes de fam&iacute;lia pretos e mulatos que trabalhava como camaradas era bem maior que no caso dos chefes de fam&iacute;lia imigrantes. Entretanto, a <a href="#tab03">Tabela 3</a> subestima o n&uacute;mero de camaradas europeus, porque n&atilde;o inclui trabalhadores solteiros ou desacompanhados. Muitos italianos meridionais e portugueses imigraram para S&atilde;o Paulo sozinhos, e boa parte deles trabalhava como camaradas nas fazendas (Alvim, 1986; Leite, 1999; Serr&atilde;o, 1982:119-127). Levando em conta somente homens de quinze a sessenta anos que n&atilde;o moravam em fam&iacute;lias, 30,9% dos 395 italianos e 45,7% dos 184 portugueses enumerados no censo de 1907 trabalhavam como camaradas. Estas cifras n&atilde;o s&atilde;o muito diferentes daquelas para homens pretos (41,9% de 296) e mulatos (45,1 % de 51) da mesma faixa et&aacute;ria que n&atilde;o viviam em fam&iacute;lias.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Claramente, a ideia de que os negros foram totalmente exclu&iacute;dos do colonato &eacute; exagerada. Entretanto, ainda &eacute; poss&iacute;vel que a discrimina&ccedil;&atilde;o contra os negros fosse mais forte nos primeiros anos ap&oacute;s a aboli&ccedil;&atilde;o, quando havia mais imigrantes dispon&iacute;veis e os sal&aacute;rios dos colonos eram mais altos. Grande n&uacute;mero de imigrantes chegou na primeira metade da d&eacute;cada de 1890, e os fazendeiros do Oeste paulista que queriam substituir negros por imigrantes podiam fazer isso facilmente. Na segunda metade da d&eacute;cada, por&eacute;m, o pre&ccedil;o mundial do caf&eacute; caiu, seguido por uma queda nos sal&aacute;rios nas fazendas paulistas e um aumento no n&uacute;mero de colonos que abandonaram as fazendas, mudando-se &agrave;s cidades ou voltando &agrave; Europa (Hall, 1969:143-147, 184-186; Holloway, 1980:177-180). Como resultado, os fazendeiros encontraram mais dificuldades em encontrar trabalhadores nos &uacute;ltimos anos do s&eacute;culo XIX e primeiros anos do XX. Em 1902, a It&aacute;lia proibiu a emigra&ccedil;&atilde;o subvencionada para o Brasil, restringindo ainda mais a oferta de m&atilde;o-de-obra. Com o passar do tempo, tamb&eacute;m cresceu o preconceito de fazendeiros e outras elites contra os imigrantes, sobretudo os italianos, muitas vezes vistos como desordeiros e violentos (Andrews 1991:85-88; Monsma, 2008). Nesse contexto, faria sentido os fazendeiros contratarem mais brasileiros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1907, S&atilde;o Carlos n&atilde;o estava mais na fronteira de expans&atilde;o da cafeicultura, e a grande maioria dos p&eacute;s ali plantados j&aacute; estava madura; portanto, poucas fam&iacute;lias conseguiam contratos de empreitada, potencialmente bem mais lucrativos, para a forma&ccedil;&atilde;o de novos cafezais ou para outras tarefas espec&iacute;ficas, como a derrubada do mato (Bassanezi, 1974:136-137). Entretanto, havia propor&ccedil;&otilde;es maiores de empreiteiros entre chefes de fam&iacute;lia pretos e mulatos do que entre chefes de fam&iacute;lia italianos, provavelmente porque um n&uacute;mero maior destes era rec&eacute;m-chegado, com pouca experi&ecirc;ncia na cultura do caf&eacute;; entre os espanh&oacute;is, que s&oacute; come&ccedil;aram a chegar em grande n&uacute;mero no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, n&atilde;o havia nenhum empreiteiro em 1907.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de seu enfoque numa regi&atilde;o de fazendas mais antigas, o trabalho de Hebe Mattos (1998) ajuda a pensar sobre as prov&aacute;veis origens sociais dos colonos e empreiteiros negros no oeste paulista ap&oacute;s a aboli&ccedil;&atilde;o. Esta autora enfatiza a luta dos escravos do s&eacute;culo XIX para formar fam&iacute;lias est&aacute;veis, conquistar direitos consuetudin&aacute;rios a terras e maximizar sua autonomia dentro do sistema. Tudo isso era mais vi&aacute;vel para quem ficava no mesmo lugar por muitos anos, sobretudo no seu lugar de nascimento. O tr&aacute;fico interno introduziu uma diferencia&ccedil;&atilde;o crucial entre os escravos: os cativos nordestinos comprados por fazendeiros do Sudeste quase sempre foram separados das suas fam&iacute;lias e comunidades de origem e tinham de recome&ccedil;ar a luta por autonomia, forma&ccedil;&atilde;o de fam&iacute;lias, la&ccedil;os comunit&aacute;rios e acesso a terras. As fazendas do oeste paulista eram mais novas, mas Robert Sienes (1999) achou evid&ecirc;ncias claras de que muitos cativos desta regi&atilde;o conseguiram formar fam&iacute;lias, morando separados dos outros escravos, e ganharam o direito de cultivar ro&ccedil;as pr&oacute;prias. Embora n&atilde;o existam informa&ccedil;&otilde;es sistem&aacute;ticas sobre as origens dos colonos pretos e mulatos de S&atilde;o Carlos, &eacute; prov&aacute;vel que a maioria tivesse ra&iacute;zes nas fam&iacute;lias escravas mais estabelecidas, ou na popula&ccedil;&atilde;o de negros nascidos livres. Outros, sem d&uacute;vida, migraram de outras regi&otilde;es em busca de oportunidades melhores<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alguns poucos pretos e mulatos ocupavam posi&ccedil;&otilde;es de autoridade nas fazendas em 1907. Entre estes, havia tr&ecirc;s administradores pretos, dois administradores mulatos, um ajudante de administrador preto e um feitor mulato. &Eacute; poss&iacute;vel que alguns deles fossem administradores de pequenas fazendas, mas os processos criminais deixam claro que havia negros em posi&ccedil;&otilde;es de autoridade sobre colonos e camaradas brancos. Em 1895, o administrador negro de uma grande fazenda dirigia uma turma de colonos italianos e brasileiros na manuten&ccedil;&atilde;o de uma estrada quando brigou com o administrador branco de outra fazenda<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O censo tamb&eacute;m fornece evid&ecirc;ncias sobre a m&atilde;o-de-obra em fazendas espec&iacute;ficas. Com uma popula&ccedil;&atilde;o de quase mil pessoas, a Fazenda Palmeiras, de Jo&atilde;o Augusto de Oliveira Salles, era uma das maiores do munic&iacute;pio. Incluindo as fam&iacute;lias chefiadas por mulheres, aproximadamente 48% das 162 fam&iacute;lias trabalhando na fazenda eram chefiadas por italianos, 19% por outros imigrantes, 17% por pretos, 7% por mulatos e 10% por brasileiros brancos. Entre as fam&iacute;lias de imigrantes, 92% tinham contratos de colonato, ao passo que as fam&iacute;lias brasileiras (de todas as cores) se distribu&iacute;am entre v&aacute;rias ocupa&ccedil;&otilde;es. Oito (29%) das 28 fam&iacute;lias chefiadas por pretos, nove (56%) das dezesseis chefiadas por brasileiros brancos e somente uma das onze fam&iacute;lias com chefe mulato trabalhavam como colonos. Duas das tr&ecirc;s fam&iacute;lias de empreiteiros tinham chefes pretos; a outra era chefiada por um italiano. V&aacute;rios dos negros nesta fazenda eram camaradas, incluindo oito dos chefes de fam&iacute;lia pretos e cinco dos chefes mulatos. Oito chefes pretos e um chefe mulato foram arrolados como "empregados", categoria que parece identificar principalmente os empregados dom&eacute;sticos. Outros chefes de fam&iacute;lia pretos e mulatos eram trabalhadores especializados, incluindo dois carpinteiros, uma cozinheira, um seleiro, um j&oacute;quei e um matador de formigas. Os sete brasileiros brancos chefes de fam&iacute;lia que n&atilde;o eram colonos inclu&iacute;am o administrador, dois camaradas, dois artes&atilde;os e dois outros que, aparentemente, eram agregados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A imagem muda pouco quando focalizamos os trabalhadores individuais em vez dos chefes de fam&iacute;lia. Examinando somente trabalhadores masculinos com idades entre doze e 65 anos, a maior parte dos 50 pretos da Fazenda Palmeiras era dividida, de maneira equilibrada, entre as categorias camarada (quinze), colono (catorze) e empregado (treze); a maioria dos dezessete mulatos era camaradas (sete) ou colonos (cinco); a grande maioria dos 169 trabalhadores imigrantes se concentrava no colonato; e mais de dois ter&ccedil;os dos 67 brasileiros brancos eram colonos, embora alguns brasileiros brancos fossem camaradas (sete) ou "empregados" (quatro). A distribui&ccedil;&atilde;o das ocupa&ccedil;&otilde;es das mulheres era semelhante &agrave; dos homens, com a diferen&ccedil;a de que havia menos mulheres que trabalhavam como camaradas ou trabalhadoras especializadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na Fazenda Santa Constan&ccedil;a, de tamanho m&eacute;dio, com 156 moradores, a composi&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o era mais simples, mas ainda misturava imigrantes e negros: italianos chefiavam vinte das 28 fam&iacute;lias de trabalhadores, e n&atilde;o havia outros imigrantes; os outros oito chefes de fam&iacute;lia inclu&iacute;am quatro pretos, um mulato e tr&ecirc;s brasileiros brancos. O administrador da Santa Constan&ccedil;a era mulato, mas em outros aspectos, a distribui&ccedil;&atilde;o ocupacional por cor e nacionalidade era parecida &agrave; encontrada na Fazenda Palmeiras. A Fazenda Jacar&eacute;, com 150 moradores, tinha somente uma fam&iacute;lia preta, os colonos Pedro Clemente, 50, sua mulher Laura Helena, 40, e seus nove filhos. A maioria das outras 24 fam&iacute;lias de colonos era italiana, mas tamb&eacute;m havia seis fam&iacute;lias chefiadas por brasileiros brancos e tr&ecirc;s com chefes portugueses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Imigrantes e negros tamb&eacute;m se misturavam nas outras profiss&otilde;es manuais. Coerente com a literatura existente, a <a href="#tab03">Tabela 3</a> mostra que uma propor&ccedil;&atilde;o alta dos afro-brasileiros trabalhava em ocupa&ccedil;&otilde;es que permitiam maior autonomia, como o transporte de cargas ou pessoas, mas muitos italianos tamb&eacute;m trabalhavam nessas fun&ccedil;&otilde;es. Mulatos e italianos tinham mais probabilidade que os outros de serem art&iacute;fices ou trabalhadores qualificados. Os imigrantes n&atilde;o gozavam de nenhum monop&oacute;lio no mercado de trabalho e encontravam afro-brasileiros em quase todas as ocupa&ccedil;&otilde;es manuais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A afirma&ccedil;&atilde;o corrente de que a imigra&ccedil;&atilde;o em massa resultou na exclus&atilde;o dos negros dos empregos bra&ccedil;ais mais desej&aacute;veis simplesmente n&atilde;o se sustenta. O censo municipal de 1907 de S&atilde;o Carlos mostra que os negros conseguiam competir com os imigrantes em uma ampla variedade de empregos manuais, inclusive naqueles - como o colonato ou os of&iacute;cios especializados - que proporcionavam algumas oportunidades para a forma&ccedil;&atilde;o de pec&uacute;lio. Entretanto, isso n&atilde;o significa que a imigra&ccedil;&atilde;o em massa n&atilde;o prejudicou os negros; ela produziu um aumento vertiginoso no n&uacute;mero de pobres procurando emprego, o que pressionou para baixo os sal&aacute;rios de todos. O programa de imigra&ccedil;&atilde;o subvencionada do governo paulista era uma interven&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho desenhada para enfraquecer o poder de negocia&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores. No vale do Para&iacute;ba, onde havia menos imigrantes, os negros muitas vezes conseguiram negociar termos melhores com os fazendeiros, ganhando o usufruto relativamente est&aacute;vel de terras (Rios, 2005). Tamb&eacute;m existe bastante evid&ecirc;ncia qualitativa do preconceito das elites contra negros, sobretudo contra libertos, e da sua prefer&ecirc;ncia por imigrantes, pelo menos nos primeiros anos ap&oacute;s a aboli&ccedil;&atilde;o, quando a remunera&ccedil;&atilde;o dos colonos era melhor. Esta an&aacute;lise indica que os negros conseguiam competir com os imigrantes apesar do racismo dos fazendeiros e de outros empregadores. Para explicar as taxas maiores de mobilidade social entre imigrantes e descendentes nas d&eacute;cadas subsequentes, &eacute; necess&aacute;rio examinar outras evid&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Considerando as camadas mais altas da distribui&ccedil;&atilde;o ocupacional, fica evidente, com poucas exce&ccedil;&otilde;es, que quase sempre eram compostas por mulatos, que os negros ainda estavam exclu&iacute;dos da elite local quase duas d&eacute;cadas depois da aboli&ccedil;&atilde;o final. Todos os grandes fazendeiros, aqueles com propriedades maiores que 500 alqueires paulistas, arrolados no <I>Estat&iacute;stica Agr&iacute;cola e Zootechnica </I>de 1904-5 (Truzzi, 2004) e identificados no censo municipal de 1907, eram brancos. Quase todos os grandes comerciantes, profissionais liberais e funcion&aacute;rios p&uacute;blicos, tamb&eacute;m eram brancos. O censo de 1907 arrolou alguns negros como "negociantes", mas esta categoria n&atilde;o distingue entre grandes negociantes, por um lado, e quitandeiros e vendedores ambulantes, por outro. Nenhum negro exercia uma profiss&atilde;o escolarizada - incluindo aqui n&atilde;o somente as profiss&otilde;es liberais, mas tamb&eacute;m outras que exigiam, principalmente, o trabalho n&atilde;o bra&ccedil;al, como professor, guarda-livros ou padre - e o &uacute;nico funcion&aacute;rio p&uacute;blico preto era um agente dos Correios. Havia, por&eacute;m, alguns grandes fazendeiros imigrantes e muitos negociantes italianos, portugueses e s&iacute;rio-libaneses, alguns dos quais regularmente pagavam an&uacute;ncios de meia p&aacute;gina, ou at&eacute; de p&aacute;gina inteira, nos jornais locais. De fato, o n&uacute;mero de italianos classificados como comerciantes ou negociantes era tr&ecirc;s vezes maior que o n&uacute;mero de brasileiros nas mesmas categorias. Mesmo os espanh&oacute;is, altamente concentrados nos distritos rurais, tinham um agente consular em S&atilde;o Carlos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A elite imigrante, composta de fazendeiros, comerciantes e donos de oficinas e pequenas f&aacute;bricas, empregava seus compatriotas, e provavelmente evidenciava uma prefer&ecirc;ncia por imigrantes mais forte que aquela dos fazendeiros brasileiros. Tamb&eacute;m defendia os interesses dos imigrantes pobres. Com a ajuda de patr&iacute;cios mais abastados ou escolarizados, muitos imigrantes pobres enviavam reclama&ccedil;&otilde;es sobre abusos de fazendeiros ou da pol&iacute;cia a seus c&ocirc;nsules ou vice-c&ocirc;nsules na cidade de S&atilde;o Paulo. Os c&ocirc;nsules encaminhavam as queixas ao chefe de Pol&iacute;cia, solicitando sua ajuda; o chefe muitas vezes pedia a interven&ccedil;&atilde;o do delegado local, que &agrave;s vezes resolvia o problema<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. Nos anos 1890, em S&atilde;o Carlos, o comerciante e jornalista italiano Giovanni Ferracci&ugrave;, tamb&eacute;m conhecido como Del Simoni, era defensor incans&aacute;vel da comunidade italiana. &Agrave;s vezes tachado de anarquista nos primeiros anos, com o passar do tempo ganhou o respeito da elite local (Monsma, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quase n&atilde;o existia uma elite negra para empregar e defender os negros pobres, e obviamente n&atilde;o havia c&ocirc;nsules negros, o que aumentava a vulnerabilidade dos negros pobres &agrave; explora&ccedil;&atilde;o e aos abusos dos empregadores, da pol&iacute;cia e de aproveitadores. Para a maioria dos negros, os &uacute;nicos protetores poss&iacute;veis, em um pa&iacute;s onde os pobres muitas vezes precisavam do aux&iacute;lio dos poderosos para resolver problemas corriqueiros, encontravam-se entre a elite branca brasileira. A inser&ccedil;&atilde;o dos negros mais afortunados nas redes clientelistas de brancos poderosos tendia a manter a subordina&ccedil;&atilde;o de negros a brancos e inibir a a&ccedil;&atilde;o coletiva dos negros em defesa de seus interesses.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>ACESSO &Agrave; PROPRIEDADE</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A categoria "lavrador", usada no censo municipal de 1907 e inclu&iacute;da na <a href="#tab03">Tabela 3</a>, parece incluir todos os agricultores, desde posseiros, sitiantes e agregados, a grandes fazendeiros; portanto, n&atilde;o serve para identificar os fazendeiros de caf&eacute;. Entre os homens chefes de fam&iacute;lia, aproximadamente um em cada treze pretos e um em cada dez mulatos, era classificado como lavrador, propor&ccedil;&otilde;es muito menores que a observada entre brasileiros brancos, mas maiores que as para italianos e espanh&oacute;is e um pouco menores que aquela para portugueses. Por outro lado, somente quatro (5,7%) dos setenta chefes de fam&iacute;lia pretos ou mulatos identificados como "lavradores" ou "fazendeiros" tinham terras registrados na <I>Estat&iacute;stica Agr&iacute;cola e Zoot&eacute;chnica </I>de 1904-1905 (Truzzi, 2004) e, presumivelmente, tinham t&iacute;tulos regularizados. Alguns podiam ter comprado terras ou regularizado os t&iacute;tulos no intervalo entre 1905 e a realiza&ccedil;&atilde;o do censo local, em 1907, mas a grande maioria dos outros "lavradores" negros provavelmente eram propriet&aacute;rios sem t&iacute;tulos, parentes dos propriet&aacute;rios, inquilinos, meeiros, agregados ou posseiros. As porcentagens com terras arroladas na <I>Estat&iacute;stica Agr&iacute;cola </I>eram maiores entre os "lavradores" e "fazendeiros" de outros grupos: 29,5% de 356 brasileiros brancos, 16,1% de 186 italianos, 12,5% de 56 portugueses e dois (11,8%) de dezessete espanh&oacute;is. Todas essas porcentagens est&atilde;o um pouco subestimadas, devido ao intervalo de dois anos entre a coleta de dados para a <I>Estat&iacute;stica Agr&iacute;cola </I>e a coleta de dados para o censo local, mas a subestima&ccedil;&atilde;o &eacute; maior no caso dos brasileiros brancos porque os dados excluem v&aacute;rios casos de terras possu&iacute;das em comum pelos herdeiros de grandes fazendeiros brasileiros. A grande maioria das propriedades de imigrantes em S&atilde;o Carlos era menor que 50 alqueires paulistas (121 hectares), mas j&aacute; havia alguns italianos, portugueses, e um russo, entre os grandes cafeicultores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <I>Estat&iacute;stica Agr&iacute;cola </I>s&oacute; inclui tr&ecirc;s propriedades rurais com donos identificados como lavradores pretos no censo de 1907. Bernardo Caetano tinha somente um alqueire paulista (2,42 hectares) de terra "branca", a metade plantada com hortali&ccedil;as, a outra metade usada para pastagem de quatro vacas; tamb&eacute;m tinha dez galinhas. Elesb&atilde;o Galo tinha 10 alqueires de terra "branca arenoza", usada somente como "campos e pastos" para duas vacas e uma mula. Finalmente, Jos&eacute; Rom&atilde;o dos Reis possu&iacute;a uma propriedade relativamente grande, de 236 alqueires, com terras "manchadas", mas somente dois alqueires estavam plantados com milho, arroz e feij&atilde;o; mais da metade do terreno servia como pastagem para seis bois, quatro vacas e sete cavalos. Nenhum desses propriet&aacute;rios pretos plantava caf&eacute; ou empregava imigrantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outro lado, o mulato Francisco Antonio Borges era fazendeiro de certa import&acirc;ncia, com 275 alqueires de terras brancas e 210 mil p&eacute;s de caf&eacute;, tratados por 43 imigrantes e 20 brasileiros. A compara&ccedil;&atilde;o da <I>Estat&iacute;stica Agr&iacute;cola </I>com todos os chefes de fam&iacute;lia arrolados no censo de 1907 revela outro fazendeiro mulato, Argeo Vinhas, identificado como negociante no censo, que tinha 50 alqueires de terras brancas com 18 mil p&eacute;s de caf&eacute; tratados por 24 estrangeiros. Vinhas tamb&eacute;m havia servido como terceiro suplente de delegado de pol&iacute;cia de S&atilde;o Carlos em 1902<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. Em 1911, seria um dos dois incorporadores da Companhia Industrial de S. Carlos, que estabeleceu a Fabrica de Tecidos Magdalena, e, em 1914, seria um dos respons&aacute;veis pela introdu&ccedil;&atilde;o de bondes el&eacute;tricos em S&atilde;o Carlos (Camargo, 1915:lxi, lxvi-lxviii; Castro, 1916-17:41). Esses dois mulatos bem-sucedidos estavam no caminho para o branqueamento familiar por meio do casamento com brancas, identificado por Oracy Nogueira (1998:181-182), no seu estudo de Itapetininga (SP), como um passo importante e talvez obrigat&oacute;rio para a ascens&atilde;o social dos negros na primeira metade do s&eacute;culo XX. Vinhas casou-se com uma italiana e ainda n&atilde;o tinha filhos em 1907. Francisco Borges casou-se com uma brasileira branca, com quem tinha sete filhos em 1907, todos classificados como brancos no censo municipal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O censo municipal s&atilde;o-carlense de 1907 tamb&eacute;m inclui uma vari&aacute;vel indicando se o indiv&iacute;duo &eacute; propriet&aacute;rio ou n&atilde;o. N&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel saber a defini&ccedil;&atilde;o de "propriet&aacute;rio" usada, porque as instru&ccedil;&otilde;es para a realiza&ccedil;&atilde;o do censo foram perdidas, mas parece que se refere &agrave; propriedade de qualquer im&oacute;vel, porque o n&uacute;mero de "propriet&aacute;rios" &eacute; muito maior que o n&uacute;mero de donos de terras arrolados na <I>Estat&iacute;stica Agr&iacute;cola, </I>e muitos moradores do n&uacute;cleo urbano de S&atilde;o Carlos s&atilde;o considerados propriet&aacute;rios. A <a href="#tab04">Tabela 4</a> mostra a porcentagem de cada grupo &eacute;tnico-racial com propriedades. Os imigrantes mais antigos (portugueses e alem&atilde;es), ou muito envolvidos com o com&eacute;rcio (os "turcos"), tinham mais chances de comprar propriedades, mas somente os s&iacute;rio-libaneses superavam a propor&ccedil;&atilde;o de propriet&aacute;rios entre brasileiros brancos. Os italianos e espanh&oacute;is, concentrados no colonato, tinham propor&ccedil;&otilde;es de propriet&aacute;rios iguais, no caso dos italianos, ou menores, entre os espanh&oacute;is, que aquela encontrada entre os pretos. A segunda coluna da <a href="#tab04">Tabela 4</a> mostra a porcentagem de todos os chefes de fam&iacute;lia de cada grupo com terras rurais arroladas na <I>Estat&iacute;stica Agr&iacute;cola </I>de 1904-5. Menos de 1% dos italianos e espanh&oacute;is tinham terras registradas neste censo agropecu&aacute;rio. As porcentagens para ambos esses grupos de imigrantes eram maiores que o 0,5% entre pretos, mas um pouco menores que a porcentagem entre mulatos, e bem longe dos 8,5% entre brasileiros brancos.</font></p>     <p><a name="tab04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v53n3/a01tab04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">As baixas porcentagens de propriet&aacute;rios entre italianos e espanh&oacute;is podem ser uma consequ&ecirc;ncia do fato de que muitas fam&iacute;lias dessas nacionalidades eram rec&eacute;m-chegadas ao Brasil e, portanto, ainda n&atilde;o estavam no pa&iacute;s tempo o suficiente para acumular dinheiro e comprar propriedades. Para os imigrantes com alguns filhos nascidos na Europa e outros no Brasil, &eacute; poss&iacute;vel estimar o n&uacute;mero de anos no Brasil pela m&eacute;dia, mais 0,5, das idades do &uacute;ltimo filho nascido no exterior e o primeiro nascido no Brasil. Tamb&eacute;m &eacute; razo&aacute;vel supor que a grande maioria dos estrangeiros com todos os filhos nascidos no Brasil estava presente no pa&iacute;s por um per&iacute;odo igual ou superior &agrave; idade do primeiro filho. Usando essas duas estrat&eacute;gias, foi poss&iacute;vel identificar 1.348 chefes de fam&iacute;lia italianos e 97 espanh&oacute;is j&aacute; estabelecidos no Brasil por dez anos ou mais. Entre estes chefes de fam&iacute;lia, as porcentagens de propriet&aacute;rios sobem a 15,8% para os italianos e 21,6% para os espanh&oacute;is. As propor&ccedil;&otilde;es com terras registradas tamb&eacute;m sobem para 1,2% entre italianos, e 2,1% entre espanh&oacute;is. Entretanto, se considerarmos os negros com filhos de dez anos ou mais - para n&atilde;o compararmos os imigrantes presentes no pa&iacute;s havia uma d&eacute;cada ou mais com um grupo de negros nitidamente mais jovem - a porcentagem com propriedade muda pouco entre os 337 pretos, mas sobe para 22,7% entre os 75 mulatos, e a porcentagem com terras rurais tituladas sobe para 1,2% entre os pretos, e para 1,3% entre os mulatos. O seja, mesmo entre os chefes de fam&iacute;lia italianos e espanh&oacute;is presentes no Brasil havia dez anos ou mais, a propor&ccedil;&atilde;o de propriet&aacute;rios de terras continua baixa. No caso dos italianos, essa propor&ccedil;&atilde;o &eacute; igual &agrave;quela entre os pretos de mais ou menos a mesma idade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estes dados fornecem pouca evid&ecirc;ncia de que os imigrantes que se concentravam no colonato tivessem vantagens significativas sobre negros na aquisi&ccedil;&atilde;o de terras ou outras propriedades nas primeiras d&eacute;cadas ap&oacute;s a aboli&ccedil;&atilde;o. Por outro lado, os grupos imigrantes j&aacute; estabelecidos na regi&atilde;o havia bastante tempo, como os alem&atilde;es e uma parte dos portugueses, e aqueles com maior propor&ccedil;&atilde;o de comerciantes, como os "turcos" e portugueses, tinham mais facilidades para adquirir propriedades. Entre os italianos e espanh&oacute;is tamb&eacute;m, &eacute; prov&aacute;vel que muitos que adquiriram terras eram comerciantes que nunca haviam passado pelo colonato. Nas d&eacute;cadas subsequentes, com as crises do caf&eacute; e o envelhecimento e decl&iacute;nio da produtividade dos cafezais do centro-oeste paulista, muitas fazendas da regi&atilde;o seriam loteadas e o n&uacute;mero de propriet&aacute;rios estrangeiros aumentaria (Durhan, 1966:19-26; Holloway, 1980:144-166). Portanto, ainda &eacute; poss&iacute;vel que pesquisas sobre essa &eacute;poca posterior encontrem vantagens significativas de colonos estrangeiros e seus descendentes sobre os negros, no que diz respeito &agrave;s chances de adquirir terras.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>ESTRUTURA FAMILIAR</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Florestan Fernandes (1978) prop&ocirc;s a tese, hoje muito criticada, da "anomia" do liberto como origem de pelo menos uma parte de sua desvantagem. Uma maneira de abordar isso com o censo s&atilde;o-carlense de 1907 &eacute; examinar a estrutura familiar dos v&aacute;rios grupos, supondo que, em um contexto cat&oacute;lico e tradicional, uma alta porcentagem de fam&iacute;lias chefiadas por mulheres sirva como indicador da "anomia" dos homens, que abandonam suas fam&iacute;lias ou n&atilde;o assumem filhos gerados fora do casamento. A <a href="#tab05">Tabela 5</a> mostra que todos os grupos imigrantes tinham porcentagens relativamente baixas de fam&iacute;lias com chefes femininos, provavelmente porque a pol&iacute;tica da imigra&ccedil;&atilde;o subvencionada favorecia as fam&iacute;lias chefiadas por homens. Entre os chefes de fam&iacute;lia pretos e mulatos, as propor&ccedil;&otilde;es femininas s&atilde;o um pouco menores que os 15,8% encontrado entre brasileiros brancos. Ou seja, esses dados n&atilde;o ap&oacute;iam a ideia de que existisse maior tend&ecirc;ncia para a desestrutura&ccedil;&atilde;o da vida familiar entre a popula&ccedil;&atilde;o negra.</font></p>     <p><a name="tab05"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v53n3/a01tab05.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outra manifesta&ccedil;&atilde;o de "anomia", em um contexto cat&oacute;lico tradicional, seria uma baixa taxa de casamento. Mas as taxas de casamento de pretos e mulatos s&atilde;o mais altas que as de brasileiros brancos. Entre a popula&ccedil;&atilde;o adulta (com 21 anos ou mais) e incluindo os vi&uacute;vos, a porcentagem de negros que j&aacute; casou ou vive em uni&atilde;o est&aacute;vel - condi&ccedil;&otilde;es geralmente indistingu&iacute;veis neste censo - &eacute; um pouco maior que a entre brasileiros brancos. Entre as mulheres adultas, 86,6% de pretas, 89,1% de mulatas e 83,9% de brasileiras brancas j&aacute; haviam se casado. Entre os homens, 77,7% de pretos, 75,6% de mulatos e 68,9% de brasileiros brancos eram casados ou vi&uacute;vos. Novamente, os resultados n&atilde;o s&atilde;o coerentes com a ideia de que existisse maior "anomia" entre os negros. De fato, houve uma onda de casamentos de libertos no interior paulista nos primeiros meses depois da aboli&ccedil;&atilde;o, sugerindo que muitos escravos queriam se casar e formar fam&iacute;lias, mas eram impedidos por seus senhores<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro aspecto da estrutura familiar que podia influenciar nas possibilidades de poupar dinheiro e adquirir propriedade era o tamanho da fam&iacute;lia. Sobretudo entre os colonos, as fam&iacute;lias maiores podiam tratar talh&otilde;es maiores e ganhar mais. Como a pol&iacute;tica imigrat&oacute;ria favorecia fam&iacute;lias, e os fazendeiros preferiam fam&iacute;lias maiores para os contratos de colonato (Stolcke, 1988:17), &eacute; prov&aacute;vel que as fam&iacute;lias imigrantes nas regi&otilde;es cafeicultoras fossem maiores, na m&eacute;dia, que as fam&iacute;lias de brasileiros. A cultura italiana da &eacute;poca, sobretudo a dos camponeses da It&aacute;lia setentrional, tamb&eacute;m valorizava a fam&iacute;lia conjunta, com irm&atilde;os casados morando e trabalhando junto, muitas vezes sob a supervis&atilde;o do pai (Alvim, 1986:30; Durhan, 1966:30; Kertzer e Brettell, 1987; Pereira, 2002:185-189). Era relativamente comum os casais italianos emigrarem junto com irm&atilde;os, cunhados e pais, al&eacute;m dos filhos, uma tend&ecirc;ncia que aumentava o n&uacute;mero de trabalhadores por fam&iacute;lia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A <a href="#tab06">Tabela 6</a> apresenta o tamanho m&eacute;dio das unidades familiares dos diferentes grupos de nacionalidade e cor, incluindo como integrantes das fam&iacute;lias n&atilde;o somente pais e filhos, mas tamb&eacute;m outros parentes e agregados que moravam com a fam&iacute;lia. Existe uma tend&ecirc;ncia sistem&aacute;tica para as fam&iacute;lias de imigrantes serem maiores, embora seja pequena a diferen&ccedil;a entre o tamanho m&eacute;dio das fam&iacute;lias portuguesas e o das fam&iacute;lias de brasileiros brancos. As fam&iacute;lias italianas eram as maiores entre todos os principais grupos, com a m&eacute;dia de 5,6 integrantes, ao passo que as fam&iacute;lias com chefes pretos ou mulatos eram as menores, com tamanhos m&eacute;dios de 4,3 e 4,5, respectivamente<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>. A <a href="#tab06">Tabela 6</a> inclui fam&iacute;lias chefiadas por homens ou mulheres, mas mesmo quando inclu&iacute;mos somente fam&iacute;lias chefiadas por homens, a natureza das diferen&ccedil;as entre grupos continua igual. Portanto, essas diferen&ccedil;as no tamanho familiar n&atilde;o podem ser explicadas pela propor&ccedil;&atilde;o maior de fam&iacute;lias chefiadas por mulheres entre os brasileiros. Presume-se que o tamanho maior das fam&iacute;lias italianas se explica, em parte, pelo n&uacute;mero maior de filhos e, em parte, pela presen&ccedil;a de pais, irm&atilde;os, cunhados e outros parentes. Infelizmente, as rela&ccedil;&otilde;es familiares n&atilde;o est&atilde;o indicadas claramente neste censo, fazendo com que nem sempre seja poss&iacute;vel distinguir entre filhos e outros parentes ou agregados.</font></p>     <p><a name="tab06"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v53n3/a01tab06.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diferen&ccedil;as raciais no n&uacute;mero de filhos podem resultar de diferen&ccedil;as na idade m&eacute;dia de casamento das mulheres, com negras casando mais tarde que as brancas. E poss&iacute;vel estimar a idade m&eacute;dia de casamento das mulheres de cada grupo usando o incremento entre idades na porcentagem que j&aacute; casou (incluindo casadas e vi&uacute;vas) para estimar a porcentagem que casa pela primeira vez em cada idade. Entre aquelas que casam entre 14 e 25 anos de idade - acima de 25 anos a propor&ccedil;&atilde;o j&aacute; casada continua relativamente est&aacute;vel - a idade m&eacute;dia de casamento estimada para negras (incluindo pretas e mulatas) &eacute; de 19,03 anos, ao passo que a estimada para brancas brasileiras &eacute; de 19,26 anos, e a para italianas &eacute; de 19,62 anos. Apesar de casarem mais cedo, na m&eacute;dia, as negras aparentemente tinham menos filhos que as brancas em 1907.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diferen&ccedil;as raciais nas taxas de mortalidade, sobretudo de crian&ccedil;as e de mulheres durante o parto, podem explicar uma parte da diferen&ccedil;a no tamanho das fam&iacute;lias. Os dados do censo de 1907 permitem algumas infer&ecirc;ncias a respeito da mortalidade das m&atilde;es. Coerente com a ideia de maior mortalidade de negras durante o parto, a porcentagem de vi&uacute;vos entre homens pretos que j&aacute; haviam se casado, 10,3%, &eacute; aproximadamente 40% maior que os 7,3% entre os brasileiros brancos, ao passo que a porcentagem de viuvez entre as pretas que j&aacute; haviam se casado, 20,3%, &eacute; s&oacute; 7% maior que os 18,9% entre brasileiras brancas. (As taxas de viuvez entre os imigrantes s&atilde;o menores e n&atilde;o s&atilde;o compar&aacute;veis &agrave;s dos brasileiros porque o programa de imigra&ccedil;&atilde;o subvencionada favorecia as fam&iacute;lias com ambos os pais presentes.) Por outro lado, a porcentagem de vi&uacute;vos mulatos, 4,9%, &eacute; menor que a entre brasileiros brancos. Coerente com a posi&ccedil;&atilde;o um tanto melhor dos mulatos na estrutura ocupacional, parece que as esposas de mulatos gozavam de melhores condi&ccedil;&otilde;es de sa&uacute;de e mais acesso ao atendimento m&eacute;dico que as esposas de pretos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A falta de atendimento m&eacute;dico tamb&eacute;m teria aumentado a taxa de mortalidade infantil dos pretos. Al&eacute;m disso, os bairros urbanos e suburbanos onde os negros se concentravam provavelmente eram menos salubres, afetando, sobretudo, as crian&ccedil;as. Depois da aboli&ccedil;&atilde;o muitos libertos se concentravam na periferia de S&atilde;o Carlos, nos bairros de Santa Izabel e Vila Pureza (Devescovi, 1987:57; Truzzi, 2000:52). A partir de 1890, a cidade contou com a canaliza&ccedil;&atilde;o da &aacute;gua de uma nascente e sua distribui&ccedil;&atilde;o por meio de quatro chafarizes, mas essa obra n&atilde;o chegou &agrave; periferia (Augusto, 1894:75; Camargo, 1915:xxx), onde a &aacute;gua dos riachos provavelmente era polu&iacute;da, o que teria aumentado, especialmente, a mortalidade infantil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A ALFABETIZA&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m &eacute; prov&aacute;vel que os negros, sobretudo os libertos, sofriam desvantagens importantes no que diz respeito &agrave; escolariza&ccedil;&atilde;o. O censo municipal de 1907 inclui informa&ccedil;&otilde;es sobre a alfabetiza&ccedil;&atilde;o, que, al&eacute;m de qualificar o indiv&iacute;duo para empregos melhores, indica a escolariza&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica e maior acesso &agrave; informa&ccedil;&atilde;o. A <a href="#tab07">Tabela 7</a> apresenta as porcentagens alfabetizadas dos v&aacute;rios grupos &eacute;tnico-raciais, entre todos com quinze anos ou mais. Os pretos se destacam por taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o muito mais baixas que qualquer outro grupo, 14,7% para homens, e somente 6,6% para mulheres, menos da metade das taxas observadas entre mulatos, que t&ecirc;m a segunda maior propor&ccedil;&atilde;o de analfabetos entre os homens e a terceira maior entre as mulheres. Embora incluam maiores propor&ccedil;&otilde;es de analfabetos que os brasileiros brancos, os principais grupos de imigrantes t&ecirc;m taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o bem maiores que aquelas dos pretos, especialmente entre os homens. A probabilidade de ser alfabetizado &eacute; aproximadamente tr&ecirc;s vezes maior para um homem italiano, espanhol ou portugu&ecirc;s que para um homem preto. Em todos os grupos, taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o das mulheres s&atilde;o bem menores que as dos homens. Entre pretos, italianos, espanh&oacute;is e portugueses, a porcentagem de mulheres alfabetizadas &eacute; menos que a metade da de homens alfabetizados. No caso das portuguesas, somente 12,3% sabiam ler, o que &eacute; menos que as porcentagens alfabetizadas entre mulatas e entre homens pretos.</font></p>     <p><a name="tab07"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v53n3/a01tab07.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com exce&ccedil;&atilde;o daqueles que chegaram ao Brasil como crian&ccedil;as, as taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o de imigrantes dizem mais sobre a escolariza&ccedil;&atilde;o no pa&iacute;s de origem que no Brasil. Para avaliar as oportunidades educacionais dispon&iacute;veis aos v&aacute;rios grupos no Brasil, &eacute; importante comparar os filhos de brasileiros com os filhos brasileiros de imigrantes. A <a href="#tab08">Tabela 8</a> apresenta a porcentagem alfabetizada entre jovens nascidos no Brasil que moram com os pais, separados por g&ecirc;nero e faixa et&aacute;ria do jovem, e por categoria de cor ou nacionalidade do chefe da fam&iacute;lia. Pela reforma do ensino paulista de 1892, a frequ&ecirc;ncia &agrave;s escolas era oficialmente obrigat&oacute;ria dos sete aos doze anos (Marc&iacute;lio, 2005:138-139). A <a href="#tab08">Tabela 8</a> come&ccedil;a com as crian&ccedil;as de dez anos porque aqueles que come&ccedil;aram a estudar com sete anos j&aacute; teriam entre dois e tr&ecirc;s anos de estudo, tempo suficiente para se alfabetizarem, quando completaram dez anos.</font></p>     <p><a name="tab08"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v53n3/a01tab08.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta tabela mostra progresso consider&aacute;vel na nova gera&ccedil;&atilde;o em eliminar as diferen&ccedil;as de g&ecirc;nero nas taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o, embora ainda existam diferen&ccedil;as de g&ecirc;nero significativas entre os pretos, os italianos e os portugueses. Entretanto, a desvantagem escolar dos pretos continua, com taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o dos dois g&ecirc;neros bem menores que aquelas de qualquer outro grupo. Em 1905, abriu-se um grupo escolar no centro de S&atilde;o Carlos, com 346 alunos (Castro, 1916-17:110-111). Al&eacute;m disso, havia quinze escolas p&uacute;blicas isoladas no munic&iacute;pio, nove estaduais e seis municipais, com aproximadamente 620 alunos, e v&aacute;rias escolas privadas (Augusto, 1905:47-53; Almeida, 2006:31-32; Truzzi, Nunes e Tilkian, 2008:148-149), mas parece que o acesso dos jovens pretos &agrave;s escolas era limitado. Embora o n&uacute;mero de filhos de mulatos seja relativamente pequeno, os resultados sugerem que sua situa&ccedil;&atilde;o era melhor, com taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o dos filhos homens de ambas as faixas et&aacute;rias mais ou menos o dobro daquelas dos filhos de pretos. Entre as filhas, as porcentagens de mulatas alfabetizadas s&atilde;o mais de quatro vezes maiores que as de pretas alfabetizadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os filhos de italianos, sobretudo os filhos masculinos, evidenciam uma tend&ecirc;ncia para a alfabetiza&ccedil;&atilde;o tardia, o que &eacute; coerente com a ideia, presente na literatura sobre a imigra&ccedil;&atilde;o, de que muitos colonos italianos valorizavam o pec&uacute;lio acima da escolariza&ccedil;&atilde;o dos filhos, mandando-os trabalhar nos cafezais em vez de ir &agrave; escola. Por outro lado, na faixa dos quinze a vinte anos, as porcentagens de filhos e filhas de italianos alfabetizadas s&atilde;o iguais &agrave;s da prole dos portugueses e, no caso masculino, bem acima das porcentagens alfabetizadas dos filhos de pretos e mulatos. Em 1907, a Sociedade "Dante Alighieri", de S&atilde;o Carlos, j&aacute; sustentava escolas italianas na cidade para ambos os sexos (Augusto, 1905:49; Truzzi, Nunes e Tilkian, 2008:148). N&atilde;o h&aacute; not&iacute;cia de nenhuma escola especificamente para negros no munic&iacute;pio nesse momento. O <I>Almanack de S. Carlos para 1915 </I>menciona uma escola sustentada pela Sociedade Beneficente Luiz Gama, que presumivelmente se orientava prioritariamente para a comunidade negra da cidade (Camargo, 1915:153-154), mas parece que essa escola teve exist&ecirc;ncia ef&ecirc;mera, porque o <I>Almanack-Album </I>de 1916-17 n&atilde;o a menciona (Castro, 1916-17).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A grande maioria dos italianos ainda morava no campo em 1907, e n&atilde;o podia aproveitar as escolas italianas urbanas. A <a href="#tab09">Tabela 9</a> mostra as porcentagens alfabetizadas entre filhos brasileiros de colonos italianos e filhos de colonos brasileiros brancos e pretos - os outros grupos de filhos de colonos s&atilde;o exclu&iacute;dos aqui por estarem presentes em n&uacute;meros reduzidos<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>. As taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o eram muito baixas em todos os tr&ecirc;s grupos, refletindo a import&acirc;ncia do trabalho familiar nos cafezais e as grandes dist&acirc;ncias que muitos filhos de colonos tinham de percorrer para chegar &agrave;s escolas. Mas mesmo entre os colonos, as taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o s&atilde;o mais baixas para filhos de pretos. Para a faixa de quinze a vinte anos, a propor&ccedil;&atilde;o alfabetizada de filhos masculinos de colonos italianos &eacute; quatro vezes maior que a propor&ccedil;&atilde;o alfabetizada de filhos de colonos pretos. Em ambas as faixas et&aacute;rias, a taxa de alfabetiza&ccedil;&atilde;o de filhos de italianos se aproxima &agrave; dos filhos de colonos brasileiros brancos. Por outro lado, as porcentagens de alfabetiza&ccedil;&atilde;o das filhas de colonos italianos s&atilde;o mais pr&oacute;ximas &agrave;quelas entre filhas de colonos pretos. Parece que havia uma forte tend&ecirc;ncia dos colonos italianos priorizarem a escolariza&ccedil;&atilde;o dos filhos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; das filhas. Para ambas as faixas et&aacute;rias, a propor&ccedil;&atilde;o alfabetizada de filhos de colonos italianos &eacute; aproximadamente tr&ecirc;s vezes maior que a propor&ccedil;&atilde;o alfabetizada de filhas de colonos italianos.</font></p>     <p><a name="tab09"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v53n3/a01tab09.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Por que as taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o dos jovens pretos e pretas eram t&atilde;o baixas? Sem d&uacute;vida, muitas escolas privadas simplesmente recusavam alunos pretos, mesmo nos casos excepcionais, em que os pais tinham renda suficiente para pagar as mensalidades. No caso das escolas p&uacute;blicas, que eram aquelas que realmente importavam para a alfabetiza&ccedil;&atilde;o dos pobres, n&atilde;o havia nenhuma restri&ccedil;&atilde;o legal &agrave; frequ&ecirc;ncia das crian&ccedil;as negras, que era oficialmente obrigat&oacute;ria. A diferen&ccedil;a entre negros e imigrantes nas taxas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o dos filhos nascidos no Brasil n&atilde;o pode ser uma consequ&ecirc;ncia da necessidade de as crian&ccedil;as e adolescentes negros trabalharem, porque o trabalho infantil era generalizado na &eacute;poca, especialmente entre os colonos de todos os grupos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sabe-se, das pesquisas sobre a alfabetiza&ccedil;&atilde;o, que as crian&ccedil;as expostas &agrave; palavra escrita em casa antes de come&ccedil;ar a escolariza&ccedil;&atilde;o se alfabetizam com maior facilidade que as outras (Baker, Scher e Mackler, 1997; Sonnenschein e Munsterman, 2002). Portanto, os filhos de analfabetos t&ecirc;m mais dificuldades na alfabetiza&ccedil;&atilde;o e podem desistir da escola onde esta n&atilde;o &eacute; efetivamente obrigat&oacute;ria. Em parte, o analfabetismo das crian&ccedil;as negras da &eacute;poca focalizada aqui pode ser a simples reprodu&ccedil;&atilde;o do analfabetismo dos pais, consequ&ecirc;ncia, sobretudo, da escravid&atilde;o. Mas esta tend&ecirc;ncia s&oacute; pode explicar uma parte da diferen&ccedil;a racial, porque a maior parte dos pais imigrantes tamb&eacute;m era analfabeta e os brancos pobres mais ou menos alfabetizados, fossem imigrantes ou brasileiros, geralmente liam pouco e tinham pouqu&iacute;ssimo material escrito em casa. Mesmo quando examinamos as propor&ccedil;&otilde;es alfabetizadas somente entre os filhos de pais analfabetos, as diferen&ccedil;as raciais continuam. Por exemplo, entre filhos e filhas de pretos analfabetos, as porcentagens de alfabetizados na faixa de quinze a vinte anos s&atilde;o 9,0% (do total de 122) e 6,5% (de 93), respectivamente, ao passo que as equivalentes para filhos e filhas de italianos analfabetos s&atilde;o 23,6% (de 123) e 11,8% (de 102), respectivamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; importante considerar outras causas das taxas extremamente baixas de alfabetiza&ccedil;&atilde;o entre crian&ccedil;as e adolescentes pretos. Primeiro, os professores, quase todos brancos, provavelmente acreditavam que os alunos negros fossem menos capazes, quando n&atilde;o eram abertamente hostis a eles. Pesquisas recentes nos EUA mostram que as expectativas mais baixas dos professores a respeito de alunos negros se traduzem no desempenho mais limitado destes (Clifton <I>et alii, </I>1986; McKown e Weinstein, 2008). Como os estere&oacute;tipos raciais no Brasil do in&iacute;cio do s&eacute;culo XX eram mais abertos e marcantes que hoje (Schwarcz, 1987), as expectativas negativas dos professores devem ter constitu&iacute;do um forte desestimulo &agrave; aprendizagem das crian&ccedil;as negras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas escolas, as crian&ccedil;as e os adolescentes negros podiam enfrentar outra forma de racismo, a viol&ecirc;ncia f&iacute;sica e simb&oacute;lica dos colegas, comportamentos muitas vezes referidos hoje com o termo de l&iacute;ngua inglesa <I>bullying. </I>Nas primeiras d&eacute;cadas ap&oacute;s a aboli&ccedil;&atilde;o houve bastante viol&ecirc;ncia entre negros e imigrantes no oeste paulista, e v&aacute;rios desses incidentes evidenciaram atitudes francamente racistas por parte dos imigrantes (Monsma, 2006). Os filhos dos imigrantes tendiam a internalizar o mesmo desprezo aos negros, talvez de forma menos dissimulada. Por exemplo, em 1915, um brasileiro, filho de italianos, de quinze anos, depois de uma discuss&atilde;o em uma venda com um "preto velho", de mais de noventa anos, comprou duas caixas de balas e foi a cavalo com um amigo italiano, de vinte anos, encontrar o velho na estrada, onde, sem mais nem menos, mataram-no com quatro tiros de garrucha<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>. As posturas dos professores e os maus-tratos dos colegas brancos - a grande maioria - devem ter desencorajado muitos negros de frequentar a escola e levado outros a abandonarem os estudos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1907, as escolas mais elitizadas de S&atilde;o Carlos ainda estavam reservadas quase que exclusivamente para brasileiros brancos. Em 1905, religiosas francesas da Congrega&ccedil;&atilde;o do Sant&iacute;ssimo Sacramento estabeleceram o Col&eacute;gio S&atilde;o Carlos, que em 1907 funcionava no palacete onde residira o Conde do Pinhal (Camargo, 1915:23-54; Truzzi, Nunes e Tilkian, 2008:149). O censo de 1907 arrolou 34 alunas do interior do munic&iacute;pio ou de outras cidades internadas no novo col&eacute;gio. Todas eram brancas e quase todas tinham sobrenomes portugueses, quando n&atilde;o eram sobrenomes de grandes fazendeiros s&atilde;o-carlenses, tais como Arruda, Botelho, Sampaio e Salles.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outra reserva da elite e da classe m&eacute;dia seria a Escola Normal Secund&aacute;ria de S&atilde;o Carlos, institui&ccedil;&atilde;o estadual de forma&ccedil;&atilde;o de professores em n&iacute;vel mais avan&ccedil;ado que as demais escolas normais, inaugurada em 1911, quando n&atilde;o existia outra escola dessa natureza no interior paulista (Nosella e Buffa, 2002; Truzzi, Nunes e Tilkian, 2008:154-60). Segundo Nosella e Buffa (2002), que pesquisaram a documenta&ccedil;&atilde;o referente aos alunos da Escola Normal Secund&aacute;ria e entrevistaram antigos alunos, as filhas de fazendeiros e comerciantes brasileiros predominavam nas primeiras turmas. Havia muito menos alunos, e eles geralmente eram de fam&iacute;lias menos abastadas. Mas na primeira turma formada, em 1914, composta de sete alunos e 27 alunas, j&aacute; havia uma aluna com sobrenome alem&atilde;o e tr&ecirc;s com sobrenomes italianos (Camargo, 1915:lxv). Com o passar do tempo, segundo Nosella e Buffa (<i>ibidem</i>), apareceram mais filhos e filhas de imigrantes entre os alunos e, especialmente a partir da crise da d&eacute;cada de 1930, a escola ficou menos elitizada, menos orientada para a forma&ccedil;&atilde;o do dote cultural das futuras esposas da elite e mais orientada para o exerc&iacute;cio efetivo do magist&eacute;rio. Apesar disso, nas v&aacute;rias fotos publicadas por estes autores das turmas da Escola Normal e da Escola Modelo a ela anexa, do per&iacute;odo 1911-1933, retratando um total de 288 alunos, s&oacute; &eacute; poss&iacute;vel identificar duas poss&iacute;veis alunas negras.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>CONCLUS&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As evid&ecirc;ncias do censo municipal de 1907 de S&atilde;o Carlos fornecem pouco apoio para a tese, amplamente difundida na literatura pertinente, de que boa parte da vantagem dos imigrantes e descendentes em rela&ccedil;&atilde;o aos negros, a longo prazo, partiu da exclus&atilde;o dos negros do colonato ou de outros empregos manuais. Al&eacute;m de cumprirem todas as fun&ccedil;&otilde;es nas fazendas, os negros competiam com imigrantes em uma ampla variedade de of&iacute;cios urbanos. Havia uma grande concentra&ccedil;&atilde;o de fam&iacute;lias italianas e espanholas no colonato porque os fazendeiros queriam contratar colonos em unidades familiares, o programa de imigra&ccedil;&atilde;o subvencionada priorizava fam&iacute;lias de agricultores e aqueles que chegavam com passagens pagas pelo governo paulista eram encaminhadas &agrave;s fazendas. Entretanto, os negros nunca foram totalmente exclu&iacute;dos do colonato e, em 1907, colono era a ocupa&ccedil;&atilde;o mais comum de pais de fam&iacute;lia negros. Isso n&atilde;o deve ser surpreendente. Para os fazendeiros, o lugar do negro era esse, trabalhando nos cafezais e lhes servindo. O que era bem menos aceit&aacute;vel, para as elites brasileiras, era qualquer pretens&atilde;o do negro &agrave; ascens&atilde;o social e &agrave; igualdade com os brancos da elite.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda &eacute; poss&iacute;vel que o grau de favorecimento dos imigrantes para os contratos de colonato fosse maior nos primeiros anos ap&oacute;s a aboli&ccedil;&atilde;o, quando os sal&aacute;rios nas fazendas eram maiores. De qualquer maneira, se os fazendeiros preferissem contratar colonos imigrantes, essa prefer&ecirc;ncia ainda n&atilde;o havia se traduzido em grandes vantagens para os imigrantes, duas d&eacute;cadas depois da aboli&ccedil;&atilde;o, no que diz respeito &agrave; aquisi&ccedil;&atilde;o de terras ou outros im&oacute;veis. Contudo, a simples presen&ccedil;a de grande n&uacute;mero de pobres europeus barateou a m&atilde;o-de-obra e prejudicou os negros e outros trabalhadores brasileiros.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Este artigo aponta tr&ecirc;s &aacute;reas em que os negros, sobretudo os pretos, sofriam desvantagens n&iacute;tidas com rela&ccedil;&atilde;o aos imigrantes. Primeiro, quase n&atilde;o existia uma elite negra, ao passo que havia um bom n&uacute;mero de comerciantes, profissionais escolarizados e alguns grandes fazendeiros entre os imigrantes. Foi, em parte, porque havia uma elite imigrante escolarizada de comerciantes, jornalistas, m&eacute;dicos e padres, sobretudo entre os italianos, que os imigrantes podiam lutar contra os abusos de fazendeiros e da pol&iacute;cia, e contra os estere&oacute;tipos negativos deles que circulavam entre os brasileiros (Monsma, 2007). A elite imigrante tamb&eacute;m fornecia empregos em fazendas, oficinas e lojas, e ajudava os compatriotas pobres e analfabetos a lidar com a burocracia do Estado. Os negros, geralmente, n&atilde;o tinham acesso a tais benef&iacute;cios, a n&atilde;o ser que conseguissem a prote&ccedil;&atilde;o de brancos poderosos, o que inibia a organiza&ccedil;&atilde;o coletiva dos negros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Havia uns poucos mulatos bem-sucedidos, mas parece que estavam se "embranquecendo" e n&atilde;o se identificavam com os pretos pobres. De fato, muito da evid&ecirc;ncia discutida acima sugere que a posi&ccedil;&atilde;o dos mulatos em 1907 era melhor que a dos pretos. A diferen&ccedil;a entre pretos e mulatos n&atilde;o era somente uma diferen&ccedil;a de cor da pele, ou grau de discrimina&ccedil;&atilde;o sofrido. &Eacute; prov&aacute;vel que uma propor&ccedil;&atilde;o bem maior dos mulatos tivesse nascido livre no tempo da escravid&atilde;o, ao passo que os pretos de S&atilde;o Carlos, na maioria, eram libertos ou filhos de libertos. Ou seja, o estigma da escravid&atilde;o e as desvantagens associadas com o cativeiro pregresso - como a falta de escolariza&ccedil;&atilde;o e, no caso de muitos nordestinos que chegaram por meio do tr&aacute;fico interno, a falta de fam&iacute;lias extensas - se concentravam entre os pretos<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo, as fam&iacute;lias imigrantes eram maiores, na m&eacute;dia, que as fam&iacute;lias brasileiras, e as fam&iacute;lias de negros eram as menores entre todos os grupos abordados aqui, apesar do fato de que as negras tendiam a se casar mais cedo. As fam&iacute;lias maiores eram preferidas pelos fazendeiros e podiam ganhar mais como colonos ou empreiteiros. Dois fatores, provavelmente, influenciavam essas diferen&ccedil;as de tamanho familiar. Primeiro, muitas fam&iacute;lias italianas eram complexas, incluindo outros parentes, al&eacute;m da fam&iacute;lia nuclear. Segundo, parece que negros sofriam taxas de mortalidade mais altas, em fun&ccedil;&atilde;o de piores condi&ccedil;&otilde;es de saneamento b&aacute;sico nos bairros onde se concentravam e de discrimina&ccedil;&atilde;o racial no atendimento m&eacute;dico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Terceiro, a propor&ccedil;&atilde;o dos negros, sobretudo dos pretos, alfabetizada era muito baixa comparada com as propor&ccedil;&otilde;es entre imigrantes e brasileiros brancos. Quase duas d&eacute;cadas depois da aboli&ccedil;&atilde;o final, a Rep&uacute;blica ainda estava fazendo muito pouco para educar os filhos dos pretos. Na &eacute;poca, os analfabetos n&atilde;o sofriam muitas desvantagens no mercado de trabalho bra&ccedil;al, mas eram exclu&iacute;dos de v&aacute;rios empregos melhores, sobretudo no com&eacute;rcio e no servi&ccedil;o p&uacute;blico. Al&eacute;m disso, a alta taxa de analfabetismo de negros, em conjunto com a aus&ecirc;ncia de uma elite negra, deixou a grande maioria deles vulner&aacute;vel a expropria&ccedil;&otilde;es e aproveitadores. Por exemplo, &eacute; bem poss&iacute;vel que v&aacute;rios dos "lavradores" negros arrolados no censo tivessem comprado terras, mas nunca regularizaram os t&iacute;tulos. Sem d&uacute;vida, muitos outros negros "propriet&aacute;rios" de casas urbanas nunca conseguiram o reconhecimento oficial de seus direitos. Se os meandros da burocracia brasileira, ainda hoje, apresentam problemas para a classe m&eacute;dia escolarizada, e muitos pobres simplesmente desistem de regularizar suas propriedades, &eacute; f&aacute;cil imaginar que muitos, se n&atilde;o a maioria, dos libertos e seus filhos no per&iacute;odo p&oacute;s-aboli&ccedil;&atilde;o passaram a vida inteira na informalidade, sem documentos de identidade, sem contratos de emprego e sem t&iacute;tulos de propriedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outras formas importantes de discrimina&ccedil;&atilde;o racial s&atilde;o imposs&iacute;veis de abordar com os dados analisados aqui, mas merecem a aten&ccedil;&atilde;o dos pesquisadores. Uma &eacute; a rejei&ccedil;&atilde;o social dos negros pelas elites brasileiras. Em fun&ccedil;&atilde;o disso, os imigrantes e descendentes em vias de ascens&atilde;o social se integravam com as elites locais muito mais facilmente que os negros com os mesmos n&iacute;veis de escolariza&ccedil;&atilde;o e riqueza. Estudando outra cidade do interior paulista, Oracy Nogueira (1998:181-182) observou que, ao longo da primeira metade do s&eacute;culo XX, a ascens&atilde;o social de fam&iacute;lias negras quase sempre foi acompanhada por um processo de branqueamento, mediante casamentos com brancos, sejam brasileiros ou imigrantes, e a perda da identidade negra, o que aparentemente era necess&aacute;rio para serem aceitas pela elite local. "Em consequ&ecirc;ncia, cada conquista do negro ou do mulato que logra vencer econ&ocirc;mica, profissional ou intelectualmente tende a ser absorvida, em uma ou duas gera&ccedil;&otilde;es, pelo grupo branco &#91;...&#93;" (Nogueira, 1998:182). Muitas fam&iacute;lias de origem imigrante em vias de ascens&atilde;o social tamb&eacute;m se casaram com brancos brasileiros, o que, provavelmente, facilitava sua integra&ccedil;&atilde;o com a elite local, mas estas fam&iacute;lias tamb&eacute;m podiam ganhar a aprova&ccedil;&atilde;o da elite sem o casamento com brasileiros e sem rejeitarem suas origens e mudarem sua identidade &eacute;tnica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m &eacute; importante abordar a discrimina&ccedil;&atilde;o posterior contra negros no mercado de trabalho por parte de imigrantes e descendentes, que controlavam um n&uacute;mero crescente de postos de trabalho, favoreciam os semelhantes e rapidamente internalizaram o racismo. Al&eacute;m disso, a presen&ccedil;a dos imigrantes e descendentes no sistema escolar s&oacute; crescia no Estado de S&atilde;o Paulo e no Sul do pa&iacute;s, incluindo n&atilde;o somente a maioria dos alunos mas, tamb&eacute;m, um n&uacute;mero cada vez maior dos professores, o que permitia v&aacute;rias formas de discrimina&ccedil;&atilde;o e humilha&ccedil;&atilde;o dos negros no cotidiano escolar. Apesar de serem os rec&eacute;m-chegados, os v&aacute;rios grupos de imigrantes logo se constitu&iacute;ram como grupos "estabelecidos" com rela&ccedil;&atilde;o aos negros e relegaram estes &agrave; posi&ccedil;&atilde;o de <I>outsiders, </I>nos termos de Elias (1994), para quem os estabelecidos s&atilde;o os grupos com maior organiza&ccedil;&atilde;o e coes&atilde;o social, permitindo que eles excluam os <I>outsiders </I>de posi&ccedil;&otilde;es de poder e os estigmatizem como moralmente inferiores. O maior grau de organiza&ccedil;&atilde;o e poder dos imigrantes era consequ&ecirc;ncia, em parte, de seus grandes n&uacute;meros, mas, principalmente, da exist&ecirc;ncia de uma elite de cada grupo imigrante. Na falta de uma elite negra, os negros ficaram relativamente desorganizados e com dificuldade de se contrapor &agrave;s representa&ccedil;&otilde;es negativas deles fabricadas e reproduzidas pelos brancos, inclusive por imigrantes e descendentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel extrair deste estudo do per&iacute;odo p&oacute;s-aboli&ccedil;&atilde;o implica&ccedil;&otilde;es diretas para as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de hoje, porque muitas mudan&ccedil;as importantes aconteceram na natureza do racismo e das desigualdades raciais nos &uacute;ltimos cem anos. Entretanto, &eacute; not&aacute;vel que duas das desvantagens de negros que aparecem com maior for&ccedil;a nesta pesquisa - a exclus&atilde;o da elite e as barreiras educacionais - ainda est&atilde;o em jogo, hoje, nos debates sobre a a&ccedil;&atilde;o afirmativa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>NOTAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>.    Os livros originais deste censo est&atilde;o guardados na Funda&ccedil;&atilde;o Pr&oacute;-Mem&oacute;ria de S&atilde;o Carlos (doravante FPM).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>.    Em fun&ccedil;&atilde;o de tend&ecirc;ncias para os escravocratas alforriar seus filhos e para a mesti&ccedil;agem entre negros livres e brancos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>.    O Clube da Lavoura n&atilde;o incluiu nenhuma categoria de cor entre branco e preto. Presuma-se que a grande maioria dos mulatos foi classificada como "pretos".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>.    Sobre a migra&ccedil;&atilde;o interna e o emprego de colonos brasileiros nos &uacute;ltimos anos da escravid&atilde;o, cf. Moura (1998:153-182).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>.    FPM, <I>Processos Criminais, </I>Caixa 257, nº 25, Alberto Jos&eacute; de Castro, 1895.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>.    Arquivo do Estado de S&atilde;o Paulo (AESP), <I>Pol&iacute;cia, </I>v&aacute;rias latas, 1894-1902.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>.    FPM, Censo Municipal de 1907, vol. 7, p. 12; FPM, <I>Criminais, </I>C. 462, N. 2.635,1902; Argeo Vinhas a Chefe de Pol&iacute;cia, S&atilde;o Carlos, 4/11/1902, AESP, <I>Pol&iacute;cia, </I>CO3003.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>.    Os delegados se incomodavam com os grandes ajuntamentos de negros que se formavam por ocasi&atilde;o dos casamentos. O subdelegado de Santa Cruz da Concei&ccedil;&atilde;o escreveu ao Chefe de Pol&iacute;cia: "&Eacute; costume aqui, serem os casamentos de libertos feitos nos Sabbados; e nessas occasi&otilde;es, reune-se grande quantidade de negros na Freguesia e comettem muitas desordens" (08/10/1888, AESP, <I>Pol&iacute;cia, </I>CO2693).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>.    As fam&iacute;lias italianas tamb&eacute;m eram bem maiores que as outras na Fazenda Santa Gertrudes, em Rio Claro (Bassanezi, 1974:126).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>.  Os colonos espanh&oacute;is e portugueses s&oacute; come&ccedil;aram a chegar em grandes n&uacute;meros nos primeiros anos do s&eacute;culo XX e ainda n&atilde;o tinham muitos filhos brasileiros em 1907.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>.  FPM, Processos <I>Criminais, </I>Caixa 268, nº 7.723.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>.  Seja qual for a validade de agrupar pretos e pardos na categoria &uacute;nica de "negros" hoje para as pesquisas sobre a desigualdade racial, tal procedimento claramente n&atilde;o se justifica para as primeiras d&eacute;cadas depois da aboli&ccedil;&atilde;o e s&oacute; esconde o grau de racismo sofrido por aqueles categorizados como pretos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALMEIDA,  Maria Salette Ramalho de. (2006), <I>Aspectos da Instru&ccedil;&atilde;o P&uacute;blica em S&atilde;o Carlos na Segunda Metade do S&eacute;culo XIX</I>. S&atilde;o Carlos,  RiMa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0011-5258201000030000100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALVIM,  Zuleika M. F. (1986), <I>Brava Gente! Os Italianos em S&atilde;o Paulo,  1870-1920</I>. S&atilde;o Paulo,  Editora Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0011-5258201000030000100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ANDREWS,  George Reid. (1991), <I>Blacks and Whites in S&atilde;o Paulo,  Brazil,  1888-1988</I>. Madison,  University of Wisconsin Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0011-5258201000030000100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AUGUSTO,  Joaquim. (1894), <I>Almanach de 1894</I>. S&atilde;o Carlos,  O Popular.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0011-5258201000030000100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AZEVEDO,  C&eacute;lia Maria Marinho de. (1987), <I>Onda Negra Medo Branco: O Negro no Imagin&aacute;rio das Elites. S&eacute;culo XIX</I>. Rio de Janeiro,  Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0011-5258201000030000100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BAKER,  Linda; SCHER,  Deborah e MACKLER,  Kirsten. (1997),  "Home and Family Influences on Motivations for Reading". <I>Educational Psychologist</I>,  vol.32,  nº 2,  pp. 69-82.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0011-5258201000030000100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BASSANEZI,  Maria Silvia Casagrande Beozzo. (1974),  As Rela&ccedil;&otilde;es de Trabalho em uma Propriedade Rural Paulista,  1895-1930. Tese de Doutorado em Hist&oacute;ria,  Faculdade de Filosofia,  Ci&ecirc;ncias e Letras de Rio Claro,  Rio Claro,  SP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0011-5258201000030000100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (org.). (1999), <I>S&atilde;o Paulo do Passado, </I>vol. IV, <I> Dados Demogr&aacute;ficos 1886</I>. Campinas,  NEPO/Unicamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0011-5258201000030000100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BEIGUELMAN,  Paula. (1978), <I>A Forma&ccedil;&atilde;o do Povo no Complexo Cafeeiro: Aspectos Pol&iacute;ticos </I>(2ª ed.). S&atilde;o Paulo,  Livraria Pioneira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0011-5258201000030000100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAMARGO,  Sebasti&atilde;o (org.). (1915), <I>Almanach de S. Carlos para 1915</I>. S&atilde;o Carlos,  Typ. Joaquim Augusto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0011-5258201000030000100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CASTRO,  Franklin de (org.). (1916-17), <I>Almanach-Album de S&atilde;o Carlos,  1916-1917</I>. S&atilde;o Carlos,  Typographia Art&iacute;stica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0011-5258201000030000100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CLIFTON,  Rodney A. <I>et alii</I>. (1986),  "Effects of Ethnicity and Sex on Teachers' Expectations of Junior High School Students". <I>Sociology of Education</I>,  vol.59,  nº 1,  pp. 58-67.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0011-5258201000030000100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CLUB DA LAVOURA. (1940),  "Estatistica Agricola do Municipio de S. Carlos do Pinhal organisada pelo Club da Lavoura,  1899". <I>Revista do Instituto do Caf&eacute; do Estado de S&atilde;o Paulo</I>,  vol.15,  nº 161,  pp. 1017-1028.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0011-5258201000030000100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COSTA,  Em&iacute;lia Viotti da. (1999), <I>Da Monarquia &agrave; Rep&uacute;blica: Momentos Decisivos </I>(7ª ed.). S&atilde;o Paulo,  UNESP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0011-5258201000030000100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DEAN,  Warren. (1976), <I>Rio Claro: A Brazilian Plantation System,  1820-1920</I>. Stanford,  Stanford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0011-5258201000030000100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DEVESCOVI,  Regina C. Balieiro. (1987), <I>Urbaniza&ccedil;&atilde;o e Acumula&ccedil;&atilde;o: Um Estudo sobre a Cidade de S&atilde;o Carlos</I>. S&atilde;o Carlos (SP),  Arquivo de Hist&oacute;ria Contempor&acirc;nea,  Universidade Federal de S&atilde;o Carlos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0011-5258201000030000100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DURHAN,  Eunice Ribeiro. (1966), <I>Assimila&ccedil;&atilde;o e Mobilidade: A Hist&oacute;ria do Imigrante Italiano num Munic&iacute;pio Paulista</I>. S&atilde;o Paulo,  Universidade de S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0011-5258201000030000100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ELIAS,  Norbert. (1994),  "Introduction: A Theoretical Essay on Established and Outsider Relations", <I>in </I>N. Elias e J. L. Scotson, <I>The Established and the Outsiders: A Sociological Enquiry into Community Problems </I>(2ª ed.). London,  Sage.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0011-5258201000030000100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERNANDES,  Florestan. (1978), <I>A Integra&ccedil;&atilde;o do Negro na Sociedade de Classes,  o Legado da "Ra&ccedil;a Branca" </I>(3ª ed.). S&atilde;o Paulo,  &Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0011-5258201000030000100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HALL,  Michael McDonald. (1969),  The Origins of Mass Immigration in Brazil,  1871-1914. Tese de Doutorado em Hist&oacute;ria,  New York,  Columbia University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0011-5258201000030000100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HASENBALG,  Carlos Alfredo. (1979), <I>Discrimina&ccedil;&atilde;o e Desigualdades Raciais no Brasil</I>. Rio de Janeiro,  Edi&ccedil;&otilde;es Graal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0011-5258201000030000100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOLLOWAY,  Thomas H. (1980), <I>Immigrants on the Land: Coffee and Society in S&atilde;o Paulo,  1886-1934</I>. Chapel Hill,  University of North Carolina Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0011-5258201000030000100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KERTZER,  David I. e BRETTELL,  Caroline. (1987),  "Advances in Italian and Iberian Family History". <I>Journal of Family History</I>,  vol.12,  n<SUP>os. </SUP>1-3,  pp. 87-120.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0011-5258201000030000100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LEITE,  Joaquim da Costa. (1999),  "O Brasil e a Emigra&ccedil;&atilde;o Portuguesa (1855-1914)", <I>in </I>B. Fausto (org.), <I>Fazer a Am&eacute;rica: A Imigra&ccedil;&atilde;o em Massa para a Am&eacute;rica Latina</I>. S&atilde;o Paulo,  EDUSP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0011-5258201000030000100024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MACHADO,  Maria Helena Pereira Toledo. (1987), <I>Crime e Escravid&atilde;o: Trabalho,  Luta e Resist&ecirc;ncia nas Lavouras Paulistas,  1830-1888</I>. S&atilde;o Paulo,  Editora Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0011-5258201000030000100025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (1994), <I>O Plano e o P&acirc;nico: Os Movimentos Sociais na D&eacute;cada da Aboli&ccedil;&atilde;o</I>. Rio de Janeiro/S&atilde;o Paulo,  Editora UFRJ/ EDUSP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0011-5258201000030000100026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MACIEL,  Cleber da Silva. (1997), <I>Discrimina&ccedil;&otilde;es Raciais: Negros em Campinas (1888-1926) </I>(2ª ed.). Campinas,  Centro da Mem&oacute;ria-Unicamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0011-5258201000030000100027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARC&Iacute;LIO,  Maria Luiza. (2005), <I>Hist&oacute;ria da Escola em S&atilde;o Paulo e no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo,  Imprensa Oficial do Estado de S&atilde;o Paulo e Instituto Fernand Braudel.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0011-5258201000030000100028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MATTOS,  Hebe Maria. (1998), <I>Das Cores do Sil&ecirc;ncio: Os Significados da Liberdade no Sudeste Escravista &#150; Brasil,  s&eacute;culo XIX</I>. Rio de Janeiro,  Nova Fronteira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0011-5258201000030000100029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MCKOWN,  Clark e WEINSTEIN,  Rhona S. (2008),  "Teacher Expectations,  Classroom Context,  and the Achievement Gap". <I>Journal of School Psychology</I>,  vol. 46,  pp. 235-261.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0011-5258201000030000100030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MONSMA,  Karl. (2005),  "Desrespeito e Viol&ecirc;ncia: Fazendeiros de Caf&eacute; e Trabalhadores Negros no Oeste paulista,  1887-1914". <I>Anos 90</I>,  vol.12,  nº 21/22,  pp. 103-149.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0011-5258201000030000100031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (2006),  "Symbolic Conflicts,  Deadly Consequences: Fights between Italians and Blacks in Western S&atilde;o Paulo,  1888-1914". <I>Journal of Social History</I>,  vol.39,  nº 4,  pp. 1123-1152.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0011-5258201000030000100032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (2007),  Emerg&ecirc;ncia e Decl&iacute;nio do "Perigo Imigrante" no Interior Paulista,  1880-1900. Trabalho apresentado no 31º  Encontro Anual da Anpocs,  Caxambu,  MG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0011-5258201000030000100033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (2008),  "A Pol&iacute;cia e as Popula&ccedil;&otilde;es 'Perigosas' no Interior Paulista,  1880-1900: Escravos,  Libertos,  Portugueses e Italianos", <I>in Desigualdade na Diversidade: 26ª Reuni&atilde;o Brasileira de Antropologia </I>(CD ROM). Bras&iacute;lia,  Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Antropologia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0011-5258201000030000100034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOURA,  Denise A. Soares de. (1998), <I>Saindo das Sombras: Homens Livres no Decl&iacute;nio do Escravismo</I>. Campinas,  Centro de Mem&oacute;ria-Unicamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0011-5258201000030000100035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOGUEIRA,  Oracy. (1998), <I>Preconceito de Marca: As Rela&ccedil;&otilde;es Raciais em Itapetininga</I>. S&atilde;o Paulo: Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0011-5258201000030000100036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOSELLA,  Paolo e BUFFA,  Ester. (2002), <I>Schola Mater: A Antiga Escola Normal de S&atilde;o Carlos,  1911-1933</I>. S&atilde;o Carlos,  EdUFSCar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0011-5258201000030000100037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PEREIRA,  Jo&atilde;o Baptista Borges. (2002), <I>Italianos no Mundo Rural Paulista</I>. S&atilde;o Paulo,  EDUSP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0011-5258201000030000100038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RIOS,  Ana Lug&atilde;o. (2005),  "Filhos e Netos da &Uacute;ltima Gera&ccedil;&atilde;o de Escravos e as Diferentes Trajet&oacute;rias do Campesinato Negro", <I>in </I>A. L. Rios e H. Mattos, <I>Mem&oacute;rias do Cativeiro: Fam&iacute;lia,  Trabalho e Cidadania no P&oacute;s-Aboli&ccedil;&atilde;o</I>. Rio de Janeiro,  Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira,  pp. 191-230.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0011-5258201000030000100039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______ e MATTOS,  Hebe Maria. (2004),  "O P&oacute;s-Aboli&ccedil;&atilde;o como Problema Hist&oacute;rico: Balan&ccedil;os e Perspectivas". <I>Topoi: Revista de Hist&oacute;ria</I>,  vol.5,  nº  8,  pp. 170-198.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0011-5258201000030000100040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANTOS,  Carlos Jos&eacute; Ferreira dos. (1998), <I>Nem Tudo Era Italiano: S&atilde;o Paulo e Pobreza (1890-1915)</I>. S&atilde;o Paulo,  Annablume.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0011-5258201000030000100041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCHWARCZ,  Lilia Moritz. (1987), <I>Retrato em Branco e Negro: Jornais,  Escravos e Cidad&atilde;os em S&atilde;o Paulo no Final do s&eacute;culo XIX</I>. S&atilde;o Paulo,  Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0011-5258201000030000100042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SERR&Atilde;O,  Joel. (1982), <I>A Emigra&ccedil;&atilde;o Portuguesa: Sondagem Hist&oacute;rica </I>(4ª ed. ). Lisboa,  Livros Horizonte.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0011-5258201000030000100043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SLENES,  Robert W. (1999), <I>Na Senzala,  uma Flor: Esperan&ccedil;as e Recorda&ccedil;&otilde;es na Forma&ccedil;&atilde;o da Fam&iacute;lia Escrava &#150; Brasil Sudeste,  S&eacute;culo XIX</I>. Rio de Janeiro,  Nova Fronteira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0011-5258201000030000100044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SONNENSCHEIN,  Susan e MUNSTERMAN,  Kimberly. (2002),  "The Influence of Home-Based Reading Interactions on 5-Year-Olds' Reading Motivations and Early Literacy Development". <I>Early Childhood Research Quarterly</I>,  vol. 17,  pp. 318-337.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0011-5258201000030000100045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STOLCKE,  Verena. (1988), <I>Coffee Planters,  Workers and Wives: Class Conflict and Gender Relations on S&atilde;o Paulo Plantations,  1850-1980</I>. New York,  St. Martin's Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0011-5258201000030000100046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TRUZZI,  Oswaldo. (2000), <I>Caf&eacute; e Ind&uacute;stria: S&atilde;o Carlos 1850-1950 </I>(2ª ed.). S&atilde;o Carlos,  EDUFSCar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000238&pid=S0011-5258201000030000100047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______ (org.). (2004), <I>Fontes Estat&iacute;stico-Nominativas da Propriedade Rural em S&atilde;o Carlos (1873-1940)</I>. S&atilde;o Carlos,  EDUFSCar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0011-5258201000030000100048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______ e KERBAUY,  Maria Teresa Miceli. (2000),  "Mobilidade e Pol&iacute;tica: Considera&ccedil;&otilde;es sobre a Participa&ccedil;&atilde;o de Imigrantes e seus Descendentes em Cidades M&eacute;dias do Interior Paulista". <I>Teoria &amp; Pesquisa</I>,  nº 32-35,  pp. 157-179.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000242&pid=S0011-5258201000030000100049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______; NUNES,  Paulo Reali e TILKIAN,  Ricardo. (2008), <I>Caf&eacute;,  Ind&uacute;stria e Conhecimento: S&atilde;o Carlos,  uma Hist&oacute;ria de 150 anos</I>. S&atilde;o Carlos/S&atilde;o Paulo,  EdUFSCar/Imprensa Oficial do Estado de S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000244&pid=S0011-5258201000030000100050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WISSENBACH,  Maria Cristina Cortez. (1998),  "Da Escravid&atilde;o &agrave; Liberdade: Dimens&otilde;es de uma Privacidade Poss&iacute;vel", <I>in </I>N. Sevcenko (org.), <I>Hist&oacute;ria da Vida Privada no Brasil </I>3. Rep&uacute;blica: Da Belle &Eacute;poque &agrave; Era do R&aacute;dio. S&atilde;o Paulo,  Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000246&pid=S0011-5258201000030000100051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em janeiro de 2010)    <br>   (Vers&atilde;o definitiva em agosto de 2010)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Vers&otilde;es anteriores deste artigo foram apresentadas no XVI Encontro Nacional de Estudos Populacionais,  em 2008,  e no semin&aacute;rio Imigra&ccedil;&atilde;o e ra&ccedil;a na conforma&ccedil;&atilde;o das identidades e da estrutura social paulista,  na Universidade Federal de S&atilde;o Carlos (UFSCar),  tamb&eacute;m em 2008. Agrade&ccedil;o os coment&aacute;rios dos participantes de ambos os eventos,  especialmente S&eacute;rgio Nadalin e Oswaldo Truzzi. Tamb&eacute;m agrade&ccedil;o a ajuda dos funcion&aacute;rios da Funda&ccedil;&atilde;o Pr&oacute;-Mem&oacute;ria de S&atilde;o Carlos. Daniela Barcellos ajudou na organiza&ccedil;&atilde;o do banco de dados. Esta pesquisa recebe o apoio do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient&iacute;fico e Tecnol&oacute;gico (CNPq) (bolsa produtividade e aux&iacute;lio &agrave; pesquisa).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Salette Ramalho de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aspectos da Instrução Pública em São Carlos na Segunda Metade do Século XIX]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RiMa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zuleika M. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brava Gente!: Os Italianos em São Paulo, 1870-1920]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDREWS]]></surname>
<given-names><![CDATA[George Reid]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Blacks and Whites in São Paulo, Brazil, 1888-1988]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madison ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Wisconsin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AUGUSTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joaquim]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Almanach de 1894]]></source>
<year>1894</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[O Popular]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZEVEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Célia Maria Marinho de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Onda Negra Medo Branco: O Negro no Imaginário das Elites. Século XIX]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Linda]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Deborah]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MACKLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kirsten]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Home and Family Influences on Motivations for Reading]]></article-title>
<source><![CDATA[Educational Psychologist]]></source>
<year>1997</year>
<volume>32</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>69-82</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASSANEZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Silvia Casagrande Beozzo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As Relações de Trabalho em uma Propriedade Rural Paulista, 1895-1930]]></source>
<year>1974</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASSANEZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Silvia Casagrande Beozzo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[São Paulo do Passado, vol. IV, Dados Demográficos 1886]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NEPOUnicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEIGUELMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paula]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Formação do Povo no Complexo Cafeeiro: Aspectos Políticos]]></source>
<year>1978</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Livraria Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sebastião]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Almanach de S. Carlos para 1915]]></source>
<year>1915</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Typ. Joaquim Augusto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Franklin de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Almanach-Album de São Carlos, 1916-1917]]></source>
<year>1916</year>
<month>-1</month>
<day>7</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Typographia Artística]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLIFTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodney A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Effects of Ethnicity and Sex on Teachers' Expectations of Junior High School Students]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociology of Education]]></source>
<year>1986</year>
<volume>59</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>58-67</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>CLUB DA LAVOURA</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estatistica Agricola do Municipio de S. Carlos do Pinhal organisada pelo Club da Lavoura, 1899]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do Instituto do Café do Estado de São Paulo]]></source>
<year>1940</year>
<volume>15</volume>
<numero>161</numero>
<issue>161</issue>
<page-range>1017-1028</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emília Viotti da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Da Monarquia à República: Momentos Decisivos]]></source>
<year>1999</year>
<edition>7</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Warren]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rio Claro: A Brazilian Plantation System, 1820-1920]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEVESCOVI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Regina C. Balieiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Urbanização e Acumulação: Um Estudo sobre a Cidade de São Carlos]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Arquivo de História ContemporâneaUniversidade Federal de São Carlos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURHAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eunice Ribeiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Assimilação e Mobilidade: A História do Imigrante Italiano num Município Paulista]]></source>
<year>1966</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: A Theoretical Essay on Established and Outsider Relations]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Elias]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Scotson]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Established and the Outsiders: A Sociological Enquiry into Community Problems]]></source>
<year>1994</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Florestan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Integração do Negro na Sociedade de Classes, o Legado da "Raça Branca"]]></source>
<year>1978</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael McDonald]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Origins of Mass Immigration in Brazil, 1871-1914]]></source>
<year>1969</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HASENBALG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Alfredo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discriminação e Desigualdades Raciais no Brasil]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLLOWAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Immigrants on the Land: Coffee and Society in São Paulo, 1886-1934]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chapel Hill ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of North Carolina Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERTZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[David I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRETTELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Caroline]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Advances in Italian and Iberian Family History]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Family History]]></source>
<year>1987</year>
<volume>12</volume>
<numero>1-3</numero>
<issue>1-3</issue>
<page-range>87-120</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joaquim da Costa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Brasil e a Emigração Portuguesa (1855-1914)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Fausto]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fazer a América: A Imigração em Massa para a América Latina]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Helena Pereira Toledo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crime e Escravidão: Trabalho, Luta e Resistência nas Lavouras Paulistas, 1830-1888]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Helena Pereira Toledo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Plano e o Pânico: Os Movimentos Sociais na Década da Abolição]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFRJEDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cleber da Silva]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discriminações Raciais: Negros em Campinas (1888-1926)]]></source>
<year>1997</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro da Memória-Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCÍLIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Luiza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da Escola em São Paulo e no Brasil]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imprensa Oficial do Estado de São PauloInstituto Fernand Braudel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hebe Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Das Cores do Silêncio: Os Significados da Liberdade no Sudeste Escravista - Brasil, século XIX]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCKOWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clark]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WEINSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rhona S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Teacher Expectations, Classroom Context, and the Achievement Gap]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of School Psychology]]></source>
<year>2008</year>
<volume>46</volume>
<page-range>235-261</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONSMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desrespeito e Violência: Fazendeiros de Café e Trabalhadores Negros no Oeste paulista, 1887-1914]]></article-title>
<source><![CDATA[Anos 90]]></source>
<year>2005</year>
<volume>12</volume>
<numero>21/22</numero>
<issue>21/22</issue>
<page-range>103-149</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONSMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Symbolic Conflicts, Deadly Consequences: Fights between Italians and Blacks in Western São Paulo, 1888-1914]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Social History]]></source>
<year>2006</year>
<volume>39</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>1123-1152</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONSMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Emergência e Declínio do "Perigo Imigrante" no Interior Paulista, 1880-1900]]></source>
<year>2007</year>
<conf-name><![CDATA[31 Encontro Anual da Anpocs]]></conf-name>
<conf-loc>Caxambu MG</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONSMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Polícia e as Populações 'Perigosas' no Interior Paulista, 1880-1900: Escravos, Libertos, Portugueses e Italianos]]></article-title>
<source><![CDATA[Desigualdade na Diversidade]]></source>
<year>2008</year>
<conf-name><![CDATA[26 Reunião Brasileira de Antropologia]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Associação Brasileira de Antropologia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denise A. Soares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Saindo das Sombras: Homens Livres no Declínio do Escravismo]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Memória-Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oracy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Preconceito de Marca: As Relações Raciais em Itapetininga]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOSELLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paolo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BUFFA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ester]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Schola Mater: A Antiga Escola Normal de São Carlos, 1911-1933]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUFSCar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Baptista Borges]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Italianos no Mundo Rural Paulista]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Lugão]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Filhos e Netos da Última Geração de Escravos e as Diferentes Trajetórias do Campesinato Negro]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rios]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mattos]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memórias do Cativeiro: Família, Trabalho e Cidadania no Pós-Abolição]]></source>
<year>2005</year>
<page-range>191-230</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Lugão]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hebe Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Pós-Abolição como Problema Histórico: Balanços e Perspectivas]]></article-title>
<source><![CDATA[Topoi: Revista de História]]></source>
<year>2004</year>
<volume>5</volume>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<page-range>170-198</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos José Ferreira dos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nem Tudo Era Italiano: São Paulo e Pobreza (1890-1915)]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARCZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilia Moritz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Retrato em Branco e Negro: Jornais, Escravos e Cidadãos em São Paulo no Final do século XIX]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SERRÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Emigração Portuguesa: Sondagem Histórica]]></source>
<year>1982</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Livros Horizonte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SLENES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Na Senzala, uma Flor: Esperanças e Recordações na Formação da Família Escrava - Brasil Sudeste, Século XIX]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SONNENSCHEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susan]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MUNSTERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kimberly]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Influence of Home-Based Reading Interactions on 5-Year-Olds' Reading Motivations and Early Literacy Development]]></article-title>
<source><![CDATA[Early Childhood Research Quarterly]]></source>
<year>2002</year>
<volume>17</volume>
<page-range>318-337</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STOLCKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Verena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Coffee Planters, Workers and Wives: Class Conflict and Gender Relations on São Paulo Plantations, 1850-1980]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[St. Martin's Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRUZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oswaldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Café e Indústria: São Carlos 1850-1950]]></source>
<year>2000</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUFSCar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRUZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oswaldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fontes Estatístico-Nominativas da Propriedade Rural em São Carlos (1873-1940)]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUFSCar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRUZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oswaldo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KERBAUY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Teresa Miceli]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mobilidade e Política: Considerações sobre a Participação de Imigrantes e seus Descendentes em Cidades Médias do Interior Paulista]]></article-title>
<source><![CDATA[Teoria & Pesquisa]]></source>
<year>2000</year>
<numero>32-35</numero>
<issue>32-35</issue>
<page-range>157-179</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRUZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oswaldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Reali]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TILKIAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Café, Indústria e Conhecimento: São Carlos, uma História de 150 anos]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São CarlosSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUFSCarImprensa Oficial do Estado de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WISSENBACH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Cristina Cortez]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Da Escravidão à Liberdade: Dimensões de uma Privacidade Possível]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Sevcenko]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da Vida Privada no Brasil 3: República: Da Belle Époque à Era do Rádio]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
