<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-3352</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciência Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Bras. Ciênc. Polít.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-3352</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de Brasília. Instituto de Ciência Política]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-33522014000100001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-33522014000100001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Robert Dahl (1915-2014): poder político, liberalização e contestação nas democracias]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Robert Dahl (1915-2014): political power, liberalization and contestation in democracies]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Abu-El-Haj]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jawdat]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Ceará Departamento de Ciências Sociais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Fortaleza CE]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<numero>13</numero>
<fpage>7</fpage>
<lpage>17</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-33522014000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-33522014000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-33522014000100001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><b>Robert Dahl (1915&#45;2014): poder pol&iacute;tico, liberaliza&ccedil;&atilde;o e contesta&ccedil;&atilde;o nas democracias</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Robert Dahl (1915&#45;2014): political power, liberalization and contestation in democracies</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Jawdat Abu&#45;El&#45;Haj</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; professor do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade Federal do Cear&aacute; (Fortaleza, CE, Brasil), <a href="mailto:jawdatab@gmail.com">jawdatab@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"> No dia 4 de fevereiro morreu Robert Dahl, decano da ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica americana. Nascido em Inwood, Iowa, em 1915 e criado em Skagway, Alaska, concluiu a sua gradua&ccedil;&atilde;o na Universidade de Washington e seu doutoramento em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica na Universidade de Yale em 1940. Militante do sindicato International Longshore and Warehouse Union, identificava&#45;se como jovem seguidor do socialismo democr&aacute;tico de Norman Thomas, do Partido Socialista Americano. Em 1946, ap&oacute;s o servi&ccedil;o militar obrigat&oacute;rio durante a Segunda Guerra Mundial, retornou a Yale como professor de teoria pol&iacute;tica. Ao longo das seis d&eacute;cadas de vida acad&ecirc;mica na sua alma mater, Dahl se transformou no mais reconhecido te&oacute;rico da democracia, agraciado com os pr&ecirc;mios Talcott Parsons, Woodrow Wilson Foundation, James Madison e Johan Skytte, al&eacute;m de ter recebido bolsas da Guggenheim Fellowship e do Center for the Advanced Behavioral Sciences da Universidade de Stanford, como <i>senior fellow</i>. Em 1967, foi eleito presidente da Associa&ccedil;&atilde;o Americana de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Mais do que as condecora&ccedil;&otilde;es, Robert Dahl entrou para a hist&oacute;ria como protagonista de &eacute;picas pol&ecirc;micas intelectuais com Floyd Hunter, C. Wright Mills e Peter Bachrach, debatendo o poder pol&iacute;tico, a natureza das elites dirigentes e as formas de participa&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica e produzindo 23 cl&aacute;ssicos da teoria democr&aacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> De onde veio a perseveran&ccedil;a de Robert Dahl? Primeiro, o enfoque principal de toda a sua obra permaneceu nos temas cl&aacute;ssicos da teoria democr&aacute;tica: poder pol&iacute;tico, inclus&atilde;o, liberaliza&ccedil;&atilde;o, contesta&ccedil;&atilde;o etc. Enquanto seus pares mergulhavam em disputas metodol&oacute;gicas, c&aacute;lculos abstratos e jarg&atilde;o profissional, Dahl subordinava as t&eacute;cnicas de pesquisa &agrave; compreens&atilde;o a respeito de quem influenciava e dirigia a pol&iacute;tica na democracia. Segundo, apesar de ter sido um jovem militante socialista e pluralista na maturidade, Dahl resistiu &agrave; tenta&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica, prosseguindo na investiga&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica, na clareza conceitual e na constante autocr&iacute;tica, rara nessa &aacute;rea.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A obstina&ccedil;&atilde;o de Dahl pela comprova&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica, a exatid&atilde;o conceitual e o rigor dedutivo lhe atraiu numerosas cr&iacute;ticas. Os conservadores o acusavam de ser simpatizante dos democratas, distorcendo fatos para legitimar candidaturas populares. Para os cr&iacute;ticos da esquerda, n&atilde;o passava de um intelectual org&acirc;nico das classes dominantes, defensor da aliena&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, da apatia eleitoral e do dirigismo pol&iacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em geral Dahl ignorava os conservadores. Mas sempre lembrava &agrave; esquerda que a igualdade pol&iacute;tica permanecia como meta de sua obra. Associava a qualidade da poliarquia (ou a democracia real existente) &agrave; sua aproxima&ccedil;&atilde;o da democracia cl&aacute;ssica, definida por ele como um governo que assegura direitos, liberdades e oportunidades para uma efetiva participa&ccedil;&atilde;o e influ&ecirc;ncia direta sobre as decis&otilde;es pol&iacute;ticas. Admitia, no entanto, que jamais aceitara o determinismo econ&ocirc;mico da vida pol&iacute;tica predominante na esquerda marxista. Para Dahl, os destinos da sociedade, seu bem&#45;estar e paz social residem no poder, na natureza das elites e em quem influencia as decis&otilde;es pol&iacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A primazia da pol&iacute;tica na obra de Robert Dahl percorreu cinco fases marcadas por memor&aacute;veis livros, pontos de refer&ecirc;ncia da an&aacute;lise pol&iacute;tica moderna: 1) a fase ut&oacute;pica, da tese de doutoramento; 2) o conservadorismo a favor da estabilidade; 3) a virada cr&iacute;tica durante os protestos civis; 4) a maturidade metodol&oacute;gica da poliarquia; e 5) a cr&iacute;tica radical &agrave; ordem constitucional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A utopia da autogest&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Os artigos da d&eacute;cada de 1940, cap&iacute;tulos da sua tese de doutoramento, analisam as duas principais narrativas e programas socialistas: o trabalhismo ingl&ecirc;s e o socialismo sovi&eacute;tico. Para Dahl, o sucesso de qualquer programa pol&iacute;tico depende da sustentabilidade dos seus resultados. Um programa socialista n&atilde;o pode se contentar em reduzir as desigualdades por meios pol&iacute;ticos, sem sustentar a igualdade como uma ordem social leg&iacute;tima e consensual, compartilhada pelo conjunto dos cidad&atilde;os.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Para Dahl, o trabalhismo ingl&ecirc;s e o socialismo sovi&eacute;tico fracassaram nessa miss&atilde;o. O erro dos dois programas se deu pela ades&atilde;o ao determinismo econ&ocirc;mico. A raiz das desigualdades, para ambos, residia na propriedade privada dos meios de produ&ccedil;&atilde;o. Diferenciavam&#45;se, no entanto, pelos meios pol&iacute;ticos. Para os sovi&eacute;ticos, uma brusca estatiza&ccedil;&atilde;o dos meios de produ&ccedil;&atilde;o sob a autoridade de um partido &uacute;nico seria suficiente para iniciar uma evolu&ccedil;&atilde;o gradual e ininterrupta que derivaria numa sociedade sem classes. O grupo hegem&ocirc;nico do trabalhismo adotou uma op&ccedil;&atilde;o mais branda. Disputava as elei&ccedil;&otilde;es, acumulava vit&oacute;rias pol&iacute;ticas e avan&ccedil;ava numa gradual estatiza&ccedil;&atilde;o sob o comando de uma tecnocracia gerencial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Dahl comenta que, apesar das diverg&ecirc;ncias relativas aos meios, ambos almejavam uma aglomera&ccedil;&atilde;o do poder econ&ocirc;mico, pol&iacute;tico e social sob um &uacute;nico comando. Para o te&oacute;rico, a ant&iacute;tese da igualdade &eacute; a concentra&ccedil;&atilde;o do poder. Somente com a dispers&atilde;o dos recursos econ&ocirc;micos (a distribui&ccedil;&atilde;o equitativa de renda), sociais (participa&ccedil;&atilde;o dos empregados no gerenciamento das unidades produtivas) e pol&iacute;ticos (voto igual) o socialismo se sustentaria como uma ordem social leg&iacute;tima.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Essa primeira incurs&atilde;o na efetividade da dispers&atilde;o&#45;concentra&ccedil;&atilde;o do poder pol&iacute;tico sobre a intera&ccedil;&atilde;o dos cidad&atilde;os com a elite pol&iacute;tica domina a sua obra na d&eacute;cada de 1950 e polariza o debate americano entre elitistas e pluralistas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Fase conservadora</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O temor &agrave; Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica levou Dahl ao conservadorismo. Enquanto o jovem Dahl defendia a autogest&atilde;o, a distribui&ccedil;&atilde;o de renda e a igualdade pol&iacute;tica, na fase seguinte preferiu a estabilidade pol&iacute;tica, o incrementalismo democr&aacute;tico e o "h&iacute;brido americano". Esse per&iacute;odo abrangeu o texto "<i>Um pref&aacute;cio &agrave; teoria democr&aacute;tica</i>", as pol&ecirc;micas com Floyd Hunter e C. Wright Mills e a obra <i>Who governs?</i> ("Quem governa?").</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No "<i>Pref&aacute;cio</i>", Dahl extraiu as premissas axiol&oacute;gicas das concep&ccedil;&otilde;es madisoniana e populista da democracia e em seguida formulou os princ&iacute;pios da democracia real existente, a poliarquia. Para Madison, na aus&ecirc;ncia de salvaguardas institucionais, toda sociedade humana est&aacute; sujeita &agrave; tirania, dada a natureza hobbesiana dos sujeitos. Nos regimes republicanos, a amea&ccedil;a tir&acirc;nica reside na maioria. O rem&eacute;dio pol&iacute;tico passa pela ado&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s mecanismos institucionais: a separa&ccedil;&atilde;o dos poderes (executivo, legislativo e judici&aacute;rio); as elei&ccedil;&otilde;es competitivas (a regra para formar governos); e o federalismo. Madison ainda visualizava uma vida c&iacute;vica local reservada aos poucos propriet&aacute;rios privados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Dahl, a solu&ccedil;&atilde;o madisoniana evita a tirania, no entanto leva a uma rep&uacute;blica olig&aacute;rquica na aus&ecirc;ncia de direitos pol&iacute;ticos universais. Na f&oacute;rmula de Madison n&atilde;o existem salvaguardas contra acordos informais entre minorias influentes para se apropriar do poder pol&iacute;tico em detrimento das prefer&ecirc;ncias da maioria. A solu&ccedil;&atilde;o para o impasse madisoniano, na opini&atilde;o de Dahl, se encontrava nos tr&ecirc;s princ&iacute;pios da democracia populista: 1) a soberania popular somente existe pela igualdade pol&iacute;tica (voto universal); 2) as escolhas vencedoras da maioria se transformam na op&ccedil;&atilde;o oficial; e 3) o princ&iacute;pio da maioria dos votos se torna a &uacute;nica regra v&aacute;lida na vida pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da s&iacute;ntese das democracias madisoniana e populista, Dahl formulou os tr&ecirc;s princ&iacute;pios da poliarquia, sedimentados em oito procedimentos:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">I. A igualdade pol&iacute;tica (inclus&atilde;o): 1) transformar as prefer&ecirc;ncias pol&iacute;ticas dos cidad&atilde;os em votos; 2) assegurar a contagem de votos atribuindo a eles pesos iguais; 3) declarar vencedora a alternativa que receber o maior n&uacute;mero de votos; 4) permitir a inser&ccedil;&atilde;o, a qualquer inst&acirc;ncia, de alternativas pol&iacute;ticas al&eacute;m das postas em vota&ccedil;&atilde;o; e 5) garantir acesso &agrave; informa&ccedil;&atilde;o antes da vota&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">II. A competitividade eleitoral (contesta&ccedil;&atilde;o) existe sob duas condi&ccedil;&otilde;es: 6) as alternativas mais votadas em elei&ccedil;&otilde;es peri&oacute;dicas implicam no deslocamento de todas as outras da agenda; e 7) os eleitos t&ecirc;m o direito de implementar as suas alternativas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">III. A responsabilidade p&uacute;blica implica que: 8) os vencedores ser&atilde;o obrigados a implementar seus programas, ou qualquer ajustamento dos programas vencedores demanda uma repeti&ccedil;&atilde;o dos sete procedimentos anteriores.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Paralelamente &agrave; elabora&ccedil;&atilde;o do tipo ideal da poliarquia, Dahl travou a pol&ecirc;mica sobre o poder pol&iacute;tico com Floyd Hunter e C. Wright Mills. Dessa troca surgiu a sua metodologia de investiga&ccedil;&atilde;o aplicada ao estudo do poder local de New Haven. O primeiro alvo de Dahl foi a <i>Community Power Structure (estrutura de poder da comunidade)</i> de Floyd Hunter. Com base em sua experi&ecirc;ncia como diretor do Conselho Comunit&aacute;rio de Atlanta e aplicando o m&eacute;todo reputacional, Hunter mapeou 40 grupos empresariais que influenciavam a opini&atilde;o p&uacute;blica e direcionavam os investimentos governamentais. Para Hunter uma nova classe dirigente se cristalizava na vida comunit&aacute;ria americana, formada por empres&aacute;rios que influenciavam os valores sociais e dominavam o poder pol&iacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Enquanto Hunter recorria &agrave; reputa&ccedil;&atilde;o para identificar a elite dirigente, C. Wright Mills adotava o m&eacute;todo posicional de Weber. Para Mills a autoridade gerencial substituiu a propriedade privada dos meios de produ&ccedil;&atilde;o como o recurso de poder no capitalismo corporativo. A circula&ccedil;&atilde;o da elite gerencial entre as posi&ccedil;&otilde;es de autoridade nas grandes organiza&ccedil;&otilde;es burocr&aacute;ticas promovia uma consci&ecirc;ncia coletiva remanescente da burguesia do s&eacute;culo XIX. Gradualmente se cristalizou uma elite de poder que apropriava os meios pol&iacute;ticos para seus fins privados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Dahl a reputa&ccedil;&atilde;o de Hunter e a posi&ccedil;&atilde;o de Mills descreviam potencialidades latentes, mas n&atilde;o necessariamente o exerc&iacute;cio do poder. A potencialidade implica que A tem poder sobre B quando A <i>tem condi&ccedil;&otilde;es</i> que levam B a realizar algo que em outras circunstancias n&atilde;o faria. O exerc&iacute;cio do poder depende do resultado da a&ccedil;&atilde;o, ou seja, quando A consegue de forma bem&#45;sucedida <i>obrigar</i> B a realizar algo que n&atilde;o faria em outras circunst&acirc;ncias. Em outras palavras, quando A determina o comportamento de B.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para revelar a natureza do poder, o pesquisador precisa documentar a dire&ccedil;&atilde;o e a sustentabilidade da a&ccedil;&atilde;o, tendo tr&ecirc;s pr&eacute;&#45;requisitos: 1) identificar um grupo coeso bem cristalizado; 2) escolher uma amostra de decis&otilde;es pol&iacute;ticas do grupo que prevaleceram contra outras decis&otilde;es; e 3) mostrar que a preval&ecirc;ncia dessas decis&otilde;es n&atilde;o foi aleat&oacute;ria mas constante. A escolha das decis&otilde;es pol&iacute;ticas pesquisadas deveria priorizar: 1) abrang&ecirc;ncia, o n&uacute;mero de pessoas afetadas, 2) extens&atilde;o do beneficiamento da decis&atilde;o; 3) efetividade das decis&otilde;es sobre o cotidiano dos cidad&atilde;os, 4) mudan&ccedil;as que as decis&otilde;es determinaram sobre as expectativas de vida, status, renda, bem&#45;estar etc. do p&uacute;blico alvo; e 5) prioridade &agrave;s decis&otilde;es governamentais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Das criticas a Hunter e Mills, Dahl desenhou a metodologia da pesquisa de <i>Who governs?</i>, realizada entre 1957 e 1959 na cidade de New Haven, o ber&ccedil;o da Universidade de Yale. Junto a Nelson Polsby e Raymond Wolfinger, Dahl indagou sobre a natureza da elite local, a fonte do seu poder e como se sustenta na lideran&ccedil;a da sociedade. Como resposta, os tr&ecirc;s pesquisadores reconstru&iacute;ram a hist&oacute;ria da cidade, levantaram biografias e estat&iacute;sticas, leram jornais e analisaram atas e registros oficiais da prefeitura, c&acirc;mara municipal, clubes sociais e conselho financeiro, al&eacute;m de realizar entrevistas abertas com membros das elites (cidad&atilde;os de prest&iacute;gio).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir dos registros de s&oacute;cios de clubes sociais, Dahl identificou 231 fam&iacute;lias de influ&ecirc;ncia social (em igrejas, clubes, universidades e entidades filantr&oacute;picas) e 238 fam&iacute;lias de grande fortuna. O cruzamento dos dados mostrou que somente 24 fam&iacute;lias faziam parte das duas categorias. Concluiu que a vincula&ccedil;&atilde;o entre as elites econ&ocirc;mica e social era irrelevante. A segunda d&uacute;vida era se essas elites influenciavam o governo municipal. Os dados novamente mostravam que menos de 5% dos cargos pol&iacute;ticos eram ocupados por empres&aacute;rios ou pol&iacute;ticos apoiados por entidades empresariais ou por pessoas de elevado prest&iacute;gio social. Dahl questionou se a aus&ecirc;ncia de uma coesa elite do poder era uma novidade na hist&oacute;ria de New Haven. Voltou ent&atilde;o &agrave; origem da cidade, em 1784, estabelecendo o perfil da elite fundadora. Concluiu que sim, existia uma classe dominante, formada por fam&iacute;lias fundadoras que controlavam a economia local, influenciavam a vida social, educacional e religiosa e mandavam no governo municipal. O que teria, ent&atilde;o, ocorrido para o desaparecimento da elite dominante em New Haven?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dahl aponta duas transi&ccedil;&otilde;es no seio das elites locais. O dom&iacute;nio econ&ocirc;mico das antigas elites foi abalado por volta de 1840, quando a industrializa&ccedil;&atilde;o atraiu um novo grupo de empreendedores. A guerra civil intensificou a industrializa&ccedil;&atilde;o. As tradicionais fam&iacute;lias perderam o controle econ&ocirc;mico da cidade e sofreram uma queda na influ&ecirc;ncia pol&iacute;tica. Os novos industriais, influentes entre a nova massa oper&aacute;ria, dominaram a vida pol&iacute;tica. No decorrer dessa transi&ccedil;&atilde;o as antigas fam&iacute;lias sustentavam a lideran&ccedil;a social, enquanto os empres&aacute;rios comandavam a vida econ&ocirc;mica e o governo municipal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por volta de 1900 uma segunda fragmenta&ccedil;&atilde;o dos recursos do poder ocorreu com o ingresso dos "ex&#45;plebe" na vida pol&iacute;tica. Filhos de oper&aacute;rios, de imigrantes e das baixas classes m&eacute;dias disputaram e ganharam as nomea&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias. Os industriais foram incapazes de sustentar o dom&iacute;nio da pol&iacute;tica. Para Dahl, a aquisi&ccedil;&atilde;o de recursos pol&iacute;ticos &eacute; mais f&aacute;cil do que a de recursos econ&ocirc;micos e sociais. Enquanto a acumula&ccedil;&atilde;o de fortunas e prest&iacute;gio social demanda tempo, os recursos pol&iacute;ticos s&atilde;o gerados em conjunturas eleitorais. Al&eacute;m disso, os recursos econ&ocirc;micos e sociais s&atilde;o repassados de uma gera&ccedil;&atilde;o a outra, enquanto os recursos pol&iacute;ticos dependem de habilidades pessoais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a ascens&atilde;o pol&iacute;tica dos "ex&#45;plebes", se intensificou a inclus&atilde;o. Logo ap&oacute;s as primeiras vit&oacute;rias eleitorais, os novos pol&iacute;ticos expandiram as filia&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias, lan&ccedil;aram pol&iacute;ticas assistenciais contra a pobreza e urbanizaram os bairros oper&aacute;rios. Nessa transi&ccedil;&atilde;o ocorreu a definitiva fragmenta&ccedil;&atilde;o do comando dos diversos recursos do poder. As antigas fam&iacute;lias predominavam nas institui&ccedil;&otilde;es sociais, os empreendedores dirigiam a produ&ccedil;&atilde;o industrial e a "ex&#45;plebe" comandava a vida pol&iacute;tica. Com a fragmenta&ccedil;&atilde;o do poder progrediu a inclus&atilde;o pol&iacute;tica das massas urbanas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1953, a elei&ccedil;&atilde;o do prefeito democrata Richard Lee foi um marco da poliarquia em New Haven. Lee, filho de oper&aacute;rios industriais com apenas o segundo grau, inicia a transi&ccedil;&atilde;o de uma pol&iacute;tica volunt&aacute;ria de inclus&atilde;o pol&iacute;tica &agrave; inclus&atilde;o definitiva estrutural, com a forma&ccedil;&atilde;o de uma ampla alian&ccedil;a entre os descendentes dos imigrantes italianos e os negros. O prefeito  nomeia pol&iacute;ticos das duas comunidades para cargos de lideran&ccedil;a e inicia uma maci&ccedil;a urbaniza&ccedil;&atilde;o nos bairros de baixa renda e amplos investimentos na educa&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica. Durante os quatro mandatos de Lee, a influ&ecirc;ncia das elites econ&ocirc;micas e sociais diminui ao ponto da insignific&acirc;ncia. Lee se tornou um s&iacute;mbolo de uma nova gera&ccedil;&atilde;o de prefeitos comprometidos com a inclus&atilde;o urbana. Durante a sua campanha presidencial, John Kennedy adotou a pol&iacute;tica urbana de Lee como parte do seu programa oficial para revitalizar as cidades americanas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A partir da pesquisa emp&iacute;rica, Dahl mostrou a validade da sua teoria pluralista contra os pessimistas: a dispers&atilde;o do poder (liberaliza&ccedil;&atilde;o) promove a inclus&atilde;o, e quem governa influencia os fluxos sociais, a legitimidade e os valores pol&iacute;ticos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Enquanto em <i>Who governs?</i> a liberaliza&ccedil;&atilde;o do poder era a vari&aacute;vel determinante para a inclus&atilde;o, nas duas obras posteriores, <i>After the revolution?</i> ("Depois da revolu&ccedil;&atilde;o?") e <i>Poliarquia</i>, a inclus&atilde;o (igualdade) passa a ocupar o centro da din&acirc;mica pol&iacute;tica. O primeiro, escrito durante seu mandato na presid&ecirc;ncia da Associa&ccedil;&atilde;o Americana de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica (1967&#45;1968), foi influenciado pela conturbada d&eacute;cada de 1960. O segundo foi a sua ambiciosa tentativa de formular uma teoria geral das transi&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas em escala mundial.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A virada cr&iacute;tica: o retorno &agrave; igualdade pol&iacute;tica</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No seu pronunciamento presidencial na Associa&ccedil;&atilde;o Americana de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica, em 1967, posteriormente transformada na obra <i>After the revolution?</i>, Dahl se preocupa com a relut&acirc;ncia da poliarquia americana em expandir a inclus&atilde;o. Eram os anos dos protestos civis, das cr&iacute;ticas de jovens cientistas pol&iacute;ticos ao formalismo universit&aacute;rio e da avalanche de relat&oacute;rios sobre a pobreza nas cidades americanas. Durante o encontro de 1967, os &acirc;nimos se acirraram quando o Caucus for a New Political Science, o grupo dos radicalizados jovens pesquisadores, acusou a ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica de perder a relev&acirc;ncia social ao mergulhar no formalismo metodol&oacute;gico. Apesar de Dahl n&atilde;o apoiar diretamente o Caucus, falava uma linguagem similar. O d&eacute;ficit democr&aacute;tico do sistema pol&iacute;tico, na sua opini&atilde;o, era fruto do abandono dos temas centrais da vida pol&iacute;tica: poder, oligarquia, hegemonia, contesta&ccedil;&atilde;o, participa&ccedil;&atilde;o, igualdade, inclus&atilde;o etc. Esses conceitos passaram a compor o livro <i>Poliarquia</i>, a sua mais ambiciosa obra, que visava formular uma teoria geral das transi&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas na modernidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Poliarquia: maturidade metodol&oacute;gica</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Dahl a poliarquia &eacute; o mais eficaz regime pol&iacute;tico, dado que: 1) garante as liberdades individuais; 2) permite a canaliza&ccedil;&atilde;o das prefer&ecirc;ncias pol&iacute;ticas de todos os estratos sociais; 3) facilita a participa&ccedil;&atilde;o e acesso &agrave;s decis&otilde;es governamentais; 4) multiplica as op&ccedil;&otilde;es da vida pol&iacute;tica; e 5) demonstra a menor viol&ecirc;ncia entre todos os arranjos do poder. Dahl enumera as oito condi&ccedil;&otilde;es das poliarquias: 1) a liberdade para formar e se filiar a organiza&ccedil;&otilde;es; 2) liberdade de express&atilde;o; 3) o direito ao voto; 4) a elegibilidade; 5) a competi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica pela prefer&ecirc;ncia dos eleitores; 6) o acesso &agrave; informa&ccedil;&atilde;o; 7) as elei&ccedil;&otilde;es livres e justas; e 8) as institui&ccedil;&otilde;es governamentais que elaboram pol&iacute;ticas de acordo com as prefer&ecirc;ncias dos eleitores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Al&eacute;m das poliarquias existem outros tr&ecirc;s regimes: 1) hegemonia fechada, situa&ccedil;&atilde;o na qual n&atilde;o h&aacute; contesta&ccedil;&atilde;o (sem elei&ccedil;&otilde;es competitivas) nem inclus&atilde;o (sem direitos a participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica); 2) hegemonia inclusiva, sistema pol&iacute;tico no qual n&atilde;o h&aacute; contesta&ccedil;&atilde;o (sem elei&ccedil;&otilde;es competitivas), mas existe a inclus&atilde;o (com direitos da participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica); e 3) oligarquia competitiva, quadro pol&iacute;tico no qual existe contesta&ccedil;&atilde;o (elei&ccedil;&otilde;es competitivas), mas sem inclus&atilde;o (sem direitos universais &agrave; participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A democratiza&ccedil;&atilde;o desses tr&ecirc;s regimes ocorreu por interm&eacute;dio de tr&ecirc;s oportunidades: 1) quando a liberaliza&ccedil;&atilde;o antecedeu a inclus&atilde;o (Inglaterra e Su&eacute;cia); 2) o inverso, quando a inclus&atilde;o antecipou a liberaliza&ccedil;&atilde;o (Alemanha); e 3) quando ocorreu uma simultaneidade entre a contesta&ccedil;&atilde;o e a inclus&atilde;o, o t&iacute;pico caso da Revolu&ccedil;&atilde;o Francesa.  A primeira transi&ccedil;&atilde;o &eacute; a mais segura e corresponde ao caso de New Haven. Caracteriza&#45;se pela estabilidade, incrementalismo e baixo conflito. Os outros dois caminhos s&atilde;o menos est&aacute;veis, revelados pela conturbada vida pol&iacute;tica europeia. Esses regimes demandam uma permanente vigil&acirc;ncia democr&aacute;tica contra as tend&ecirc;ncias inatas da concentra&ccedil;&atilde;o dos poderes pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos. Dahl documentou dois intervalos das transi&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas. A primeira ocorreu entre o final do s&eacute;culo XIX e a Primeira Guerra Mundial, quando os regimes hegem&ocirc;nicos e olig&aacute;rquicos competitivos se tornaram semipoliarquias. A segunda transi&ccedil;&atilde;o, da semipoliarquia &agrave; poliarquia, se iniciou com a grande depress&atilde;o, consolidando&#45;se com o welfare state.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> O motor de todas as transi&ccedil;&otilde;es se encontra na contesta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, uma situa&ccedil;&atilde;o propiciada pela descentraliza&ccedil;&atilde;o dos recursos do poder pol&iacute;tico, econ&ocirc;mico e social. Concretamente significa:  1) negar o uso da viol&ecirc;ncia pol&iacute;tica e da deprava&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica tanto ao governo quanto &agrave; oposi&ccedil;&atilde;o; 2) promover relativa igualdade de renda e descentraliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica; 3) mais do que assegurar os mercados competitivos, promover a autogest&atilde;o; e 4) evitar a centraliza&ccedil;&atilde;o gerencial das unidades econ&ocirc;micas privadas ou estatais (veja tamb&eacute;m <i>Um pref&aacute;cio &agrave; democracia econ&ocirc;mica</i>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A prioridade dada &agrave; descentraliza&ccedil;&atilde;o dos recursos do poder levou Dahl a colidir com a teoria pol&iacute;tica da moderniza&ccedil;&atilde;o, a no&ccedil;&atilde;o de que o aumento de renda per capita nas sociedades industriais apazigua os conflitos pol&iacute;ticos e garante a estabilidade institucional, consolidando a democracia. Para essa escola a prioridade deveria ser dada ao desenvolvimento econ&ocirc;mico como prel&uacute;dio &agrave; democratiza&ccedil;&atilde;o. Para Dahl, ocorre o inverso. As transi&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas dos pioneiros da poliarquia &#150; EUA, Austr&aacute;lia, Nova Zel&acirc;ndia, Canad&aacute; e pa&iacute;ses escandinavos &#150; se concretizaram no s&eacute;culo XIX, em plena fase agr&aacute;ria. A contesta&ccedil;&atilde;o aliada &agrave; inclus&atilde;o foi o motor da decolagem econ&ocirc;mica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Dahl termina o livro antecipando as pol&ecirc;micas da globaliza&ccedil;&atilde;o. Previa que os contatos culturais provocariam uma inusitada tens&atilde;o nas poliarquias, tornando a inclus&atilde;o mais complexa do que em &eacute;pocas anteriores, quando existia homogeneidade cultural, religiosa e &eacute;tnica. A nova inclus&atilde;o alia cultura e pol&iacute;tica, demandando revis&otilde;es de conceitos chave da identidade nacional, das tradi&ccedil;&otilde;es institucionais e das narrativas dominantes. O tema das dificuldades da democratiza&ccedil;&atilde;o das plenas poliarquias foi a &uacute;ltima incurs&atilde;o de Dahl, aprofundando sua criticidade &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es formais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A cr&iacute;tica da ordem constitucional </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Os pol&ecirc;micos resultados da elei&ccedil;&atilde;o presidencial americana de 2000 serviram como pano de fundo para seu mais pol&ecirc;mico livro, <i>How democratic is the American Constitution?</i> ("Qu&atilde;o democr&aacute;tica &eacute; a Constitui&ccedil;&atilde;o Americana?"). Para a maioria dos observadores, a discrep&acirc;ncia entre os resultados do voto direto da maioria dos eleitores e a escolha minorit&aacute;ria do col&eacute;gio eleitoral era uma anomalia do sistema eleitoral. Por&eacute;m, para Dahl, a quest&atilde;o era mais profunda, remetendo &agrave;s tend&ecirc;ncias olig&aacute;rquicas embutidas na Constitui&ccedil;&atilde;o. Essa arrojada cr&iacute;tica ao documento mais reverenciado da Am&eacute;rica, escrita por Dahl aos 88 anos, atribu&iacute;a a diverg&ecirc;ncia entre a igualdade pol&iacute;tica e os mecanismos institucionais na elei&ccedil;&atilde;o presidencial de 2000 &agrave; natureza anti&#45;igualit&aacute;ria predominante numa Constitui&ccedil;&atilde;o escrita para preservar os privil&eacute;gios de uma minoria de propriet&aacute;rios contra a maioria dos cidad&atilde;os comuns. Os dois mentores da carta de 1787, os liberais Madison e Hamilton, crentes nos direitos iguais, pactuaram com as classes privilegiadas em troca da integridade territorial da federa&ccedil;&atilde;o. Desde ent&atilde;o os avan&ccedil;os democr&aacute;ticos obtidos pela sociedade americana emanavam da press&atilde;o dos cidad&atilde;os comuns para afirmar seus  direitos a autogoverno, frequentemente contra a pr&oacute;pria Constitui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Dahl identificou sete princ&iacute;pios encontrados da Constitui&ccedil;&atilde;o adotados para esvaziar os direitos iguais: 1) legitimidade do escravismo, abandonado ap&oacute;s uma sanguin&aacute;ria guerra civil; 2) preserva&ccedil;&atilde;o de barreiras constitucionais (<i>poll tax</i>) apoiadas pelo Supremo contra a extens&atilde;o do sufr&aacute;gio &agrave;s minorias e anuladas somente em 1964; 3) manuten&ccedil;&atilde;o da institui&ccedil;&atilde;o do col&eacute;gio eleitoral; 4) sistema legislativo bicameral que beneficiava as oligarquias dos pequenos estados; 5) elei&ccedil;&atilde;o indireta, at&eacute; 1913, dos senadores pelas assembleias estaduais; 6) direitos dos estados de adotar leis pr&oacute;prias inquestion&aacute;veis pelo Congresso; e 7) um Supremo Federal empossado pela elite pol&iacute;tica com poderes para decretar a inconstitucionalidade de qualquer lei aprovada democraticamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Indiretamente, Dahl, na sua &uacute;ltima obra, se aproxima da teoria elitista do seu rival C. Wright Mills, ao conceber o sistema pol&iacute;tico como uma barreira contra os avan&ccedil;os dos direitos iguais. Por&eacute;m, diferentemente de Mills, Dahl jamais renunciou a seu otimismo pela democracia. Enquanto Mills atribu&iacute;a aos intelectuais p&uacute;blicos a miss&atilde;o de contestar e revelar os mecanismos da domina&ccedil;&atilde;o, Dahl apostou nos instintos igualit&aacute;rios do cidad&atilde;o comum. Na sua &uacute;ltima entrevista, aos 95 anos, l&uacute;cido, falante e mais s&aacute;bio do que nunca, lembrava o bom senso dos portu&aacute;rios de Skagway. Nessa massa de trabalhadores, tidos como uma multid&atilde;o err&aacute;tica, manipul&aacute;vel e autorit&aacute;ria, identificava a &uacute;nica garantia da democracia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Morreu Robert Dahl, mas seu projeto de recuperar a igualdade pol&iacute;tica como princ&iacute;pio fundador da democracia continua vivo, bem vivo nos tempos atuais, de um poder pol&iacute;tico encastelado, distante das prefer&ecirc;ncias p&uacute;blicas, mas tamb&eacute;m de cidad&atilde;os combativos, insubmissos e intransigentes na defesa dos seus direitos inalien&aacute;veis de participar e moldar os rumos das suas sociedades.</font></p>      ]]></body>
</article>
