<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142008000200023</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142008000200023</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Comunhão com o homem comum]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Frehse]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fraya]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,USP Núcleo de Antropologia Urbana ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>22</volume>
<numero>63</numero>
<fpage>315</fpage>
<lpage>318</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142008000200023&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142008000200023&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142008000200023&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Comunh&atilde;o com o homem comum</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Fraya Frehse</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O QUE poderia haver de comum entre a segunda edi&ccedil;&atilde;o revista e ampliada de um livro de sociologia da vida cotidiana lan&ccedil;ado pela primeira vez em 2000 e relan&ccedil;ado em 2008, e um CD embebido de acordes de viola caipira vindo a p&uacute;blico no final de 2007? Seria o forte la&ccedil;o de amizade que une os seus dois autores, respectivamente, Jos&eacute; de Souza Martins, soci&oacute;logo e professor do Departamento de Sociologia da USP, e Ivan Vilela, violeiro e professor do Departamento de M&uacute;sica da mesma Universidade? Outra op&ccedil;&atilde;o: o interesse de ambos por decifrar o chamado "Brasil profundo" &#150; no primeiro caso, em termos sociol&oacute;gicos; no segundo, musicalmente. Se as duas possibilidades certamente se aplicam, gostaria, aqui, de explorar uma terceira. O que esse livro e o CD compartilham tamb&eacute;m &eacute; a comunh&atilde;o que cada um dos autores estabelece com o homem comum que somos todos, leitores ou n&atilde;o de livros como esse, apreciadores ou n&atilde;o de violas como a de Ivan Vilela, em nossa vida de todo dia, no Brasil deste in&iacute;cio de s&eacute;culo XXI.<a name="n1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Basta ler as primeiras linhas do livro, basta ouvir os primeiros acordes do CD: o que, em cada um, nos toca para al&eacute;m do intelecto, da raz&atilde;o, &eacute; aquilo que sensibiliza, faz chorar e rir o homem simples que habita em n&oacute;s. E isso, por mais que a vida cotidiana, cada vez mais constrangida pela cotidianidade que vivemos na cidade de S&atilde;o Paulo &#150; e n&atilde;o s&oacute; nela, por&eacute;m ainda em outros locais do Brasil &#150; nos dias de hoje, se interponha com vigor crescente entre o que somos e o que pensamos ser. O que o livro e o CD prop&otilde;em, cada um a seu modo, s&atilde;o pontes, criativas pontes para esse fosso entre n&oacute;s e n&oacute;s. Adv&eacute;m da&iacute; que, ao ler e ao ouvir, nos reencontramos com o que de n&oacute;s, na rotina, quase nem sabemos mais existir. As pontes conduzem ao homem comum. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute;, de fato, ele o grande protagonista do livro e do CD. Ivan Vilela o puxa para o palco j&aacute; por meio do instrumento que toca: a secular viola caipira. ela j&aacute; fez chorar n&atilde;o s&oacute; o violeiro, n&atilde;o s&oacute; sua amada, n&atilde;o s&oacute; a popula&ccedil;&atilde;o do campo, mas inclusive &#150; e, brevemente, um depoimento pessoal &#150; o meu av&ocirc; imigrante, urbanita alem&atilde;o pobre que chegou ao Brasil em 1924 e que sempre ficava com os olhos marejados, ao ouvir um dos muitos LP de Inezita Barroso que buscou colecionar, morador de S&atilde;o Paulo, ao longo de toda a sua vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma vez no palco, o homem simples dan&ccedil;a a "valsinha" de Vin&iacute;cius de Morais e Chico Buarque tal qual reinventada por Ivan Vilela. Ele vira tamb&eacute;m "Eleanor Rigby", vira "Moreninha" e/ou "Pescador", t&iacute;tulos de outras das v&aacute;rias m&uacute;sicas do CD. Embalado pelo "Ponteio" de Edu Lobo e de Capinam imaginado por Ivan, o homem simples "chora" com a viola que ningu&eacute;m como ele, &agrave;s vezes travestido de Ivan-George Harrison, sabe fazer chorar: "While my guitar gently weeps"... Mas o homem simples tamb&eacute;m se emociona ao discernir, numa &aacute;rvore imagin&aacute;ria ou n&atilde;o, um "Passarim". Recorda-se, assim, de antigas "carreiras" e da tristeza sem fim de uma "viola quebrada". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante da emo&ccedil;&atilde;o que emana dessas "Dez cordas" que unem, numa s&oacute; unidade, o diverso do popular e do erudito, do tradicional e do moderno, do rural e do urbano, eis que n&oacute;s, outros homens comuns t&atilde;o pobres de tempo, de repente achamos tempo para nos deixar tocar. Tempo para, pela media&ccedil;&atilde;o dessas toadas, nos reconciliar com aquele que, em meio &agrave; vida cotidianizada dos atuais tempos de capitalismo globalizado, nem bem mais bem sabemos que tamb&eacute;m somos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, nesse CD e nesse livro o homem comum merece toda a claridade do "Luzeiro", outro t&iacute;tulo de Almir Sater que as cordas de Ivan reteceram. Luzeiro para o qual Jos&eacute; de Souza Martins, em <i>A sociabilidade do homem simples</i>, abre espa&ccedil;o atrav&eacute;s de sua j&aacute; conhecida e not&aacute;vel imagina&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica. Imagina&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica not&aacute;vel por v&aacute;rios aspectos, mas tamb&eacute;m pela maneira como consegue conjugar compet&ecirc;ncia te&oacute;rica e metodol&oacute;gica e sensibilidade etnogr&aacute;fica para trazer para o centro da reflex&atilde;o sociol&oacute;gica justamente o homem comum. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tal perspectiva n&atilde;o &eacute; nem um pouco comum na sociologia. Se j&aacute; n&atilde;o o era h&aacute; quase dez anos, quando o livro foi lan&ccedil;ado pela primeira vez, infelizmente ainda o &eacute; pouco neste in&iacute;cio de s&eacute;culo XXI. Dif&iacute;cil, a equa&ccedil;&atilde;o entre teoria e empiria, sobretudo num pa&iacute;s como o nosso. Diante da complexidade que a "sociabilidade do homem simples" brasileiro oferece o olhar sociol&oacute;gico, &eacute; grande a tenta&ccedil;&atilde;o de deix&aacute;-lo "para l&aacute;", na (v&atilde;) tentativa de resguardar, das vicissitudes sociais e culturais brasileiras, a coer&ecirc;ncia das grandes teorias europ&eacute;ias ou norte-americanas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O quanto do projeto hist&oacute;rico da sociologia assim se perde fica obliterado para o homem comum brasileiro que o soci&oacute;logo ou a soci&oacute;loga n&atilde;o deixa, tamb&eacute;m ele ou ela, de ser, ao produzir sociologia no Brasil. Em seu livro, Martins assume precisamente essa complexidade como pretexto e desafio sociol&oacute;gico. O que implica inevitavelmente assumir como objeto de pondera&ccedil;&atilde;o &#150; e cr&iacute;tica &#150; a pr&oacute;pria sociologia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se em Ivan Vilela o homem comum dan&ccedil;a, chora, relembra, se emociona, ele &eacute; exatamente aquele que passeia pelas p&aacute;ginas de <i>A sociabilidade do homem simples. </i>S&oacute; que aqui esse &eacute; contemplado pelas rela&ccedil;&otilde;es sociais que o envolvem e por meio das quais ele se constitui como tal. &Eacute; enfocado por meio do embate dial&eacute;tico que o seu imagin&aacute;rio trava dia a dia com a sua imagina&ccedil;&atilde;o. &Eacute; observado, enfim, por meio da hist&oacute;ria que ele faz na hist&oacute;ria, e da cultura da qual ele &eacute; produto e produtor. &Eacute; o que assegura que o passeio desse homem comum pelo livro seja movimentado, socialmente. Com freq&uuml;&ecirc;ncia ele se encontra em companhia de terceiros: sua fam&iacute;lia, seus vizinhos, seus estranhos da vig&iacute;lia e do sonho, seus Outros de casa e da rua, seus companheiros de &ocirc;nibus e de estrada. Isso quando ele n&atilde;o &eacute; acompanhado por grupos mais amplos &#150; de &iacute;ndios Parkatej&ecirc;, de movimentos sociais como o dos Trabalhadores Rurais Sem Terra &#150; e tamb&eacute;m por grupos mais abstratos, como o movimento liter&aacute;rio modernista no Brasil e na Am&eacute;rica Latina. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como cercar analiticamente toda essa pletora de gente em seu cotidiano e manter-se pr&oacute;ximo dela em meio &agrave; inevitabilidade de teoriza&ccedil;&atilde;o, crucial para uma compreens&atilde;o propriamente sociol&oacute;gica da "sociabilidade do homem simples"? Levando, como faz Martins, absolutamente a s&eacute;rio o aparentemente insignificante, o irrelevante da vida de todo dia, aquilo que &agrave; primeira vista &eacute; totalmente incoerente &#150; e, por isso mesmo, t&atilde;o inc&ocirc;modo ao olhar sociol&oacute;gico mais desavisado. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v22n63/a23fig01.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por que o enfoque? Porque Martins entende que "a explica&ccedil;&atilde;o do todo concreto" fica "incompleta e pobre se n&atilde;o passa pela media&ccedil;&atilde;o do insignificante" (p.11). Entender a sociedade e a hist&oacute;ria depende de se entender como ambas se expressam &#150; e s&atilde;o feitas &#150; na vida cotidiana. Ou, como diz Martins: "&Eacute; na vida cotidiana que a Hist&oacute;ria se desvenda ou se oculta" (p.12). Vem da&iacute; que o homem comum que vagueia pelo livro conta tamb&eacute;m com a companhia dos olhares sempre atentos dos interlocutores te&oacute;ricos privilegiados do autor: as obras de Florestan Fernandes e de seus alunos, a obra de Antonio Candido e de seus alunos, a obra de Karl Marx e, em particular, a de Henri Lefebvre. Em cada um desses pensadores, de modos diversos, a busca por uma compreens&atilde;o sociol&oacute;gica <i>enraizada </i>&#150; enraizada n&atilde;o apenas emp&iacute;rica, mas historicamente. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v22n63/a23fig02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por tudo isso, o passeio que o livro prop&otilde;e se inicia numa travessia liminar como aquelas, profundamente reveladoras, de Guimar&atilde;es Rosa. Travessia essa que n&atilde;o deixa de ser uma vereda estreita como aquela mesma onde se apeia, para tocar, o violeiro de Ivan vilela. O leitor &eacute; convidado a conhecer primeiramente essa travessia, sempre inconclusa, que marca o nosso modo brasileiro &#150; e latino-americano &#150; de ser e de viver a modernidade, a fim de poder, num segundo momento, compreender por que &eacute; tamanha a riqueza interpretativa que especificamente o <i>senso comum</i>, modalidade de conhecimento privilegiada do homem simples, oferece ao pensamento sociol&oacute;gico. Foi essa a estrat&eacute;gia narrativa que Martins escolheu para levar o leitor a descobrir sociologicamente o homem comum que mora dentro dele mesmo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; pr&oacute;ximo desse homem, o leitor pode, nos cap&iacute;tulos seguintes, tornar-se seu companheiro pelas veredas. Assim pode compreender melhor algumas searas que s&atilde;o media&ccedil;&otilde;es pelas quais esse homem se achega e afasta de si dia a dia, no cotidiano cada vez mais tomado pela cotidianidade em que nos movemos todos, no Brasil da atualidade. Tomamos contato com os processos sociais e hist&oacute;ricos mais amplos que os nossos sonhos ocultam e revelam; compreendemos por que vida cotidiana e vida privada n&atilde;o s&atilde;o a mesma coisa; por que sociologicamente o nosso tempo &eacute; prenhe de temporalidades hist&oacute;ricas; por que, enfim, levar em considera&ccedil;&atilde;o tudo isso carrega em si tantas potencialidades para uma compreens&atilde;o enraizada, "n&atilde;o alienada", daquilo que somos, cada um de n&oacute;s, no Brasil de hoje. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na segunda parte do livro, &eacute; o fazer sociol&oacute;gico do pr&oacute;prio Martins que se torna objeto de enraizamento social e hist&oacute;rico. As duas entrevistas concedidas pelo autor trazem para o primeiro plano justamente o homem comum que tamb&eacute;m Martins &eacute;. Refiro-me ao filho do sub&uacute;rbio paulistano, filho de imigrantes ib&eacute;ricos pobres, que fez da sociologia muito mais do que um of&iacute;cio. Fez dela um modo de estar no mundo, um modo privilegiado de viv&ecirc;-lo e de pens&aacute;-lo. Um modo de, pela media&ccedil;&atilde;o da sociologia, fazer hist&oacute;ria e, assim, fazer-se humano na hist&oacute;ria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Marcados por tais caracter&iacute;sticas, o livro e o CD abrigam uma intimidade com o homem comum que estimula &#150; e assim finalizo esta reflex&atilde;o &#150; uma pergunta marota: Como &eacute; poss&iacute;vel tanta proximidade com os rinc&otilde;es do mundo cotidiano de cada um e de todos n&oacute;s, sendo Martins e Ivan tamb&eacute;m intelectuais? Talvez porque, acima de tudo, Martins e Ivan tenham conseguido, cada um &agrave; sua maneira, n&atilde;o apenas reencontrar, mas apossar-se <i>efetivamente </i>&#150; em casa, na rua e na academia, em seus textos e m&uacute;sicas &#150; do homem comum que eles tamb&eacute;m s&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Nota</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt1" id="nt1"></a><a href="#n1">1</a> Desenvolvi pela primeira vez este argumento por ocasi&atilde;o de um convite que me foi feito, de apresentar publicamente o livro e o CD durante o evento de lan&ccedil;amento conjunto de ambos, na paulistana Livraria da Vila, em 3 de mar&ccedil;o de 2008. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Fraya Frehse </i>&eacute; professora doutora do Departamento de Sociologia da USP e pesquisadora associada do N&uacute;cleo de Antropologia Urbana da mesma Universidade. @ &#150; <a href="mailto:fraya@usp.br">fraya@usp.br</a></font></p>      ]]></body>
</article>
