<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832009000200018</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832009000200018</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cultura e identidade açoriana: o movimento açorianista em Santa Catarina]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jardim]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denise Fagundes]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Sul  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>15</volume>
<numero>32</numero>
<fpage>369</fpage>
<lpage>373</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832009000200018&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832009000200018&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832009000200018&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Denise Fagundes Jardim</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade Federal do Rio Grande do Sul - Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LEAL, Jo&atilde;o. Cultura e identidade a&ccedil;oriana: o movimento a&ccedil;orianista em Santa Catarina. Florian&oacute;polis: Insular, 2007. 200 p. </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Cultura e identidade a&ccedil;oriana</i> &eacute; resultado de uma investiga&ccedil;&atilde;o multilocalizada que debate os processos identit&aacute;rios contempor&acirc;neos atrav&eacute;s da an&aacute;lise do fen&ocirc;meno da transnacionaliza&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;orianidade e, como refere o autor, do processo de "hibridiza&ccedil;&atilde;o das culturas populares" na contemporaneidade. O que se passa no Sul do Brasil &eacute; um exemplo desses processos mundializados que tornam o debate sobre a&ccedil;orianidade algo singular nos diferentes lugares em que o autor encontra seus ativistas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A proposta do livro &eacute; uma reflex&atilde;o sobre as pol&iacute;ticas de identidade social observando simultaneamente os desdobramentos no Brasil (na ilha de Florian&oacute;polis), A&ccedil;ores e Estados Unidos. O autor parte da conexidade entre os debates e seus entusiastas e percorre, atrav&eacute;s do estudo etnogr&aacute;fico, o pulsante mundo dos ativistas que conferem a identidade a&ccedil;oriana o car&aacute;ter de movimento social. D&aacute;-nos a conhecer os debates acerca de refer&ecirc;ncias conceituais que orientam suas pr&aacute;ticas e embates pol&iacute;ticos. Entre eles, destacam-se a multiculturalidade e multietnicidade manejadas em seus cen&aacute;rios locais, em especial, no Brasil. Trabalhos sobre a identidade social na atualidade se constituem em um tema bastante potente na &aacute;rea de antropologia; esse, em especial, trata de um movimento social cujos contornos n&atilde;o se restringem a realidades locais e que merecem uma reflex&atilde;o acerca de sua transnacionalidade levando em conta seus desdobramentos locais. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho tira proveito de uma experi&ecirc;ncia de campo multilocalizada e nos revela um longo percurso de pesquisa, nos aproximando de modo privilegiado dessa tem&aacute;tica. Entre os anos de 2000 a 2001, como etn&oacute;grafo, Jo&atilde;o Leal dialogou com um conjunto de interlocutores na ilha de Florian&oacute;polis. Esse per&iacute;odo, entretanto, j&aacute; &eacute; um desdobramento de uma investiga&ccedil;&atilde;o anterior, trilhando os itiner&aacute;rios percorridos pelos <i>a&ccedil;orianista</i>s desde 1996, ent&atilde;o observados pela primeira vez diretamente pelo autor no IV Congresso das Comunidades A&ccedil;orianas, realizado na ilha do Faial, nos A&ccedil;ores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse &eacute; um trabalho estimulado pela compara&ccedil;&atilde;o, em que nos deparamos com uma imers&atilde;o de campo no Sul do Brasil e no movimento a&ccedil;orianista. Lembro que uma discuss&atilde;o sobre identidades coletivas e pol&iacute;ticas de identidade social pode perder um pouco de seu brilho quando s&atilde;o abstra&iacute;dos os sujeitos que corporificam esses processos ou se os tornamos meros figurantes de uma reflex&atilde;o conceitual. Do contr&aacute;rio, o trabalho de cunho etnogr&aacute;fico realizado por Jo&atilde;o Leal analisa depoimentos e investimentos emocionais desses sujeitos de pesquisa e reflete sobre diferentes aspectos vividos como parte desse hibridismo de concep&ccedil;&otilde;es de cultura popular. Nesse quadro de debates da antropologia sobre hibridiza&ccedil;&atilde;o, tiramos proveito dessa leitura na medida em que o autor nos fornece dados etnogr&aacute;ficos que evidenciam os modos como os sujeitos se engajam e conhecemos os dilemas que vivenciam no movimento a&ccedil;orianista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Note-se que o trabalho real&ccedil;a as falas e reflex&otilde;es de seus interlocutores, extrapolando no&ccedil;&otilde;es preestabelecidas de "campo" de intelectuais e de sujeitos que "gestionam" categorias. O movimento a&ccedil;orianista aqui retratado extrapola as no&ccedil;&otilde;es que os reduziriam a um conjunto de sujeitos especialistas que monopolizam saberes. Os interlocutores de Jo&atilde;o Leal nos s&atilde;o apresentados como sujeitos que d&atilde;o vitalidade e que renegociam categorias, conferindo novos sentidos &agrave; no&ccedil;&atilde;o de "a&ccedil;orianidade". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Afinal, qual seria o motivo de fazer etnografia sobre fen&ocirc;menos transnacionais ou reconfigura&ccedil;&otilde;es de identidades? Um deles seria o de responder a quest&otilde;es fundamentais sobre a pertin&ecirc;ncia de termos como di&aacute;spora, transnacionalismo ou hibridiza&ccedil;&atilde;o. Tal debate &eacute; o fio condutor de sua an&aacute;lise e reflex&otilde;es. Todavia, o trabalho etnogr&aacute;fico presente nesse estudo n&atilde;o se beneficia apenas de seus dilemas conceituais e abarca outros desafios como, por exemplo, o di&aacute;logo com estudos hist&oacute;ricos e da interlocu&ccedil;&atilde;o com protagonistas que manejam o referencial antropol&oacute;gico quando referem &agrave; cultura a&ccedil;oriana. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse caso, se trata de um di&aacute;logo sobre a hist&oacute;ria do movimento a&ccedil;oriano em um terreno em que a hist&oacute;ria da a&ccedil;orianidade &eacute; um campo consolidado de <i>experts</i> e de entusiastas especialistas. Nada mais complexo e contempor&acirc;neo do que sustentar interpreta&ccedil;&otilde;es antropol&oacute;gicas sobre um determinado tema reconhecendo, ao mesmo tempo, que os interlocutores s&atilde;o especialistas no assunto e atentos &agrave;s interpreta&ccedil;&otilde;es antropol&oacute;gicas. Jo&atilde;o Leal realiza in&uacute;meras aproxima&ccedil;&otilde;es com o movimento a&ccedil;orianista evidenciando a vitalidade e o que relembra ser os "'curto-circuitos' comunicacionais entre ativistas que trabalham com o conceito de cultura e os antrop&oacute;logos" (p. 29). Nesse trabalho, evidencia-se o modo como o movimento a&ccedil;orianista tem tratado a cultura a&ccedil;oriana, o que nos permite conhecer mais sobre os protagonistas e &ecirc;nfases conferidas pelo movimento a&ccedil;orianista bem como o lugar da "erudi&ccedil;&atilde;o etnogr&aacute;fica" nesse debate. Trata-se de analisar o fen&ocirc;meno da cultura popular e do folclore como uma arena de debates que congrega o movimento em si e a interlocu&ccedil;&atilde;o com o poder p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S&atilde;o muitos os desafios empreendidos pelo autor na compreens&atilde;o das pol&iacute;ticas de identidade e cen&aacute;rios conflitivos de revitaliza&ccedil;&atilde;o da identidade a&ccedil;oriana. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No primeiro cap&iacute;tulo, o autor se alia &agrave; historiografia no sentido de entender a historicidade e os contornos locais do movimento na ilha de Santa Catarina. Em 1948, os festejos dos 200 anos da coloniza&ccedil;&atilde;o a&ccedil;oriana apontavam para um conjunto de celebra&ccedil;&otilde;es e intelectuais que investiam na evoca&ccedil;&atilde;o da origem. Para tanto, evidencia os desdobramentos do congresso de 1948 e que estes nos revelam um campo de intelectuais que gestionaram as defini&ccedil;&otilde;es e fronteiras entre aquilo que era tido e visto como raiz a&ccedil;oriana, cultura popular ou suas sobreposi&ccedil;&otilde;es entendidas como especificidades da cultura a&ccedil;oriana no Sul do Brasil. &Eacute;, nesse sentido, um cap&iacute;tulo que explicita os protagonistas e a forma como atuaram nas pol&iacute;ticas de revitaliza&ccedil;&atilde;o da identidade de origem. Concebida a partir dos anos 1970 como uma di&aacute;spora a&ccedil;oriana, o debate sobre a multilocalidade da cultura a&ccedil;oriana assume contornos mais amplos que se conectam de formas distintas ao ativismo, assumindo contornos singulares, tratada como uma "di&aacute;spora a&ccedil;oriana". No Sul do Brasil, os anos 1990 acabam potencializando a pertin&ecirc;ncia do debate sobre a a&ccedil;orianidade em um terreno que aponta para uma tend&ecirc;ncia bastante evidente de inser&ccedil;&atilde;o dos intelectuais e ativistas no sistema escolar e de ensino, englobando o sistema de ensino superior. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como expressa o autor, podemos vislumbrar a&iacute; diversas "ramifica&ccedil;&otilde;es dos ativistas" e o di&aacute;logo que investem junto a consulados, governos de municipalidades e do Estado. Essa atua&ccedil;&atilde;o tem contornos locais, mas &eacute; potencializada (em momentos diversos) por f&oacute;runs de debate internacionais sobre a identidade a&ccedil;oriana, nos quais os ativistas se destacam como participantes e entusiastas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Postular homogeneidades, tra&ccedil;ar genealogias sobre festas ou aspectos expressivos da cultura a&ccedil;oriana n&atilde;o s&atilde;o "problemas" concernentes a uma imprecis&atilde;o da origem, mas o potencializador de um investimento no "resgate" da identidade de origem. O trabalho de Jo&atilde;o Leal nos mostra que esse terreno de incertezas, ambival&ecirc;ncias &eacute; extremamente prof&iacute;cuo para os especialistas e para captar as aten&ccedil;&otilde;es de um p&uacute;blico mais amplo sensibilizado pelo tema do resgate das origens. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O autor compartilha conosco e com os interlocutores de campo esse tema que "intriga" e revitaliza os debates sobre identidade social. Afinal, o que &eacute; "nosso" (exclusivo) e o que &eacute; "nosso" (porque herdamos)? H&aacute; tantas formas de produzir uma ret&oacute;rica da identidade social contrastivamente, mas a a&ccedil;orianidade atua dividindo &aacute;guas, diria bastante turvas, em que a "mistura" ora aparece como um entrave a defini&ccedil;&otilde;es precisa, ora &eacute; aquilo que desencadeia narrativas que se dedicam a discernir e classificar unidades culturais. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos cap&iacute;tulos seguintes, "N&oacute;s somos a&ccedil;orianos: etnogenealogia e autoctonia" e "Ativistas do a&ccedil;orianismo", nos aproximamos dos usos ampliados e reconfigurados das no&ccedil;&otilde;es de identidade a&ccedil;oriana. De um lado, inicialmente nos d&aacute; um exemplo de uma tend&ecirc;ncia das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de gestionarem identidades de origem como um tema tur&iacute;stico de enorme apelo e da utiliza&ccedil;&atilde;o da "marca" a&ccedil;oriana como uma esp&eacute;cie de "selo". No momento seguinte, o a&ccedil;orianismo &eacute; percebido em transforma&ccedil;&atilde;o, sendo "ampliado e autoctonizado". Como refere o autor, h&aacute; um transbordamento do discurso a&ccedil;orianista a outros protagonistas e cen&aacute;rios pol&iacute;ticos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se a identidade a&ccedil;oriana pode ser compreendida como um modo de recolocar em debate no&ccedil;&otilde;es sobre a superioridade e inferioridade racial (contrastivamente a outros segmentos da sociedade catarinense), para tal debate os especialistas buscam um reconhecimento, e fazer frente a desvaloriza&ccedil;&atilde;o que incide sobre a a&ccedil;orianidade. Em termos pr&aacute;ticos, &eacute; um tema dif&iacute;cil, pois se trata de releitura de bens simb&oacute;licos relacionados &agrave; cultura popular e inicialmente identificados como arca&iacute;smo. Tais aspectos nos demonstram os desafios dessa recria&ccedil;&atilde;o positiva nas pol&iacute;ticas de reconhecimento do movimento a&ccedil;orianista no Estado de Santa Catarina. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao longo de seu trabalho, Jo&atilde;o Leal nos demonstra a potencializa&ccedil;&atilde;o e diversifica&ccedil;&atilde;o de refer&ecirc;ncias &agrave; cultura a&ccedil;oriana disseminadas e vividas na atual Santa Catarina. No cap&iacute;tulo final, quando versa sobre "A&ccedil;orianos, alem&atilde;es, ga&uacute;chos: guerras culturais e pol&iacute;ticas de identidade", extrapola a simples explicita&ccedil;&atilde;o de alteridades. Explora o di&aacute;logo e conflito entre a a&ccedil;orianidade e imigra&ccedil;&atilde;o alem&atilde; e, de outro lado, trata do contexto local real&ccedil;ando os aspectos conflitivos e disputas com os signos que evidenciam esses "outros" e suas hierarquias disputando a legitimidade de sua presen&ccedil;a, real&ccedil;ando o valor de sua anterioridade e influ&ecirc;ncia na vida local. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho nos apresenta os dilemas atuais do movimento a&ccedil;orianista e as dificuldades de empoderamento dos protagonistas diante de outros movimentos sociais com os quais "concorre" ou de tempos em tempos entra em choque. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao finalizar o livro, os dilemas a&ccedil;orianistas se tornam mais evidentes atrav&eacute;s da an&aacute;lise dos epis&oacute;dios e debates recentes sobre a "legalidade" e legitimidade da festa da Farra do Boi. Ao buscar dar novos significados e recolocar os bens simb&oacute;licos da cultura a&ccedil;oriana em outro patamar, o percurso de curto-circuitos aparece de modo mais evidente. Tomando como desfecho a an&aacute;lise da Farra do Boi, ao atualizar os festejos e manifesta&ccedil;&otilde;es como uma identidade fundamental, o autor evidencia os embara&ccedil;os do movimento a&ccedil;orianista ao se relacionar com outros jogos de for&ccedil;a mais potentes, entre eles com os movimentos ecologistas e com o judici&aacute;rio. As releituras atuais da Farra do Boi, que a interpretam e concebem como manifesta&ccedil;&atilde;o transgressora, tamb&eacute;m participam desses novos cen&aacute;rios pol&iacute;ticos e conflitos das pol&iacute;ticas identit&aacute;rias. Os caminhos do ativismo parecem paradoxais e real&ccedil;am os dilemas dos ativistas em gestionar e reconduzir os conflitos que as no&ccedil;&otilde;es de tradi&ccedil;&atilde;o enfrentam no jogo das pol&iacute;ticas identit&aacute;rias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; um fluxo de interlocu&ccedil;&otilde;es muito prof&iacute;cuas entre antrop&oacute;logos que tratam do mundo lus&oacute;fano. O trabalho de Jo&atilde;o Leal nos permite usufruir das vantagens da circula&ccedil;&atilde;o "entre" campos de observa&ccedil;&atilde;o diversos, quando realizamos uma pesquisa etnogr&aacute;fica. Escrito e revisado especialmente com o cuidado de dialogar com os pesquisadores e leitores brasileiros, <i>Cultura e identidade a&ccedil;oriana</i> mostra a vitalidade do trabalho etnogr&aacute;fico a respeito de temas como transnacionalismo, hibridiza&ccedil;&atilde;o e di&aacute;spora, que s&oacute; aparentemente s&atilde;o resolvidos no plano do debate conceitual. Tais temas, assim como a identidade a&ccedil;oriana, exigem do etn&oacute;grafo n&atilde;o s&oacute; um dom&iacute;nio sobre o debate acad&ecirc;mico, mas a sensibilidade de Jo&atilde;o Leal com os modos de apropria&ccedil;&atilde;o e reapropria&ccedil;&atilde;o de concep&ccedil;&otilde;es de cultura e, nesse caso, dos "desdobramentos etnopol&iacute;ticos da identidade a&ccedil;oriana". </font></p>      ]]></body>
</article>
