<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141992000100015</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141992000100015</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Carta Ciência e Tecnologia]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>14</numero>
<fpage>213</fpage>
<lpage>216</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141992000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141992000100015&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOCUMENTOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Carta Ciência    e Tecnologia</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Fórum Capital/Trabalho, sediado na    Universidade de São Paulo, com representantes das principais centrais sindicais    e federações de empresas, ao analisar nosso complexo científico-tecnológico    identifica em suas fragilidades impedimentos ao nosso desenvolvimento produtivo.    Por outro lado, os problemas da Ciência e da Tecnologia talvez sejam melhor    compreendidos como conseqüências do que como causas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A incapacidade revelada pelo País de    competir internacionalmente e de gerar tecnologia é tanto conseqüência do perverso    perfil educacional da população brasileira, da ausência de políticas conseqüentes    e duradouras de modernização produtiva, como da decorrente insuficiência em    pesquisa básica e aplicada em instituições públicas e nas empresas. É difícil    definir causa e efeito em questões como estas, nas quais a ação recíproca é    ostensiva. Reconhecer a limitação de qualquer equacionamento setorial do problema    é um bom ponto de partida para a compreensão de sua natureza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A atual crise econômica    brasileira por si só é um obstáculo à inserção de novas tecnologias nos meios    de produção, levando a perdas crescentes nas trocas internacionais, à medida    que aumentam as perdas de competitividade. A superação desta condição exige    qualificação do Trabalho e modificação nas formas de produção, o que implicará    contínuo e renovado entendimento entre Capital e Trabalho. Além disso, face    às restrições dos países desenvolvidos em transferir tecnologia aos outros países,    é fundamental um projeto nacional de geração de tecnologia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A discussão mais ampla sobre desenvolvimento    tecnológico e modernização produtiva não pode ser feita independentemente da    discussão das condições de troca internacional de bens, serviços e patentes    e de mecanismos de proteção de mercado. Esta última discussão, intensa entre    nós na última década, carece até agora de uma efetiva evolução qualitativa.    Se olharmos com espírito isento a história de políticas nacionais no plano tecnológico    das nações desenvolvidas, veremos que as posturas adotadas na regulamentação    de suas trocas, no reconhecimento de patentes e na preservação ou na abertura    de seus mercados não percorreram uma linha única, mas sim uma variedade de estratégias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É preciso evitar,    por um lado, as visões que condenam como retrógrada qualquer defesa de interesses    nacionais ou ainda supõem que estes interesses estariam melhor servidos por    uma virtual eliminação das barreiras comerciais. Por outro, é também necessário    superar a compreensão, igualmente simplista, de que seja possível ou desejável    promover guetos produtivos estanques, como se a mera reserva de mercado bastasse    ao desenvolvimento tecnológico autônomo. Não se trata de encontrar o <i>termo    médio </i>entre ambos os extremos, nem de se estabelecer a velocidade com que    caminharemos do <i>nacionalismo atrasado </i>para o <i>integracionismo moderno.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Investimento    avaliado ou pulverização e desperdício.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Menos do que estar pretendendo apresentar    aqui uma <i>nova síntese, </i>Capital e Trabalho preconizam um aprofundamento    desse debate, no geral e caso a caso, com interlocutores e instrumentos sensíveis    à cidadania que produz e consome.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao se apreciar    o conjunto de lacunas e falhas associadas ao presente impasse, além do já mencionado    drama educacional, ressalta-se a ausência de definição discutida e criteriosa    de priorização de setores que condicionem o desenvolvimento desejado. Especificamente    na relação Pesquisa &amp; Desenvolvimento, os interlocutores para essa discussão    são o Estado, através de institutos de pesquisa universitários ou não, o Capital,    através de empresas com suas metas tecnológicas e suas corporações, assim como    o Trabalho, representado pelos sindicatos e suas centrais, com interesses expressos    na evolução ou na defesa de determinados segmentos. A ausência dessa interlocução    real tem motivado o mero gerenciamento dos corporativismos estreitos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Não há resultado    produtivo sem valorização do trabalho.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um necessário projeto nacional de modernização    tecnológica deve estar atento à realidade social brasileira, redefinindo prioridades    em processo socialmente negociado, ou seja, no qual o Estado reconheça os interlocutores    diretamente envolvidos: empresa, trabalhador e consumidor. Não se deve esperar    uma evolução homogênea, mas sim uma que proteja alguns setores à medida que    abra outros. Isso equivale a definir um projeto de país a partir de suas condições    atuais, priorizando seletivamente a inserção de tecnologias nos diversos setores    produtivos, com velocidades e acelerações diferenciadas. Tudo isto há de ser    objeto de negociação, inclusive a alocação produtiva de recursos públicos, quando    for o caso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um projeto nacional capaz de enfrentar    os desafios e as incertezas, não só devido às nossas fragilidades, mas também    à dinâmica global, deve prever sua permanente reavaliação, com revisão de suas    metas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com relação a isso,    vale ressaltar que qualquer plano de metas em qualquer área de atividade tem    de ser permanentemente acompanhado, avaliado, revisto e atualizado. A ausência    de uma cultura de avaliação de desempenho se dá tanto na educação quanto no    campo dos investimentos científico-tecnológicos. A falta de um programa de desenvolvimento    pactuado e avaliado resulta na busca às vezes oportunista ou mesmo predatória    dos poucos recursos disponíveis, na expectativa lamentavelmente correta de que    a contrapartida de resultados não será efetivamente cobrada; o insucesso das    políticas de subsídios em Ciência e Tecnologia tem também a ver com esse traço    cultural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A edificação    do complexo científico-tecnológico impõe a consolidação e a reformulação dos    alicerces já assentados, nunca sua demolição.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O encaminhamento    das questões científico-tecnológicas defende da solução do problema educacional    brasileiro.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nunca é demais    insistir que não se operará milagre tecnológico, por absorção ou por desenvolvimento    autônomo, sem o correspondente esforço pela valorização do trabalho, através    da remuneração e da qualificação. A qualificação da mão-de-obra é hoje um imperativo    de competitividade não só interempresarial como entre economias e países, ou    seja, neste particular deverão convergir os interesses do Capital e do Trabalho.    Pode-se prever que parte do trabalho taylorista será substituído por formas    não-coletivas, trazendo novas dimensões ao conflito Capital e Trabalho. Este    conflito pode ser administrado por ambas as partes sem a pretensão de superá-lo    para sempre. Os representantes do Trabalho reconhecem que novas formas de produção    podem provocar a redução setorial da mão-de-obra e estão dispostos a aceitar    essa conseqüência de forma negociada, desde que os excedentes de trabalho em    alguns setores sejam requalificados e reaproveitados em outros. O papel do Estado    em tal circunstância deverá ser fundamental, não na mediação daquele entendimento,    mas na definição de políticas sociais que auxiliem a requalificação e a migração    da mão-de-obra. Esta estratégia é um exemplo contemporâneo de administração    do conflito Capital e Trabalho, de forma a que este não seja obstáculo à modernização    tecnológica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A baixa competitividade    prejudica a relação de troca, reduzindo o investimento produtivo e dificultando    a modernização.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Há um falso    diálogo entre o nacionalismo e o internacionalismo. Falta a Nação.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Capital e Trabalho    devem participar conjuntamente da discussão de um plano de metas, superando    seus interesses meramente corporativos.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As instituições    que têm respondido de fato, no Brasil, pela Ciência e pela Tecnologia devem    ser pelo menos mantidas, a despeito da crise econômica por que passa o País,    pois seu desmantelamento dificultarnos-ia ainda mais a retomada do desenvolvimento    produtivo e social, mesmo quando essa possibilidade configurar-se. Ao mesmo    tempo, aquelas instituições que historicamente se revelam ineficazes não devem    ser mantidas indefinidamente, salvo se uma avaliação recomende sua reformulação.    Crescimento significativo no conjunto do sistema científico-tecnológico não    deve ser preconizado sem concomitante ou até precedente reformulação, aprimoramento    e ampliação da instrução, o que implica em verdadeira revolução no nosso sistema    educacional, particularmente na escolaridade básica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A Nação não    é um mercado, mas este é parte dela.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto à ação específica    da universidade no complexo científico-tecnológico, é perceptível seu isolamento    em relação às atividades produtivas do País e ao armazenamento, seleção e difusão    de informação científico-tecnológica. E preciso prover a universidade dos mecanismos    de divulgação daquela competência acadêmica capaz de atrair a empresa para a    solução de seus problemas. As iniciativas que têm surgido nessa direção, revelando    efetiva modernização da universidade, devem ser claramente apoiadas pelo Estado    e pelo setor produtivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A ciência básica    é mais do que um meio para a Tecnologia.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ciência básica, fundamental ou pura,    no entanto, deve ser promovida autonomamente como função cultural e educacional    da universidade, sem condicioná-la à sua praticidade tecnológico-produtiva.    A falta dessa autonomia tem gerado distorções tanto no desenvolvimento científico    como no tecnológico, dificultando a transparência na atribuição de responsabilidades    e na avaliação dos resultados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, Capital e Trabalho, assim    como a Universidade que participa desta discussão, reiteram não estar a questão    científico-tecnológica à espera de um megaplano que a equacione de uma vez por    todas. Deveria estar encerrada aquela fase na qual o poder discricionário estabelece    <i>o que é bom para a Nação. </i>Trata-se, isto sim, de inaugurar, também nesse    campo, um duradouro período de diálogo, ou seja, de tratamento de conflitos    e de negociação, no qual o interesse das corporações seja continuamente revisto    com o que mereça ser denominado de interesse público nacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Megaplanos nunca mais.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
