<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1517-4522</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociologias]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Sociologias]]></abbrev-journal-title>
<issn>1517-4522</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Sociologia - UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1517-45222013000200004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1517-45222013000200004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desrespeito e revolta]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Disrespect and rebellion]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Iser]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mattias]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Johann Wolfgang Goethe-Universität Frankfurt/Main Departamento de Ciências Sociais DFG-Grupo Colegiado de Pesquisa]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Alemanha</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>15</volume>
<numero>33</numero>
<fpage>82</fpage>
<lpage>119</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-45222013000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1517-45222013000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1517-45222013000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Uma crítica social frutífera precisa questionar, também, se as ações ou condições sociais que inicialmente provocam apenas sentimentos difusos de mal-estar ou de vergonha, não deveriam, de preferência, suscitar revolta. Uma das mais frutíferas propostas teóricas para dar conta dessa tarefa é a Teoria do Reconhecimento de Axel Honneth, com a qual ele pretende substituir a ênfase habermasiana em nossas práticas comunicativas como fundamento da Teoria Crítica. Contudo, nessa abordagem inovadora, é exatamente a forte ênfase de Honneth no autorrelacionamento individual (como núcleo de uma teoria formal do Bem) que conduz a uma incorreta interpretação por parte dele dos principais aspectos da revolta capazes de provocar o avanço. Neste artigo, eu analiso mais precisamente a contribuição que a ideia de uma autorrelação bem-sucedida (como suposto telos) realiza dentro da teoria do reconhecimento, porém, ressaltando suas limitações.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[A fertile social criticism must also question whether the actions or social conditions that initially cause only diffuse feelings of discomfort or shame should ideally also raise rebellion. One of the most fruitful theoretical proposals for dealing with this task is Axel Honneth's theory of recognition, by means of which he intends to replace the Habermasian emphasis on our communicative practices as the foundation of Critical Theory. However, in such innovative approach is exactly Honneth's strong emphasis on individual 'relations-to-self'(as the core of a formal Theory of the Good) that leads him to a misleading interpretation of the main aspects of rebellion that are able to bring on advancements. In this article, I analyze more precisely the contribution that the idea of a successful 'relation-to-self'(as a supposed telos) performs within the theory of recognition, though pointing out its limitations.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teoria do reconhecimento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Autorrelação]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Revolta social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Axel Honneth]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Theory of recognition]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Relation-to-self]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social rebellion]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Axel Honneth]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1b"></a><b>Desrespeito e revolta </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Disrespect and rebellion<a href="#1a"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mattias Iser</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Senior Research Fellow e Membro da Diretoria do DFG-Grupo Colegiado de Pesquisa no Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da Johann Wolfgang Goethe-Universit&auml;t Frankfurt/Main (Alemanha). E-mail: <a href="mailto:m.iser@em.uni-frankfurt.de">m.iser@em.uni-frankfurt.de</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma cr&iacute;tica social frut&iacute;fera precisa questionar, tamb&eacute;m, se as a&ccedil;&otilde;es ou condi&ccedil;&otilde;es sociais que inicialmente provocam apenas sentimentos difusos de mal-estar ou de vergonha, n&atilde;o deveriam, de prefer&ecirc;ncia, suscitar revolta. Uma das mais frut&iacute;feras propostas te&oacute;ricas para dar conta dessa tarefa &eacute; a Teoria do Reconhecimento de Axel Honneth, com a qual ele pretende substituir a &ecirc;nfase habermasiana em nossas pr&aacute;ticas comunicativas como fundamento da Teoria Cr&iacute;tica. Contudo, nessa abordagem inovadora, &eacute; exatamente a forte &ecirc;nfase de Honneth no autorrelacionamento individual (como n&uacute;cleo de uma teoria formal do Bem) que conduz a uma incorreta interpreta&ccedil;&atilde;o por parte dele dos principais aspectos da revolta capazes de provocar o avan&ccedil;o. Neste artigo, eu analiso mais precisamente a contribui&ccedil;&atilde;o que a ideia de uma autorrela&ccedil;&atilde;o bem-sucedida (como suposto telos) realiza dentro da teoria do reconhecimento, por&eacute;m, ressaltando suas limita&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Teoria do reconhecimento. Autorrela&ccedil;&atilde;o. Revolta social. Axel Honneth. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fertile social criticism must also question whether the actions or social conditions that initially cause only diffuse feelings of discomfort or shame should ideally also raise rebellion. One of the most fruitful theoretical proposals for dealing with this task is Axel Honneth's theory of recognition, by means of which he intends to replace the Habermasian emphasis on our communicative practices as the foundation of Critical Theory. However, in such innovative approach is exactly Honneth's strong emphasis on individual 'relations-to-self'(as the core of a formal Theory of the Good) that leads him to a misleading interpretation of the main aspects of rebellion that are able to bring on advancements. In this article, I analyze more precisely the contribution that the idea of a successful 'relation-to-self'(as a supposed <i>telos</i>) performs within the theory of recognition, though pointing out its limitations. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Theory of recognition. Relation-to-self. Social rebellion. Axel Honneth. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos &uacute;ltimos tempos, a discuss&atilde;o p&uacute;blica se v&ecirc; novamente confrontada com uma crescente erup&ccedil;&atilde;o de rea&ccedil;&otilde;es emocionais negativas como f&uacute;ria e raiva. Basta pensar nos protestos maci&ccedil;os no contexto (ou como consequ&ecirc;ncia) da "primavera &Aacute;rabe" ou nos adolescentes baderneiros nas banlieues francesas. A Cr&iacute;tica da Sociedade faz bem em levar essas emo&ccedil;&otilde;es explosivas muito mais a s&eacute;rio do que tem feito at&eacute; agora. Por&eacute;m, enquanto f&uacute;ria, &oacute;dio - e mesmo a raiva que, por vezes, da&iacute; surge - normalmente resultam do fato de que os seres humanos sentemse lesionados (na sua autoestima), o sentimento de revolta remete, sempre - por mais desorientado que, no caso concreto, possa ser - &agrave; viola&ccedil;&atilde;o de uma reivindica&ccedil;&atilde;o moral. Essa diferen&ccedil;a central entre uma doen&ccedil;a do Eu e um desrespeito moral instruem tamb&eacute;m o presente artigo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cr&iacute;tica da sociedade &eacute;, em ess&ecirc;ncia, sobretudo a verifica&ccedil;&atilde;o reflexiva da revolta; de uma revolta com potencial para conduzir a um avan&ccedil;o moral<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>. No entanto, mesmo os sentimentos de revolta t&ecirc;m valor meramente heur&iacute;stico, porque as expectativas que est&atilde;o em sua base - embora, no mais das vezes, de forma apenas impl&iacute;cita - tanto podem ser justas como tamb&eacute;m injustas. Revolta, enquanto rea&ccedil;&atilde;o emotiva que pretende mostrar o injusto, exige, portanto, a prova argumentativa da sua adequa&ccedil;&atilde;o. Ao mesmo tempo, ela traz consigo, tamb&eacute;m, diferentemente do caso do &oacute;dio ou da f&uacute;ria, um conhecimento, pelo menos impl&iacute;cito, de que n&atilde;o s&oacute; contra mim, mas tamb&eacute;m a les&atilde;o de outros representa um motivo para revolta. Com refer&ecirc;ncia &agrave;s expectativas normativas, em raz&atilde;o das quais eu me sinto lesionado, eu consigo, ent&atilde;o, assumir uma postura representativa e mais impessoal (Strawson, 1978, p. 217). De tudo isso, decorre que uma Teoria da Sociedade cr&iacute;tica tamb&eacute;m precisa questionar se a&ccedil;&otilde;es ou rela&ccedil;&otilde;es sociais que inicialmente provocam somente sentimentos difusos de malestar ou de vergonha, n&atilde;o deveriam, de prefer&ecirc;ncia, suscitar revolta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das mais frut&iacute;feras propostas te&oacute;ricas para dar conta dessa tarefa &eacute; a Teoria do Reconhecimento de Axel Honneth, com a qual ele pretende substituir a &ecirc;nfase habermasiana em nossas pr&aacute;ticas comunicativas como fundamento da Teoria Cr&iacute;tica. Sob dois aspectos a Teoria do Reconhecimento deveria tornar poss&iacute;vel uma an&aacute;lise mais clara: em primeiro lugar, desde seus primeiros trabalhos, Honneth n&atilde;o estava convencido do argumento de que os seres humanos, em um n&iacute;vel motivacional, deveriam se revoltar, sobretudo em raz&atilde;o de rela&ccedil;&otilde;es de entendimento desfiguradas, ou seja, da falha em honrar as pretens&otilde;es de validade. Pelo contr&aacute;rio, no seu entendimento, somente experi&ecirc;ncias de desrespeito, que ame&ccedil;am a identidade, podem esclarecer de forma adequada a resist&ecirc;ncia social. Em segundo lugar, a an&aacute;lise cr&iacute;tica deveria poder repousar sobre um n&iacute;vel conteud&iacute;stico de substratos do reconhecimento, ao inv&eacute;s de sobre meros procedimentos. Com esse novo fundamento normativo, por conseguinte, Honneth quer examinar em sociedades, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, em que medida elas possibilitam aos sujeitos que nelas vivem um bem sucedido autorrelacionamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">T&atilde;o inovadora quanto essa proposta te&oacute;rica possa ser, &eacute; exatamente a forte &ecirc;nfase no autorrelacionamento individual (como n&uacute;cleo de uma teoria formal do Bem) que conduz a uma incorreta interpreta&ccedil;&atilde;opor parte de Honneth dos aspectos principais da revolta capazes de provocar progresso. Neste artigo, eu analiso, por isso, mais precisamente, a contribui&ccedil;&atilde;o que a ideia de uma autorrela&ccedil;&atilde;o bem-sucedida (como suposto <i>telos</i>) realiza dentro da teoria do reconhecimento, por&eacute;m, ressaltando suas limita&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que segue, eu procederei em dois passos: primeiramente, eu situo a teoria Honnethiana no debate contempor&acirc;neo sobre a forma mais adequada de cr&iacute;tica da sociedade, porque ela d&aacute; uma resposta especialmente ambiciosa &agrave;s quatro tarefas centrais de qualquer cr&iacute;tica (1). Ap&oacute;s, eu vou delimitar, em quais aspectos a teoria honnethiana preenche essas tarefas e onde se podem apontar d&eacute;ficits (2). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1 Sobre a ideia de uma Teoria Cr&iacute;tica da Sociedade </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na discuss&atilde;o contempor&acirc;nea sobre a forma mais adequada de teoria cr&iacute;tica da sociedade Honneth - assim como o seu professor J&uuml;rgen Habermas<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>- assume uma posi&ccedil;&atilde;o intermedi&aacute;ria, que ele pr&oacute;prio caracteriza como reconstrutiva (Honneth, 2011, p. 23). Normalmente, distinguem-se dois campos concorrentes, o da cr&iacute;tica interna e o da cr&iacute;tica externa. Propostas da cr&iacute;tica interna (ou imanente) relacionam-se a valores ou normas que a sociedade mesmo j&aacute; exige.Tal cr&iacute;tica quer referir-se aos motivos dos sujeitos que se revoltam. Entretanto, formas de cr&iacute;tica interna v&ecirc;em-se confrontadas com o Problema, em que medida uma cr&iacute;tica sem dist&acirc;ncia radical &eacute; capaz de superar o Status quo. Por isso, cr&iacute;ticas externass&atilde;o referidas a crit&eacute;rios que desviam-se do C&acirc;non de valores dominante da sociedade criticada. Uma tal cr&iacute;tica externa pode apelar, dentre outros, a Deus, "&agrave; raz&atilde;o", &agrave; nossa "verdadeira" ess&ecirc;ncia, a necessidades ou interesses "objetivos" at&eacute; agora desconhecidos ou pura e simplesmente a concep&ccedil;&otilde;es de uma outra cultura. Exatamente porque a cr&iacute;tica externa, nesse sentido, vem "de fora", coloca-se, todavia, a pergunta de se ela &eacute; capaz de convencer os seus destinat&aacute;rios ou se, simplesmente, busca convert&ecirc;-los. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, essa tradicional contraposi&ccedil;&atilde;o entre "interna" vs. "externa" contribui muito pouco para a compreens&atilde;o da cr&iacute;tica da sociedade; na verdade, pelo contr&aacute;rio, dificulta-a muito mais. Todas as formas de cr&iacute;tica referem-se - ainda que somente de forma impl&iacute;cita - a elementos internos de uma pr&aacute;tica, a fim de ganhar um ponto de vista, que torna poss&iacute;vel uma certa dist&acirc;ncia desta pr&aacute;tica - e, neste sentido, &eacute; externa. A verdadeira pergunta &eacute;, portanto, a quais elementos da praxis esses cr&iacute;ticos se referem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A forma de teoria cr&iacute;tica da sociedade a que visa Honneth, assim como Habermas, tenta, ent&atilde;o, explicitar, para al&eacute;m da dicotomia de "externa" e "interna", expectativas normativas que se fundamentam nas formas de vida humana como tal (e n&atilde;o simplesmente em determinadas pr&aacute;ticas) e, assim, valeria para todas as sociedades. O exame da estrutura b&aacute;sica das expectativas lesionadas deveria, por um lado, abastecer a teoria cr&iacute;tica da sociedade com cr&iacute;t&eacute;rios ricos em conte&uacute;do. Por outro lado, <u>os sentimentos</u> que se colocam em fun&ccedil;&atilde;o da frustra&ccedil;&atilde;o dessas expectativas podem, de fato, ser inteiramente reprimidos, mas nunca completamente apagados. Honneth herda com isso a ideia central da tradi&ccedil;&atilde;o do hegelianismo de esquerda, a saber: que a raz&atilde;o pr&aacute;tica n&atilde;o se esgota em um simples dever-ser, mas sim j&aacute; &eacute; efetiva na realidade social. A cr&iacute;tica reconstrutiva - e tamb&eacute;m a variante de Honneth da mesma - entende-se, por um lado, como um empreendimento normativo expl&iacute;cito, por&eacute;m, por outro, n&atilde;o quer apenas descobrir social teoreticamente a estrutura das expectativas irrevers&iacute;veis, mas, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, tamb&eacute;m identificar as causas, pelas quais, atrav&eacute;s da sociedade moderna, essas expectativas s&atilde;o (estruturalmente) frustradas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por&eacute;m, porque se deveria impor a carga de prova de identificar expectativas irrevers&iacute;veis, que sempre superam o <i>status quo</i>? Para responder a essa pergunta, eu gostaria de, no que segue, diferenciar e discorrer brevemente sobre quatro tarefas da teoria cr&iacute;tica da sociedade, cujo especial desempenho a cr&iacute;tica reconstrutiva acredita aqui apresentar. Eu designo essas tarefas, para facilitar a compreens&atilde;o, com as seguintes abreviaturas: Expectativas (1.1), Progresso (1.2), Cr&iacute;tica (1.3) e Resist&ecirc;ncia. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>1.1 Expectativas </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qualquer cr&iacute;tica da sociedade objetiva, ao menos implicitamente, mover seus destinat&aacute;rios para a&ccedil;&otilde;es modificadoras. Dado que ela precisa apelar aos motivos desses destinat&aacute;rios, tem que proceder, de uma forma ou de outra, "internamente", referindo-se &agrave;s expectativas normativas centrais que j&aacute; est&atilde;o contidas nas pr&aacute;ticas sociais. Para evitar a acusa&ccedil;&atilde;o de <i>Status quo</i>, a teoria cr&iacute;tica da sociedade reconstrutiva quer descobrir, por sob as normas divergentes de culturas e &eacute;pocas, expectativas normativas irrevers&iacute;veis ou "quasi-transcendentais", &agrave;s quais corresponde uma forma determinada de revolta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Honneth parte do princ&iacute;pio - assim como a maioria das teorias do reconhecimento - de que os seres humanos s&atilde;o, fundamentalmente, dependentes do reconhecimento de outros seres humanos (e, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, tamb&eacute;m da sociedade): somente atrav&eacute;s das rea&ccedil;&otilde;es de outros concretos e da interioriza&ccedil;&atilde;o de valores e normas socias os sujeitos alcan&ccedil;ar&atilde;o uma concep&ccedil;&atilde;o daquilo, que eles, de fato, s&atilde;o e querem ser. &Agrave;quele a quem se apresenta uma imagem unilateral ou at&eacute; negativa de si mesmo ou quem &eacute;, simplesmente, ignorado, deve ser dif&iacute;cil afirmar-se ou seguir seu pr&oacute;prio projeto de vida sem uma persistente falta de confian&ccedil;a em si mesmo. Somente o reconhecimento possibilita uma condi&ccedil;&atilde;o positiva de liberdade. Ele &eacute;, por conseguinte, "uma necessidade humana fundamental" (Taylor, 1993, p. 13). Essa depend&ecirc;ncia fundamental do reconhecimento expressa-se, no entanto, hist&oacute;rica e culturalmente de diversas formas. Quando Honneth, no decorrer de sua reconstru&ccedil;&atilde;o da Eticidade moderna, distingue, a partir de Hegel, tr&ecirc;s esferas do reconhecimento, a saber "Amor", "Direito" e "Solidaridade" (atualmente "Performance"<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a>), de modo algum ele descreve essa tr&iacute;ade espec&iacute;fica como necessidades encontradas a-historicamente. Pelo contr&aacute;rio, ela marca o resultado de mudan&ccedil;as hist&oacute;ricas (Honneth, 2003, p. 309 e ss.; 2003a, p. 163). No n&iacute;vel concreto da an&aacute;lise, Honneth julga, assim, proceder antropologicamente, n&atilde;o no sentido, segundo o qual ele suporia exatamente dessa forma, supratemporalmente, necessidades ou caracter&iacute;sticas fixas. Honneth quer, antes, obter crit&eacute;rios substantivos, atrav&eacute;s dos quais ele reconstr&oacute;i cada princ&iacute;pio normativo que se fixou no interior da Modernidade - e, de fato, somente na Modernidade - cuja forma de reconhecimento devemos fundamentadamente esperar uns dos outros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>1.2 Progresso </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Porque n&atilde;o &eacute; suficiente, para uma cr&iacute;tica da sociedade, simplesmente aplicar crit&eacute;rios normativos j&aacute; existentes, se se quer evitar a m&aacute;cula de arbitraridade, esses crit&eacute;rios precisam ser fundamentados de forma plaus&iacute;vel. Para evitar, em um primeiro n&iacute;vel, a acusa&ccedil;&atilde;o de arbitrariedade, a cr&iacute;tica pode fundamentar-se a partir dos valores centrais da pr&oacute;pria cultura. Por&eacute;m, em um segundo n&iacute;vel, &eacute; necess&aacute;rio perguntar: por que se deveriam privilegiar esses valores em contraposi&ccedil;&atilde;o a outros, como, por exemplo, aqueles da Idade M&eacute;dia? Pode at&eacute; ser que n&atilde;o se consiga resolver esse problema. Quando n&atilde;o se consegue identificar qualquer crit&eacute;rio do progresso moral, n&atilde;o faz sentido continuar insistindo em uma tal concep&ccedil;&atilde;o. Mas &eacute; evidente, no entanto, que seria melhor para a for&ccedil;a de convencimento de uma cr&iacute;tica, se a validade de seus fundamentos n&atilde;o estivesse referida simplesmente a um ponto de vista contingente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na minha interpreta&ccedil;&atilde;o, a teoria cr&iacute;tica do reconhecimento de Honneth tem a pretens&atilde;o de apresentar uma tal concep&ccedil;&atilde;o formal de progresso. Ele pretende, com isso, complementar a reconstru&ccedil;&atilde;o horizontal das expectativas normativas (enfatizada em Honneth, 2011) com uma vertical. Para tanto, ele precisa provar que a forma moderna espec&iacute;fica de reconhecimento, que inequivocamente carrega as fei&ccedil;&otilde;es do universalismo, igualitarismo e do individualismo, em contraposi&ccedil;&atilde;o a antigas formas do reconhecimento, apresenta um ganho em racionalidade e, por fim, tamb&eacute;m em progresso moral - apesar de todas as deforma&ccedil;&otilde;es que s&atilde;o pass&iacute;veis de cr&iacute;tica nas pr&aacute;ticas modernas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O progresso deveria, al&eacute;m disso, ser intepretado como desenvolvimento de um conte&uacute;do normativo que, desde o in&iacute;cio, estava conectado com a estrutura normativa das rela&ccedil;&otilde;es de reconhecimento - a qual n&atilde;o &eacute; colocada, simplesmente, de fora, externamente. Por fim, essa l&oacute;gica do progresso deveria esclarecer em qual dire&ccedil;&atilde;o as ordens contempor&acirc;neas do reconhecimento deveriam progredir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>1.3 Cr&iacute;tica </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tarefa pr&oacute;pria de toda cr&iacute;tica consiste em indicar inconvenientes que fazem press&atilde;o dentro da sociedade. Certamente, uma cr&iacute;tica pode se contentar em chamar a aten&ccedil;&atilde;o para aspectos secund&aacute;rios. Por&eacute;m, de uma cr&iacute;tica da sociedade, espera-se que permita reconhecer as principais injusti&ccedil;as e patologias. Porque, ent&atilde;o, as expectativas normativas que explicitam a cr&iacute;tica da sociedade reconstrutiva, ao mesmo tempo, devem formar o n&uacute;cleo de nossa moral, e essa forma da cr&iacute;tica exige, de fato, compreender o defeitos centrais da sociedade. A utiliza&ccedil;&atilde;o de um conceito fundamental "harm&ocirc;nico" como o do reconhecimento n&atilde;o deveria conduzir, assim, diretamente a uma interpreta&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica do presente. Uma vez que a conceitualidade da teoria ajusta-se &agrave;s expectativas normativas fundamentais dos atingidos, deveria, pelo contr&aacute;rio, lan&ccedil;ar uma luz ainda mais viva sobre as patologias e injusti&ccedil;as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>1.4  Resist&ecirc;ncia </i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cada cr&iacute;tica da sociedade precisa de destinat&aacute;rios, pois n&atilde;o &eacute; uma pr&aacute;xis autosuficiente, mas sim visa a um esclarecimento te&oacute;rico, que deveria desaguar numa mudan&ccedil;a pr&aacute;tica. At&eacute; a famosa met&aacute;fora da cr&iacute;tica social como "correio de garrafa" (<i>Flaschenpost</i>)<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a> designa uma mensagem dirigida a algu&eacute;m, ainda que em um futuro poss&iacute;vel. Se o panfleto cr&iacute;tico fosse queimado, ao inv&eacute;s de ser enviado como "correio de garrafa", a cr&iacute;tica seria, talvez, um sinal de resist&ecirc;ncia espiritual interna, por&eacute;m, negaria o seu objetivo pr&oacute;prio. N&atilde;o pode ser indiferente para a cr&iacute;tica da sociedade, se ela &eacute; capaz de produzir efeitos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dado que Honneth acredita, como representante da proposta te&oacute;rica reconstrutiva, ter descoberto o mecanismo normativo central, ele sugere possuir uma especial sensibilidade para &#91;determinar&#93; em que ponto as expectativas normativas s&atilde;o t&atilde;o massivamente frustradas que revolta e resist&ecirc;ncia s&atilde;o muito prov&aacute;veis, quando n&atilde;o "garantidas" (Honneth, 2003b, p. 275). A teoria do reconhecimento, at&eacute; aqui, s&oacute; logra detectar a latente ou j&aacute; sentida revolta e autoesclarecer-se. Onde existir uma discrep&acirc;ncia entre revolta esperada e revolta observada, o cr&iacute;tico deve ser capaz de explicar teoricamente esta diferen&ccedil;a, referindo-se aos obst&aacute;culos sociais e pol&iacute;ticos que est&atilde;o no caminho do sentir e da articula&ccedil;&atilde;o de uma tal revolta. Que uma injusti&ccedil;a n&atilde;o seja reconhecida como &oacute;bvia pode significar, apenas, que as pessoas tenham crescido em uma tradi&ccedil;&atilde;o repressiva ou que est&atilde;o subjugadas a outras estruturas de poder, as quais tornam imposs&iacute;vel ou, pelo menos, dif&iacute;cil ou perigoso contra elas protestar. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2 A Teoria Cr&iacute;tica entre doen&ccedil;a e revolta </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que segue, eu gostaria de, pelo menos, esbo&ccedil;ar, em que medida a teoria de Honneth tem &ecirc;xito em resolver satisfatoriamente as quatro tarefas expostas de cr&iacute;tica da sociedade. Ao mesmo tempo, indicarei os respectivos d&eacute;ficits resultantes, no meu entendimento, do fato de seu conceito de reconhecimento ser compreendido, em &uacute;ltima an&aacute;lise, de forma excessivamente psicol&oacute;gica e, ao inv&eacute;s de ressaltar o fen&ocirc;meno da revolta, referido a um injusto moral, normalmente, ressaltar o fen&ocirc;meno da doen&ccedil;a, o qual simplemente mostra que o pr&oacute;prio sentimento de amor-pr&oacute;prio (possivelmente narcis&iacute;stico) foi ferido. Por essa raz&atilde;o, sugiro um conceito de reconhecimento deontol&oacute;gico, o qual permite a supera&ccedil;&atilde;o desse d&eacute;ficit. No contexto deste artigo, em fun&ccedil;&atilde;o da limita&ccedil;&atilde;o de espa&ccedil;o, minha discuss&atilde;o s&oacute; poder&aacute; ser esbo&ccedil;ada em linhas gerais (de forma mais pormenorizada, ver Iser, 2008). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>2.1  Sobre a reconstru&ccedil;&atilde;o de expectativas normativas </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para uma teoria que quer ter o sentimento de revolta em sua base, as expectativas sobre as quais ela apoia sua an&aacute;lise s&atilde;o de crucial import&acirc;ncia. Ao reconstruir, como Honneth, expectativas de reconhecimento, podem-se acentuar dois aspectos em diferente medida: o psicol&oacute;gico e o normativo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quem experiencia reconhecimento (Anerkennung) n&atilde;o &eacute; apenas reconhecido (erkannt) como pessoa com determinadas caracter&iacute;sticas, mas tamb&eacute;m, dessa forma, confirmado positivamente, ainda que isso <i>n&atilde;o &#91;deva&#93; se esgote&#91;ar&#93; em puras palavras ou express&otilde;es simb&oacute;licas </i>(Honneth 2003, p. 319)<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a>. Somente como atitude que se manifesta para al&eacute;m de express&otilde;es expl&iacute;citas, tanto faciais como gestuais assim com em a&ccedil;&otilde;es de apoio, o reconhecimento &eacute; fidedigno. O reconhecimento de uma pessoa vem acompanhado da consci&ecirc;ncia de estar obrigado a ter uma determinada atitude, assim como obrigado a realizar determinadas a&ccedil;&otilde;es: o seu status normativo &eacute; reconhecido, por exemplo, como sujeito com direitos iguais. A esse reconhecimento, n&atilde;o somente porque determina nossos direitos e deveres rec&iacute;procos, deve-se dar um peso grande. O reconhecimento deve tamb&eacute;m ser t&atilde;o importante, porque - como j&aacute; se tratou acima - satisfaz uma profunda necessidade psicol&oacute;gica. Em atos de desrespeito, n&atilde;o &eacute; somente o status moral da v&iacute;tima que &eacute; lesionado, mas tamb&eacute;m a sua integridade ps&iacute;quica como principal aspecto da moral. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute;, ent&atilde;o, de especial significado a quest&atilde;o de como se compreende a rela&ccedil;&atilde;o entre necessidade ps&iacute;quica e justifica&ccedil;&atilde;o normativa. Essa determina&ccedil;&atilde;o tem consider&aacute;veis efeitos sobre a forma da cr&iacute;tica da sociedade. Num primeiro momento, pode-se sentir inclinado a dar prioridade ao fen&ocirc;meno da necessidade ps&iacute;quica, porque ele precede &agrave; possibilidade de se prestar contas com argumentos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por conseguinte, uma crian&ccedil;a, antes de aprender a se relacionar com o mundo em uma orienta&ccedil;&atilde;o proposicional, desenvolve uma rela&ccedil;&atilde;o afetiva substancial de reconhecimento para com suas pessoas de refer&ecirc;ncia prim&aacute;rias. Poder-se-ia, ent&atilde;o, acreditar que o beb&ecirc; desenvolvesse j&aacute; expectativas normativas, antes de aprender a explicit&aacute;-las na linguagem e, com isso, se posicionar dentro do espa&ccedil;o de raz&otilde;es. Por&eacute;m, eu acredito que, assim, o conceito do normativo &eacute; excessivamente ampliado. Para uma melhor explica&ccedil;&atilde;o, no que segue, eu diferencio tr&ecirc;s n&iacute;veis de necessidades que podem dar raz&otilde;es para expectativas, a saber: necessidades basais-corporais (1); necessidades interativas (2) e "necessidades normativas" (3). Eu utilizo aqui "normativo" no sentido espec&iacute;fico de prescri&ccedil;&otilde;es morais e n&atilde;o naquele sentido mais amplo, segundo o qual tamb&eacute;m deveres racionais s&atilde;o normativos (tais como argumentar consistentemente). Embora todos os tr&ecirc;s n&iacute;veis normativos sejam relevantes, somente o terceiro &eacute; lugar daquelas expectativas normativas, as quais a teoria cr&iacute;tica da sociedade tenta explicitar. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No n&iacute;vel basal-corporal (1), trata-se, no caso de rec&eacute;m-nascidos, de seres que t&ecirc;m necessidades objetivas - tais como alimenta&ccedil;&atilde;o - e, portanto, dependem de um curador. Por&eacute;m, em um primeiro momento, n&atilde;o faz parte da expectativa do rec&eacute;m-nascido, que as satisfa&ccedil;amos com base em determinadas raz&otilde;es. Por&eacute;m, se prologamos nosso cuidado por um determinado per&iacute;odo, pode ser que o beb&ecirc; crie, de fato, a expectativa, de que n&oacute;s continuemos a cuidar de suas necessidades. Essas necessidades s&atilde;o, prima facie, normativamente relevantes, porque n&oacute;s tamb&eacute;m as temos e as apreendemos como normativamente relevantes. Por&eacute;m, essas expectativas do beb&ecirc; n&atilde;o s&atilde;o exatamente estruturadas internamente de forma normativa. A falta do apoio esperado pode, ent&atilde;o, conduzir ao desgosto ou ao &oacute;dio, mas n&atilde;o &agrave; revolta. Ainda que, em um sentido mais abrangente, se pudesse falar que beb&ecirc;s teriam "raz&otilde;es" para construir essas expectativas, na verdade, eles n&atilde;o podem tomar consci&ecirc;ncia dessas raz&otilde;es como raz&otilde;es (MacIntyre, 2001, p. 85). Somente pessoas reflexivas e que usam a linguagem t&ecirc;m a capacidade de atribuir uma raz&atilde;o aos beb&ecirc;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O outro extremo apresenta "necessidades" genuinamente normativas do nivel (3). No entanto, trata-se aqui de um fen&ocirc;meno derivado. Porque n&oacute;s, como seres formados culturalmente, necessariamente criamos expectativas normativas, temos uma necessidade de que elas sejam correspondidas. Essas expectativas justificam, com isso, que os participantes conhe&ccedil;am uma norma intersubjetiva e, portanto, que eles se mantenham nela reciprocamente de forma justificada. O conceito de normativo implica que se possa errar ou ainda que se possa, conscientemente, violar uma norma. Se essa "necessidade" por tratamento adequado - cujo conte&uacute;do varia historicamente de forma consider&aacute;vel - n&atilde;o &eacute; satisfeita, os atingidos podem n&atilde;o s&oacute; reagir com tristeza, desgosto ou &oacute;dio, mas, dadas situa&ccedil;&otilde;es favor&aacute;veis, tamb&eacute;m com revolta, o que marcou o ponto de partida do presente artigo. Aquele, que se revolta, situa-se na recusa de algo, sobre o que acredita ter uma justificada pretens&atilde;o. Seguramente, a teoria do reconhecimento assume que essas pretens&otilde;es s&atilde;o pass&iacute;veis de serem adequadamente formuladas como pretens&otilde;es de reconhecimento. Por&eacute;m, tais pretens&otilde;es apontam prioritariamente para comportamentos exig&iacute;veis de terceiros e n&atilde;o, primariamente, para a satisfa&ccedil;&atilde;o de necessidades de reconhecimento<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As necessidades interativas do n&iacute;vel (2) assumem, ent&atilde;o, uma interessante posi&ccedil;&atilde;o intermedi&aacute;ria: elas n&atilde;o s&atilde;o ainda normativamente estruturadas e, mesmo assim, j&aacute; se referem a outras pessoas. Embora rec&eacute;mnascidos possam n&atilde;o ter nenhuma necessidade receber afeto pelos motivos corretos, bem a t&ecirc;m de que lhes seja concedida uma determinada forma de cuidado amoroso. Isso mostra-se, em particular, na sua necessidade por proximidade corporal e seguran&ccedil;a. Al&eacute;m disso, os seres humanos deveriam se diferenciar dos outros primatas (e sobretudo dos outros mam&iacute;feros), pelo fato de poderem identificar-se com outros seres humanos, pois s&atilde;o capazes de conhecer neles, do mesmo modo, seres intencionais e dotados de capacidade espiritual (Tomasello, 2002, p. 17). Ao contr&aacute;rio, os outros primatas s&atilde;o <i>por um lado, eles mesmos, seres intencionais e causais, mas n&atilde;o entendem o mundo em conceitos intencionais e causais </i>(Tomasello, 2002, p. 32). De fato, parece que Honneth quer falar sempre e em todas as passagens sobre expectativas normativas, onde se tratem de expectativas que se dirigem a outros seres humanos e a sua atitude acentuadamente afetiva. J&aacute; se mostrou, no n&iacute;vel basal-corporal (1), que podemos desenvolver expectativas perante outro algu&eacute;m. Honneth quer, com isso, situar experi&ecirc;ncias normativas j&aacute; na fase da primeira inf&acirc;ncia e antes de qualquer uso da linguagem e da possibilidade de justifica&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isso tem, por&eacute;m, consider&aacute;veis consequ&ecirc;ncias para o conceito de reconhecimento utilizado. Naturalmente, pode-se compreender reconhecimento como uma necessidade pr&eacute;-lingu&iacute;stica e interativa. Por&eacute;m, enquanto o sujeito reconhecido n&atilde;o adquirir alguma consci&ecirc;ncia do seu status normativo, uma tal necessidade, como j&aacute; demonstrado no n&iacute;vel basal-corporal (1), ser&aacute; relevante normativamente, por&eacute;m, n&atilde;o ser&aacute; ainda estruturada normativamente. Todavia, &eacute; precisamente a essas &uacute;ltimas expectativas, as quais por isso, descrevi como necessidades somente em um sentido metaf&oacute;rico, que a teoria reconstrutiva cr&iacute;tica da sociedade precisa se referir, para resgatar a tese, segundo a qual os Standards normativos, por ela identificados, produzem efeitos internamente na forma de expectativas normativas (impl&iacute;citas). Reconhecimento, nessa compreens&atilde;o estreita e explicitamente normativa, indica, com certeza, uma coer&ecirc;ncia com o sentimento positivo, segundo o qual algu&eacute;m preocupa-se comigo em uma atitude positiva ou reage afirmativamente &agrave;s minhas qualidades espec&iacute;ficas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E, mesmo assim, esse n&atilde;o &eacute; ainda um sentimento positivo normativo, porque, para isso, necessita de uma refer&ecirc;ncia a normas (e aos seus valores fundantes), a partir das quais determinados deveres surgem. Esses precisam ser linguisticamente articul&aacute;veis, embora n&atilde;o ainda necessariamente j&aacute; articulados. Uma atitude de reconhecimento - sobre a qual j&aacute; me referi anteriormente - possui o car&aacute;ter de meta-a&ccedil;&atilde;o, que se d&aacute; a entender para mim de forma que eu possa contar, em raz&atilde;o de um dos meus pr&oacute;prios valores, com a&ccedil;&otilde;es positivas correspondentes. O pr&oacute;prio Honneth admite tamb&eacute;m, que <i>n&oacute;s dever&iacute;amos deixar o reconhecimento criar domic&iacute;lio no 'Reino das raz&otilde;es', de forma que ele n&atilde;o venha a ser, sem que se perceba, uma a&ccedil;&atilde;o essencialmente moral </i>(Honneth 2003, p. 322). As necessidades pr&eacute;-lingu&iacute;sticas dependem da intera&ccedil;&atilde;o, mas, sobretudo, situam-se para al&eacute;m do "Reino as Raz&otilde;es"; elas precisam primeiro ser integradas nele. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para ilustrar o car&aacute;ter de um precursor, poder-se-ia falar tamb&eacute;m, no que diz respeito aos n&iacute;veis (1) e (2), de protonormatividade; por exemplo, em vista do desgosto de um rec&eacute;m-nascido acerca do fato de que as suas necessidades n&atilde;o foram satisfeitas. E, com certeza, a experi&ecirc;ncia afetiva amorosa representa um recurso importante para nossa futura identidade moral motivacional. Mas essas linhas de continuidade na forma&ccedil;&atilde;o de nossas expectativas normativas n&atilde;o deveriam obscurecer o fato de que somente dentro do espa&ccedil;o de raz&otilde;es se trata, em sentido pr&oacute;prio, de rela&ccedil;&otilde;es estruturadas de reconhecimento normativas. Uma teoria cr&iacute;tica da sociedade deveria, por isso, repousar sobre um conceito deontol&oacute;gico de reconhecimento, ou seja, sobre uma concep&ccedil;&atilde;o que coloque os deveres rec&iacute;procos no centro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Certamente, as necessidades at&eacute; ent&atilde;o reprimidas ou transit&oacute;rias desconsideradas no n&iacute;vel basal-corp&oacute;reo (1) e no n&iacute;vel interativo (2) - que, no que segue, vou referir simplificadamente como necessidades materiais - podem, atrav&eacute;s de novas perpectivas, que "abrem novos mundos"<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a>, mostrar-se de forma mais clara, qualificando-se, assim, como candidatas para exig&ecirc;ncias fundamentadas e, consequentemente, como expectativas no nivel normativo genu&iacute;no. Quando um sujeito registra, por exemplo, que reagiu com revolta &agrave; desconsidera&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o a suas necessidades ou suas caracter&iacute;sticas, e n&atilde;o com indiferen&ccedil;a ou puro desgosto, ent&atilde;o, abre-se para ele a perspectiva de estar de posse de uma exig&ecirc;ncia moral que precisa ser fundamentada perante os outros. Somente quando o sujeito pode introduzir raz&otilde;es de porque suas necessidades basais-corporais ou interativas deveriam ou at&eacute; mesmo precisam ser satisfeitas pelos outros, tratam-se de expectativas normativas (ainda que essas possam ser injustificadas). Frequentemente, fundamenta-se a revolta no fato de que o sujeito acredita ter sido desrespeitado em seu status normativo; o status que a ele pertence em fun&ccedil;&atilde;o de um determinado valor dentro de um relacionamento espec&iacute;fico. Nesse sentido, podem o desgosto e o &oacute;dio se transformar em revolta, quando se compreende (se acredita compreender) que se disp&otilde;e de uma exig&ecirc;ncia justificada, a qual foi violada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao vincular t&atilde;o estritamente o conceito de reconhecimento ao sentimento de revolta, n&atilde;o diferencio as diversas dimens&otilde;es do reconhecimento no sentido da vulnerabilidade ps&iacute;quica, mas sim no sentido das devidas obriga&ccedil;&otilde;es de reconhecimento. Tamb&eacute;m do ponto de vista de conte&uacute;do chega-se a outras conclus&otilde;es. Ent&atilde;o, delitos como aquele do estupro n&atilde;o deveriam, como prop&otilde;e Honneth, ser atribu&iacute;dos &agrave; esfera do amor, porque (ainda que como um ponto extremo negativo) corroem a autoestima, mas sim &agrave; esfera do direito, porque podemos exigir de todos os outros, de forma coativa, que se abstenham dessas a&ccedil;&otilde;es<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Honneth mesmo, ao longo do desenvolvimento de sua obra, acentuou de forma diferente os aspectos psicol&oacute;gicos e normativos<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a>. Em um primeiro momento, Honneth extrai as tr&ecirc;s dimens&otilde;es do reconhecimento das v&aacute;rias formas de autorrela&ccedil;&atilde;o, a saber: autoconfian&ccedil;a (amor), autorespeito (direito) e autoestima (solidaridade). Ao longo desses tr&ecirc;s n&iacute;veis deveria aumentar gradualmente a for&ccedil;a-do-Eu do indiv&iacute;duo (Honneth, 1992, p. 151). A forma&ccedil;&atilde;o e a seguran&ccedil;a de um autorrelacionamento bem-sucedido mostra, ent&atilde;o, o aspecto ps&iacute;quico do reconhecimento. Porque essa primeira dimens&atilde;o de an&aacute;lise dominava nos anos noventa, muitos int&eacute;rpretes acreditavam que Honneth quisesse derivar das necessidades antropol&oacute;gicas profundas os crit&eacute;rios cr&iacute;ticos, mais ou menos diretamente. Em rea&ccedil;&atilde;o a essa cr&iacute;tica, ele tenta, ent&atilde;o, pelo final desta d&eacute;cada, n&atilde;o s&oacute; sistematizaras alus&otilde;es reunidas na sua obra principal Luta por reconhecimento (1992) sobre <i>os respectivos direito&#91;s&#93; e deveres de cada esfera espec&iacute;fica </i>(Honneth, 2001, p. 105), mas tamb&eacute;m responder &agrave; pergunta, quem aqui, de fato, deve a quem. No entanto, essa moral do reconhecimento &eacute; novamente, depois, diferenciada como segundo n&iacute;vel de an&aacute;lise, ou seja: qual dimens&atilde;o do relacionamento consigo mesmo, respectivamente, ela assegura na forma de um aspecto material - e n&atilde;o, primariamente, a partir do crit&eacute;rio de quem aqui deve alguma coisa. O n&iacute;vel psicol&oacute;gico, que mostra o ponto de refer&ecirc;ncia de uma teoria formal da vida boa, permanece, ent&atilde;o, para Honneth, decisivo. Por fim, nas tr&ecirc;s formas, deveria ser reconhecido como valioso, respectivamente, um determinado aspecto da pessoa aut&ocirc;noma. Ainda que essa ideia de uma "percep&ccedil;&atilde;o avaliativa" das caracter&iacute;sticas humanas j&aacute; fundamentava de forma impl&iacute;cita os escritos dos anos noventa, Honneth somente desenvolve de forma expl&iacute;cita este terceiro n&iacute;vel no in&iacute;cio do novo s&eacute;culo. Assim, devem-se <i>diferenciar tantas formas de a&ccedil;&atilde;o moral, quanto h&aacute; valores a ser reconhecidos por sujeitos humanos</i> (Honneth, 2001, p. 13). A teoria de Honneth indica tr&ecirc;s n&iacute;veis de an&aacute;lise: o n&iacute;vel forma da autorrela&ccedil;&atilde;o a ser protegida, o dos direitos e deveres impl&iacute;citos, e o dos valores consolidados. N&atilde;o obstante, os deveres resultam, principalmente, da prote&ccedil;&atilde;o da autorrela&ccedil;&atilde;o individual e essa prote&ccedil;&atilde;o &eacute;, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, tamb&eacute;m o objetivo para o qual a moral efetivamente existe. T&atilde;o importante quanto essa percep&ccedil;&atilde;o possa ser, Honneth a unilateraliza. Antes de apresentar esse ponto em mais detalhes, na se&ccedil;&atilde;o 2.3, eu gostaria de, primeiramente, salientar o papel de uma bem-sucedida autorrela&ccedil;&atilde;o para a concep&ccedil;&atilde;o honnethiana de progresso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>2.2  Crit&eacute;rios do progresso moral </i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como confrontar a obje&ccedil;&atilde;o de Richard Rorty, que afirma tratar-se de um puro autoengano, quando se fala de crit&eacute;rios a-hist&oacute;ricos do progresso moral? Segundo Rorty, consideramos nossa compreens&atilde;o &bdquo;liberal" da moral necessariamente melhor, mas se trata, a&iacute;, de nada mais do que uma ilus&atilde;o confortante, porque, com a mudan&ccedil;a dos objetivos das pr&aacute;ticas humanas, tamb&eacute;m mudam os conte&uacute;dos da moral<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a>. Diante desse desafio, uma teoria cr&iacute;tica da sociedade precisa extrair crit&eacute;rios substanciais de progresso a partir da estrutura da revolta moral. Tais crit&eacute;rios ilustram o desenvolvimento de uma moral universalista, igualit&aacute;ria e individualista como resultado de um processo de aprendizagem. Ao mesmo tempo, eles afastam o perigo de que uma concep&ccedil;&atilde;o de progresso - como t&atilde;o frequente na hist&oacute;ria - aplaine o caminho, de forma etnoc&ecirc;ntrica, para pol&iacute;ticos do (Neo-) Imperialismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Honneth sugere dois crit&eacute;rios com os quais se pode comparar ordens do reconhecimento tamb&eacute;m de forma diacr&ocirc;nica. H&aacute; progresso, por conseguinte, quando mais seres humanos-ele chama esse crit&eacute;rio de "inclus&atilde;o social" (a) - em mais caracter&iacute;sticas ou aspectos de si mesmos - a esse ele denomina "individualiza&ccedil;&atilde;o" (b) - forem reconhecidos, porque poder&atilde;o, dessa forma, alcan&ccedil;ar um grau superior de autonomia<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a>. Com isso, mostra-se que a teoria formal da vida boa somente &eacute; relevante para o segundo crit&eacute;rio do progresso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(a) Inclus&atilde;o Social</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda em Luta por reconhecimento, Honneth queria compreender o princ&iacute;pio moral universal de igual respeito no sentido de uma "obriga&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica". Segundo esta posi&ccedil;&atilde;o, cada indiv&iacute;duo somente poder&aacute; experienciar, ent&atilde;o, suficiente reconhecimento, se ele mesmo reconhecer todos os outros como iguais. Essa tese sustenta-se sobre uma marca estrutural das rela&ccedil;&otilde;es de reconhecimento. Somente nos sentimos honrados, quando n&oacute;s mesmos valorizamos a pessoa que nos honra. Portanto, assim &eacute; a tese, preciso reconhecer todos aqueles por quem eu, por outro lado, quero ser reconhecido, de forma relevante para mim. (Honneth, 1992, 64). Por&eacute;m, disso n&atilde;o resulta nem uma coa&ccedil;&atilde;o para a universalidade, nem para a igualdade. Em uma ordem social hier&aacute;rquica, cada nobre precisa reconhecer apenas alguns, por exemplo, os outros nobres, como iguais. Al&eacute;m disso, ele precisa atribuir a eles apenas as capacidades de reconhecer adequadamente sua superioridade, e essa caracter&iacute;stica rudimentar n&atilde;o fundamenta, necessariamente, o mesmo reconhecimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto, Honneth tamb&eacute;m parte do princ&iacute;pio de que quest&otilde;es de legitimidade n&atilde;o se deixam decidir atrav&eacute;s de acesso direto a necessidades, mas somente atrav&eacute;s do recurso &agrave;quelas raz&otilde;es que contam como "boas" raz&otilde;es dentro das respectivas ordens do reconhecimento estabelecidas historicamente. Pode-se falar de "uma obriga&ccedil;&atilde;o racional" &agrave; inclus&atilde;o, se as exclus&otilde;es em uso at&eacute; agora comprovarem-se como injustificadas &agrave; luz dos princ&iacute;pios do reconhecimento aceitos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para poder iniciar fundamentadamente um tal processo de inclus&atilde;o,Honneth acredita necessitar do conceito de "caracter&iacute;stica valorativa". O sujeito exclu&iacute;do pode, ent&atilde;o, declarar: "se essa pessoa foi reconhecida por X, eu tamb&eacute;m quero ser reconhecido por X, dado que iguais devem ser tratados de forma igual!". Por&eacute;m, a partir desse racion&iacute;cio, ainda n&atilde;o se chega ao crit&eacute;rio de progresso necess&aacute;rio, porque todos os sujeitos n&atilde;o podem ser, tanto faz quais caracter&iacute;stias eles possuem, globalmente inclu&iacute;dos. Por isso, Honneth recorre, &agrave; maneira kantiana, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, a uma caracter&iacute;stica que somente a modernidade percebeu de forma adequada, a qual reclama respeito e desde sempre &eacute; compartilhada pelos seres humanos: a capacidade humana para aut&ocirc;noma determina&ccedil;&atilde;o de fins. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Honneth acredita que j&aacute; o rec&eacute;m-nascido aprende a reconhecer sua pessoa de refer&ecirc;ncia como intelig&iacute;vel, ou seja, como ser aut&ocirc;nomo e capaz de compreens&atilde;o de sentido. Da mesma forma, ele deve perceber, no decorrer de seu desenvolvimento, de forma autom&aacute;tica, todos os outros seres humanos como seres humanos. Somente depois pode o sujeito perder esse "reconhecimento pr&eacute;vio" (Honneth, 2005, p. 62). Um tal "Esquecimento-do-reconhecimento" surge atrav&eacute;s de pr&aacute;ticas sociais autonomizadas ou sistema de convencimento ideol&oacute;gico (Honneth, 2005, p. 71 e ss.). Com certeza, se a crian&ccedil;a n&atilde;o reconhecesse, pelo menos, a autonomia da sua pessoa de refer&ecirc;ncia como uma propriedade valorativa central, essa capacidade n&atilde;o poderia ser compreendida por si mesma como a capacidade mais importante. Por&eacute;m, porque dever&iacute;amos compreend&ecirc;-la como nossa capacidade mais importante? Nesse ponto, h&aacute;, at&eacute; hoje, uma lacuna na argumenta&ccedil;&atilde;o de Honneth. Por isso, considero conveniente, recorrer a um argumento de Christine Korsgaard (1996). Somente nossa autonomia possibilita-nos transformar nossas fracas avalia&ccedil;&otilde;es em fortes avalia&ccedil;&otilde;es. Precisamos, com isso, no m&iacute;nimo, ver nossa autonomia como fonte indireta de todos os nossos valores, sejam eles quais forem. Quando seres aut&ocirc;nomos desse tipo precisam reconhecer, no m&iacute;nimo, uma pessoa na sua capacidade para a autonomia, podem-se remeter &agrave; "obriga&ccedil;&atilde;o racional" de igualmente reconhecer todos os outros sujeitos que disp&otilde;em dessa capacidade<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a>. Se, com a &ecirc;nfase no n&iacute;vel elementar de inteligibilidade, um motivo kantiano &eacute; inserido na teoria do reconhecimento, ent&atilde;o, o segundo crit&eacute;rio do progresso da individualiza&ccedil;&atilde;o est&aacute; sob um signo hegeliano. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(b) Individualiza&ccedil;&atilde;o </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com o segundo crit&eacute;rio de progresso da "Individualiza&ccedil;&atilde;o", Honneth estabelece a rela&ccedil;&atilde;o mais clara entre sua teoria formal da vida boa e a almejada concep&ccedil;&atilde;o de progresso. A primeira deve atuar como telos interno da &uacute;ltima. Honneth pretende, com isso, compreender como progresso n&atilde;o s&oacute; a mudan&ccedil;a do reconhecimento vinculado a grupos para um reconhecimento individual, mas tamb&eacute;m a diferencia&ccedil;&atilde;o das tr&ecirc;s esferas do reconhecimento. Aqui se deveria trazer para a experi&ecirc;ncia, no sentido de um processo de aprendizagem, respectivamente, mais sobre as poss&iacute;veis formas de express&atilde;o e as pr&eacute;-condi&ccedil;&otilde;es da nossa autonomia pessoal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, a percep&ccedil;&atilde;o avaliativa deve refinar-se, do mesmo modo como o paladar de algu&eacute;m que se prepara para ser um conhecedor de vinho. A &bdquo;autorrealiza&ccedil;&atilde;o" como objetivo do reconhecimento tem sido repetidamente criticada, por constituir um valor espec&iacute;fico da Modernidade ocidental, o qual n&atilde;o seria &uacute;til para uma sociedade multicultural em que, para muitos, a fidelidade a Deus seria mais importante do que o desenvolvimento dos pr&oacute;prios potenciais (Fraser, 2003, p. 46). Honneth, em contraposi&ccedil;&atilde;o, ressaltou que autorrealiza&ccedil;&atilde;o significa, num sentido puramente formal, apenas a possibilidade de uma determinada pessoa conduzir estritamente a vida que deseja, sem sentir vergonha em p&uacute;blico, portanto, um conceito positivo de liberdade, o qual atribui &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es ps&iacute;quicas da autonomia uma especial relev&acirc;ncia (Honneth, 2003a, p. 209). No entanto, essa tese permite duas interpreta&ccedil;&otilde;es. A primeira ressalta necessidades (i), a segunda, as caracter&iacute;sticas valorativas (ii). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se falar de um progresso moral, quando as necessidades, at&eacute; ent&atilde;o reprimidas, passam a ser permitidas. O autorrelacionamento aut&ocirc;nomo pode-se, certamente, explicar tamb&eacute;m pela falta de bloqueios inconscientes dos desejos e capacidades j&aacute; existentes. Nesse sentido, acentua Honneth que a concep&ccedil;&atilde;o de progresso deve <i>em suma, reverter em favor da grandeza, em raz&atilde;o da qual foi dada tanta aten&ccedil;&atilde;o ao comportamento do reconhecimento </i>(Honneth, 2003, p. 325), o que, para ele, significa: ao autorelacionamento bem-sucedido. N&oacute;s dever&iacute;amos partir, por conseguinte, do primado das necessidades, da deriva&ccedil;&atilde;o de deveres das nossas necessidades, a fim de, por fim, falar de um valor? &Agrave;s vezes, parece que Honneth defende essa posi&ccedil;&atilde;o. Contudo, n&atilde;o &eacute; problem&aacute;tico, quando se acredita introduzir progresso moral simplesmente declarando valiosas caracter&iacute;sticas at&eacute; ent&atilde;o consideradas sem valor e, por isso, supostamente "reprimidas com raz&atilde;o", a fim de ampliar e "melhorar" a ordem do reconhecimento? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o seria o caso, por&eacute;m, de primeiramente reconhecermos caracter&iacute;sticas valorativas, que depois implicam deveres, com os quais necessidades normativas s&atilde;o criadas para serem tratadas de acordo com esses direitos e deveres? Afinal, a um sujeito que tem necessidade de um determinado reconhecimento,n&atilde;o somos devedores deste &uacute;ltimo, se o sujeito n&atilde;o possuir a propriedade digna de reconhecimento ou incorporaro respectivo valor. N&oacute;s n&atilde;o podemos admirar arbitrariamente um pintor mediano, s&oacute; porque ele tem necessidade de aumentar sua autoestima por meio de elogios. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, essa contraposi&ccedil;&atilde;o dicot&ocirc;mica de necessidades e propriedades valorativas n&atilde;o &eacute; exatamente &uacute;til. Uma sociedade que permite "ver" mais valores n&atilde;o &eacute; apenas uma sociedade amplamente valorativa, mas tamb&eacute;m &eacute; povoada por indiv&iacute;duos que tendem a apresentar for&ccedil;a ps&iacute;quica para a condu&ccedil;&atilde;o de uma vida aut&ocirc;noma, indicando, portanto um maior grau de liberdade positiva. Se a premissa de uma natureza pecadora do ser humano n&atilde;o for aceita, de in&iacute;cio, ent&atilde;o ser&aacute; preciso justificar cada repress&atilde;o de impulsos internos. A satisfa&ccedil;&atilde;o de necessidades, portanto, se nenhum argumento importante for contr&aacute;rio, &eacute; um argumento em si ou representa um valor. Deveres - aos quais uma teoria cr&iacute;tica que se concentra no sentimento de revolta precisa atribuir o primado - somente podem ser explicitados a partir do princ&iacute;pio do reconhecimento rec&iacute;proco. Por&eacute;m, quais raz&otilde;es devem ser consideradas aqui como plaus&iacute;veis - ou, conforme Forst (2007, p. 82), como rec&iacute;procas universalmente justific&aacute;veis - precisa ser explicado, no m&iacute;nimo, tamb&eacute;m em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s necessidades humanas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Afinal, poder-se-ia (com Honneth) argumentar que uma sociedade n&atilde;o &eacute; apenas "saud&aacute;vel", mas tamb&eacute;m justa, se os seres humanos possibilitam, na sua atividade do dia-a-dia, o reconhecimento da express&atilde;o da criatividade e n&atilde;o s&oacute; de raras obras de arte de um g&ecirc;nio. Com certeza, s&atilde;o necess&aacute;rias diferencia&ccedil;&otilde;es est&eacute;ticas. Al&eacute;m disso, cr&iacute;tica justificada precisa permanecer poss&iacute;vel, ao inv&eacute;s de rapidamente ser compreendida como "desrespeito" (Margalit, 1997, p. 23). Por&eacute;m, <i>standards </i>cr&iacute;ticos podem - especialmente quando surgem com exig&ecirc;ncia de "normalidade" - sobrecarregar os sujeitos a eles subjugados e os fazer desnecessariamente infelizes. Por isso, dever&iacute;amos nos esfor&ccedil;ar para desenvolver formas da Cr&iacute;tica-que-abre-mundos. Essa cr&iacute;tica n&atilde;o &eacute; importante somente porque diferencia&ccedil;&otilde;es s&atilde;o em si, necessariamente, algo bom ou digno de ser promovido. Pelo contr&aacute;rio, um conceito de autonomia, que v&ecirc; na possibilidade da individualiza&ccedil;&atilde;o, especialmente, uma liberta&ccedil;&atilde;o da heteronomia, cria o n&uacute;cleo &eacute;tico e tamb&eacute;m formal da concep&ccedil;&atilde;o de progresso honnethiana. N&atilde;o se trata, portanto, de um perfeccionismo do desenvolvimento de si, mas de rejeitar o desrespeito mal fundamentado dos pr&oacute;prios impulsos, atrav&eacute;s da sociedade. Se, por um lado, atribui-se a nossos "desejos de segunda ordem" (Harry Frankfurt), sempre culturalmente intermediados e formadores de identidade institucionalizada, um primado, porque n&oacute;s, somente em sua luz, decidimos se devemos seguir nossos "desejos de primeira ordem". Por outro lado, esses desejos de primeira ordem podem deixar aparecer tais desejos de segunda ordem como muito repressivos e, com isso, como ileg&iacute;timos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O crit&eacute;rio do progresso da individualiza&ccedil;&atilde;o indica, assim, uma rela&ccedil;&atilde;o complexa com a estrutura de revoltas morais, porque o processo dessa abertura de mundo se deixa compreender como uma "produ&ccedil;&atilde;o" ou "deslocamento" da revolta. A revolta ser&aacute; "Produzida", quando propriedades antes n&atilde;o respeitadas passam a ser moralmente reconhecidas. Fala-se de "deslocamento", l&aacute; onde o que era moralmente definido como um desrespeito, transforms-se, agora, no seu inverso. Por exemplo, a indigna&ccedil;&atilde;o anteriormente exigida diante de uma rela&ccedil;&atilde;o homos-sexual torna-se uma justa raz&atilde;o para revolta por parte do homosexual. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aqui, o processo de individualiza&ccedil;&atilde;o fecha algumas possiblidades de revolta, mas abre outras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>2.3  Cr&iacute;tica da sociedade </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo Honneth, as sociedades deveriam poder ser julgadas no contexto da quest&atilde;o de em que medida possibilitam aos sujeitos que nelas vivem um grau suficiente de reconhecimento e, com isso, uma autorrela&ccedil;&atilde;o bem-sucedida. Enquanto a filosofia pol&iacute;tica se define, principalmente, em torno das quest&otilde;es da legitimidade moral-pol&iacute;tica ou da justi&ccedil;a (Honneth, 2000, p. 22), a disciplina da filosofia social favorecida por ele dedica-se, primeiramente, &agrave; determina&ccedil;&atilde;o das "condi&ccedil;&otilde;es universais de possibilidade" (Honneth, 2000, p. 55) de uma vida boa, a partir das quais seriam derivados, ent&atilde;o, os princ&iacute;pios materiais da justi&ccedil;a. Assim, sociedades devem ser consideradas como patol&oacute;gicas quando imp&otilde;em "limita&ccedil;&otilde;es estruturais" (Honneth, 2000, p. 22) &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o de uma rela&ccedil;&atilde;o positiva. No entanto, no contexto de uma teoria cr&iacute;tica da sociedade, conv&eacute;m ter cuidado para que a &ecirc;nfase no crit&eacute;rio de progresso da individualiza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o conduza a uma falsa psicologiza&ccedil;&atilde;o da teoria do reconhecimento, como, &agrave;s vezes, ocorre nos escritos do Honneth. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em fun&ccedil;&atilde;o da tentativa de fundamentar uma teoria material substantiva da justi&ccedil;a em uma teoria formal da vida boa, surge uma ambiguidade na proposta te&oacute;rica honnethiana. N&atilde;o fica claro quais s&atilde;o as condi&ccedil;&otilde;es de uma vida aut&ocirc;noma que a teoria do reconhecimento &eacute; capaz de abarcar. Essa obscuridade surge, em fun&ccedil;&atilde;o do reconhecimento abranger tr&ecirc;s diferentes n&iacute;veis, a saber: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&#149; n&iacute;vel central de um status normativo, que se diferenciou triplamente na modernidade. Al&eacute;m disso, &eacute; neste n&iacute;vel que ir&aacute; concretizar-se quais exig&ecirc;ncias rec&iacute;procas decorrem dos respectivos status. A essas exig&ecirc;ncias correspondem expectativas justificadas. Este n&iacute;vel &eacute; central para uma teoria da sociedade cr&iacute;tica reconstrutiva, porque ele, a partir dessas expectativas normativas, identifica seu ponto de partida para </p>       <p>&#149; abrir o n&iacute;vel da prote&ccedil;&atilde;o moral dos aspectos materiais. O conte&uacute;do do que &eacute; devido neste n&iacute;vel n&atilde;o se deixa explicar, sem que se refira a esses aspectos materiais, ou seja necessidades ou interesses. Essas necessidades e interesses n&atilde;o compreendem apenas os basaiscorporais e interativos de que tratei na se&ccedil;&atilde;o 2.1, mas tamb&eacute;m - se partimos da capacidade humana para autonomia - todas as condi&ccedil;&otilde;es que nos capacitam para a autonomia, ou seja, para o julgamento aut&ocirc;nomo, bem como o agir aut&ocirc;nomo. Existe, por&eacute;m,</p>       <p>&#149; um n&iacute;vel de retroalimenta&ccedil;&atilde;o<a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a>, que complica o quadro, sobre o qual ambos os primeiros n&iacute;veis interagem. Quando somos desrespeitados no nosso status normativo, pode-se descrever esse fato de duas formas. Primeiramente, isso tem consequ&ecirc;ncias psicol&oacute;gicas para nossa autorrela&ccedil;&atilde;o e, com isso, sobre as condi&ccedil;&otilde;es ps&iacute;quicas da nossa autonomia em ambas as dimens&otilde;es do julgamento e da a&ccedil;&atilde;o. Elas formam, no n&iacute;vel 2, um importante, mas, de fato, somente um aspecto material da prote&ccedil;&atilde;o moral. Em segundo lugar, mostra uma les&atilde;o do nosso status normativo, ou seja, que sofremos uma injusti&ccedil;a, independentemente de quais de nossas necessidades ou interesses do n&iacute;vel 2 tenham sido lesionadas. </p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partindo do fato de que o desrespeito a expectativas normativas (e, com isso, do status normativo) do nivel 1, atrav&eacute;s da retroalimenta&ccedil;&atilde;o no nivel 3, implica efeitos ps&iacute;quicos sobre nossa autorrela&ccedil;&atilde;o, Honneth parece, &agrave;s vezes, concluir que a prote&ccedil;&atilde;o desse autorrelacionamento representa o &uacute;nico aspecto material da prote&ccedil;&atilde;o moral do n&iacute;vel 2. A teoria "formal" da vida boa, sobre a qual sua filosofia social deveria repousar, segue aqui, pelo menos implicitamente, o discurso de Ernst Tugendhat de um <i>conceito formal de sa&uacute;de ps&iacute;quica </i>(Tugendhat, 1984, p. 52), que &eacute; explicitada em contraste com a "les&atilde;o da capacidade funcional do querer" (Tugendhat, 1984, p. 55). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Moral e justi&ccedil;a s&atilde;o, por&eacute;m, compreendidas de forma muito estreita, quando se determina como sua &uacute;nica tarefa a prote&ccedil;&atilde;o de nossa autorrela&ccedil;&atilde;o. Por conseguinte, eu duvido que </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> <i>&#91;a&#93; justi&ccedil;a ou o bem-estar da sociedade &#91;...&#93; sejam medidos pelo n&iacute;vel de sua capacidade, de proteger as condi&ccedil;&otilde;es de reconhecimento rec&iacute;proco, dentre os quais a forma&ccedil;&atilde;o da identidade pessoal e, com isso, a realiza&ccedil;&atilde;o individual de si se realizam de uma forma positiva </i>(Honneth, 2003a, p. 206, <i>grifo nosso</i>). </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se se compreendem as passagens citadas, e parece ser o que Honneth faz, como conte&uacute;do daquilo que pode ser atribu&iacute;do &agrave; moral, ent&atilde;o, perdem-se de vista, com essas determina&ccedil;&otilde;es, aspectos centrais daquele n&iacute;vel (2), os quais tratam dos aspectos materiais da prote&ccedil;&atilde;o moral. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ent&atilde;o, n&atilde;o queremos ter Educa&ccedil;&atilde;o (Bildung.) simplesmente porque sem essa nos sentir&iacute;amos desrespeitados, ou seja, para evitar sofrimento ps&iacute;quico. Na verdade, &eacute; exatamente o contr&aacute;rio: justamente porque Educa&ccedil;&atilde;o &eacute; um valor central para n&oacute;s, acreditamos, dever-nos reciprocamente sua disponibiliza&ccedil;&atilde;o. Apenas &agrave; luz dessas exig&ecirc;ncias apresenta-se a priva&ccedil;&atilde;o por parte da sociedade como um desrepeito. Reconhecimento pode apresentar-se no n&iacute;vel de retroalimenta&ccedil;&atilde;o como um "bem fundamental comunicativo" (Honneth, 2001, p. 109), porque precisamos dele como condi&ccedil;&atilde;o ps&iacute;quica de nossa liberdade, embora precisemos ainda de outras condi&ccedil;&otilde;es. Essas est&atilde;o impl&iacute;citas no status do reconhecimento, por&eacute;m ainda n&atilde;o expl&iacute;citas. Por isso, s&atilde;o necess&aacute;rias considera&ccedil;&otilde;es materiais complementares no n&iacute;vel 2, que compreendam em toda a extens&atilde;o as condi&ccedil;&otilde;es de uma aut&ocirc;nomia e, em &uacute;ltima an&aacute;lise, boa vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nancy Fraser acusou Honneth, nesse sentido, tamb&eacute;m de encurtar a teoria da justi&ccedil;a, porque ele deixava de fora as quest&otilde;es da distribui&ccedil;&atilde;o. Fraser tem o receio de que "Pol&iacute;tica de Identidade", j&aacute; muito influente politicamente nos U.S.A, na metade dos anos noventa, deslocasse da agenda pol&iacute;tica, de forma duvidosa, o tema no m&iacute;nimo igualmente relevante da distribui&ccedil;&atilde;o. Essa ideia deixa-se guiar pela intui&ccedil;&atilde;o de que, para poder valer como um integrante da sociedade com iguais direitos, seriam necess&aacute;rias n&atilde;o s&oacute; uma autorrela&ccedil;&atilde;o bem sucedida, mas tamb&eacute;m pr&eacute;-condi&ccedil;&otilde;es materiais e cognitivas, a saber: bens fundamentais como dinheiro, alimenta&ccedil;&atilde;o, roupas ou educa&ccedil;&atilde;o. Com isso, Fraser insiste, contra Taylor e Honneth, em que somente reconhecimeto e distribui&ccedil;&atilde;o conjuntamente proporcionam justi&ccedil;a no sentido de participa&ccedil;&atilde;o em igualdade de direitos na vida p&uacute;blica. Enquanto distribui&ccedil;&atilde;o garante as condi&ccedil;&otilde;es objetivas de um tal ideal de justi&ccedil;a da "paridade participativa", reconhecimento assegura as suas condi&ccedil;&otilde;es intersubjetivas (Fraser, 2003, p. 55). Com isso, ela acusa a teoria honnethiana de um "estreitamento cultural&iacute;stico". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em face dessa cr&iacute;tica, Axel Honneth insistiu em que o conceito de Reconhecimento poderia - se for adequadamente diferenciado - compreender tamb&eacute;m quest&otilde;es de desigualdade de distribui&ccedil;&atilde;o. Em primeiro lugar, o nosso entendimento daquilo que devemos aos outros em raz&atilde;o do seu status normativo como ser-humano aut&ocirc;nomo e em igualdade de direitos ampliou-se historicamente e passou a compreender tamb&eacute;m direitos sociais. Por conseguinte, as partes envolvidas podem sustentar que a elas competiria uma m&iacute;nima medida de bens fundamentais, de acordo com a pol&iacute;tica de dignidade, como cidad&atilde;os iguais, portanto, a fim de que eles possam utilizar tamb&eacute;m faticamente as suas liberdades jur&iacute;dicas. Em segundo lugar, eles podem se referir ao crit&eacute;rio do desempenho, a fim de reclamar uma adequada indeniza&ccedil;&atilde;o por seu trabalho, porque esse &eacute; constitutivo para o capitalismo, assim como (tamb&eacute;m) &eacute; uma constru&ccedil;&atilde;o cultural. Somente ao entender esse tipo de distribui&ccedil;&atilde;o como um problema de reconhecimento, se poderia, de fato, esclarecer porque os seres humanos se revoltam: porque eles se sentem atingidos na sua identidade, a saber, atrav&eacute;s de uma injusti&ccedil;a percept&iacute;vel. O que vale como injusti&ccedil;a depende, por consequ&ecirc;ncia, das nossas expectativas de reconhecimento: justi&ccedil;a e reconhecimetno esclarecem-se mutuamente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na discuss&atilde;o entre Honneth e Fraser permanece, por&eacute;m, desconcertantemente obscuro se, com "desrespeito", se quer dizer uma les&atilde;o qualquer do status normativo (1) ou simplesmente os efeitos ps&iacute;quicos no n&iacute;vel da retroalimenta&ccedil;&atilde;o (3). Em grande parte de sua obra, Honneth refere-se ao n&iacute;vel (3), enquanto considera implic&iacute;to, no debate com Fraser o n&iacute;vel (1). Independentemente de percebermos uma injusti&ccedil;a, ela viola nosso status normativo. Por&eacute;m, por mais que esta resposta seja acertada, ainda assim n&atilde;o se resolve o problema de que as circunst&acirc;ncias morais relevantes n&atilde;o se reduzem ao n&iacute;vel de retroalimenta&ccedil;&atilde;o. Com certeza, o argumento de Fraser apresenta uma fraqueza. Contra o posicionamento do desrespeito nos efeitos ps&iacute;quicos, ela opta por um status-conceito de reconhecimento (idem: p. 47). De fato, a sua ideia-guia da paridade participat&oacute;ria pode ser lida como explica&ccedil;&atilde;o do que significa reconhecer algu&eacute;m como cidad&atilde;o igual ou pessoa moralmente igual. Mas, ent&atilde;o, ela deveria entender tamb&eacute;m uma distribui&ccedil;&atilde;o injusta como desrespeito, porque uma distribui&ccedil;&atilde;o injusta viola meu status como pessoa com direitos iguais. Exatamente a esse ponto, Honneth se refere em sua resposta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fraser n&atilde;o deveria, por isso, de maneira alguma, compreender quest&otilde;es do reconhecimento e aquelas de distribui&ccedil;&atilde;o como dois aspectos diferentes de uma justi&ccedil;a entendida deontologicamente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, somente um conceito de reconhecimento no sentido de (1) &eacute; abrangente o suficiente para carregar o peso a ele imposto. Com certeza, vamos experienciar a&ccedil;&otilde;es injustas tamb&eacute;m como desrespeito psiquicamente relevante, que nos atinge no nosso autoentendimento. Exatamente sobre essa ideia se funda a plausibilidade de uma luta por reconhecimento como motor do progresso moral. Por&eacute;m, o fato de experienciamos cada injusto no modo de desrespeito n&atilde;o significa, absolutamente, que cada injusto se reduza, conteudisticamente, ao aspecto do violar da psique. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De mais a mais, n&oacute;s n&atilde;o precisamos experienciar o injusto nesse modo, porque, na armadilha da doutrina&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica, n&atilde;o se chega a qualquer retroalimenta&ccedil;&atilde;o. Honneth n&atilde;o diferencia, por conseguinte, suficientemente entre sentimentos de desrespeito como </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>(1') <i>modus </i>centrais ps&iacute;quicos da experi&ecirc;ncia do desrespeito do <i>status </i>no n&iacute;vel (1), que podem se referir a todos os aspectos materiais do n&iacute;vel (2), e </p>       <p>(3') as causas respons&aacute;veis pelo abalo das condi&ccedil;&otilde;es ps&iacute;quicas da autonomia no n&iacute;vel (3), o que se poderia descrever como uma viola&ccedil;&atilde;o de um espec&iacute;fico aspecto material do n&iacute;vel (2). </p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se o desrespeito no caso (3') est&aacute; para o conte&uacute;do de um inconveniente A (causas psiquicamente desastrosas), que se mostram como uma retroalimenta&ccedil;&atilde;o de um outro inconveniente B, ent&atilde;o, ele est&aacute; no caso (1') somente para o modo do experienciar o inconveniente B pass&iacute;vel de ser descrito como independente de A (por exemplo, de um assalto, que j&aacute; apresenta em si uma injusti&ccedil;a). Pode-se perceber, aqui, que n&atilde;o &eacute; a necessidade ps&iacute;quica de reconhecimento que esclarece nossas exig&ecirc;ncias de reconhecimento, pois a rela&ccedil;&atilde;o &eacute; exatamente ao contr&aacute;rio<a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a>. Se esta cr&iacute;tica &eacute; correta, ent&atilde;o, abarca uma teoria que se interessa somente de forma indireta pelo n&iacute;vel de retroalimenta&ccedil;&atilde;o por reconhecimento como condi&ccedil;&atilde;o ps&iacute;quica da autonomia de todas as injusti&ccedil;as, porque esse n&iacute;vel de retroalimenta&ccedil;&atilde;o se refere ao n&iacute;vel normativo do ser-reconhecido e, com isso, per definitionem, abrange todos os desrespeitos (1'). Por&eacute;m, com isso, n&atilde;o esclarece o n&iacute;vel de retroalimenta&ccedil;&atilde;o - pois trata, nos fen&ocirc;menos considerados, de desrespeitos -, antes o pressup&otilde;e. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Injusti&ccedil;as n&atilde;o se deixam esclarecer por meio de efeitos ps&iacute;quicos, mas somente atrav&eacute;s da refer&ecirc;ncia de que uma determinada a&ccedil;&atilde;o ou postura n&atilde;o nos reconhece adequadamente no nosso status normativo como pessoa(de direito) aut&ocirc;noma, como parceiro de coopera&ccedil;&atilde;o ou como sujeito amado ou amigo. Aqui, s&atilde;o necess&aacute;rios argumentos normativos e n&atilde;o psicol&oacute;gicos. Com isso, n&atilde;o se deve negar que necessidades ps&iacute;quicas possam funcionar como argumentos - o que eu defendi acima na discuss&atilde;o do crit&eacute;rio de individualiza&ccedil;&atilde;o na se&ccedil;&atilde;o 2.2. Por&eacute;m, j&aacute; a dissocia&ccedil;&atilde;o de diferentes tipos de necessidades na se&ccedil;&atilde;o 2.1 deveria ter deixado claro que somente aquelas exig&ecirc;ncias decorrentes do nosso status normativo s&atilde;o o ponto de partida para uma teoria cr&iacute;tica - ainda quando esse status se refira a uma multiplicidade de necessidades cuja satisfa&ccedil;&atilde;o deveria salvaguardar. Somente quando a teoria cr&iacute;tica permanece consciente da aqui esbo&ccedil;ada retroalimenta&ccedil;&atilde;o entre expectativas normativas e necessidades ps&iacute;quicas, ela poder&aacute; ir de encontro ao perigo de uma diagnose unilateral de inconvenientes modernos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As expectativas centrais normativas, a cuja viola&ccedil;&atilde;o os sujeitos reagem com revolta, n&atilde;o s&atilde;o simplemente pretens&otilde;es de validade como em Habermas, mas tampouco s&atilde;o pretens&otilde;es de identidade como em Honneth (1992, p. 82); s&atilde;o, antes, pretens&otilde;es de status. Qual &eacute;, exatamente, a diferen&ccedil;a entre os tr&ecirc;s conceitos? Todos os tr&ecirc;s cont&ecirc;m, atrav&eacute;s da palavra "pretens&otilde;es", em &uacute;ltima an&aacute;lise, a refer&ecirc;ncia a demandas normativas. O uso habermasiano de "pretens&otilde;es de validade" refere-se a argumentos. Ele significa, somente, que se devem fundamentar com raz&otilde;es suas afirma&ccedil;&otilde;es; a ele subjaz, portanto, um outro conceito de normatividade. Que identidades produzam reivindica&ccedil;&otilde;es, tem, por outro lado, a vantagem de que esse conceito relaciona-se a pessoas espec&iacute;ficas. No entanto, essa forma de falar soa como se uma identidade gerasse raz&otilde;es a partir de si mesma, a despeito do qu&ecirc; e perante quem. O conceito de <i>Status </i>faz refer&ecirc;ncia mais forte, pelo contr&aacute;rio, a pr&aacute;ticas compartilhadas, nas quais pessoas se encontram umas com as outras em determinadas rela&ccedil;&otilde;es normativas. Nesse contexto, quer-se dizer com status, primeiramente, aquela descri&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m desigual de determinados direitos ou deveres, de acordo com os quais n&oacute;s somos reconhecidos em uma determinada ordem, por exemplo, tamb&eacute;m teocr&aacute;tica. O respectivo status &eacute; definido atrav&eacute;s de expectativas morais intersubjetivas que, seguramente, s&atilde;o influenciadas por identidades, por&eacute;m, n&atilde;o s&atilde;o por elas fixadas. A frustra&ccedil;&atilde;o dessas expectativas pode conduzir &agrave;resist&ecirc;ncia. Da mesma forma, essas expectativas valem, no m&iacute;nimo, nos respectivos contextos, como fundamentadas, por&eacute;m, podem ser tamb&eacute;m colocadas em d&uacute;vida. Somente o conceito de status do reconhecimento deontol&oacute;gico indica, de um lado, aquele conte&uacute;do normativo que uma teoria cr&iacute;tica necessita, e torna poss&iacute;vel, de outro lado, a cria&ccedil;&atilde;o de uma ponte para aqueles motivos que podem conduzir a uma luta por reconhecimento. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">2.4 Revolta e Resist&ecirc;ncia A teoria cr&iacute;tica sempre quis esclarecer o mecanismo ps&iacute;quico da resist&ecirc;ncia, que poderia conduzir &agrave; supera&ccedil;&atilde;o dos problemas diagnosticados. Uma vez que, segundo Honneth, as experi&ecirc;ncias de falta de reconhecimento ou at&eacute; de desrespeito machucam os sujeitos em sua identidade, deveriam os atingidos, de forma especial, estar motivados &agrave; resist&ecirc;ncia, a uma "luta por reconhecimento". E essa luta, que, de forma nenhuma, precisa ser disputada de forma violenta (pense-se somente na luta &iacute;ndica pela liberta&ccedil;&atilde;o de Mahatma Gandhi), deveria causar um progresso moral em dire&ccedil;&atilde;o a relacionamentos de reconhecimento cada vez mais justos (Honneth, 1992, cap. 8). Honneth queria, portanto, mostrar que existe uma inst&acirc;ncia, &agrave; qual se pode sempre apelar, na esperan&ccedil;a de que ela seja capaz de pressionar o status quo digno de cr&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por&eacute;m, a resist&ecirc;ncia deixa-se realmente (primariamente) significar como resposta a uma experi&ecirc;ncia do desrespeito pessoal - seja atrav&eacute;s de outras pessoas ou institui&ccedil;&otilde;es? Contra a concep&ccedil;&atilde;o honnethiana de lutas sociais por reconhecimento podem-se levantar tr&ecirc;s obje&ccedil;&otilde;es. Essas, eu designo de problema da intensidade (a); Dilema-do-Esclarecimento-da-Motiva&ccedil;&atilde;o (b); e problema do representante (c). Novamente, elas remetem &agrave; necessidade de abarcar o conceito de reconhecimento de forma suficientemente ampla. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O problema da intensidade diz respeito &agrave; pergunta sobre se a teoria do reconhecimento realmente tem &ecirc;xito em abarcar todas as experi&ecirc;ncias de desrespeito como danos &agrave; integridade ps&iacute;quica. Com certeza, o roubo de um autom&oacute;vel por parte de um criminoso que n&atilde;o conhece a v&iacute;tima representa um injusto. Por&eacute;m, trata-se, exatamente por isso, de um desrespeito intencional, que lesiona a v&iacute;tima pessoalmente (Gosepath, 2004, p. 105)? Pois bem, acima eu j&aacute; argumentei no sentido de que todas as injusti&ccedil;as podem ser compreendidas como desrespeito ao nosso <i>status </i>normativo como iguais, como companheiro solid&aacute;rio ou como pessoa amada ou amiga. Com certeza, a intensidade da les&atilde;o da integridade sentida variar&aacute; conforme a gravidade da intencionalidade ou injusti&ccedil;a. Como foi exposto na se&ccedil;&atilde;o 2.3, n&atilde;o se deve orientar muito no telos material da identidade ps&iacute;quica, mas experi&ecirc;ncias de desrespeito devem muito mais ser apreendidas como ind&iacute;cios de injusti&ccedil;as eur&iacute;sticamente plenos de valor. Ent&atilde;o, significam tamb&eacute;m pequenos abalos a poss&iacute;veis inconvenientes. Isso tamb&eacute;m vale para a experi&ecirc;ncia de uma carro roubado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(b) por&eacute;m, a ideia, de que pessoas revoltam-se com um desrespeito n&atilde;o exige, mesmo assim, uma personaliza&ccedil;&atilde;o problem&aacute;tica de estruturas an&ocirc;nimas? Quem, por acaso, se sente humilhado por estruturas sociais? Disso, parece resultar para o te&oacute;rico cr&iacute;tico do reconhecimento um Dilema-do-Esclarecimento-da-Motiva&ccedil;&atilde;o. Quanto mais ele quer motivar os destinat&aacute;rios com sua an&aacute;lise, mais ele deveria precisar simplificar os complexos abstratos da sociedade. Uma tal personaliza&ccedil;&atilde;o deveria apresentar um obst&aacute;culo para a tentativa de mudar de forma efetiva as estruturas causais. Al&eacute;m disso, a partir daqui, surgiria o perigo de se atribuir a pessoas ou grupos uma culpa moral, que a eles n&atilde;o compete. Se, ao contr&aacute;rio, se quiser levar em conta a complexidade das sociedades modernas com suas m&uacute;ltiplas responsabilidades, ent&atilde;o, n&atilde;o se conseguir&aacute;, frequentemente, mostrar nenhum fen&ocirc;meno claro de desrespeito intencional, muito menos fen&ocirc;menos de desrepeito institucional (que, por&eacute;m, existem como, por exemplo, na armadilha de um racismo institucional). Tamb&eacute;m os conselhos de administra&ccedil;&atilde;o de multinacionais que, frequentemente, demitem funcion&aacute;rios podem n&atilde;o querer isso dessa maneira e agir sob a press&atilde;o de imperativos econ&ocirc;micos (por exemplo dos <i>shareholder-value</i>). Quando, por&eacute;m, as injusti&ccedil;as centrais da contemporaneidade s&atilde;o atribu&iacute;veis a estruturas an&ocirc;nimas, das quais, frequentemente, nem mesmo as cidad&atilde;s e os cidad&atilde;os de um estado particular s&atilde;o respons&aacute;veis democraticamente, ent&atilde;o, coloca-se a pergunta essencial sobre qual for&ccedil;a motivacional uma teoria do reconhecimento pode ainda liberar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por&eacute;m, j&aacute; as premissas s&atilde;o, no entanto, inexatas. Com certeza, pode-se revoltar contra institui&ccedil;&otilde;es injustas e, nesse sentido, sentir-se desrespeitado. Precisa-se, simplesmente, compreender o conceito de reconhecimento de tal forma que ele permita apreender injusti&ccedil;as institucionals como desrespeito. Neste caso, n&atilde;o se chega de forma alguma ao Dilemado-esclarecimento-da-motiva&ccedil;&atilde;o. Uma institui&ccedil;&atilde;o injusta ou uma estrutura an&ocirc;nima, embora possa ou deva ser modificada pelos seres-humanos, desrespeita aqueles por ela discriminados. E somente faz sentido partir-se de diversas formas e de diferentes intensidades de injusti&ccedil;as, no contexto de uma teoria do reconhecimento suficientemente diferenciada. A intensidade das les&otilde;es sentidas e da revolta resultante assume, com certeza, uma importante fun&ccedil;&atilde;o heur&iacute;stica. Por&eacute;m, ela deveria ser influenci&aacute;vel atrav&eacute;s da an&aacute;lise social cr&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O problema do representante remete-nos, igualmente, a uma dificuldade com a qual toda a teoria se v&ecirc; confrontada,de que ela conta com a revolta da v&iacute;tima em raz&atilde;o de uma les&atilde;o da identidade. Primeiramente, parece que essa teoria n&atilde;o tem nenhum lugar para a revolta moral diante de uma injusti&ccedil;a contra outros sujeitos, at&eacute; estranhos. Mas, obviamente, pode haver lutas, nas quais indiv&iacute;duos ou grupos se empenhem pelos direitos de outros. Poder-se-ia, at&eacute; mesmo, sugerir que somente essas seriam lutas realmente motivadas moralmente, porque a pessoa n&atilde;o se v&ecirc; obrigado a agir, &agrave; desobedi&ecirc;ncia civil, em favor do pr&oacute;prio bem-estar, mas unica e exclusivamente em raz&atilde;o da les&atilde;o de princ&iacute;pios de justi&ccedil;a (Moore, 1982, p. 66). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aqui, poder-se-ia, por um lado, responder que, nestes casos, os atores da luta se identificam tanto com suas v&iacute;timas ou se v&ecirc;em tanto como potenciais v&iacute;timas de amanh&atilde;, que eles valoram os ataques contra os outros como ataques contra si mesmos. Psicologicamente, esse deveria permanecer, no entanto, como um caso especial. Al&eacute;m disso, n&atilde;o se trata aqui, absolutamente, de um ato genu&iacute;no de revolta moral. No m&iacute;nimo, por&eacute;m, coloca a ideia da identifica&ccedil;&atilde;o no sentido correto. Cada reconhecimento &eacute; intermediado atrav&eacute;s de uma norma ou de um completo sistema normativo. O sentimento de revolta funda-se no conhecimento geral sobre quais expectativas de reconhecimento devem ser respeitadas. Assim, a revolta em rela&ccedil;&atilde;o a uma injusti&ccedil;a contra mim remete internamente a poss&iacute;veis injusti&ccedil;as perante outros. Em rela&ccedil;&atilde;o a essa expectativa normativa generalizada, &eacute;, exatamente, a injusti&ccedil;a que torna imposs&iacute;vel para aqueles que lutam, se relacionar com a coletividade de forma clara e leal. Tamb&eacute;m isso tem algo a ver com a suas identidades pr&aacute;ticas: aqueles que lutam n&atilde;o se reconhecem a si mesmos nas institui&ccedil;&otilde;es com seus valores e ideais. Somente quando se compreende as lutas por reconhecimento n&atilde;o somente como defesa da pr&oacute;pria identidade &eacute; que se apreende a posi&ccedil;&atilde;o daqueles cr&iacute;ticos, que n&atilde;o s&atilde;o subjugados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em raz&atilde;o dessa compreens&atilde;o mais abrangente de lutas por reconhecimento precisam tamb&eacute;m ser relativizadas as desconfian&ccedil;as, que Honneth, desde o in&iacute;cio, levantou contra os novos movimentos sociais. A esperan&ccedil;a de Habermas em rela&ccedil;&atilde;o a uma classe m&eacute;dia p&oacute;s-convencional, ou seja, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sensibilidade daqueles que <i>podem bancar </i>(Honneth <i>in </i>Habermas, 1985, p. 199) era avaliada por Honneth como desligamento categorial de todas aquelas experi&ecirc;ncias de injusti&ccedil;a que ainda seriam sofridas pelas classes baixas. Essa &eacute; uma vis&atilde;o curta, quando se pensa que essas "sensibilidades", nos anos sessenta e setenta - como hoje ainda no Attac - se referem a injusti&ccedil;as globais. A consci&ecirc;ncia moral p&oacute;s-convencional, de fato, j&aacute; deveria permitir aos sujeitos se revoltarem contra o sofrimento dos outros e, ent&atilde;o, conduzirem uma militante luta por reconhecimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A experi&ecirc;ncia ps&iacute;quica do desrespeito &eacute;, portanto, um modo importante da descoberta de injusti&ccedil;as - e, nesse sentido, a cr&iacute;tica social precisa se ocupar muito mais fortemente com ela. No entanto, ela n&atilde;o &eacute; nem segura, nem o &uacute;nico modo. N&atilde;o &eacute; segura, porque n&oacute;s n&atilde;o experienciamos muitas injusti&ccedil;as, das quais nos tornamos v&iacute;timas, psiquicamente como desrespeito. Assim, podemos ser criados com expectativas baixas ou aceitamos, falsamente, em raz&atilde;o de estruturas an&ocirc;nimas, restri&ccedil;&otilde;es que, para al&eacute;m de quest&otilde;es de justi&ccedil;a, para n&oacute;s, conjuram, simplesmente, falta de sorte. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A experi&ecirc;ncia ps&iacute;quica de desrespeito n&atilde;o &eacute;, al&eacute;m disso, o &uacute;nico modo para se descobrir injusti&ccedil;as, porque tamb&eacute;m podemos reconhecer injusti&ccedil;assem que n&oacute;s mesmos tenhamos sido atingidos por elas. Atrav&eacute;s das minhas respostas &agrave;s tr&ecirc;s poss&iacute;veis obje&ccedil;&otilde;es, a relev&acirc;ncia das necessidades ps&iacute;quicas por reconhecimento para o esclarecimento da resist&ecirc;ncia do mundo interior n&atilde;o foi negada. Por&eacute;m, o olhar foi aberto para uma concep&ccedil;&atilde;o mais abrangente de reconhecimento do nosso status normativo, &agrave; qual correspondem o sentimento de revolta, assim como aquele da humilha&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se se resumem as formas, nas quais a teoria de Honneth preenche as quatro tarefas da cr&iacute;tica da sociedade que eu esbocei no in&iacute;cio deste artigo, ent&atilde;o mostra-se que, apesar da sua enorme for&ccedil;a de inova&ccedil;&atilde;o, o acento muito forte da teoria formal do bem conduz a uma excessiva limita&ccedil;&atilde;o do &acirc;mbito fenom&ecirc;nico da cr&iacute;tica da sociedade. Somente o sentimento de revolta &eacute; capaz de servir de chave, para abrir a n&oacute;s uma an&aacute;lise adequada de todas as experi&ecirc;ncias de desrespeito social. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FORST, Rainer (2004). Moralische Autonomie und die Autonomie der Moral. In: FORST, Rainer. <b>Das Recht auf Rechtfertigung</b>. Elemente einer konstruktivistischen Theorie der Gerechtigkeit. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 2007, p. 74-99.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S1517-4522201300020000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FRASER, Nancy. Soziale Gerechtigkeit im Zeitalter der Identit&auml;tspolitik. Umverteilung, Anerkennung und Beteiligung. In: FRASER, N.; HONNETH, Axel. <b>Umverteilung oder Anerkennung? </b>Eine politisch-philosophische Kontroverse. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 2003, p. 13-128.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S1517-4522201300020000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GOSEPATH, Stefan. <b>Gleiche Gerechtigkeit</b>. Grundlagen eines liberalen Egalitarismus. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S1517-4522201300020000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HABERMAS, J&uuml;rgen. Dialektik der Rationalisierung, In: HABERMAS, J&uuml;rgen. <b>Die neue Un&uuml;bersichtlichkeit</b>. Kleine politische Schriften V. Frankfurt/M.: Suhrkamp 1985, p. 167-208.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S1517-4522201300020000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HONNETH, Axel. <b>Kampf um Anerkennung</b>. Zur moralischen Grammatik sozialer Konflikte. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S1517-4522201300020000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HONNETH, Axel. Pathologien des Sozialen. Tradition und Aktualit&auml;t der Sozialphilosophie. In: HONNETH, Axel. <b>Das Andere der Gerechtigkeit</b>. Aufs&auml;tze zur praktischen Philosophie. Frankfurt/M.: Suhrkamp 2000, p. 11-69.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S1517-4522201300020000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HONNETH, Axel. Rekonstruktive Gesellschaftskritik unter genealogischem Vorbehalt. Zur Idee der &sbquo;Kritik' in der Frankfurter Schule. In: HONNETH, Axel. <b>Pathologien der Vernunft</b>. Geschichte und Gegenwart der Kritischen Theorie. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 2007, p. 57-69. </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HONNETH, Axel. <b>Leiden an Unbestimmtheit. </b>Eine Reaktualisierung der Hegelschen Rechtsphilosophie. Stuttgart: Reclam, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S1517-4522201300020000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HONNETH, Axel. Der Grund der Anerkennung. Eine Erwiderung auf kritische R&uuml;ckfragen. In: HONNETH, Axel. <b>Kampf um Anerkennung. </b>Zur moralischen Grammatik sozialer Konflikte, erw. Ausg. Frankfurt/M.: Suhrkamp 2003, p. 303-341.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S1517-4522201300020000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HONNETH, Axel. Umverteilung als Anerkennung. Eine Erwiderung auf Nancy Fraser. In: FRASER, Nancy; HONNETH, Axel. <b>Umverteilung oder Anerkennung? </b>Eine politisch-philosophische Kontroverse. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 2003a, p. 129-224.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S1517-4522201300020000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HONNETH, Axel. Die Pointe der Anerkennung. Eine Entgegnung auf die Entgegnung. In: FRASER, Nancy; HONNETH, Axel. <b>Umverteilung oder Anerkennung? </b>Eine politisch-philosophische Kontroverse, Frankfurt/M.: Suhrkamp, 2003b, p. 273-307.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S1517-4522201300020000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HONNETH, Axel. <b>Das Recht der Freiheit. </b>Grundri&#223; einer demokratischen Sittlichkeit. Berlin: Suhrkamp, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S1517-4522201300020000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ISER, Mattias. <b>Emp&ouml;rung und Fortschritt. </b>Grundlagen einer kritischen Theorie der Gesellschaft. Frankfurt/M.: Campus, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S1517-4522201300020000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ISER, Mattias. Honneth und die Gewalt der Missachtung. In: KUCH, Hannes; HERRMANN, Steffen K. (Hg.). <b>Philosophien sprachlicher Gewalt</b>. Weilerswist: Velbr&uuml;ck, 2010, p. 387-407 </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S1517-4522201300020000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KORSGAARD, Christine M. <b>The Sources of Normativity</b>. Cambridge: UP, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S1517-4522201300020000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAITINEN, Arto. Interpersonal Recognition. A Response to Value or a Precondition of Personhood?. <b>Inquiry</b>, Oslo, v. 45 n. 4, 2002, p. 463-478.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S1517-4522201300020000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MACINTYRE, Alasdair. <b>Die Anerkennung der Abh&auml;ngigkeit. </b>&Uuml;ber menschliche Tugenden, Hamburg: Rotbuch, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S1517-4522201300020000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARGALIT, Avishai. <b>Die Politik der W&uuml;rde. </b>&Uuml;ber Achtung und Verachtung. Berlin: Fest, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S1517-4522201300020000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOORE, Barrington. <b>Ungerechtigkeit. </b>Die sozialen Ursachen von Unterordnung und Widerstand. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S1517-4522201300020000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RORTY, Richard. Vier Formen des Schreibens von Philosophiegeschichte. In: RORTY, Richard. <b>Wahrheit und Fortschritt</b>. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 2000, p. 355-394.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S1517-4522201300020000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STRAWSON, Peter F. Freiheit und &Uuml;belnehmen. In: POTHAST, Ulrich (Hg.). <b>Seminar: </b>Freies Handeln und Determinismus. Frankfurt: M.: Suhrkamp, 1978, p. 201-233.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S1517-4522201300020000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TAYLOR, Charles. (1992) Die Politik der Anerkennung. In: TAYLOR, Charles. <b>Multikulturalismus und die Politik der Anerkennung hg. von Amy Gutmann</b>. Frankfurt/M.: Fischer, 1993, p. 13-78.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S1517-4522201300020000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TOMASELLO, Michael. <b>Die kulturelle Entwicklung des menschlichen Denkens</b>. Frankfurt/M.: Suhrkamp, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S1517-4522201300020000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TUGENDHAT, Ernst. (1980)Antike und moderne Ethik. In: TUGENDHAT, Ernst. <b>Probleme der Ethik. </b>Stuttgart: Reclam, 1984, p. 33-56.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S1517-4522201300020000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em: 14/03/2013    <br>   Aceite final: 10/07/2013 </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a><a href="#1b">1</a> Tradu&ccedil;&atilde;o de Giovani Agostini Saavedra.     <br>   <a name="2a"></a><a href="#2b">2</a> Para detalhes ver Iser ( 2008).     <br>   <a name="3a"></a><a href="#3b">3</a> Para uma compara&ccedil;&atilde;o detalhada ver Iser (2008).     <br>   <a name="4a"></a><a href="#4b">4</a> No original: Leistung (<i>Nota do Tradutor</i>)     <br>   <a name="5a"></a><a href="#5b">5</a> <i>Flaschenpost </i>significa, literalmente, "correio de garrafa", "mensagem de garrafa" ou "carta de garrafa" e consiste em uma met&aacute;fora criada pelos representantes da primeira gera&ccedil;&atilde;o da Escola de Frankfurt para designar o que seria a ess&ecirc;ncia da Teoria Cr&iacute;tica: a id&eacute;ia aqui seria a de que, como as cartas enviadas em garrafas, a mensagem da Escola de Frankfurt n&atilde;o teria um destinat&aacute;rio espec&iacute;fico, mas seria "jogada ao mar" a espera de "potenciais leitores" (<i>Nota do Tradutor</i>).     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="6a"></a><a href="#6b">6</a> &#91; &#93; Acr&eacute;scimos feitos pelo tradutor (Nota do tradutor).     <br>   <a name="7a"></a><a href="#7b">7</a> Na se&ccedil;&atilde;o 2.2 adiante, eu discuto em detalhes como podem emergir pretens&otilde;es normativas de necessidades.     <br>   <a name="8a"></a><a href="#8b">8</a> Aqui o autor faz refer&ecirc;ncia indireta ao termo &bdquo;Cr&iacute;tica-que-abre-novos-mundos" (&bdquo;Welterschlie-ende Kritik"), cunhado por Honneth para designar a forma de cr&iacute;tica t&iacute;pica da primeira gera&ccedil;&atilde;o da escola de Frankfurt. Ver, a esse respeito, principalmente: Honneth, Axel. &Uuml;ber die M&ouml;glichkeit einer erschlie-<i>enden Kritik. Die &bdquo;Dialektik der Aufkl&auml;rung" im Horizont der gegenw&auml;rtigen Debatten &uuml;ber Sozialkritik</i>. In: Honneth, Axel. <i>Das Andere der Gerechtigkeit. Aufs&auml;tze zur praktischen Philosophie</i>. Frankfurt am Main: Suhrkamp, 2000 (Nota do tradutor).     <br>   <a name="9a"></a><a href="#9b">9</a> Para mais detalhes, ver Iser, 2010, p. 402.     <br>   <a name="10a"></a><a href="#10b">10</a> De forma mais detalhada, ver Iser, 2008, p. 177-193.     <br>   <a name="11a"></a><a href="#11b">11</a> Por exemplo: Rorty, 2000, p. 358.     <br>   <a name="12a"></a><a href="#12b">12</a> Honneth, 2003, p. 218, compare tamb&eacute;m a minha classifica&ccedil;&atilde;o divergente de tr&ecirc;s crit&eacute;rios, em: Iser, 2008, p. 195 e ss., 274 e ss..     <br>   <a name="13a"></a><a href="#13b">13</a> Compare: Iser, 2008, p. 200-204.     <br>   <a name="14a"></a><a href="#14b">14</a> Em alem&atilde;o, a palavra utilizada &eacute; <i>R&uuml;ckkopplung</i>. &Eacute; uma palavra composta de duas partes: <i>Kopplung </i>que significa, na tradu&ccedil;&atilde;o literal dos dicion&aacute;rios: "acoplamento, copula&ccedil;&atilde;o" (<i>Dicion&aacute;rio de Alem&atilde;o-Portugu&ecirc;s, Porto: Porto Editora, 1986. P. 511</i>) e <i>R&uuml;ck </i>que &eacute; um prefixo que designa algo voltado para tr&aacute;s, como em <i>R&uuml;cken</i>, que significa: "costas" (<i>Dicion&aacute;rio de Alem&atilde;o-Portugu&ecirc;s, Porto: Porto Editora, 1986. P. 660</i>). Portanto, &eacute; sempre utilizado em verbos e substantivos para a eles atribuir um sentido de retorno, volta, passado ou de fazer novamente como, no portugu&ecirc;s, o prefixo "re" de "refazer", que tem fun&ccedil;&atilde;o semelhante. Portanto, <i>r&uuml;ckkopplen </i>significaria "acoplar retroativamente, regenerar, realimentar" (<i>Dicion&aacute;rio de Alem&atilde;o-Portugu&ecirc;s, Porto: Porto Editora, 1986. P. 661</i>). Por vezes, o autor parece querer utilizar a express&atilde;o em sentido similar ao que Luhmann d&aacute; ao termo <i>Kopplung</i>, ou seja, o de acoplamento estrutural entre dois sistemas, que aumenta a intensidade da intera&ccedil;&atilde;o no ponto interseccionado (Ver, por exemplo, Luhmann, Niklas. <i>Das Recht der Gesellschaft. </i>Frankfurt am Main: Suhrkamp, 1995, Kap. 10: <i>Strukturelle Kopplungen</i>. Ver, tamb&eacute;m, o significado dado ao termo pelos dicion&aacute;rios sobre a teoria de Luhmann, por exemplo: Krause, Detlef. <i>Luhmann-Lexicon</i>. Stuttgart: Ferdinand Enke, 1999. Pp. 45-50 e Corsi, Giancarlo; Esposito, Elena; Baraldi, Claudio. <i>Glosario sobre la teor&iacute;a Social de Niklas Luhmann</i>. M&eacute;xico: Universidad Iberoamericana/Iteso/Anthropos, 1996. Pp. 19-21) e, por isso, o tradutor, em um primeiro momento pensou em adotar, simplesmente, o termo acoplamento, mas, por outro lado, o autor parece sempre querer dar a ideia de retroalimenta&ccedil;&atilde;o entre os n&iacute;veis, ou seja, de intera&ccedil;&atilde;o ativa entre as duas outras dimens&otilde;es por ele esbo&ccedil;adas, ent&atilde;o, optou-se pelo termo retroalimenta&ccedil;&atilde;o, por entender-se que retrata de forma mais adequada a ideia do autor (<i>Nota do tradutor</i>).     <br>   <a name="15a"></a><a href="#15b">15</a> De forma semelhante, ver Laitinen, 2002, p. 476, nota de rodap&eacute; 11. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORST]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rainer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Moralische Autonomie und die Autonomie der Moral]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FORST]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rainer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Das Recht auf Rechtfertigung: Elemente einer konstruktivistischen Theorie der Gerechtigkeit]]></source>
<year>2004</year>
<month>20</month>
<day>07</day>
<page-range>74-99</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Soziale Gerechtigkeit im Zeitalter der Identitätspolitik: Umverteilung, Anerkennung und Beteiligung]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Umverteilung oder Anerkennung?: Eine politisch-philosophische Kontroverse]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>13-128</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOSEPATH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stefan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gleiche Gerechtigkeit: Grundlagen eines liberalen Egalitarismus]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Dialektik der Rationalisierung]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HABERMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jürgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die neue Unübersichtlichkeit]]></source>
<year>1985</year>
<volume>V</volume>
<page-range>167-208</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Kampf um Anerkennung: Zur moralischen Grammatik sozialer Konflikte]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Pathologien des Sozialen: Tradition und Aktualität der Sozialphilosophie]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Das Andere der Gerechtigkeit: Aufsätze zur praktischen Philosophie]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>11-69</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Rekonstruktive Gesellschaftskritik unter genealogischem Vorbehalt: Zur Idee der &#8218;Kritik' in der Frankfurter Schule]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pathologien der Vernunft: Geschichte und Gegenwart der Kritischen Theorie]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>57-69</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Leiden an Unbestimmtheit: Eine Reaktualisierung der Hegelschen Rechtsphilosophie]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stuttgart ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Reclam]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Der Grund der Anerkennung: Eine Erwiderung auf kritische Rückfragen]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Kampf um Anerkennung: Zur moralischen Grammatik sozialer Konflikte]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>303-341</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Umverteilung als Anerkennung: Eine Erwiderung auf Nancy Fraser]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Umverteilung oder Anerkennung?: Eine politisch-philosophische Kontroverse]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>129-224</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Die Pointe der Anerkennung: Eine Entgegnung auf die Entgegnung]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FRASER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nancy]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Umverteilung oder Anerkennung?: Eine politisch-philosophische Kontroverse]]></source>
<year>2003</year>
<page-range>273-307</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Das Recht der Freiheit: Grundriß einer demokratischen Sittlichkeit]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ISER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mattias]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Empörung und Fortschritt: Grundlagen einer kritischen Theorie der Gesellschaft]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ISER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mattias]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Honneth und die Gewalt der Missachtung]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KUCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hannes]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HERRMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Steffen K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Philosophien sprachlicher Gewalt]]></source>
<year>2010</year>
<page-range>387-407</page-range><publisher-loc><![CDATA[Weilerswist ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Velbrück]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KORSGAARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christine M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Sources of Normativity]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAITINEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Interpersonal Recognition: A Response to Value or a Precondition of Personhood?]]></article-title>
<source><![CDATA[Inquiry]]></source>
<year>2002</year>
<volume>45</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>463-478</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oslo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACINTYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alasdair]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Anerkennung der Abhängigkeit: Über menschliche Tugenden]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Hamburg ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rotbuch]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARGALIT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Avishai]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Politik der Würde: Über Achtung und Verachtung]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berlin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fest]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barrington]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ungerechtigkeit: Die sozialen Ursachen von Unterordnung und Widerstand]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RORTY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Vier Formen des Schreibens von Philosophiegeschichte]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RORTY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Wahrheit und Fortschritt]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>355-394</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STRAWSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Freiheit und Übelnehmen]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[POTHAST]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Seminar: Freies Handeln und Determinismus]]></source>
<year>1978</year>
<page-range>201-233</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt: M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Die Politik der Anerkennung]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Multikulturalismus und die Politik der Anerkennung hg. von Amy Gutmann]]></source>
<year>1992</year>
<month>19</month>
<day>93</day>
<page-range>13-78</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fischer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOMASELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die kulturelle Entwicklung des menschlichen Denkens]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt/M. ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Suhrkamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TUGENDHAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernst]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Antike und moderne Ethik]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[TUGENDHAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernst]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Probleme der Ethik]]></source>
<year>1980</year>
<month>19</month>
<day>84</day>
<page-range>33-56</page-range><publisher-loc><![CDATA[Stuttgart ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Reclam]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
