<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000200004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000200004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A gestão e a autonomia da escola nas novas propostas de políticas educativas para a América Latina]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mello]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guiomar Namo de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rose N. da]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
<xref ref-type="aff" rid="A05"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Pontifícia Universidade Católica de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Instituto de Estudos Avançados ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Fundação do Desenvolvimento Administrativo de São Paulo Instituto de Economia do Setor Público ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Educação ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A05">
<institution><![CDATA[,Fundação Carlos Chagas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>12</numero>
<fpage>45</fpage>
<lpage>60</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo discute o momento educacional em que vivem os países latino-americanos, nos quais a cobertura do ensino fundamental tende a se universalizar, sem que tenham sido resolvidos os crônicos problemas de qualidade, expressos pelos altos índices de repetência e evasão. Contrapondo esse quadro educacional às novas demandas da modernização tecnológica e da participação social da população, as autoras propõem uma revisão do modelo de gestão da escola, voltado para a autonomia, baseado em projeto pedagógico próprio e avaliação dos resultados, bem como uma redefinição das funções do Estado e das estruturas centralizadas dos sistemas de ensino.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discuss the educational problems of Latin American countries wich has experienced a high degree of elementary school attendance, without reaching good standards of quality. The authors point out that the educational system should change to meet the demands imposed on it by the technological modernization and greater social participation of the population. They emphasize the need to change the way the public school is managed today, toward a less centralized educational system and a greater degree of autonomy of the schools, in a such way that each one could develop its own pedagogical plan and be submitted to evaluation of performance.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>A gestão e a    autonomia da escola nas novas propostas de políticas educativas para a América    Latina</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Guiomar Namo    de Mello; Rose N. da Silva</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo discute    o momento educacional em que vivem os países latino-americanos, nos quais a    cobertura do ensino fundamental tende a se universalizar, sem que tenham sido    resolvidos os crônicos problemas de qualidade, expressos pelos altos índices    de repetência e evasão.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Contrapondo esse quadro educacional às novas demandas da modernização tecnológica    e da participação social da população, as autoras propõem uma revisão do modelo    de gestão da escola, voltado para a autonomia, baseado em projeto pedagógico    próprio e avaliação dos resultados, bem como uma redefinição das funções do    Estado e das estruturas centralizadas dos sistemas de ensino.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This article discuss    the educational problems of Latin American countries wich has experienced a    high degree of elementary school attendance, without reaching good standards    of quality.    <br>   The authors point out that the educational system should change to meet the    demands imposed on it by the technological modernization and greater social    participation of the population. They emphasize the need to change the way the    public school is managed today, toward a less centralized educational system    and a greater degree of autonomy of the schools, in a such way that each one    could develop its own pedagogical plan and be submitted to evaluation of performance.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cada vez mais os    estudiosos e teóricos da educação vêm recolocando a dinâmica do funcionamento    da escola no centro de suas preocupações. Superados tanto a utopia ingênua de    acreditar que a educação escolar pode mudar a sociedade quanto o negativismo    reprodutivista que condena a escola como aparelho ideológico do Estado, assiste-se    a um esforço coletivo para captar as contradições na relação escola-sociedade    e entender como decisões internas à instituição escolar, aparentemente de caráter    apenas técnico-pedagógico, podem manter uma forte reciprocidade com processos    econômicos e políticos que se relacionam com a igualdade social e a qualidade    de vida da população, especialmente de seus segmentos mais desfavorecidos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O processo de transmissão-apropriação    do conhecimento tem sido o terreno firme onde se sustenta a defesa da escola,    procurando identificar formas de organização do ensino e práticas pedagógicas    eficazes, não para formar a consciência política dos trabalhadores, nem tampouco    mudar a sociedade, mas para atingir um objetivo mais adequado aos limites da    atuação institucional: instrumentar melhor os que vão atuar na realidade social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Instrumentar, neste sentido, é criar    condições para a aquisição dos códigos da leitura/escrita e da matemática e    um conhecimento científico do mundo físico e social, necessidades de aprendizagem    consideradas indispensáveis para viver num mundo cada vez mais diversificado,    cambiante e saturado de informações.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesta perspectiva, a qualidade de ensino    se apresenta com a mesma importância da democratização das oportunidades de    acesso à escola. A precariedade das respostas conseguidas até o momento sobre    as questões cruciais na produção da melhoria qualitativa do ensino, tais como estratégias didático-pedagógicas para    superar o fracasso escolar e domínio dos processos cognitivos que se desenvolvem    nas crianças das camadas populares, indicam que existe um amplo território a    ser investigado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao mesmo tempo, a compreensão mais clara    da educação como política do Estado situa a questão da mudança na organização    institucional e nas formas de gestão da escola e dos sistemas de ensino como    estratégia vital para superar os obstáculos políticos e técnicos que se têm    colocado para promover a igualdade de oportunidades de acesso e, principalmente,    a melhoria qualitativa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Torna-se claro que as relações escola-sociedade    estão fortemente impregnadas pelas características de organização do Estado,    tal como este se constituiu em nossos países. A segmentação, o autoritarismo,    a burocratização, o patrimonialismo, o corporativismo, a centralização e, sobretudo,    a desarticulação política entre os agentes que operam a máquina estatal e os    setores sociais majoritários, apresentam-se como obstáculos a que as demandas    destes setores sejam incorporadas na formulação e condução das políticas estatais.    A ausência de mecanismos de avaliação e prestação de contas; a falta de canais    para responsabilizar estes agentes pelos resultados e a ausência de autonomia    da escola impedem que a população se informe e prepare para cobrar a qualidade    de ensino.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mudança dos sistemas de ensino e da    escola passa, portanto, pelo projeto mais amplo de reforma e democratização    do Estado na América Latina, com destaque para as mudanças que direcionam para    maior descentralização, desconcentração de poder e autonomia das unidades escolares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nestes marcos, o presente artigo se    propõe a refletir sobre a gestão da escola nas novas propostas de políticas    educativas. A principal característica destas políticas é a de que não somente    estabelecem a melhoria qualitativa do ensino como objetivo central, porém, mais    que isso, <i>tomam a busca de qualidade como o fator ordenador de sua formulação    e condução.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste sentido,    para analisar como se situam, nas políticas educativas que vêm sendo formuladas    mais recentemente, a gestão da escola e de suas equipes, é importante entender    e justificar porque estas políticas para os anos 90 estão ou deverão estar centralizadas    na busca de melhor qualidade e na superação das dificuldades para alcançar esta    meta. Isto, por outro lado, requer uma análise, ainda que breve, das décadas    de 70 e 80, nas quais o fator ordenador das decisões educacionais foi a expansão    quantitativa da oferta de ensino.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Antecedentes:    a gestão da escola nas políticas educativas centradas na expansão quantitativa</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre os anos 60 e 80, os sistemas educativos    esforçaram-se, basicamente, por garantir o princípio de eqüidade ou igualdade    de oportunidades de acesso à educação formal. Isto se justificava não só pelas    baixas taxas de escolarização existentes, provocadas pela falta de vagas, como    também pelo pressuposto de que o ingresso na escola poderia garantir a inserção    dos educandos aos processos sociais que caracterizavam o crescimento econômico,    tal como se dava nos países do continente latino-americano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este esforço representou, sem dúvida,    um significativo avanço no sentido da democratização das oportunidades de acesso,    porém as análises e diagnósticos mais recentes revelam outros aspectos que devem    ser considerados, de agora em diante, na formulação das políticas educacionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um primeiro ponto é que os resultados    dos esforços e investimentos destinados à expansão quantitativa do acesso, que    se exprimem na quantidade e qualidade da instrução recebida na escola, estão    muito longe de corresponder àquelas iniciativas. Deste modo, conclui-se que,    embora possamos considerar satisfatória a cobertura dos sistemas educativos,    "a escolarização não desembocou no crescimento econômico como, em algum    momento, se esperava. Questiona-se a sua capacidade de habilitação a um desempenho    eficiente no meio social, cultural e econômico" (FILP <i>et alii, </i>1989).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A Expansão Desqualificada</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em alguns países, o modelo de crescimento    econômico prescindiu de um efetivo aperfeiçoamento do nível de escolarização    da população. Talvez o melhor exemplo seja o do Brasil. Este país conseguiu    aumentar significativamente seu PIB até o final dos anos 70. Entretanto, embora    o acesso à escola tenha se ampliado, o Brasil não alcançou, até hoje, um aumento    correspondente na proporção dos que chegam a completar a escolarização obrigatória.    Durante os anos 80, tal proporção elevou-se de 25 para 35% — muito longe do    México, por exemplo, que chegou aos 60% (Ribeiro, 1990).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É possível deduzir, portanto, que o    enfoque da <i>eqüidade </i>provocou uma expansão das instalações físicas    e do número de docentes, sem garantir às escolas as condições mínimas indispensáveis    a um ensino eficaz.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estudo recente,    a partir de dados agregados para o País (Ribeiro, 1990), mostra que, no Brasil,    93% da população de 7 anos de idade têm acesso ao sistema educativo; essas crianças    permanecem, em média, 8,5 anos neste sistema e o abandonam com 6 anos de escolarização,    no máximo. O País gasta 21 alunos/anos para formar um jovem com 8 anos completos    de escolarização obrigatória. O número de crianças matriculadas na 1ª série    da escola básica é quase o dobro do número de crianças de uma geração. "    Cerca de 93% de cada geração entram por ano na 1ª série", logo,    "mais de uma geração é de repetentes" (Ribeiro, 1990).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O aspecto mais importante que estes    dados revelam é que aumentar o número de escolas e vagas, sem resolver os problemas    de qualidade, representa um desperdício inaceitável de recursos humanos e materiais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os limites deste trabalho não nos permitem    uma análise mais profunda dos determinantes políticos da estratégia meramente    quantitativa, a maioria dos quais menos nobres que a busca da igualdade. Uma    rápida menção a eles, entretanto, não poderia deixar de incluir:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1. O próprio modelo de desenvolvimento    que se baseou na mão-de-obra desqualificada e barata, no ingresso massivo de    capitais externos, na abundância de matérias primas e na formação de uma elite    de tecnocratas, reduzida e sob controle, para dar sustentação ao processo de    importação de tecnologia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2. A transferência, pelo governo federal,    dos custos da expansão quantitativa dos sistemas educativos para os governos    estaduais e municipais, ao mesmo tempo em que havia um processo de concentração    tributária no âmbito federal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3. Uma forte, extremamente complexa    e contraditória associação de interesses corporativos dentro do aparato do Estado,    envolvendo: as empresas prestadoras de serviços de construções escolares; a    classe política e sua clientela, que sempre pressiona no sentido de obter a    <i>sua </i>escola; a classe média, que teve acesso à formação superior privada,    buscou, em sua maioria, os cursos de formação de professores e ingressou no    mercado pressionando por postos de emprego no sistema de ensino público; os    setores do ensino privado, que tiveram nos futuros profissionais da escola pública    seus clientes cativos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De tudo isso, resulta que o País tem,    hoje, do ponto de vista matemático, vagas para toda a população de 7 a 14 anos    de idade, com exceção dos setores de pobreza absoluta,    onde a falta de escola se dilui entre outras carências mais importantes. O que    acontece é que em muitas regiões há um desencontro entre vagas e crianças. Ao    lado de escolas superlotadas, onde as salas de aula acomodam mais alunos do    que seria desejável e onde faltam professores, existem escolas ou séries ociosas,    com 15 ou 20 alunos por professor.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este quadro aponta para o fato de que    a desigualdade de oportunidades não está mais entre os que têm acesso à escola    e os que a ela não conseguem chegar. Pelo menos no caso do Brasil, o foco da    questão se deslocou, e a diferença passa a marcar os próprios usuários do sistema    educativo. Uns, por habitarem determinada região e possuírem certo nível socioeconômico,    têm acesso a uma escola privada ou pública que reúne melhores condições técnicas    e materiais e, portanto, é mais eficiente. Outros, vivendo nas zonas rurais    ou nas periferias dos conglomerados urbanos, têm acesso a uma escola onde falta    de tudo, de professores a carteiras, lousa e giz, cuja ineficiência acaba por    expulsá-los.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Logo, a qualidade deve tornar-se o fator    ordenador das decisões estratégicas, mesmo das que visam aspectos quantitativos,    uma vez que o aumento da oferta de vagas deve ser orientado para corrigir os    desencontros e distorções gerados pela expansão desprovida de qualidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há dois conjuntos de problemas que,    embora relacionados, merecem ser analisados separadamente, quando se faz o balanço    das políticas educativas nos anos 60 a 80 e das marcas profundas que deixaram    em nossos sistemas educativos atuais. O primeiro diz respeito à política de    formação de recursos humanos e à concepção do processo pedagógico ao nível da    unidade escolar. O segundo refere-se à organização institucional do sistema    e da escola.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Os recursos humanos e as equipes    escolares</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A política de formação dos recursos    humanos para a educação, que afeta diretamente as equipes escolares, seguiu    um modelo de expansão sem planejamento, onde a quantidade foi, também, a meta    prioritária.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso brasileiro, como já mencionado,    houve um protagonista de extrema importância na formação em massa de professores:    a escola particular de nível médio e, especialmente, de nível superior. Sem    qualquer controle de resultados, o Estado delegou ao ensino privado a responsabilidade    pela formação de professores, ao mesmo tempo que investia no crescimento quantitativo    do sistema público de ensino fundamental, de modo que todo e qualquer professor    fosse, em princípio, absorvido por esse mercado de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, uma concepção fragmentada    e distorcida da função da escola e do processo pedagógico ao nível da gestão    da escola ou do sistema gerou uma grande e diversificada demanda por profissionais,    fossem eles especialistas em áreas curriculares, em educação ou em assistência    de alimentação e de saúde: diretores, administradores de nível superior, técnicos    em educação, orientadores pedagógicos, psicólogos escolares, fonoaudiólogos,    nutricionistas, assistentes sociais e outros mais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta parece ter    sido uma das razoes pelas quais, ao final dos anos 60 e durante as décadas de    70 e 80, embora a expansão do ensino fundamental continuasse uma meta importante,    a oferta de ensino superior privado, no mesmo período, tenha crescido, proporcionalmente,    muito mais. Uma boa parte dos egressos das escolas superiores particulares tinha    na escola de 1º Grau ou no sistema educativo, senão a única, a mais segura e    estável oportunidade de emprego.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vagarosa, porém inexoravelmente, a escola    foi se transformando em um espaço de trabalho e de disputa por emprego — para    um variado conjunto de profissionais. Estes levaram, para as unidades escolares    ou órgãos centrais, suas contribuições específicas e suas concepções particulares    do processo educativo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O crescimento, na quantidade e diversidade    de profissionais, não foi acompanhado por esforços correspondentes na direção    de integrar o trabalho pedagógico e de formular novas formas de organização    do ensino em relação a conteúdos e recursos didáticos, que pudessem instrumentalizar    a instituição escola — não os profissionais segmentados — para o desafio de    administrar o processo de transmissão — apropriação de conhecimentos, envolvendo    professores e crianças dos setores populares. Quase se poderia afirmar que,    quanto mais atenção as crianças <i>carentes </i>passaram a receber dos especialistas,    transformando-se em objeto de estudo e alvo de sua prática, menor se tornava    a visão de conjunto e o poder decisório da escola, em prejuízo daquelas crianças.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O caso brasileiro é agravado por mais    um fator: à medida que crescia o número de profissionais de apoio, introduziam-se    cursos curtos de formação de professores para várias áreas do currículo, ou    seja, desvalorizava-se a formação dos profissionais encarregados do ensino <i>stricto    sensu. </i>Isto gerou situações que raiam ao absurdo. Por exemplo: gastam-se    cinco anos para formar um psicólogo escolar, enquanto em dois ou três anos considera-se    preparado um professor de Ciências ou Estudos Sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um outro elemento a ser considerado    é que a introdução de várias disciplinas especificas nos currículos    escolares — Educação Artística, Educação para o Trabalho, Orientação Profissional,    Educação para a Saúde, Educação Moral e Cívica — ocorreu sem levar em conta    a importância das variáveis tempo e espaço físico. Tentou-se implantar um currículo    diversificado — para não dizer fragmentado — em escolas onde a demanda por vagas    excedia sua disponibilidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O desdobramento dos turnos diários de    funcionamento da escola e a diminuição do tempo das aulas foram responsáveis,    em boa parte, pela perda de conteúdo e de qualidade do ensino e aniquilaram    qualquer pretensão a um suposto enriquecimento curricular.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A diversidade de especialização, a fragmentação    do currículo e as licenciaturas curtas atenderam aos interesses das escolas    privadas superiores, que recorreram a incontáveis estratégias para oferecer    habilitações a custos reduzidos, sem necessidade de prestar contas a ninguém    sobre a qualidade da formação oferecida aos futuros professores e especialistas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra distorção: como os problemas de    repetência nas primeiras séries da escola básica ficaram sem solução no Brasil,    as séries finais — 6ªs, 7ªs, e 8ªs — terminam por receber um número muito reduzido    de alunos. Assim, tem-se, de um lado, um grande número de professores de diferentes    disciplinas, ensinando à minoria que consegue chegar às últimas séries e, de    outro, um número proporcionalmente muito menor de professores polivalentes nas    séries iniciais, atendendo à maioria dos alunos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, é necessário acrescentar que    as negociações diretas entre as entidades de classe dos professores e a Administração    Central do sistema de ensino levaram ao estabelecimento de jornadas semanais    de trabalho correspondentes a cargos nas unidades escolares e garantiram a seus    ocupantes estabilidade e efetivação, sem considerar as reais necessidades da    organização do trabalho da escola. Há equipes escolares superdimensionadas e    subdimensionadas e, neste último caso, freqüente nas escolas da periferia urbana,    há falta ou grande rotatividade de professores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todas essas considerações nos levam    a concluir que, embora a política de recursos humanos que sustentou o crescimento    quantitativo do ensino público tenha ocorrido de acordo com um modelo caótico,    sob o ponto de vista da gestão da escola, possuía sua própria lógica sob o ponto    de vista político, contemplando os diversos interesses em jogo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na realidade, o modelo seguiu o padrão    de expansão do próprio Estado, onde houve superdimensionamento das estruturas    de apoio técnico e administrativo, crescimento sem    controle do tamanho da maquina pública e enfraquecimento das unidades prestadoras    de serviços educativos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na década de 80, o número de professores    — sem contar os especialistas — cresceu, proporcionalmente, mais que as matrículas    na escola fundamental obrigatória brasileira. O País tem, hoje, cerca de 23    a 29 alunos por professor, porém, ao mesmo tempo, não há professores para disciplinas    obrigatórias como Geografia e Matemática (Brasil/MEC, 1990).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesta mesma década, o Brasil pagava,    para cada posto de trabalho docente, quase dois professores. Certamente, os    pagava muito mal. O fenômeno do afastamento do professor da sala de aula, para    os órgãos intermediários e centrais do sistema, é generalizado no País e, talvez    na América Latina como um todo, as estruturas centrais e intermediárias consomem    na sua própria manutenção quase metade do total dos recursos alocados ao setor    educacional, predominam os controles burocráticos e formais, mas ninguém é responsabilizado    pela repetência e fracasso escolar dos alunos. Tudo isto leva à discussão da    organização institucional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A organização institucional do sistema    e da escola</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A expansão dos aparatos públicos na    área de educação ocorreu por multiplicação e fortalecimento das estruturas centrais    e intermediárias do sistema de ensino, enquanto as escolas se enfraqueciam,    demonstrando crescente falta de autonomia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fragmentação do processo pedagógico    que separou o planejamento da execução; a introdução de técnicas de supervisão    para controlar aspectos formais, retirando da escola a responsabilidade de prestar    contas sobre o que é substantivo; a ausência de avaliação de resultados tudo    isso imprimiu à gestão escolar um caráter ritualístico e burocrático.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, a política centralizada    de alocação de recursos humanos e a efetividade no emprego em cargo na escola    impediram que esta pudesse selecionar sua equipe e exercer a autonomia de manter    os profissionais, dispensá-los ou, pelo menos, colocá-los em disponibilidade    para a Administração Central, de acordo com as necessidades de sua própria proposta    pedagógica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As decisões sobre áreas de currículo,    regime de trabalho docente, requisitos exigidos para o exercício profissional,    foram tomadas centralisadamente, <i>sob </i>pressão dos interesses    das entidades sindicais ou das instituições que formavam os profissionais da    educação. O espaço que restou para decisão ao nível da escola tornou-se cada    vez menor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acrescente-se que    a deterioração dos cursos de formação docente contribuiu para restringir ainda    mais este exercício de autonomia, gerando ausência de capacidade de gestão,    falta de domínio dos conteúdos escolares e dos processos de aprendizagem e sua    influência sobre as condições de organização do ensino.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a04f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A gestão da    escola em uma política educativa ordenada pela qualidade</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Qualificando a Qualidade</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O novo enfoque das políticas educativas,    tanto nos países desenvolvidos como nos que se encontram em diferentes graus    do processo de desenvolvimento, recoloca a educação no centro das preocupações    das políticas públicas, em razão dos fatores que passamos a relacionar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro desses fatores refere-se    a uma mudança profunda nas demandas que a sociedade vem fazendo nos sistemas    de ensino, devido ao avanço tecnológico dos anos 80, ao impacto da informatização,    à mundialização da economia, aos novos modelos de organização do trabalho e    às formas emergentes de organização social orientadas para a melhoria da qualidade    de vida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo fator diz respeito ao esgotamento    do modelo econômico sustentado pelo baixo custo da mão-de-obra e pela abundância    de matéria-prima, esgotamento este que aponta a necessidade de redirecionar    as prioridades de investimento, dos componentes da infra-estrutura, para fatores    do desenvolvimento humano: inteligência, conhecimento, criatividade, capacidade    de solução de problemas, adaptação às mudanças do processo produtivo e, sobretudo,    capacidade de produzir, selecionar e interpretar informação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A centralidade da educação na pauta    das políticas governamentais está sendo entendida não somente como uma exigência    para o exercício da cidadania como também uma necessidade estratégica dos países,    na promoção do desempenho social e econômico de sua população, condição indispensável    para obter sucesso na nova ordem de competição internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estas novas demandas educativas reforçam    a defesa que se fez da escola, desde os finais dos anos 70, como instituição    destinada prioritariamente à transmissão/apropriação do conhecimento sistematizado.    Este último adquire agora um perfil bem mais nítido e pode ser traduzido como    domínio de conteúdos, desenvolvimento de habilidades cognitivas e de capacidades    sociais. Esta seria, pois, a qualidade necessária e desejável, que ordenaria    as novas políticas educativas (Silva, Davis, Espósito e Mello, 1991).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Qualidade de ensino e reorganização    institucional</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso da América Latina — devido à    forma centralizada e segmentada como se constitui o Estado na maioria dos países    —, o sucesso desses novos enfoques para as políticas educativas, na década que    estamos iniciando em 1991, dependerá do equilíbrio que se consiga alcançar entre    os dois eixos da reorganização institucional dos sistemas educativos: a <i>descentralização    </i>e a <i>integração.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No eixo da descentralização, situam-se    as ações e programas destinados a racionalizar a máquina burocrática dos sistemas    educativos, com o objetivo de fazer chegar, de fato, à escola os recursos materiais    e o apoio técnico necessário a uma eficiente organização do ensino. O grau e    conteúdo de autonomia das unidades escolares deve permitir sua interação mais    efetiva com o meio social, de modo que a proposta pedagógica da escola e seu    plano de desenvolvimento institucional reflitam a diversidade cultural, as demandas    e aspirações da população usuária. Neste sentido, as políticas educativas deveriam    prever estratégias de formação, recrutamento e seleção de recursos humanos as    mais flexíveis e menos regulamentadas possíveis em    seus aspectos formais, associadas a uma permanente avaliação de resultados,    seja nos níveis de formação ou de desempenho de docentes e pessoal técnico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os planos de carreira do pessoal da    área de educação estabeleceriam diretrizes gerais mínimas quanto a regimes de    trabalho e remuneração, delegando às escolas a gestão suplementar do tempo de    trabalho docente e até de suplementação de pagamentos, vinculada à avaliação    de resultados no nível do sistema e da própria escola. Em um cenário favorável,    a escola deveria proceder até mesmo à admissão ou dispensa de pessoal, observados    os direitos trabalhistas dos profissionais. Neste sentido, seria muito desejável    que, nos países em que há garantia de estabilidade no emprego, esta não correspondesse    a um posto fixo de trabalho na escola, e sim no sistema.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um esforço sistemático para aperfeiçoar    a qualidade técnica das equipes traduzir-se-ia em programas flexíveis, com desenhos    institucionais diversificados de capacitação em serviço, produção local ou regional    de materiais combinados com materiais produzidos para todo o País — que deveriam    estar à disposição das equipes escolares. Estas escolheriam os programas e formatos    institucionais mais adequados às suas necessidades.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste sentido, as ações ou programas    gerais de capacitação de âmbito nacional ou estadual seriam reservadas para    temas ou áreas curriculares comuns e, mesmo nestes casos, tais programas teriam    sua execução descentralizada por regiões ou municípios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Também no nível estratégico, e no sentido    da descentralização, seria necessário estimular a participação das universidades    e de institutos de pesquisa, seja no oferecimento de programas locais de aperfeiçoamento    técnico, seja, principalmente, na produção de conhecimento sobre os fatores    decisivos para o aperfeiçoamento qualitativo do ensino. A disseminação deste    conhecimento para as equipes escolares dar-se-ia pela utilização de recursos    de tecnologia associados a bibliotecas e centros de difusão, situados o mais    próximo possível das escolas, ou pelo sistema de oficinas pedagógicas, às quais    as equipes escolares regionais teriam fácil acesso, encontrando, aí, materiais    de ensino e recursos didáticos, bem como outros docentes para troca de experiências,    com a assistência de pessoal qualificado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Associados a uma ágil difusão do conhecimento,    seriam estruturados sistemas descentralizados de assistência pedagógica por    áreas do currículo, deslocando para as escolas especialistas qualificados que,    em muitos casos permanecem nas instâncias centrais da administração ou nos limites da vida acadêmica universitária.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O traço comum a todas essas estratégias    consistiria em não serem obrigatórias, tendo a unidade escolar autonomia para    escolher as que melhor se adequassem à sua proposta de trabalho. Caberia à escola    a responsabilidade por elaborar seu plano de trabalho e administrar a equipe,    determinando: a organização do ano escolar e da jornada de trabalho; o ordenamento    dos conteúdos; a seleção dos materiais didáticos; as formas de integração do    currículo, enfim, todos os elementos que constituem sua gestão pedagógica. Por    outro lado, a escola também seria responsável pelos resultados alcançados por    seus alunos, aferidos por um sistema de avaliação externa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No eixo da integração, as políticas    educativas deveriam considerar, entre outros aspectos, os relativos a:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a) avaliação de resultados e responsabilização    das escolas, criando mecanismos de prestação de contas e de informação à população,    instrumentalizando-a para a fiscalização e controle da qualidade de ensino;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">b) descentralização de recursos para    as escolas exercerem o máximo de autonomia financeira na sua própria manutenção,    aquisição de materiais e aplicação em ações inovadoras;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">c) definição de diretrizes e requisitos    mínimos que garantam a unidade, seja quanto ao núcleo curricular comum, seja    quanto à formação e capacitação docente, seja quanto aos níveis mínimos de <i>saída    </i>do sistema, a serem desenvolvidos em todas as crianças;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">d) compensação das desigualdades regionais    ou locais, por uma adequada redistribuição de recursos e apoio técnico, que    estabeleçam uma discriminação positiva de áreas, localidades ou escolas que    necessitam apoio e programas de fortalecimento;</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">e) estabelecimento de critérios básicos    para o uso mais racional dos recursos humanos, com o objetivo de evitar a ociosidade    e incentivar a produtividade vinculada a estímulos salariais, buscando um equilíbrio    entre a autonomia da escola e a utilização, sem desperdício, dos recursos humanos    e materiais;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">f) estabelecimento de requisitos qualitativos    para materiais didáticos, associando flexibilidade na escolha com a qualidade    necessária;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">g) diminuição e    racionalização do aparato técnico administrativo centralizado, ao mesmo tempo    em que se desenvolve um sistema de informações para subsidiar a gestão estratégica    do sistema educativo e de informar à sociedade ou usuários diretamente interessados    sobre o desempenho das escolas e os recursos aplicados;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">h) delineamento    de estratégias para desenvolver a capacidade de gestão no nível da escola e    do sistema que tenham por finalidade não apenas a maior densidade técnico-administrativa,    mas, também, a difícil, porém necessária, preparação para conviver com os conflitos,    atuar na construção do consenso, incorporar a diversidade e compartilhar a responsabilidade    de prestar contas sobre os resultados alcançados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a04f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Descentralização    e integração: um equilíbrio difícil, uma tensão permanente</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O equilíbrio entre descentralização    e integração apresenta dificuldades de diversa natureza. A primeira, e talvez    a mais importante, consiste em não repetir o erro de supervalorizar os meios    — a descentralização e a autonomia — considerando-os como fins em si mesmos    e sem entendê-los como recursos para promover a qualidade, portanto subordinados    a este objetivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A gestão política do processo é outro    tema delicado, uma vez que, em cada caso, há que se buscar instâncias    de consenso que permitam a participação da escola e da comunidade, sem perder    de vista os interesses da maioria.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todo processo de desconcentração do    poder de decisão corre o risco de gerar instâncias de reconcentração desse mesmo    poder, mesmo no nível da escola. A atuação dos grupos corporativos ou minoritários    e a manipulação político-partidária não devem ser subestimadas. Os interesses    minoritários sempre encontram forma de se recompor, quando o <i>locus </i>de    decisão se desloca do nível central para as instâncias intermediárias ou para    as unidades que prestam diretamente o serviço educativo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A gestão da escola pode, por este motivo,    tornar-se vulnerável aos ajustes internos e aos interesses pessoais dos que    aí atuam, debilitando sua proposta pedagógica e seu desenvolvimento institucional.    A participação da comunidade, neste sentido, teria um poder compensatório, desde    que não sujeita a mecanismos de manipulação e cooptação. Assim, por exemplo,    a organização do tempo de trabalho deverá responder às necessidades do plano    mais geral, e não visar acertos individuais. Da mesma forma, a distribuição    dos alunos pelas salas de aula e o numero de turnos por séries deve levar em    conta o melhor aproveitamento da equipe disponível, e não apenas a necessidade    de emprego dos docentes. As decisões sobre duração do período escolar e uso    do espaço físico dar-se-ão tendo em vista atender o maior número possível de    alunos, observados os requisitos de qualidade, sem criar, na escola, mecanismos    de preservação de privilégios ou de seleção dos alunos de melhor condição social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cabe ao nível estratégico central de    formulação e condução das políticas educativas estabelecer critérios e criar    mecanismos de controle que dificultem a reconcentração do poder de decisão,    promovendo uma permanente atualização de informações que indiquem se tal reconcentração    está ocorrendo, além de implantar a já mencionada avaliação de resultados. Só    assim a autonomia da escola será uma estratégia de aperfeiçoamento da qualidade.    Neste sentido, espera-se uma tensão aceitável, mas permanente, entre os objetivos    da descentralização e a atuação dos organismos centralizados do sistema educativo,    que devem atuar no sentido da integração.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma outra dificuldade refere-se às formas    de organização político-institucional adequadas ao equilíbrio entre descentralização    e integração. O modelo de organização do Estado, as relações que historicamente    se consolidaram entre as instâncias de governo nacional, estadual e municipal, as estratégias de regionalização    com políticas pactuadas e repartição de funções são temas envolvidos na organização    institucional. Todavia, não há soluções uniformes para todos os países, nem    sequer para um mesmo país, sobretudo os que apresentam grande extensão territorial    e/ou diversidade regional, como é o  caso do Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, a tradição mais ou menos    federativa ou unitária da dinâmica política dos países e a composição político    partidária dos governos também são fatores que interferem na busca da melhor    forma de organização institucional. O que se pode estabelecer como objetivo    comum é maior autonomia da escola, com integração mais orgânica ao meio social,    maior agilidade e, sobretudo, continuidade para fazer com que os recursos materiais,    técnicos e humanos cheguem à escola. O caminho institucional é o que mais garantias    pode apresentar para que isto ocorra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em todos os países    da América Latina, e até mesmo nos que já possuem sistemas educativos muito    consolidados, ainda não existem respostas definitivas para as questões discutidas    nesta última parte do artigo. Em nosso continente, parece que já temos certa    clareza de que a eficácia e governabilidade da máquina administrativa, a racionalização    do uso dos recursos e o esforço para criar uma cultura que valorize a avaliação,    a produtividade e a capacidade técnica representam uma necessidade e um enorme    desafio. Uma necessidade, porque esta maior eficácia seria uma forma de economizar    recursos para investir em qualidade. Um desafio, porque, para alcançá-la, há    que superar os vícios comuns ao funcionamento do Estado em nossos países: o    clientelismo político, o patrimonialismo e a pressão corporativa dos grupo que    privatizaram o Estado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Bibliografia</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRASIL, Ministério    da Educação. Secretaria da Administração Geral. <i>A educação no Brasil na década    de 80. </i>Brasília, 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-4014199100020000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FILP, Joana, <i>et    al. </i>Sistema de Medición de la calidad de la educación básica: una propuesta.    <i>Estudos de Avaliação Educacional, </i>São Paulo (2): 49-89, jul./dez. 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-4014199100020000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RIBEIRO, Sérgio    Costa. <i>A pedagogia da repetência. </i>Mimeo. 1990. 16 págs. (ver esta edição    de <i>Estudos Avançados</i>).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-4014199100020000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SILVA, Rose N.; DAVIS, Claúdia; ESPÓSITO,    Yara; MELLO, Guiomar N. <i>Equidade, qualidade e avaliação: o difícil caminho    entre utopia e realidade. </i>Mimeo. 1991,30 págs.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4014199100020000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TEDESCO, Juan Carlos. <i>Estratégias    de Desarrollo y Educación: el desafio de la gestión pública. </i>Mimeo., s.d.,    28 págs.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-4014199100020000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Guiomar Namo    de Mello é </i>professora da Pontifícia Universidade Católica de São Paulo (PUC-SP),    professora-visitante do IEA/USP e consultora do Instituto de Economia do Setor    Público da FUNDAP.    <br>   <i>Rose Neubauer da Silva é </i>professora da Faculdade de Educação da USP e    pesquisadora da Fundação Carlos Chagas.    <br>   Trabalho apresentado no seminário: "La gestión pedagogica de los planteles    escolares: práticas, problemas y perspectivas analíticas", realizado no    México e promovido pelo Departamento de Investigaciones Educativas — CINVESTAV    — IPN; Escuela Nacional de Estudios Profesionales IZTACALA — UNAN e Colégio    de Pedagogia — Facultad de Filosofia y Letras — UNAN, de 3 a 5 de junho de 1991.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Ministério da Educação^dSecretaria da Administração Geral</collab>
<source><![CDATA[A educação no Brasil na década de 80]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILP]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Sistema de Medición de la calidad de la educación básica: una propuesta]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos de Avaliação Educacional]]></source>
<year>jul.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>49-89</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio Costa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A pedagogia da repetência]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Avançados]]></source>
<year>1990</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rose N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DAVIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claúdia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ESPÓSITO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yara]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guiomar N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Equidade, qualidade e avaliação: o difícil caminho entre utopia e realidade]]></source>
<year>1991</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TEDESCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estratégias de Desarrollo y Educación: el desafio de la gestión pública]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
