<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092009000300002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092009000300002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Agressão física e gênero na cidade do Rio de Janeiro]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Physical aggression and gender in Rio de Janeiro City]]></article-title>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Agression physique et genre dans la ville de Rio de Janeiro]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zaluar]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alba]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>24</volume>
<numero>71</numero>
<fpage>9</fpage>
<lpage>24</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092009000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092009000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092009000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo tem como objetivo analisar a especificidade da agressão física como um dos crimes mais comumente registrados em pesquisas de vitimização, em comparação a furtos e roubos. A autora discute a aplicação da teoria da escolha racional nessas pesquisas, pois seria inadequada, no caso específico da agressão física, para entender a relação entre o contexto social e o risco de vitimização, marcadamente diferente para homens e mulheres e relacionado com poder e reconhecimento mais do que ganhos materiais. As diferenças constatadas no padrão feminino e masculino de vitimização pela agressão não poderia continuar a ser interpretadas apenas pela teoria da família patriarcal, mas deve-se atentar para as mudanças ocorridas nas cidades, nos padrões familiares e na construção da masculinidade no processo de globalização, tal como proposta na teoria da hipermasculinidade ou a do etos guerreiro. Isto pode sugerir mudanças nas políticas públicas voltadas para a prevenção da violência.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses a specific crime - assault - usually registered in domicile victimization surveys, as compared to stealing and robberies. It debates whether rational choice theory is suitable to understand crimes as registered in theses surveys. As far as assault is concerned, this theory is unable to explain the association between social context and victimization risk, markedly different for women and men, as well as more linked to power and recognition than to material gains or assets. Furthermore, the differences between feminine and masculine patterns of victimization by assault could not be interpreted only by the commonly used theory of the patriarchal family, and should be illuminated by recent changes in urban life, family patterns and in the construction of masculine identities and practices, as suggested by the theories of hyper masculinity or warrior ethos. This may be useful for changing public policies aiming prevention of violence in interpersonal relationships.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[L'objectif de cet article est d'analyser, par rapport aux larcins et aux vols, la spécificité de l'agression physique comme l'un des crimes les plus couramment rapportés dans les recherches de victimisation. L'auteur discute l'application, dans ces recherches, de la théorie du choix rationnel. Elle considère que, dans le cas spécifique de l'agression physique, cette théorie serait inapproprié pour comprendre le rapport entre le contexte social et le risque de victimisation, définitivement différent pour les hommes et pour les femmes, et lié au pouvoir et à la reconnaissance plutôt qu'aux gains matériels. Les différences identifiées dans les modèles masculin et féminin de victimisation par agression ne pouvaient pas continuer à être interprétées uniquement par la théorie de la famille patriarcale. Nous devons également considérer les changements qui ont eu lieu dans les villes, dans les modèles familiaux et dans la construction de la masculinité suite au processus de globalisation, tel que le proposent la théorie de l'hypermasculinité ou celle de l'ethos guerrier. Cela peut suggérer des changements dans les politiques publiques tournées vers la prévention de la violence.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Vitimização]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Gênero]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Favela]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Hipermasculinidade]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Victimization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Favela]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[City]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Hyper masculinity]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Victimization]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Genre]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Favela]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Ville]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Hypermasculinité]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Agress&atilde;o f&iacute;sica e g&ecirc;nero na cidade do Rio de Janeiro</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Physical aggression and gender in Rio de Janeiro City</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Agression physique et genre dans la ville de Rio de Janeiro</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Alba Zaluar </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo tem como objetivo analisar a especificidade da agress&atilde;o f&iacute;sica como um dos crimes mais comumente registrados em pesquisas de vitimiza&ccedil;&atilde;o, em compara&ccedil;&atilde;o a furtos e roubos. A autora discute a aplica&ccedil;&atilde;o da teoria da escolha racional nessas pesquisas, pois seria inadequada, no caso espec&iacute;fico da agress&atilde;o f&iacute;sica, para entender a rela&ccedil;&atilde;o entre o contexto social e o risco de vitimiza&ccedil;&atilde;o, marcadamente diferente para homens e mulheres e relacionado com poder e reconhecimento mais do que ganhos materiais. As diferen&ccedil;as constatadas no padr&atilde;o feminino e masculino de vitimiza&ccedil;&atilde;o pela agress&atilde;o n&atilde;o poderia continuar a ser interpretadas apenas pela teoria da fam&iacute;lia patriarcal, mas deve-se atentar para as mudan&ccedil;as ocorridas nas cidades, nos padr&otilde;es familiares e na constru&ccedil;&atilde;o da masculinidade no processo de globaliza&ccedil;&atilde;o, tal como proposta na teoria da hipermasculinidade ou a do etos guerreiro. Isto pode sugerir mudan&ccedil;as nas pol&iacute;ticas p&uacute;blicas voltadas para a preven&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Vitimiza&ccedil;&atilde;o; G&ecirc;nero; Favela; Cidade; Hipermasculinidade. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article discusses a specific crime - assault - usually registered in domicile victimization surveys, as compared to stealing and robberies. It debates whether rational choice theory is suitable to understand crimes as registered in theses surveys. As far as assault is concerned, this theory is unable to explain the association between social context and victimization risk, markedly different for women and men, as well as more linked to power and recognition than to material gains or assets. Furthermore, the differences between feminine and masculine patterns of victimization by assault could not be interpreted only by the commonly used theory of the patriarchal family, and should be illuminated by recent changes in urban life, family patterns and in the construction of masculine identities and practices, as suggested by the theories of hyper masculinity or warrior ethos. This may be useful for changing public policies aiming prevention of violence in interpersonal relationships. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Victimization; Gender; Favela; City; Hyper masculinity. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">L'objectif de cet article est d'analyser, par rapport aux larcins et aux vols, la sp&eacute;cificit&eacute; de l'agression physique comme l'un des crimes les plus couramment rapport&eacute;s dans les recherches de victimisation. L'auteur discute l'application, dans ces recherches, de la th&eacute;orie du choix rationnel. Elle consid&egrave;re que, dans le cas sp&eacute;cifique de l'agression physique, cette th&eacute;orie serait inappropri&eacute; pour comprendre le rapport entre le contexte social et le risque de victimisation, d&eacute;finitivement diff&eacute;rent pour les hommes et pour les femmes, et li&eacute; au pouvoir et &agrave; la reconnaissance plut&ocirc;t qu'aux gains mat&eacute;riels. Les diff&eacute;rences identifi&eacute;es dans les mod&egrave;les masculin et f&eacute;minin de victimisation par agression ne pouvaient pas continuer &agrave; &ecirc;tre interpr&eacute;t&eacute;es uniquement par la th&eacute;orie de la famille patriarcale. Nous devons &eacute;galement consid&eacute;rer les changements qui ont eu lieu dans les villes, dans les mod&egrave;les familiaux et dans la construction de la masculinit&eacute; suite au processus de globalisation, tel que le proposent la th&eacute;orie de l'hypermasculinit&eacute; ou celle de l'ethos guerrier. Cela peut sugg&eacute;rer des changements dans les politiques publiques tourn&eacute;es vers la pr&eacute;vention de la violence. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> Victimization; Genre; Favela; Ville; Hypermasculinit&eacute;. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 2005-2006, o Nupevi - N&uacute;cleo de Pesquisa das Viol&ecirc;ncias realizou um inqu&eacute;rito domiciliar de vitimiza&ccedil;&atilde;o cujo universo foi a popula&ccedil;&atilde;o de 15 anos e mais na cidade do Rio de Janeiro. Foram aplicados 3.435 question&aacute;rios aleatoriamente em 200 setores censit&aacute;rios, 20 domic&iacute;lios em cada setor e uma pessoa de 15 anos ou mais em cada domic&iacute;lio, ou seja, a amostra foi aleat&oacute;ria em tr&ecirc;s est&aacute;gios. Em 2007, repetiu-se o mesmo instrumento em favelas da cidade, contando 660 pessoas entrevistadas. Nas duas, procurou-se manter uma fra&ccedil;&atilde;o de amostragem de aproximadamente 1/1500. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pesquisa de vitimiza&ccedil;&atilde;o permite conhecer a freq&uuml;&ecirc;ncia, a natureza e as circunst&acirc;ncias de crimes e agress&otilde;es que vitimam pessoas, pois nem sempre s&atilde;o registrados na pol&iacute;cia por diferentes raz&otilde;es. Portanto, esse tipo de estudo &eacute; fundamental para aferir o problema da cifra oculta da criminalidade, ou seja, a subestima&ccedil;&atilde;o do risco. Ao mesmo tempo, permite analisar os perfis das v&iacute;timas e de seus agressores, o relacionamento entre eles e as circunst&acirc;ncias nas quais os crimes ocorreram. Por fim, recolhem-se dados sistem&aacute;ticos sobre a experi&ecirc;ncia das v&iacute;timas com o sistema policial e de atendimento hospitalar de emerg&ecirc;ncia, assim como as diversas medidas tomadas pelas pessoas para se precaver dos delitos ou reagir a eles. &Eacute; tamb&eacute;m instrumento fundamental para se entender por que as pessoas procuram ou n&atilde;o a pol&iacute;cia em face de cada um dos crimes sofridos por elas. A partir dos seus bancos de dados &eacute; poss&iacute;vel descobrir padr&otilde;es pass&iacute;veis de novas explica&ccedil;&otilde;es e encontrar solu&ccedil;&otilde;es aplic&aacute;veis em pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste texto, apresento apenas os dados sobre as agress&otilde;es f&iacute;sicas sofridas por pessoas de 15 anos e mais nos doze meses anteriores ao momento da pesquisa, assim como aquelas sofridas na vida toda at&eacute; o momento da pesquisa. Isto porque a agress&atilde;o f&iacute;sica tem um padr&atilde;o muito peculiar, entre os crimes averiguados, visto que obedece a motiva&ccedil;&otilde;es e circunst&acirc;ncias espec&iacute;ficas, muito mais relacionadas com as intera&ccedil;&otilde;es e emo&ccedil;&otilde;es entre as pessoas envolvidas do que com a oportunidade, muito mais relacionadas com o poder e o reconhecimento simb&oacute;lico para  o agressor do que com os ganhos materiais obtidos no furto e no roubo. Por isso, oferece argumentos importantes para debater a teoria da escolha racional na aferi&ccedil;&atilde;o e na compreens&atilde;o da criminalidade. Serve tamb&eacute;m para discutir a necessidade de se usar t&atilde;o-somente a teoria da fam&iacute;lia patriarcal como explica&ccedil;&atilde;o de tais sentimentos e rela&ccedil;&otilde;es que propiciariam principalmente agress&otilde;es contra as mulheres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto, &eacute; preciso lembrar que o registro, mesmo que realizado por question&aacute;rios aplicados nos locais de resid&ecirc;ncia das v&iacute;timas, com todos os cuidados sobre a confidencialidade e a independ&ecirc;ncia de quem o faz, livre de press&otilde;es de outros moradores do mesmo local, depende da percep&ccedil;&atilde;o que a v&iacute;tima tem do que seja agress&atilde;o. Simi&atilde;o aponta para essa dimens&atilde;o t&atilde;o importante quando da interpreta&ccedil;&atilde;o seja de registros policiais, seja de registros obtidos em pesquisa de campo por um instrumento: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> O aumento do n&uacute;mero de den&uacute;ncias deve ser analisado, assim, dentro do processo de constru&ccedil;&atilde;o de uma narrativa de g&ecirc;nero que altera a forma como a corporalidade &eacute; vivida em grande parte do pa&iacute;s. Gestos e atitudes em rela&ccedil;&atilde;o ao corpo, usualmente tidos como naturais, tornam-se atitudes de viol&ecirc;ncia &#91;...&#93; (Simi&atilde;o, 2006). </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira pesquisa mostrou que a agress&atilde;o f&iacute;sica tem percentual baixo na cidade do Rio de Janeiro, provavelmente mais subestimado pelas v&iacute;timas do que o roubo e o furto, devido &agrave;s dificuldades em falar do que teria que ser reconhecido como agress&atilde;o. Nos &uacute;ltimos doze meses, 2% de moradores da cidade com 15 anos e mais disseram que foram agredidos nos &uacute;ltimos doze meses, e 8,9% na vida toda. As mulheres foram mais agredidas do que os homens nos &uacute;ltimos doze meses - 2,6% para elas e 1,2% para eles -, assim como na vida toda - 9,4% para elas e 8% para eles. Na pesquisa feita apenas nas favelas em 2007, as propor&ccedil;&otilde;es s&atilde;o tr&ecirc;s vezes maior nos &uacute;ltimos doze meses (7,3%) e quase o dobro da cidade quando se considera as agress&otilde;es na vida toda (13,8%). Isto demonstra que essa manifesta&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia, como no caso dos assassinatos, &eacute; mais comum nas favelas cariocas do que na cidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro ponto que demonstra a especificidade da agress&atilde;o &eacute; que, ao contr&aacute;rio do que acontece com o furto e o roubo, as mulheres s&atilde;o pouco mais agredidas do que os homens, o que revela que as mulheres j&aacute; adquiriram sensibilidade e coragem para assinal&aacute;-la. Nas favelas, por&eacute;m, os percentuais, al&eacute;m de mais altos do que na cidade, s&atilde;o estatisticamente similares para homens e mulheres (13,3% e 12,8%, respectivamente), indicando um n&iacute;vel de agressividade interpessoal mais alto nas favelas, sem importar o g&ecirc;nero.<a href="#b1"><sup>1</sup></a><a name="c1"></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas h&aacute; diferen&ccedil;as nas propor&ccedil;&otilde;es de agress&otilde;es entre homens e mulheres, brancos, pardos e pretos, categorias de renda e de escolaridade, tanto na cidade como nas favelas. A agress&atilde;o f&iacute;sica inverte outras tend&ecirc;ncias encontradas nos furtos e nos roubos: o pobre mais do que o rico, o de menor escolaridade mais do que o com primeiro ou segundo graus completos, o preto e pardo mais do que o branco, sendo que a diferen&ccedil;a de risco por ra&ccedil;a/cor, submetida ao teste qui-quadrado, &eacute; altamente significante na cidade (p=0,00003), mas n&atilde;o na favela (p=0,01036), do mesmo modo que a renda &eacute; significante na cidade (p=0,00040), mas n&atilde;o na favela (p=0,13027). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na cidade do Rio de Janeiro, o local onde ocorreu a &uacute;ltima agress&atilde;o tem, na agress&atilde;o f&iacute;sica, padr&atilde;o diferente do roubo e do furto, mas &eacute; principalmente diverso entre homens e mulheres. Entre os homens, os locais predominantes s&atilde;o as ruas do bairro onde moram, atingindo 37,4% dos agredidos; as ruas fora do bairro, que somaram 22,9%; outros locais de encontro entre homens (bares, casas noturnas, bailes, est&aacute;dios) que importaram 13,4%. Ou seja, 73,7% das agress&otilde;es ocorreram em locais p&uacute;blicos. Entre as mulheres, o local de maior incid&ecirc;ncia de agress&otilde;es &eacute; a resid&ecirc;ncia da entrevistada (50,7%) e as resid&ecirc;ncias de parentes e vizinhos (7,1%), isto &eacute;, 57,8% em ambientes dom&eacute;sticos e privados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas favelas, as estimativas s&atilde;o ligeiramente diferentes, mas mant&eacute;m-se o padr&atilde;o p&uacute;blico para os homens e o padr&atilde;o privado para as mulheres. Os homens foram agredidos nas ruas e nas pra&ccedil;as do homens foram agredidos nas ruas e nas pra&ccedil;as do bairro (52%), externamente ao bairro (17%), totalizando 74% em locais p&uacute;blicos, ao passo que apenas 24% deles o foram em casa, duas vezes e meia mais do que na cidade. Isto sugere que h&aacute; mais agress&atilde;o dom&eacute;stica e na vizinhan&ccedil;a para os homens favelados. Esta particularidade das favelas tamb&eacute;m afeta as mulheres, que s&atilde;o mais atacadas em casa ou na resid&ecirc;ncia de vizinhos, somando 66,9% agredidas em cen&aacute;rios dom&eacute;sticos, propor&ccedil;&atilde;o bem maior do que as agredidas nas ruas do seu bairro (23,5%) e fora do bairro (9%).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra01.gif">Gr&aacute;fico 1</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra02.gif">Gr&aacute;fico 2</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os hor&aacute;rios e os dias de semana da agress&atilde;o tamb&eacute;m t&ecirc;m padr&atilde;o diferente do roubo e do furto, e s&atilde;o igualmente diversos entre os homens e as mulheres. Entre os homens, o pico &eacute; no fim de semana &agrave; noite. Trata-se, portanto, mais do que o furto e o roubo, de uma atividade noturna e vinculada a atividades de lazer no fim de semana, quando os homens se encontram e dividem espa&ccedil;os e atividades (Cecchetto, 2004; Monteiro, 2003). Entre as mulheres, o pico &eacute; no dia de semana &agrave; noite e &agrave; tarde, voltando a subir um pouco no fim de semana &agrave; noite. Essas curvas diversas de hor&aacute;rios condizem com o padr&atilde;o p&uacute;blico da agress&atilde;o masculina e o padr&atilde;o dom&eacute;stico da agress&atilde;o contra as mulheres, visto que esta coincide com os hor&aacute;rios em que os homens voltam para casa, ou vindos do trabalho ou das atividades de lazer no fim de semana. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra03.gif">Gr&aacute;fico 3</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra04.gif">Gr&aacute;fico 4</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas favelas, tamb&eacute;m h&aacute; diferen&ccedil;as na agress&atilde;o visto que, exclu&iacute;da a propor&ccedil;&atilde;o quase duas vezes maior no dia de semana &agrave; tarde e uma pequena propor&ccedil;&atilde;o na madrugada de fins de semana, as curvas apresentadas por homens e mulheres s&atilde;o mais parecidas entre si do que na cidade. Isto indica que as agress&otilde;es contra elas tamb&eacute;m ocorrem mais nas noites da semana, dois picos coincidentes com as agress&otilde;es dos homens, provavelmente relacionados com o fato de que o lazer acontece na pr&oacute;pria favela e envolvem mais vizinhos. N&atilde;o h&aacute; registro de agress&otilde;es nas madrugadas de feriados e fins de semana, o que tamb&eacute;m sugere um padr&atilde;o de lazer mais territorializado, pr&oacute;prio de locais relativamente mais isolados do seu contorno social.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/html/a02gra05.htm">Gr&aacute;fico 5</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando se considera cor ou ra&ccedil;a, na cidade, os pretos e os pardos foram mais agredidos do que os brancos nos &uacute;ltimos doze meses, com &iacute;ndices de 3%, 2,8% e 1,1% respectivamente, e na vida toda com &iacute;ndices de 13,9%, 10% e 6,4%; os de ensino fundamental mais do que os de ensino universit&aacute;rio nos &uacute;ltimos doze meses com 2,2% para os primeiros e 1,4% para os segundos, invertendo a correla&ccedil;&atilde;o encontrada no furto e no roubo. Por&eacute;m, na vida toda, as taxas relativas &agrave; escolaridade s&atilde;o quase que iguais: 9,2% e 9,5%, ou seja, a escolaridade passa a ter menos peso do que a cor/ra&ccedil;a, a renda familiar e a idade no c&aacute;lculo do risco relativo de cada categoria de pessoa ser agredida. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; idade, as mulheres na idade reprodutiva (de 20 a 40 anos) s&atilde;o as mais agredidas na vida toda na cidade. Os homens nessa condi&ccedil;&atilde;o est&atilde;o entre 15 e 30 anos, ou seja, mais jovens. Nas favelas, al&eacute;m de atingir propor&ccedil;&otilde;es bem mais altas do que na cidade, a agress&atilde;o f&iacute;sica &eacute; igualmente grave para as mulheres e os homens. No entanto, &eacute; mais freq&uuml;ente entre os mais jovens (15,1% na faixa dos 15-19 anos; 14,8% entre os 20-39 anos; 11% entre os 40-59 anos; 5,2% com 60 anos ou mais), inclusive para as mulheres. As mulheres s&atilde;o mais agredidas a partir de 15 anos, j&aacute; que nas favelas se casam mais cedo; a queda &eacute; lenta at&eacute; aos 40, depois cai abruptamente. Os homens t&ecirc;m o pico aos 20-39 anos e continua caindo lentamente ap&oacute;s os 40 anos.<a href="#b2"><sup>2</sup></a><a name="c2"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das teorias mais acionadas para discutir o risco de vitimiza&ccedil;&atilde;o &eacute; a da desorganiza&ccedil;&atilde;o social, mais comumente operacionalizada com a vari&aacute;vel "fam&iacute;lias chefiadas por mulheres" ou "incompletas", sem considerar as mudan&ccedil;as recentes nos padr&otilde;es familiares, hoje mais diversos. Por&eacute;m, os resultados da pesquisa sugerem que os modelos de fam&iacute;lia devem ser mais complexos e incluir uma gama de situa&ccedil;&otilde;es quanto ao estado civil, al&eacute;m de outras vari&aacute;veis relacionadas com vizinhan&ccedil;a ou bairro da cidade, n&atilde;o considerados aqui. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na vida toda, a soma de homens e mulheres v&iacute;timas de agress&atilde;o por estado civil apresenta percentuais significativos: 18,4% dos separados n&atilde;o oficialmente; 16,1% dos amigados; 9,8% dos solteiros; 10,9% dos desquitados, divorciados ou separados judicialmente. Os casados apresentam uma propor&ccedil;&atilde;o (5,3%) tr&ecirc;s vezes menor do que a dos separados e a dos amigados, assim como duas vezes menor do que a dos solteiros e a dos desquitados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas h&aacute; distin&ccedil;&atilde;o entre homens e mulheres usualmente considerados "casados", por&eacute;m com varia&ccedil;&otilde;es na forma da uni&atilde;o, apesar de pertencentes a fam&iacute;lias completas, chefiadas por homens. Pois, nos &uacute;ltimos doze meses, os homens "amigados" ou em uni&atilde;o consensual t&ecirc;m 4% de agredidos, enquanto as mulheres "amigadas" atacadas chegam a 7,4%, quase o dobro; os solteiros atingem 1,8%, enquanto as solteiras, 2,8%; as separadas t&ecirc;m 4,1% de agredidas, mas os separados, nenhum. O teste de qui quadrado nas duas pesquisas revelou que a diferen&ccedil;a de risco por estado civil &eacute; altamente significante para uma margem de erro de 1% (p=0,0000 na cidade, p=0,0002 na favela). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse registro &eacute; importante, visto que exige uma avalia&ccedil;&atilde;o mais precisa do impacto da uni&atilde;o juridicamente sacramentada ou da uni&atilde;o consensual nos riscos que as mulheres sofrem de serem agredidas, fatos n&atilde;o discutidos na literatura feminista como se n&atilde;o houvesse diferen&ccedil;as. O argumento de que as separadas registrariam mais agress&otilde;es porque teriam se separado justamente por terem sido agredidas, embora possa ser v&aacute;lido para a vida toda, perde sua validade no registro de agress&otilde;es nos &uacute;ltimos doze meses. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isto sugere que o casamento, assim como a separa&ccedil;&atilde;o ritualizada judicialmente, diminui o risco de ser agredido, ou seja, os rituais jur&iacute;dicos e religiosos envolvidos no casamento e na separa&ccedil;&atilde;o podem vir a significar uma probabilidade menor de ser agredido fisicamente. V&aacute;rias interpreta&ccedil;&otilde;es podem ser dadas a este dado: 1) as pessoas que se juntam e se separam sem tais rituais sofrem menos controle de suas respectivas fam&iacute;lias e redes de rela&ccedil;&otilde;es, ou seja, n&atilde;o &eacute; tanto a formaliza&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica, mas a rede de solidariedade que envolve os c&ocirc;njuges que afetaria o risco de ser ou n&atilde;o agredido; 2) o pr&oacute;prio ritual judicial diminui o risco de agress&atilde;o na medida em que interp&otilde;e um terceiro &agrave; rela&ccedil;&atilde;o conjugal, no caso o Judici&aacute;rio; 3) o estilo de vida dos que se casam e se separam judicialmente &eacute; mais conservador ou de maior compromisso m&uacute;tuo e de la&ccedil;os mais permanentes do que os demais, o que se manifestaria tamb&eacute;m no seu estilo de vida, distinto dos "amigados" e separados n&atilde;o oficialmente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O dado que melhor revela a diferencia&ccedil;&atilde;o dos padr&otilde;es de agress&atilde;o sobre o g&ecirc;nero, juntamente com o local da agress&atilde;o, &eacute; a rela&ccedil;&atilde;o entre agredido e agressor, n&atilde;o medida por encontros fortuitos em locais e sim pela natureza dessa rela&ccedil;&atilde;o. Pelos resultados, as mulheres majoritariamente conhecem seus agressores pr&oacute;ximos e &iacute;ntimos, o que comprova o car&aacute;ter familiar ou privado das agress&otilde;es sofridas. Os homens, ao contr&aacute;rio, majoritariamente n&atilde;o conhecem seus agressores na cidade, embora isso se modifique nas favelas, onde a sociabilidade entre vizinhos &eacute; mais intensa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dos homens agredidos, 42,8% o s&atilde;o por amigos, vizinhos ou colegas; 40,6%, por desconhecidos. Destes, 92,2% s&atilde;o agredidos por outros homens. Das mulheres agredidas, 67% o s&atilde;o por parentes e afins; 15,9%, por desconhecidos. Das agredidas por parentes e afins, 98,2% s&atilde;o agredidas por homens, enquanto, no c&ocirc;mputo geral, 77,2% s&atilde;o agredidas por homens. Simplificando, poder-se-ia dizer que os homens s&atilde;o mais prop&iacute;cios a brigar entre si, conhecendo-se ou n&atilde;o, e as mulheres a apanhar de homens mais pr&oacute;ximos e, portanto, conhecidos. No &uacute;ltimo caso, a l&oacute;gica &eacute; a da obedi&ecirc;ncia pelo medo, como na submiss&atilde;o ao dom&iacute;nio masculino; no primeiro, a l&oacute;gica da resposta ao desafio como recusa a qualquer submiss&atilde;o (Bourdieu, 1972) e a conseq&uuml;ente afirma&ccedil;&atilde;o do etos da masculinidade dominadora, insubmissa, desafiadora. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra07.gif">Gr&aacute;fico 7</a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra08.gif">Gr&aacute;fico 8</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas favelas, entre os homens agredidos a propor&ccedil;&atilde;o mais alta de seus agressores &eacute; a de vizinhos (33%, mais de tr&ecirc;s vezes maior do que na cidade), outros (principalmente policiais, 18,6%, mais do que o dobro da cidade), desconhecidos (19,9%), somando 77,3% por desconhecidos, amigos e vizinhos, dos quais 92,5% por homens, o que aponta consistentemente para pr&aacute;ticas de lazer na pr&oacute;pria favela. Parentes e afins somam 21,9%. Entre as agredidas, repetese o mesmo padr&atilde;o da viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica encontrado na cidade com uma propor&ccedil;&atilde;o maior, pois os parentes e afins (principalmente companheiros e ex-companheiros) contam com 59%, e parentes consang&uuml;&iacute;neos com 17%, totalizando 76% de agressores vinculados &agrave; esfera dom&eacute;stica, bem maior do que na cidade. A agress&atilde;o por vizinhos e outros (principalmente policiais) &eacute; tamb&eacute;m maior entre as faveladas, sete vezes maior do que na cidade. Nas favelas, 88% das mulheres foram agredidas por homens, percentual maior do que na cidade. Isto indica que os padr&otilde;es da viol&ecirc;ncia masculina e privada contra as mulheres &eacute; mais recorrente nas favelas do que na cidade. </font></p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra09.gif">Gr&aacute;fico 9</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra10.gif">Gr&aacute;fico 10</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre as mulheres, as mais agredidas s&atilde;o as negras e as de baixa escolaridade. Quanto ao abuso, definido por n&oacute;s como o sofrido por pessoas agredidas mais de cinco vezes na vida, os homens e as mulheres brancas s&atilde;o muito menos abusados no n&iacute;vel universit&aacute;rio, mas h&aacute; uma alta propor&ccedil;&atilde;o - de uma a quatro agress&otilde;es - entre homens brancos e pretos nessa categoria. Isto pode ocorrer devido aos padr&otilde;es diferentes de lazer noturno adotados pelos universit&aacute;rios, mais longe de casa e da vizinhan&ccedil;a, que os exp&otilde;e mais a ataques de desconhecidos. Por&eacute;m, o teste de qui quadrado revelou que a diferen&ccedil;a de risco por ra&ccedil;a &eacute; altamente significante na cidade (p=0,00003), mas na favela seria significativo caso a margem de erro fosse menor que 5% (p=0,01036). J&aacute; a diferen&ccedil;a de risco por escolaridade n&atilde;o &eacute; estatisticamente significante na cidade (p=0,73536) e, na favela, apenas quando a margem de erro &eacute; de 10% (p=0,09486). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No c&ocirc;mputo geral, as mulheres s&atilde;o mais abusadas, ou seja, agredidas mais de cinco vezes na vida toda, do que os homens que sofrem um n&uacute;mero menor de agress&otilde;es durante a vida. Mulheres de n&iacute;vel fundamental s&atilde;o duas vezes mais agredidas do que homens. O abuso, ou seja, repetidas agress&otilde;es, &eacute; v&aacute;rias vezes maior entre mulheres de n&iacute;vel fundamental e de renda familiar mais baixa. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra11.gif">Gr&aacute;fico 11</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do mesmo modo, quando se compara as propor&ccedil;&otilde;es de agress&atilde;o f&iacute;sica por &Aacute;reas de Planejamento (AP) da cidade, constata-se que s&atilde;o as &aacute;reas onde se concentram os mais pobres as que apresentam percentuais mais altos de pessoas agredidas.<a href="#b3"><sup>3</sup></a><a name="c3"></a> Por&eacute;m h&aacute; diferen&ccedil;as entre as &aacute;reas mais pobres da cidade: AP1, AP3.2, AP3.3 e AP5.3 destacam-se pelos maiores percentuais. Essas s&atilde;o justamente as &aacute;reas onde existem mais territ&oacute;rios dominados por quadrilhas de traficantes e outras formas de crime organizado, como as "mil&iacute;cias" recentemente organizadas para explorar, sobre os moradores, v&aacute;rias atividades lucrativas (Zaluar e Concei&ccedil;&atilde;o, 2007). N&atilde;o por acaso, um percentual tr&ecirc;s vezes maior de homens agredidos perdeu vizinhos assassinados em compara&ccedil;&atilde;o com os n&atilde;o agredidos (15% para 5%). No entanto, n&atilde;o h&aacute; grande diferen&ccedil;a entre favelas dominadas por traficantes de drogas e as dominadas por "mil&iacute;cias" no tocante &agrave; agress&atilde;o: nestas, o porcentual de homens agredidos (15,8%) suplanta o das favelas dominadas por quadrilhas de traficantes (12,6%), mas &eacute; estatisticamente igual entre as mulheres agredidas (<i>Idem</i>). S&atilde;o, portanto, &aacute;reas marcadas por uma infra-estrutura urbana mais prec&aacute;ria ou maior percep&ccedil;&atilde;o de desordem social, como acontece nas &aacute;reas mais pobres da cidade, assim como pelos crimes cometidos na   frente dos moradores, o que revela a import&acirc;ncia da presen&ccedil;a de um terceiro nas rela&ccedil;&otilde;es: o Estado na administra&ccedil;&atilde;o da Justi&ccedil;a. Em outras palavras, s&atilde;o &aacute;reas em que h&aacute; mais irregularidade, mais desordem, mais ilicitude, mais crime e mais impunidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra12.gif">Gr&aacute;fico 12 </a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra13.gif">Gr&aacute;fico 13</a> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra14.gif">Gr&aacute;fico 14</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a02gra15.gif">Gr&aacute;fico 15</a> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os homens revidam mais a agress&atilde;o (35,4% dos agredidos para 28% das agredidas); as mulheres tendem mais a gritar para chamar aten&ccedil;&atilde;o de outrem, n&atilde;o reagir ou fugir (48,1% das agredidas para 34,8% dos agredidos, sendo que 14,7% das agredidas gritam enquanto apenas 1,1% dos agredidos admitiram fazer isso). Nas favelas, revidar tem o dobro, entre os homens (70%) e as mulheres (50%), das propor&ccedil;&otilde;es encontradas na cidade, embora permane&ccedil;a a tend&ecirc;ncia de que esta resposta seja mais comum entre os homens. A resposta agressiva e a menor tentativa de di&aacute;logo exibem outra vez a configura&ccedil;&atilde;o social na favela, que apela para valores e pr&aacute;ticas derivadas de forma&ccedil;&atilde;o subjetiva com disposi&ccedil;&atilde;o para resposta violentas em situa&ccedil;&otilde;es desafiadoras ou de conflito. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A procura da pol&iacute;cia ap&oacute;s a agress&atilde;o tamb&eacute;m difere entre v&iacute;timas do sexo masculino e feminino. No c&ocirc;mputo geral, 81,5% das pessoas agredidas n&atilde;o procuraram a pol&iacute;cia. As mulheres procuraram mais do que os homens (25% para 10% respectivamente). Por&eacute;m, o dado mais revelador sobre a natureza diversa da agress&atilde;o entre homens e mulheres &eacute; que foram as pr&oacute;prias caracter&iacute;sticas - muito mais pessoais - da agress&atilde;o contra mulheres que se revelaram como o motivo para que as agredidas n&atilde;o procurassem a pol&iacute;cia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As pessoas que n&atilde;o procuraram a pol&iacute;cia apresentaram como justificativa principal o medo de sofrer repres&aacute;lias dos agressores (21,7%), o fato de achar que n&atilde;o valia a pena, ou de que seria dif&iacute;cil a pol&iacute;cia atender a reclama&ccedil;&otilde;es de agress&otilde;es, ou de que perderiam muito tempo (20,3%), ou, ainda, de que n&atilde;o teriam informa&ccedil;&otilde;es que pudessem ajudar a pol&iacute;cia (10,8%), al&eacute;m de justificativas como raz&otilde;es pessoais e raz&otilde;es pr&aacute;ticas, somando 52,8% que n&atilde;o consideram a agress&atilde;o uma quest&atilde;o para ser resolvida pela pol&iacute;cia. Ainda 12,1% das pessoas agredidas afirmaram ter resolvido o problema por meios pr&oacute;prios. Somados, s&atilde;o 64,9% os que percebem mais problemas pessoais e pr&aacute;ticos do que de confian&ccedil;a na pol&iacute;cia. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os homens agredidos, os motivos apresentados para n&atilde;o procurarem a pol&iacute;cia indicam que 25,4% deles n&atilde;o t&ecirc;m confian&ccedil;a na institui&ccedil;&atilde;o. Raz&otilde;es pr&aacute;ticas para n&atilde;o fazer queixa foram dadas por 34,9% dos homens agredidos, propor&ccedil;&atilde;o pouco menor do que a encontrada entre as mulheres. Medo de repres&aacute;lia foi a justificativa dada por 21,1% deles, o que n&atilde;o est&aacute; necessariamente vinculado a agressores familiares ou &iacute;ntimos, visto que meros conhecidos ou pessoas armadas da vizinhan&ccedil;a tamb&eacute;m costumam amea&ccedil;ar o revide caso haja den&uacute;ncia &agrave; pol&iacute;cia (Zaluar, 2004). A raz&atilde;o vinculada a quest&otilde;es familiares atinge apenas 8,2% do total de motivos apresentados pelos homens agredidos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave;s mulheres, os dados v&atilde;o demonstrar que a proximidade da vitima com o agressor &eacute; importante raz&atilde;o para n&atilde;o apresentar queixa na pol&iacute;cia. A falta de confian&ccedil;a na institui&ccedil;&atilde;o &eacute; proporcionalmente tr&ecirc;s vezes menos relevante entre as mulheres do que entre os homens: apenas 8,2% delas justificaram a falta de den&uacute;ncia pela desconfian&ccedil;a em contraponto ao &iacute;ndice de 25,4% entre os homens. Homens e mulheres concordam quanto &agrave; certeza que n&atilde;o iria adiantar prestar queixa, pois &eacute; dif&iacute;cil a pol&iacute;cia atender a casos de agress&atilde;o: as propor&ccedil;&otilde;es de ambos est&atilde;o em 15%. E se somarmos todas as justificativas de ordem pr&aacute;tica para n&atilde;o dar queixa apresentadas pelas mulheres, estas somam 35,5%. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; o medo de repres&aacute;lia atinge apenas um pouco mais as mulheres do que os homens: 22,3% das mulheres n&atilde;o v&atilde;o &agrave; pol&iacute;cia por este motivo em contraponto a 21% dos homens. Esta &eacute; a principal raz&atilde;o para n&atilde;o prestar queixa na pol&iacute;cia, o que aponta para a continuidade da situa&ccedil;&atilde;o de conflito no caso de agress&otilde;es f&iacute;sicas por envolverem pessoas conhecidas. Como sabemos que quase 80% dos agressores das mulheres s&atilde;o pessoas pr&oacute;ximas, pode-se concluir que este medo decorre da continuidade da rela&ccedil;&atilde;o com o agressor, quest&atilde;o muito discutida na literatura a respeito da viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica e familiar (Vianna e Lacerda, 2004, pp. 20-23; Correa, 2002). Destas mulheres que n&atilde;o apresentam queixa por medo de repres&aacute;lia, de fato 83% foram agredidas por parentes e afins. Se acrescentarmos os vizinhos agressores, essa propor&ccedil;&atilde;o vai para 94,3% de mulheres agredidas por pessoas pr&oacute;ximas. Os motivos apresentados para evitar a ocorr&ecirc;ncia policial que apontam diretamente para as rela&ccedil;&otilde;es familiares &eacute; tamb&eacute;m o dobro da apresentada pelos homens: 16% delas para 8,2% deles. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas h&aacute; tamb&eacute;m uma enorme diferen&ccedil;a entre as mulheres que afirmaram ter resolvido o problema por meios pr&oacute;prios (12,1%) e os homens que optaram por afirmar que o uso de meios pr&oacute;prios foi suficiente (1,5%). As mulheres agredidas que apresentaram essa justificativa sofreram a viol&ecirc;ncia principalmente de pessoas pr&oacute;ximas: afins, amigos e vizinhos (63%). Isso indica que, embora as mulheres sejam mais agredidas e que o sejam principalmente por pessoas pr&oacute;ximas, a continuidade da rela&ccedil;&atilde;o faz com que a agress&atilde;o seja discutida, perdoada ou esquecida para n&atilde;o interromp&ecirc;-la.<a href="#b4"><sup>4</sup></a><a name="c4"></a> Mas &eacute; poss&iacute;vel que o revide da agress&atilde;o entre amigos e vizinhos tenha resultado em agress&otilde;es m&uacute;tuas, ou seja, uma briga. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida, pois, de que os padr&otilde;es de agress&atilde;o entre homens e mulheres s&atilde;o diferentes no que tange aos aspectos privado e p&uacute;blico, o que influenciar&aacute; o fato de n&atilde;o registrar a ocorr&ecirc;ncia policial. Por fim, tudo indica que as mulheres esquecem, negociam ou perdoam as agress&otilde;es cometidas contra elas, quando se considera que os meios pr&oacute;prios para resolver o problema foram considerados suficientes por 12,1% delas, enquanto apenas 1,5% dos homens afirmaram o mesmo. Destas mulheres que resolvem o conflito por meios pr&oacute;prios, 63% foram agredidas por parentes, afins ou amigos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclus&otilde;es </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante de tantos dados que apontam para o padr&atilde;o familiar ou &iacute;ntimo da agress&atilde;o contra a mulher, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que a agress&atilde;o contra ela tem a ver com a domina&ccedil;&atilde;o e as amea&ccedil;as ao poder viril, objeto de acalorada pol&ecirc;mica no Brasil e no mundo, at&eacute; mesmo entre feministas. Algumas destas no Brasil continuam a afirmar que a viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica ou familiar, com o seu poder viril incontest&aacute;vel, &eacute; a continua&ccedil;&atilde;o do patriarcalismo brasileiro, nascido e criado na Casa Grande das <i>plantations </i>de a&ccedil;&uacute;car no per&iacute;odo colonial. Como esta forma&ccedil;&atilde;o social pode caracterizar a sociedade brasileira, mas n&atilde;o outras onde tamb&eacute;m ocorrem crescentes formas de viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica, o recurso a outros conceitos mundialmente usados, o de hipermasculinidade e de etos guerreiro, podem ser mais frut&iacute;feros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m disso, segundo Gilberto Freyre (1977), o criador do conceito da fam&iacute;lia patriarcal brasileira, esta forma&ccedil;&atilde;o estaria em desagrega&ccedil;&atilde;o desde o s&eacute;culo XVII. Portanto, s&eacute;culos nos separam da constela&ccedil;&atilde;o de rela&ccedil;&otilde;es e forma&ccedil;&otilde;es subjetivas da fam&iacute;lia patriarcal, tal como se constituiu no s&eacute;culo XVI. Em <i>Sobrados e mucambos</i>, Freyre reconstitui os processos culturais que v&atilde;o gerar a forma&ccedil;&atilde;o social brasileira, abordando os mecanismos de distanciamento e aproxima&ccedil;&atilde;o, ruptura e uni&atilde;o na classe, na ra&ccedil;a, na cultura, segmentadas por outros vetores sociais: o g&ecirc;nero, a idade, a fam&iacute;lia. A classe, a ra&ccedil;a e a cultura, que se diferenciam no distanciamento e no confronto, v&atilde;o perdendo seus contornos n&iacute;tidos e suas separa&ccedil;&otilde;es dicot&ocirc;micas e ganhando ambival&ecirc;ncias e tens&otilde;es que lhes trazem din&acirc;mica e criatividade. As trocas duais, t&atilde;o intensas entre a casa-grande e a senzala (termos mencionados sempre no singular), raiz da fam&iacute;lia patriarcal brasileira, nos sobrados e mucambos (referidos sempre no plural) v&atilde;o abrindo brechas que abalam o sistema dual, gerando diversifica&ccedil;&otilde;es m&uacute;ltiplas e conflitos antes inexistentes. A fam&iacute;lia patriarcal brasileira torna-se repleta de fragilidades, conflitos e ambig&uuml;idades, perdendo o homem sua posi&ccedil;&atilde;o de poder (Freyre, 1977). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aparte a dificuldade hist&oacute;rica que induz uma an&aacute;lise mais cuidadosa e precisa do que se entende por fam&iacute;lia patriarcal brasileira, este modelo de fam&iacute;lia n&atilde;o explica nem as agress&otilde;es cometidas por homens contra homens nem as varia&ccedil;&otilde;es assinaladas nas diferentes categorias de mulheres por estado civil, idade, renda e escolaridade, sem falar nas diferen&ccedil;as assinaladas entre as favelas e a cidade. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A interpreta&ccedil;&atilde;o aqui adotada &eacute; a de que os tr&ecirc;s aspectos mencionados para decifrar as diferen&ccedil;as nos percentuais de pessoas agredidas segundo o estado civil devem ser levados em considera&ccedil;&atilde;o. A rede de solidariedade que envolve os c&ocirc;njuges, o ritual judicial que interp&otilde;e a autoridade de um terceiro &agrave; rela&ccedil;&atilde;o, assim como o estilo de vida mais conservador ou de maior compromisso m&uacute;tuo e de la&ccedil;os mais permanentes dos que se casam judicialmente, tudo isso contribui para diminuir o risco de agress&atilde;o, cada um com din&acirc;mica diferente, por&eacute;m interconectada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa linha de argumenta&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m permite fazer ajustes a outras teorias cada vez mais usadas na explica&ccedil;&atilde;o das taxas diferentes de criminalidade encontradas em espa&ccedil;os diversos. Dizem respeito ao capital social, &agrave; cultura c&iacute;vica ou &agrave; efic&aacute;cia coletiva atribu&iacute;dos a vizinhan&ccedil;as, bairros, cidades ou comunidades. As &aacute;reas urbanas com mais associa&ccedil;&otilde;es vicinais apresentariam, dessa perspectiva, taxas de criminalidade mais baixas, escolas mais eficientes, mais adultos respons&aacute;veis controlando crian&ccedil;as e jovens (Sampson <i>et al.</i>, 1997). O conceito de capital social, muito usado como explica&ccedil;&atilde;o para o sucesso ou o fracasso de pol&iacute;ticas em diferentes &aacute;reas, daria conta da capacidade de estabelecer la&ccedil;os de confian&ccedil;a interpessoais e redes de coopera&ccedil;&atilde;o com o objetivo de produzir bens coletivos (D'Ara&uacute;jo, 2003). Todos esses conceitos envolvem formas de identidade, comunidade e vizinhan&ccedil;a, redes de sociabilidade, reciprocidade e solidariedade, rela&ccedil;&otilde;es de coopera&ccedil;&atilde;o e respeito. Como est&atilde;o vinculados a redes sociais mais do que a caracter&iacute;sticas f&iacute;sicas ou simb&oacute;licas de &aacute;reas urbanas, a mesma abordagem poderia ser referida a grupos dom&eacute;sticos e redes sociais mais amplas, que se estendem para al&eacute;m das vizinhan&ccedil;as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim sendo, ao contr&aacute;rio do que sugere a teoria da fam&iacute;lia patriarcal, grupos dom&eacute;sticos ou fam&iacute;lias extensas podem apresentar redes de rela&ccedil;&otilde;es entre seus participantes com maior ou menor coopera&ccedil;&atilde;o, controle e cuidado, criando formas de prote&ccedil;&atilde;o informal a agress&otilde;es, muito antes que qualquer pol&iacute;cia venha a faz&ecirc;-lo com a sua presen&ccedil;a ou compet&ecirc;ncia de punir os agressores. Algumas fam&iacute;lias t&ecirc;m, de fato, uma capacidade maior de proteger os mais vulner&aacute;veis entre seus membros, inclu&iacute;dos a&iacute; mulheres em idade reprodutiva e homens jovens. Justamente fam&iacute;lias mais conservadoras, que mant&ecirc;m os valores tradicionais de solidariedade, por&eacute;m exclusiva ao grupo de parentesco. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A migra&ccedil;&atilde;o interurbana e interestadual enfraqueceria essa capacidade guardi&atilde; das organiza&ccedil;&otilde;es familiares e, no momento, ainda n&atilde;o teria desenvolvido novas formas de solidariedade por manifestar apenas a liberdade individual que n&atilde;o estimula la&ccedil;os adquiridos com a conviv&ecirc;ncia entre estranhos no contexto urbano (Zubero, 2008). A f&aacute;cil desintegra&ccedil;&atilde;o dos la&ccedil;os matrimoniais em uni&otilde;es consensuais, ou seja, as rela&ccedil;&otilde;es intermitentes e pouco duradouras tamb&eacute;m seriam muito mais a express&atilde;o de individualismo atomizador do que o exerc&iacute;cio da liberdade em um contexto social integrador, o que leva autores a falar sobre a fam&iacute;lia no contexto da globaliza&ccedil;&atilde;o como uma categoria zumbi (Beck e Gernsheim, 2001), cujo grupo mais vulner&aacute;vel consiste em mulheres que criam sozinhas seus filhos (Fleury, Subirats e Blanco, 2008). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas n&atilde;o &eacute; correto supor que todas as fam&iacute;lias chefiadas por mulheres estejam nessa situa&ccedil;&atilde;o, nem que somente tais fam&iacute;lias permanecem isoladas de redes de solidariedade. &Eacute; preciso, pois, atentar para o fato de que tais redes se espraiam pela vizinhan&ccedil;a, pela cidade, podendo proporcionar, portanto, prote&ccedil;&atilde;o. As fam&iacute;lias, quaisquer que sejam seus padr&otilde;es, nem sempre est&atilde;o isoladas de redes sociais, e se vinculam a elas de formas diferenciadas, ainda por serem estudadas, ou s&atilde;o estimuladas por pol&iacute;ticas p&uacute;blicas a criarem esse tipo de v&iacute;nculo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do mesmo modo, &eacute; necess&aacute;rio prestar aten&ccedil;&atilde;o ao que acontece na vizinhan&ccedil;a, no bairro ou na cidade n&atilde;o apenas desde a perspectiva da liberdade individual ou a teoria de um sujeito central, mas incorporando a problem&aacute;tica da intersubjetividade, que faz da socializa&ccedil;&atilde;o em la&ccedil;os sociais plurais a marca da contemporaneidade pluralista e democr&aacute;tica. Isso possibilitaria as pontes que re&uacute;nem grupos dispersos ou diferentes no contexto urbano - definido justamente como o encontro do diverso. N&atilde;o apenas a cria&ccedil;&atilde;o de la&ccedil;os em grupos exclusivos - <i>bonding</i> -, como acontece tradicionalmente, mas tamb&eacute;m os percursos que permitiriam o entendimento e a liga&ccedil;&atilde;o entre os diferentes - <i>bridging </i>(Putnam, 1996). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, h&aacute; importantes transforma&ccedil;&otilde;es sociais globais que atingem simultaneamente v&aacute;rias forma&ccedil;&otilde;es sociais e subjetivas no mundo. Novas identidades e pr&aacute;ticas masculinas vinculadas &agrave; domina&ccedil;&atilde;o masculina e ao poder definido como caracter&iacute;stica viril foram surgindo e se cristalizando em processos sociais j&aacute; bem estudados. Nesse caso, n&atilde;o se trata da continuidade da fam&iacute;lia patriarcal, mas sim de uma sociedade em que toda autoridade tradicional est&aacute; em crise, inclusive a dos pais, na qual o poder fragilizado vem a ser exercido com a exig&ecirc;ncia de uma submiss&atilde;o sem falhas e uma obedi&ecirc;ncia incondicional dos(as) dominados(as). Sinal de fraqueza, e n&atilde;o de for&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Norbert Elias (1997), em suas obras sobre o processo civilizat&oacute;rio na Europa ocidental, especialmente na Fran&ccedil;a e na Inglaterra, desenvolve o conceito de etos guerreiro para caracterizar aquela forma&ccedil;&atilde;o subjetiva em que n&atilde;o se interiorizaram os controles da emo&ccedil;&atilde;o que tornam o sujeito capaz de evitar uma resposta belicosa a desafios e disputas. O <i>habitus</i> civilizado, segundo o autor, seria o resultado de longo processo hist&oacute;rico, no qual o monop&oacute;lio leg&iacute;timo da viol&ecirc;ncia pelo Estado foi acompanhado por disposi&ccedil;&otilde;es ps&iacute;quicas e pr&aacute;ticas do jogo parlamentar, do <i>fair play</i> nos jogos esportivos e dos h&aacute;bitos corteses que resultaram na civilidade da coexist&ecirc;ncia entre os diferentes, sem que conflitos e competi&ccedil;&otilde;es terminassem na destrui&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica do advers&aacute;rio. Mas esse processo estaria sempre vulner&aacute;vel a retrocessos, como os que foram verificados na viol&ecirc;ncia das torcidas organizadas, conhecida na Inglaterra como o fen&ocirc;meno do <i>hooliganism</i> (Elias e Dunning, 1993; Monteiro, 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por isso mesmo, no reverso do processo civilizat&oacute;rio, encontra-se a hipermasculinidade, fen&ocirc;meno bem estudado em pa&iacute;ses onde nunca existiu a fam&iacute;lia patriarcal aos moldes brasileiros, especialmente nos Estados Unidos da Am&eacute;rica. Ali, esse fen&ocirc;meno foi definido como a "constela&ccedil;&atilde;o de personalidade" com um conjunto de tra&ccedil;os relativos &agrave; agress&atilde;o sexual (Holand e Scourfield, 2000): atitudes sexuais cru&eacute;is para com as mulheres, uso de bebidas alco&oacute;licas, agressividade, domina&ccedil;&atilde;o e perigo valorizados como caracter&iacute;sticas viris. Em contrapartida, a empatia, o cuidado e a compreens&atilde;o s&atilde;o encarados como sentimentos e atitudes femininas, n&atilde;o como "coisas de homens de verdade", ou seja, os homens que agridem mulheres ou se agridem entre si por qualquer desafio &agrave; virilidade. Por inibir a express&atilde;o de caracter&iacute;sticas femininas ao consider&aacute;-las fracas e inapropriadas para "homens de verdade" ou "sujeitos-homens", a hipermasculinidade traria como conseq&uuml;&ecirc;ncia a inabilidade em expressar empatia com a v&iacute;tima potencial de sua agressividade (Norris <i>et al</i>., 1999), seja ela homem ou mulher. &Eacute; isto que facilitaria a resposta agressiva em quaisquer conflitos que ameacem a posi&ccedil;&atilde;o de dom&iacute;nio do homem que apresenta tais disposi&ccedil;&otilde;es internas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este &eacute; o modelo de an&aacute;lise mais adequado, na medida em que explica tanto as agress&otilde;es cometidas por homens contra mulheres, considerando a relativa vulnerabilidade de cada categoria de mulheres, como as agress&otilde;es m&uacute;tuas entre homens. Ou seja, elucida por que os homens em contextos sociais espec&iacute;ficos s&atilde;o mais prop&iacute;cios a brigar entre si, conhecendo-se ou n&atilde;o, ao passo que algumas mulheres tendem a apanhar de homens pr&oacute;ximos, e esclarece tanto a l&oacute;gica da resposta ao desafio, na recusa a qualquer submiss&atilde;o, como a l&oacute;gica da obedi&ecirc;ncia pelo medo, na submiss&atilde;o ao dom&iacute;nio masculino. Nos dois padr&otilde;es de agress&atilde;o f&iacute;sica - a p&uacute;blica e a privada -, trata-se da afirma&ccedil;&atilde;o do etos da masculinidade dominadora que torna essa forma&ccedil;&atilde;o subjetiva menos propensa a adotar as pr&aacute;ticas da civilidade e da igualdade entre pessoas e g&ecirc;neros. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa forma, apostar apenas em policiamento localizado nas vizinhan&ccedil;as mais violentas ter&aacute; pouco efeito na diminui&ccedil;&atilde;o do risco potencial para as categorias de pessoa assinaladas neste texto. Ao contr&aacute;rio, as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de preven&ccedil;&atilde;o da viol&ecirc;ncia, tamb&eacute;m chamadas de <i>non-crime policies</i> por Sampson (1995), tais como promover ou incentivar a constru&ccedil;&atilde;o de redes de solidariedade na vizinhan&ccedil;a e na fam&iacute;lia, aumentando o n&iacute;vel de confian&ccedil;a m&uacute;tua e promovendo a a&ccedil;&atilde;o coletiva dos moradores e dos familiares, at&eacute; mesmo para montar grupos de discuss&atilde;o ou de terapia de v&iacute;timas e de agressores, podem resultar, de fato, em maior efic&aacute;cia no controle deste e de outros crimes. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas </b></font></p>     <p><a name="b1"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c1">1</a> 	O teste de qui quadrado, que estima a raz&atilde;o entre os resultados esperados e os observa-  dos, apontou que a diferen&ccedil;a de risco por sexo n&atilde;o &eacute; estatisticamente significante na cidade (p=0,113702) e menos ainda na favela (p=0,862434). Agrade&ccedil;o ao prof. Mario F. G. Monteiro o c&aacute;lculo dos testes aqui apresentados, bem como o c&aacute;lculo de alguns gr&aacute;ficos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="b2"></a><a href="#c2">2</a> 	O teste de qui quadrado revelou que a diferen&ccedil;a no risco por grupo de idade &eacute; altamente significante na cidade (p=0,00000) e significante na favela (p=0,01429). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="b3"></a><a href="#c3">3</a> 	No teste de qui quadrado, a diferen&ccedil;a de risco por renda familiar, de fato, revelou ser altamente significante na cidade (p=0,0040), mas n&atilde;o na favela (p=0,13027), devido &agrave; maior homogeneidade socioecon&ocirc;mica ou concentra&ccedil;&atilde;o de pobres na favela. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="b4"></a><a href="#c4">4</a> 	Tema bastante apontado na literatura a respeito do assunto (ver Couto, 2005). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BIBLIOGRAFIA </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BAUMAN, Zygmunt. (2003), <i>Comunidade: a busca por seguran&ccedil;a no mundo atual</i>. Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editor.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6909200900030000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BECK, Ulrich &amp; GERNSHEIM, Elisabeth B. (2001). <i>Individualization, institucionalized individualism and its social and political consequences</i>. Londres, Sage Publications.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6909200900030000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU, Pierre. (1972), <i>Esquisse d'une theorie de la pratique</i>. Paris, Plon.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-6909200900030000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> CECCHETTO, F&aacute;tima. (2004), <i>Viol&ecirc;ncia e estilos de masculinidade</i>. Rio de Janeiro, Editora FGV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6909200900030000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CORNWALL, A. &amp; LINDISFARNE, N. (1996), <i>Dislocating masculinity</i>. Londres, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6909200900030000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CORREA, Marisa. (2002), "G&ecirc;nero e cidadania". <i>Pagu</i>, Campinas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6909200900030000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COUTO, Sonia (2005). <i>Viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica: uma nova interven&ccedil;&atilde;o terap&ecirc;utica</i>. Belo Horizonte, Autentica/FCH-Fumec.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6909200900030000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">D'ARAUJO, Maria Celina. (2003), <i>Capital social</i>. Rio de Janeiro, Jorge Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6909200900030000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELIAS, Norbert. (1997), <i>Os alem&atilde;es, a luta pelo poder e a evolu&ccedil;&atilde;o do habitus nos s&eacute;culos XIX e XX. </i>Rio de Janeiro, Jorge Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-6909200900030000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELIAS, Norbert &amp; DUNNING, Eric. (1993), <i>Quest for excitement, sport and leisure in the civilizing process. </i>Oxford, Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6909200900030000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FLEURY, Sonia; SUBIRATS, Joan &amp; BLANCO, Ismael (eds.). (2008), "Introducion", <i>in </i>______, <i>Respuestas locales a inseguridades globales</i>. Barcelona, Funcaci&oacute; Cidob.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-6909200900030000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FREYRE, Gilberto. (1977) <i>Sobrados e mucambos</i>. Rio de Janeiro, Livraria Jos&eacute; Olympio/MEC.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6909200900030000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOLLAND, Sally &amp; COURFIELD, Jonathan B. (2000), "Managing marginalised masculinities: men and probation". <i>Journal of Gender Studies</i>, 9 (2).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-6909200900030000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MACDOWELL, Linda. (2000), "The trouble with men? Young people, gender transformations and the crisis of masculinity". <i>International Journal of Urban and Regional Research</i>, 24 (1).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6909200900030000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MONTEIRO, Rodrigo de Ara&uacute;jo. (2003), <i>Torcer, lutar, ao inimigo massacrar: ra&ccedil;a rubro negra. </i>Rio de Janeiro, Editora da FGV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-6909200900030000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NORRIS, Jeanette <i>et al</i>. (1999), "Alcohol and hyper-masculinity as determinants of men's empathic responses to violent pornography". <i>Journal of Interpersonal Violence</i>, 14 (7): 683-700.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-6909200900030000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PUTNAM, Robert D. (1996), <i>Comunidade e democracia: a experi&ecirc;ncia da It&aacute;lia moderna</i>. 1ª edi&ccedil;&atilde;o. Rio de Janeiro, Editora da FGV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0102-6909200900030000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SAMPSON, Robert. J. (1995), "The community", <i>in</i> J. Q. Wilson &amp; J. Petersilia (eds.), <i>Crime</i>, San Francisco, ICS Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-6909200900030000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SAMPSON, Robert J. <i>et al</i>. (1997), "Neighborhoods and violent crime: a multilevel study of collective efficacy". Consultado no <i>site</i> <a href="http://www.wjh.harvard.edu/soc/faculty/sampson/articles/1997_Science.pdf" target="_blank">http://www.wjh.harvard.edu/soc/faculty/sampson/articles/1997_Science.pdf</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-6909200900030000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SIMI&Atilde;O, Daniel Schroeter. (2006), "Representando corpo e viol&ecirc;ncia, a inven&ccedil;&atilde;o da 'viol&ecirc;ncia dom&eacute;stica' em Timor-Leste". <i>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, 21 (61).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0102-6909200900030000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VIANNA, Adriana &amp; LACERDA, Paula. (2004), <i>Direitos e pol&iacute;ticas sexuais no Brasil: o panorama atual</i>. Rio de Janeiro, CEPESC.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0102-6909200900030000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZALUAR, Alba. (2004), <i>Integra&ccedil;&atilde;o perversa: pobreza e tr&aacute;fico de drogas</i>. Rio de Janeiro, Editora FGV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0102-6909200900030000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZALUAR, Alba &amp; CONCEI&Ccedil;&Atilde;O, Isabel S. (2007), "Favelas sob o controle das 'Mil&iacute;cias' no Rio de Janeiro: que paz?". <i>S&atilde;o Paulo em Perspectiva</i>, 21(2).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0102-6909200900030000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZUBERO, Imanol. (2008), "Construcci&oacute;n y deconstrucci&oacute;n de extra&ntilde;os en el &aacute;mbito local: de las identidades predadoras a las identificaciones dialogantes", <i>in</i> Sonia Fleury, Joan Sibirats e Ismael Blanco (eds.), <i>Respuestas locales a inseguridades globales</i>, Barcelona, Fundaci&oacute; Cidob.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0102-6909200900030000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Artigo recebido em abril/2009    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Aprovado em junho/2009 </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zygmunt]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comunidade: a busca por segurança no mundo atual]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GERNSHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisabeth B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Individualization, institucionalized individualism and its social and political consequences]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage Publications]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Esquisse d'une theorie de la pratique]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Plon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CECCHETTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fátima]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Violência e estilos de masculinidade]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORNWALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LINDISFARNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dislocating masculinity]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORREA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marisa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Gênero e cidadania"]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pagu]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COUTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Violência doméstica: uma nova intervenção terapêutica]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AutenticaFCH-Fumec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[D'ARAUJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Celina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capital social]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os alemães, a luta pelo poder e a evolução do habitus nos séculos XIX e XX]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DUNNING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quest for excitement, sport and leisure in the civilizing process]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SUBIRATS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joan]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BLANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ismael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Introducion"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Respuestas locales a inseguridades globales]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Funcació Cidob]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobrados e mucambos]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Livraria José OlympioMEC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOLLAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sally]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COURFIELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonathan B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Managing marginalised masculinities: men and probation"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Gender Studies]]></source>
<year>2000</year>
<volume>9</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACDOWELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Linda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The trouble with men?: Young people, gender transformations and the crisis of masculinity"]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Urban and Regional Research]]></source>
<year>2000</year>
<volume>24</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MONTEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodrigo de Araújo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Torcer, lutar, ao inimigo massacrar: raça rubro negra]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORRIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeanette]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Alcohol and hyper-masculinity as determinants of men's empathic responses to violent pornography"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Interpersonal Violence]]></source>
<year>1999</year>
<volume>14</volume>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<page-range>683-700</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PUTNAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comunidade e democracia: a experiência da Itália moderna]]></source>
<year>1996</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAMPSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The community"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Wilson]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. Q.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Petersilia]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crime]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[San Francisco ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ICS Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAMPSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Neighborhoods and violent crime: a multilevel study of collective efficacy"]]></source>
<year>1997</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMIÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel Schroeter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Representando corpo e violência, a invenção da 'violência doméstica' em Timor-Leste"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>2006</year>
<volume>21</volume>
<numero>61</numero>
<issue>61</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adriana]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LACERDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paula]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direitos e políticas sexuais no Brasil: o panorama atual]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEPESC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZALUAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alba]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Integração perversa: pobreza e tráfico de drogas]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZALUAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alba]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CONCEIÇÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Isabel S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Favelas sob o controle das 'Milícias' no Rio de Janeiro: que paz?"]]></article-title>
<source><![CDATA[São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>2007</year>
<volume>21</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZUBERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Imanol]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Construcción y deconstrucción de extraños en el ámbito local: de las identidades predadoras a las identificaciones dialogantes"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Fleury]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sibirats]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joan]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Blanco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ismael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Respuestas locales a inseguridades globales]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundació Cidob]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
