<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141992000100012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141992000100012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Artes plásticas no Brasil de hoje]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mammi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lorenzo]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>14</numero>
<fpage>185</fpage>
<lpage>191</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141992000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141992000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>CRIAÇÃO/ESCULTURA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Artes plásticas    no Brasil de hoje</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Lorenzo Mammi</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez tenha se    tornado uma banalidade dizer que o sentido de uma obra de arte se produz aos    poucos, mediante uma série infinita de discursos, protocolos, documentos. Mas    não será inútil repeti-lo agora, numa fase em que a produção brasileira afunda    no silêncio logo depois de ser exposta. Não que o trabalho dos artistas tenha    perdido vitalidade, depois da efervescência que caracterizou a década de 80    e que se sedimentou na ótima seção brasileira da Bienal de São Paulo de 1989.    E que a partir justamente deste ano, 1989, desapareceram, quase que de uma vez    só, todos os instrumentos com que a arte se difundia e se tornava hist&oacute;ria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quem trabalha nessa área sabe que, desde    1989, as galerias quase não imprimem mais catálogos, que a imprensa demonstrou    um interesse cada vez menor pelo assunto, que a própria Bienal, que tradicionalmente    funciona como catalisadora e amplificadora da produção recente, preferiu se    distanciar em 1991 das tendências e dos valores em volta dos quais a arte ia    se organizando, para basear-se apenas em critérios internos à própria Bienal.    A seleção que resultou, qualquer que seja o juízo sobre ela, não poderá ser    tomada como exemplo do que concretamente aconteceu no meio artístico desses    últimos anos. E possível que o começo da década de 90 seja lembrado como uma    fase de transição, não pelo valor das obras, e sim por falta de documentação,    por ausência de discurso.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante desse quadro, as poucas fotos    apresentadas aqui constituem, sem dúvida, um gesto apenas simbólico. Contudo,    achei que esse gesto poderia ter sua importância porque testemunha uma situação    infelizmente atípica em época recente, em que artistas e instituição pública    conseguiram manter um diálogo contínuo e de alto nível. Todas essas esculturas    foram apresentadas ao público em exposições organizadas pelo Centro Cultural    São Paulo a partir de 1990, na sua sede da Rua Vergueiro ou em outros espaços.    A escolha é totalmente pessoal e tem seu lado de arbitrariedade, já pelo fato    de se limitar a um gênero, uma vez que as exposições também incluíam pinturas,    gravuras e desenhos. Espero, porém, que dessas imagens resulte, pelo menos em    esboço, o tom que caracterizou as exposições.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alguns dos autores aqui representados    definiram seu estilo nesses anos e a partir desse espaço, tanto que por eles    poderia se falar, talvez, de uma geração Vergueiro: é o caso de Stela Barbieri,    Sandra Tucci, Paulo e Eduardo Climachauska. Também Ernesto Neto é muito jovem,    mas seu <i>curriculum é </i>um pouco mais extenso — provém de uma experiência    precedente, a da Funarte do Rio, que antes de 1989 desenvolveu um trabalho parecido    com o atual do Vergueiro. Laura Vinci foi parte do grupo de pintores paulistas    que um tempo atrás costumava chamar-se de <i>matérico</i>, e no Vergueiro pela    primeira vez apresentou esculturas. A obra de Cristiano Rennó participou da    exposição <i>Construção Selvagem</i>, inteiramente projetada e organizada por    um grupo de jovens artistas mineiros. Já Angelo Venosa e Ester Grinspum são    autores mais experientes, que o Centro convidou, entre outros, para expor ao    lado dos jovens.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cada uma dessas    obras exigiria uma avaliação crítica impossível de ser feita aqui. Observando-as    uma atrás da outra, porém, duas coisas me parecem dignas de serem salientadas.    A primeira é que elas não se assemelham umas às outras, revelando um leque de    referências e de estilos bastante amplo e variado. &Eacute; uma arte que conhece    a produção internacional, e também já possui uma tradição moderna própria. A    segunda é que, mesmo não se assemelhando, essas obras dialogam entre si e se    reconhecem. A maneira de se colocar no espaço revela, em todas elas, uma hesitação,    um receio, às vezes lírico (Laura Vinci, Sandra Tucci), às vezes dramático (Stela    Barbieri), às vezes irônico (Ernesto Neto, os Climachauska) ou francamente lúdico    (Rennó). Talvez seja esta a forma com que a arte brasileira mais recente viva    a ameaça de seu desaparecimento, e a ela reage, nem que seja apenas com um risco.    Essa hesitação é o que a torna valiosa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Lorenzo Mammi    </i>é crítico de arte e de música, e professor do departamento de Música da    Escola de Comunicações e Artes (EGA) da USP.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n14/14a12f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n14/14a12f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n14/14a12f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n14/14a12f4.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n14/14a12f5.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n14/14a12f6.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n14/14a12f7.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n14/14a12f8.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
