<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141996000100008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141996000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Presença de Florestan no IEA]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mota]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Guilherme]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Instituto de Estudos Avançados ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>26</numero>
<fpage>42</fpage>
<lpage>48</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141996000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141996000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141996000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">PRESENÇA DE FLORESTAN FERNANDES</font></b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p><b><font face="Verdana" size="4">Presença de Florestan no IEA</font></b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Carlos Guilherme Mota</font></b></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">EU PERGUNTO: INSTITUTO    DE ESTUDOS AVANÇADOS? Avançados em quê?" Desse modo irônico e desafiador,    o professor Florestan Fernandes abriu a conferência do mês que marcava a abertura,    em nosso Instituto, de uma reflexão sobre o modelo autocrático-burguês no Brasil.    Esse era também um momento muito especial na vida do sociólogo-historiador:    pela vez primeira, pisava ele num tardio 1987 a sala do Conselho Universitário    da USP, o colegiado principal de <i>sua </i>universidade. Após anos de ditadura    e de mediocridades instaladas nos colegiados da instituição, finalmente o Conselho    Universitário &#150; ou, ao menos, o auditório de reuniões &#150; recebia a figura maior    das Ciências Humanas produzida por esta instituição. Mas a pergunta florestânica    permaneceria no ar, valendo também para toda a universidade: para que serve    um Instituto de Estudos Avançados ?...</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Respondemos ao    mestre: para criar, entre outras coisas, oportunidades e situações como aquela    e receber o melhor de nossas inteligências. Permanece portanto a pergunta: para    que servem a universidade, os departamentos, os museus, os institutos? Serão    todos avançados?</font> </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Naquela oportunidade,    Florestan, já adoentado, proferiu uma longa aula, em pé, sobre a ambígua e complexa    transição histórica para a democracia no Brasil, uma das mais longas da História    Contemporânea. Sintetizou, atualizando, as teses que estão em seus livros clássicos    <i>A revolução burguesa no Brasil </i>e <i>Poder e contraponer na América Latina,    </i>além de idéias e hipóteses espalhadas em quase cinqüenta outras obras de    sua autoria. Uma rotação de perspectivas, num exercício transdisciplinar. A    sala do Conselho poucas vezes terá sido palco de uma reflexão original sobre    nossa complexa História.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As ligações de    Florestan com o IEA foram muito fortes. E sempre desafiadoras. Na primeira vez    que esteve em nossa sede, ao abrir a porta principal, deparou-se com as três    fotografias que adornam o <i>hall </i>de entrada: no alto, a de Caio Prado Júnior;    mais abaixo, a de Mário de Andrade e, ao lado, menor, a de Sigmund Freud. Florestan    não teve dúvida: "Eis aí: Caio, com seu desejo de ser popular; Mário, com    sua aspiração a aristocrata. E Freud, para analisar os dois"...</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O sociólogo respondia    assim ao desafio que lhe fizéramos, anos passados, ao dizer-lhe que uma de suas    poucas falhas era não ter muito senso de humor. Em verdade, tinha-o violento    e incontido, e nem sempre o graduava com maestria. Com    a maturidade, porém, o tom cáustico deu lugar a uma fina, suave sabedoria. Já    perto do fim, Florestan era a imagem perfeita de um completo e sábio gentil-homem.    No hospital, em junho de 1995, mantinha-se aprumado em seu belo <i>robe de chambre,    </i>cuidando, dentro das limitadas possibilidades de suas condições físicas    e de um Hospital das Clínicas de uma USP gravemente abandonada, os cabelos e    a face em boa apresentação. Cavalheiro, não esquecera de uma escapadela para    comprar o presente de aniversário para seu amigo de sempre, Antonio Candido.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deputado federal,    soube utilizar-se do trabalho que nosso Instituto produzia, reunindo material    sobre a Escola Pública, organizado e discutido sob a regência suave mas firme    do professor Alfredo Bosi. Com efeito, um grupo brilhante e variado de educadores,    que incluía seu ex-assistente, sociólogo e pedagogo, Celso Beisigel, fornecia    material para vários parlamentares do Congresso Constituinte e mais autoridades,    numa atitude que eu chamaria de <i>ilustrada. </i>Florestan soube captar aquele    material e transformá-lo, com Bosi e colegas, em letra de lei. Alguns itens    de nossa Constituição de 88, dos mais avançados, têm sua origem ou quando menos    estímulo nas reuniões do IEA com Florestan. Ele foi o <i>nosso </i>deputado    por excelência, entre tantos outros excelentes, vigorosamente ligado à defesa    da Escola Pública.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vale também registrar    que acedeu em publicar nesta revista <i>Estudos Avançados </i>seu discurso de    recepção do título <i>Honoris Causa </i>concedido pela Universidade de Coimbra,    em 1990, quando completava ela 700 anos. Constitui, seu discurso, peça forte    e definitiva na história do pensamento socialista no Brasil. Ou melhor, no mundo    afro-luso-brasileiro, como assim foi conceituado naquela oportunidade, em Coimbra,    quando estudiosos de vários quadrantes se reuniram no Primeiro Congresso do    Mundo Luso-Afro-Brasileiro de Ciências Sociais, tendo sido escolhido precisamente    o sociólogo brasileiro para a homenagem tão cheia de símbolos (atas em <i>Revista    Crítica de Ciências Sociais, </i>Coimbra, junho 1991, nº 32). Para saudá-lo,    Coimbra escolheu o professor Boaventura de Souza Santos, um dos organizadores    do encontro, ex-pesquisador visitante do IEA, preocupado com as novas formas    de saber e imaginar o social, onde produziu seu importante livro <i>Introdução    a uma ciência pósmoderna </i>(Ed. Graal).</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*    * *</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por que Florestan    é tão importante para nós? Para um grupo-geração que despontava na viragem dos    anos 50 para os 60, a presença de Florestan Fernandes foi decisiva. Muitos ainda    estávamos no colégio, geralmente em colégios do Estado. Havia também algumas    boas escolas particulares, mas <i>nós éramos do </i>colégio do Estado... Nossos    professores de filosofia, de história, de ciências naturais nos falavam de uma    instituição nova e então muito combativa e avançada: a Faculdade de Filosofia.    Nela, vários estudiosos com garra, divergentes e anticonvencionais aborreciam    o <i>establishment, </i>a cultura <i>estabelecida, </i>e as verdades acabadas.    A simples expressão <i>Faculdade de Filosofia </i>nos encantava, a nós que já    líamos as obras de Caio Prado, as críticas de Antonio Candido, Sábato Magaldi,    Lívio Xavier, textos de Jorge Andrade e muitos outros no Suplemento Literário    do <i>Estadão, </i>coordenado pelo professor Décio de Almeida Prado, também    ele um professor de Escola Pública. Líamos também Sartre e Simone de Beauvoir,    Camus, Merleau Ponty, Arthur Miller, Tennessee Williams e os apreciávamos, mais    talvez que autores comunistas e socialistas. Se possível com pitadas generosas    de autores existencialistas que Sérgio Milliet traduzia para a Difusão Européia    do Livro, capitaneada por um editor francês de esquerda, o discreto Jean-Paul    Monteil, cidadão paulistano e dono da Livraria Francesa da rua Barão de Itapetininga...    O mesmo que convidou Florestan para dirigir a mais importante coleção de obras    renovadoras sobre o Brasil de então, a <i>Corpo de Alma do Brasil. </i>O primeiro    título era <i>Mudanças sociais no Brasil, </i>do próprio Florestan, seguido    das obras de Octavio Ianni, Fernando Henrique Cardoso, entre muitas mais: um    sopro renovador nas searas em que se cultivava o marxismo, a história, a sociologia...    Definia-se a chamada Escola Histórico-sociológica de São Paulo. Rigor, temas    fundamentais da História do Brasil, métodos e técnicas modernas de pesquisa    postas em prática, leitura mais cuidadosa dos clássicos e sobretudo de Marx,    Weber e Mannheim, atitude interdisciplinar, tudo isso marcava o novo horizonte    intelectual que se desenhava então. E que viera para ficar. Uma nova <i>postura,    </i>enfim.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v10n26/26a08f1.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Era esse o <i>espírito    da Faculdade de Filosofia </i>em várias de suas disciplinas &#150; e não só    exclusivo das Ciências Sociais e Humanas. Talvez seja esse <i>espírito </i>que    Florestan representa em sua versão mais radical, mais combativa, sobretudo no    que diz respeito ao papel dos intelectuais na transição para a democracia. Se    foi ele plástico e bastante eclético em suas opções teóricas para elaborar um    marxismo inovador, por assim dizer, brasileiro, sempre foi intransigente em    suas firmes determinações políticas. Sobretudo no tocante à escola, ao ensino,    à pesquisa e aos serviços públicos. Sentimento trágico e quase premonitório    num país como o nosso, numa universidade como a nossa: foi por imperícia e falta    de zelo que viria a falecer, em hospital da USP, como se constatou.</font></p>     <p align="center"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*    * *</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para os pesquisadores    da<i> geração intermediária </i>que ajudaram a criar este Instituto, a presença    de Florestan tornou-se marcante também por ter posto sempre em discussão o papel    do novo intelectual socialista, que deve ser a um só tempo rigoroso, eclético    e combativo. Com isso, distanciava-se de um certo tipo histórico de militante    comunista algo esquemático e simplista, que via a história de maneira reduzida,    em <i>etapas </i>a serem cumpridas necessariamente. Suas pesquisas nos liberavam    para um outro olhar sobre a História e as Ciências Humanas. E tanto mais quanto    conhecia e dominava, além dos clássicos da Sociologia e da Antropologia, os    clássicos do pensamento marxista. Sua coletânea sobre o pensamento de Marx publicada    na coleção <i>Grandes cientistas sociais, é </i>uma referência fundamental neste    fim de século, em que a intelectualidade periférica distraída com o pósmodernismo    parece ter enterrado antigas utopias. Mas Florestan também dominava os clássicos    da historiografia contemporânea, de Huizinga a Febvre, de Labrousse a Braudel,    preferindo entretanto os clássicos de Soboul (que o visitara em São Paulo quando    de sua cassação); de Dobb e Hill a Hobsbawm (que o considerava um dos maiores    cientistas sociais de nosso tempo) e Wallerstein. E cultivava interlocutores    em vários quadrantes: Aníbal Quijano no Peru, Stanley e Barbara Stein em Princeton    (acolheram-no em sua casa em 1976), Richard Morse em Washington, Magalhães Godinho,    Cunhai e Boaventura em Portugal... No Brasil, destaco sua interlocução permanente    com Candido, e a referência intensa a obras de Caio e Faoro (o autor de <i>Os    donos do poder, </i>cujo título adotou como expressão recorrente). Mas, também,    além de seu catedrático Fernando de Azevedo, de Wagley, de Willems e de seu    querido Roger Bastide, citava Sérgio Milliet, Paulo Duarte e sobretudo Herbert    Baldus, gente de uma época em que política cultural era coisa séria. Hoje, passado    o tempo, creio que foi o francês abrasileirado Bastide quem lhe abriu, com Cândido,    as comportas da vida intelectual universitária concreta no campo da pesquisa.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Florestan deixa    algo que é fundamental: a lembrança de que a discussão sobre a <i>requalificação    do trabalho científico e intelectual </i>deve ser sempre e sempre reproposta,    <i>senza fine. </i>Sem o que não há avanço. Tema decisivo, num momento em que    a universidade brasileira &#150; que vai muito mal &#150; deve ser repensada de alto a    baixo, reavaliada e atualizada. Muitas congregações e departamentos deveriam    ser rachados ao meio ou até eliminados, como por vezes acontece em universidades    de países mais adiantados. Perguntávamo-nos ultimamente: será que o <i>departamento    é </i>de fato a unidade básica e intocável da organização universitária brasileira?    Será verdade, como dizia Anísio Teixeira &#150; outra grande referência na vida de    Florestan &#150; que a universidade no Brasil não passa de um aglomerado de congregações    que só se reúnem para discutir o orçamento? Essas dúvidas provinham de um cientista    social que, diversamente de outros cientistas sociais narcísicos, era exímio    crítico de si próprio e das instituições das quais participava, fosse a cadeira    de Sociologia, da qual se tornaria catedrático em 1964, fosse a sua querida    Faculdade de Filosofia ou seu Partido dos Trabalhadores. Também com amigos fazia    a <i>autocrítica deles...</i></font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Florestan tornava-se    assim algo incômodo e <i>áspero </i>para alguns, sobretudo para os inseguros    ou oportunistas. Mas respeitava adversários, fossem universitários ou não. Numa    conversa sobre a vida parlamentar no Brasil em 1994, lastimava a falta de atenção    que a Câmara dispensava ao deputado Roberto Campos, "nosso inimigo",    com seus discursos bem-preparados, eruditos e agudos. Embora discordasse radicalmente,    Florestan comentava a falta de percepção, e mesmo decoro, de muitos companheiros    parlamentares. Imagino que o mesmo deve ter ocorrido com ele não poucas vezes,    em sua atuação como deputado, quando teve papel decisivo nas questões ligadas    a ciência, tecnologia, educação e saúde, para mencionarmos campos específicos.</font>  </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Muito já se escreveu    sobre o Florestan professor e sobre o pesquisador, mas ainda falta uma boa tese,    certamente alentada, sobre o Florestan político, o grande admirador de Lula,    o intelectual tão respeitado por seus companheiros do PT e também de outras    agremiações, como Roberto Freire, por seus colegas combatentes por uma universidade    crítica no Brasil, por ter reabilitado o papel do intelectual em nossa vida    cultural e política. E mesmo o Florestan político admirado por políticos como    o velho Ulysses Guimarães ou o seu amigo e ex-aluno da antiga Faculdade de Filosofia,    o ex-senador Severo Gomes. Severo que muito atuou neste IEA e compartilhou com    Florestan, aqui e no Parlamento, algumas teses &#150; não todas &#150; sobre o futuro    da Nação.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O senso da História    na obra e na ação de Florestan vinha de baixo. Jamais esquecerei o encontro    simples mas solene de Florestan com Soboul, o grande historiador da Revolução    Francesa autor do <i>Les sans-culottes parisiens à I'an II. </i>Numa visita    ritual em 1970 ao cassado, Soboul, o professor da Sorbonne, também de origem    modesta e filho da Escola Pública, discípulo do socialista Georges Lefebvre    e de Mathiez, impressionara-se com a solidez do conhecimento historiográfico    do sociólogo paulistano. Sobretudo sobre sua erudição no tocante aos jacobinos,    <i>montagnards </i>e <i>sans-culottes </i>da Revolução Francesa. Ou da segunda    Revolução, a de 1793, a verdadeira, segundo eles (e nós). Tal erudição não era    para mim novidade, pois presenciara a argüição de exame de qualificação por    que passara meu professor e amigo Fernando A. Novais, que escolheu precisamente    ò rigoroso professor Florestan como argüidor de disciplina complementar para    seu doutorado. Um dos debates mais avançados e duros que presenciei, em que    o patamar mínimo de discussão eram as obras de Marx, Weber, Pirenne, Maurice    Dobb e Eli Heckscher. Nascia o livro clássico de Fernando, <i>Portugal e Brasil    na crise do antigo sistema colonial (1777-1808)...</i></font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tal senso de Historia    e da importância dos estudos históricos é que levou seus assistentes Cardoso,    Ianni, o saudoso Luiz Pereira, Maria Sylvia, Beisigel e tantos outros a procurar    temas fundamentais de nosso passado. Creio que eles participaram de um novo    <i>redescobrimento </i>do Brasil, da mesma importância que fora o da geração    de Freyre, Buarque, Caio e, nos anos 50, de Candido, Faoro, Furtado. A preocupação    com as historicidades e com a especificidade de nossa formação econômico-social    atravessa todos eles, que produziram estudos e ensaios notáveis. O senso histórico    de Florestan levou-o a estudar e a compreender não apenas a história dos negros    no Brasil e a demolir o mito freyreano da democracia racial, mas a desvendar    os mecanismos de montagem da sociedade de classes aqui e, depois, na América    Latina. A história dos excluídos não foi para ele apenas um clichê de combate,    mas o resultado de sofisticada pesquisa. Procurando compreender os negros e    sua exclusão, descobriu &#150; literalmente &#150; <i></i>a sociedade de classes. E outros    tipos de formações societárias, de cunho <i>estamental </i>e de <i>castas, </i>tão    essenciais para o estudo de sociedades como as nossas, de asfixiante passado    colonial e escravista. Eu diria que sua obra desvenda os mecanismos mais complexos,    duradouros, que hoje a chamada História das Mentalidades procura estudar. E    como não dizer que as discussões sobre as <i>idéias fora do lugar, </i>na proposta    brilhante de Roberto Schwarz, não têm sua origem no livrinho fundamental de    Florestan, <i>Subdesenvolvimento e sociedade de classes </i>?</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não se trata nesta    breve memória de estudo histórico-bibliográfico, mas impõe-se constatar que    os estudos históricos ganharam nova dimensão com várias obras de Florestan,    desde seu estudo sobre <i>A função social da guerra entre os Tupinambá </i>até    <i>Integração do negro na sociedade de classes </i>e<i> Circuito fechado. </i>Em    <i>Poder e contrapoder na América Latina </i>Florestan nos advertia para o perigo    de uma contra-revolução mundial, indicando em 1981 que uma nova Direita, mais    sofisticada, se articulava em escala internacional, Direita que nada tinha a    ver, na aparência, com os antigos fascismos. Propondo uma rotação de perspectivas,    ele estimulava as esquerdas a se repensarem naquele momento de reorganização    mundial. Da atualidade daquela advertência torna-se inútil dizer. Mais diretamente    sobre nosso país neste fim de século, as conclusões de <i>A revolução burguesa    no Brasil </i>permanecem iluminando a História presente do Brasil e nos colocando    em situação de desafio, o que era bem típico de seu autor. Situação desafiadora    tanto mais difícil quando alguns de seus ex-alunos estão no poder, prestando    justa homenagem à memória do mestre, embora correndo o risco de se enredarem    na metodologia da Conciliação política e cultural, velha de mais de um século    em nosso país.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Que sua memória    seja uma presença e uma companhia. Por certo vamos necessitar dela na longa    travessia que nos aguarda, pois o que estamos assistindo é a emergência de uma    <i>nova, sociedade civil, </i>com novos parâmetros sócio-culturais e ideológicos.    A transição, diversamente do que pensa Alain Touraine, mal começou. Afinal,    como dizia o professor Florestan, "naturalmente, existe um antes e um depois.    O que se impõe agora examinar com profundidade possível, é o <i>durante</i>"<i>    (A revolução burguesa no Brasil, </i>1974).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Carlos Guilherme    Mota, </i>historiador, é professor honorário do Instituto de Estudos Avançados    da USP e autor, entre outros livros, de <i>Ideologia da cultura brasileira </i>(Ática).    <br>   Palestra feita pelo autor no Ato <i>Presença de Florestan Fernandes, </i>organizado    pelo Instituto de Estudos Avançados na Sala do Conselho Universitário da USP    em 5 de outubro de 1995.</font></p>      ]]></body>
</article>
