<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1517-4522</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociologias]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Sociologias]]></abbrev-journal-title>
<issn>1517-4522</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Sociologia - UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1517-45222010000300002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1517-45222010000300002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rosenfield]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cinara Lerrer]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Sul Departamento de Sociologia Programa de Pós-Graduação em Sociologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>12</volume>
<numero>25</numero>
<fpage>14</fpage>
<lpage>31</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-45222010000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1517-45222010000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1517-45222010000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A proposta deste dossiê temático teve sua origem em uma rede de cooperação entre pesquisadores radicados na França e no Brasil. O interesse teórico-metodológico que une os autores é delinear a emergência de diferentes formas de trabalho e emprego e sua teia de relações sociais, em uma abordagem comparativa e multidisciplinar. O presente dossiê versa sobre a precarização social: trata-se de relatar e refletir a respeito das relações de trabalho e emprego na atualidade em diferentes países, tendo como horizonte uma comparação Norte-Sul. A proposta aqui é a utilização do conceito de precarização social a partir da análise do próprio trabalho, das relações de emprego e suas institucionalidades. Precarização social é aqui interpretada como uma condição mais ampla de instabilidade e insegurança no trabalho. Se comumente a noção de trabalho precário se reporta ao trabalho desqualificado e inseguro, a noção de precarização aqui adotada remete a um processo social de institucionalização da instabilidade. O conceito coloca em perspectiva um duplo processo: um de precarização econômica que resulta da flexibilização salarial e das reestruturações produtivas, outro da institucionalização da precariedade, procedente das transformações legislativas referentes ao trabalho e à proteção social. Nosso argumento é que o conceito de precarização social permite ainda definir a institucionalização da instabilidade e configurar a sua justificação como se fosse um valor moral aceitável, a ser dirigido individualmente por cada ator na autogestão das carreiras e de sua inserção social O processo de precarização social alça o trabalho a uma dimensão de valor moral, o que nos permite inserir as questões relativas ao trabalho em uma teoria social de maior alcance. A teoria crítica de Axel Honneth parece ter uma notável contribuição a dar no processo de entendimento do paradoxo entre uma concepção normativa da emancipação e os potenciais de destruição desses elementos de emancipação. Nossa ambição é de discutir as diferentes relações de trabalho e emprego, de maneira a trazer novas pistas de reflexão sobre o significado social da transitoriedade dos vínculos sociais pelo trabalho nesta fase atual do capitalismo.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The proposal presented in this thematic dossier had its origin in a cooperative network of researchers working in France and Brazil. The theoretical and methodological interest of the authors is to outline the emergence of different forms of work and employment, along with their web of social relations, within a comparative and multidisciplinary approach. This dossier deals with the social instability: it intends to report and reflect on the employment relations of today in different countries, considering a North-South comparison. The proposal here is to use the concept of social instability taking into account the analysis of the work, the employment relations and their institutionalities. Social instability is here interpreted as a broader condition of instability and insecurity at work. Even though the notion of precarious work commonly refers to the insecure and unskilled work, the notion of precarization adopted here is related to a social process of institutionalization of the instability. The concept puts into perspective a dual process: one of economic instability, resulting from wage flexibility and the restructuring of production; and another of institutionalization of the instability, resulting from legislative changes related to labor and social protection. Our argument is that the concept of social instability makes it possible to define the institutionalization of the instability, and to configure its justification as if it was an acceptable moral value, good enough to be addressed individually by each agent in the self-management of their careers and their social integration. The process of social instability raises the work to a dimension of moral value, which allows us to include the issues related to work within a social theory of greater scope. The Critical Theory of Axel Honneth makes a notable contribution to the process of understanding the paradox between a normative conception of emancipation and the potential for destruction of those elements of emancipation. Our intention is to discuss the different labor and employment relations, to bring new ways of thinking about the social significance of the transience of social ties at work in the current phase of capitalism.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalho e emprego]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Precarização social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Institucionalização da instabilidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Valor moral do trabalho]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Labor and employment]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social precarization]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Institutionalization of the instability]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Moral value of work]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="top"></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Apresenta&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Introduction</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Cinara Lerrer    Rosenfield</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Professora adjunta    da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Departamento de Sociologia, Programa    de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A proposta deste    dossi&ecirc; tem&aacute;tico teve sua origem em uma rede de coopera&ccedil;&atilde;o    entre pesquisadores radicados na Fran&ccedil;a e no Brasil. O interesse te&oacute;rico-metodol&oacute;gico    que une os autores &eacute; delinear a emerg&ecirc;ncia de diferentes formas    de trabalho e emprego e sua teia de rela&ccedil;&otilde;es sociais, em uma abordagem    comparativa e multidisciplinar. O presente dossi&ecirc; versa sobre a precariza&ccedil;&atilde;o    social: trata-se de relatar e refletir a respeito das rela&ccedil;&otilde;es    de trabalho e emprego na atualidade em diferentes pa&iacute;ses, tendo como    horizonte uma compara&ccedil;&atilde;o Norte-Sul. A proposta aqui &eacute; a    utiliza&ccedil;&atilde;o do conceito de precariza&ccedil;&atilde;o social a    partir da an&aacute;lise do pr&oacute;prio trabalho, das rela&ccedil;&otilde;es    de emprego e suas institucionalidades. Precariza&ccedil;&atilde;o social &eacute;    aqui interpretada como uma condi&ccedil;&atilde;o mais ampla de instabilidade    e inseguran&ccedil;a no trabalho. Se comumente a no&ccedil;&atilde;o de trabalho    prec&aacute;rio se reporta ao trabalho desqualificado e inseguro, a no&ccedil;&atilde;o    de precariza&ccedil;&atilde;o aqui adotada remete a um processo social de institucionaliza&ccedil;&atilde;o    da instabilidade. O conceito coloca em perspectiva um duplo processo: um de    precariza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica que resulta da flexibiliza&ccedil;&atilde;o    salarial e das reestrutura&ccedil;&otilde;es produtivas, outro da institucionaliza&ccedil;&atilde;o    da precariedade, procedente das transforma&ccedil;&otilde;es legislativas referentes    ao trabalho e &agrave; prote&ccedil;&atilde;o social. Nosso argumento &eacute;    que o conceito de precariza&ccedil;&atilde;o social permite ainda definir a    institucionaliza&ccedil;&atilde;o da instabilidade e configurar a sua justifica&ccedil;&atilde;o    como se fosse um valor moral aceit&aacute;vel, a ser dirigido individualmente    por cada ator na autogest&atilde;o das carreiras e de sua inser&ccedil;&atilde;o    social O processo de precariza&ccedil;&atilde;o social al&ccedil;a o trabalho    a uma dimens&atilde;o de valor moral, o que nos permite inserir as quest&otilde;es    relativas ao trabalho em uma teoria social de maior alcance. A teoria cr&iacute;tica    de Axel Honneth parece ter uma not&aacute;vel contribui&ccedil;&atilde;o a dar    no processo de entendimento do paradoxo entre uma concep&ccedil;&atilde;o normativa    da emancipa&ccedil;&atilde;o e os potenciais de destrui&ccedil;&atilde;o desses    elementos de emancipa&ccedil;&atilde;o. Nossa ambi&ccedil;&atilde;o &eacute;    de discutir as diferentes rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e emprego, de maneira    a trazer novas pistas de reflex&atilde;o sobre o significado social da transitoriedade    dos v&iacute;nculos sociais pelo trabalho nesta fase atual do capitalismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:    </b> Trabalho e emprego. Precariza&ccedil;&atilde;o social. Institucionaliza&ccedil;&atilde;o    da instabilidade. Valor moral do trabalho.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The proposal presented    in this thematic dossier had its origin in a cooperative network of researchers    working in France and Brazil. The theoretical and methodological interest of    the authors is to outline the emergence of different forms of work and employment,    along with their web of social relations, within a comparative and multidisciplinary    approach. This dossier deals with the social instability: it intends to report    and reflect on the employment relations of today in different countries, considering    a North-South comparison. The proposal here is to use the concept of social    instability taking into account the analysis of the work, the employment relations    and their institutionalities. Social instability is here interpreted as a broader    condition of instability and insecurity at work. Even though the notion of precarious    work commonly refers to the insecure and unskilled work, the notion of precarization    adopted here is related to a social process of institutionalization of the instability.    The concept puts into perspective a dual process: one of economic instability,    resulting from wage flexibility and the restructuring of production; and another    of institutionalization of the instability, resulting from legislative changes    related to labor and social protection. Our argument is that the concept of    social instability makes it possible to define the institutionalization of the    instability, and to configure its justification as if it was an acceptable moral    value, good enough to be addressed individually by each agent in the self-management    of their careers and their social integration. The process of social instability    raises the work to a dimension of moral value, which allows us to include the    issues related to work within a social theory of greater scope. The Critical    Theory of Axel Honneth makes a notable contribution to the process of understanding    the paradox between a normative conception of emancipation and the potential    for destruction of those elements of emancipation. Our intention is to discuss    the different labor and employment relations, to bring new ways of thinking    about the social significance of the transience of social ties at work in the    current phase of capitalism.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    Labor and employment. Social precarization. Institutionalization of the instability.    Moral value of work.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A proposta deste    dossi&ecirc; tem&aacute;tico teve sua origem em uma rede de coopera&ccedil;&atilde;o    e interc&acirc;mbio entre pesquisadores radicados na Fran&ccedil;a e no Brasil,    em torno de uma s&eacute;rie de atividades acad&ecirc;micas e publica&ccedil;&otilde;es    realizadas em conjunto desde o ano de 2006. O produto mais recente dessa coopera&ccedil;&atilde;o    &eacute; a publica&ccedil;&atilde;o do livro <i>Labour and employment in a Globalising    World: Autonomy, collectives and political dilemmas</i>, organizado por Christian    Aza&iuml;s, Editora Peter Lang, Bruxelas (novembro de 2010). A no&ccedil;&atilde;o    de globaliza&ccedil;&atilde;o serve de pano de fundo para a reflex&atilde;o    a respeito de um processo n&atilde;o uniforme de interdepend&ecirc;ncias m&uacute;ltiplas    entre fen&ocirc;menos sociais, econ&ocirc;micos e pol&iacute;ticos, analisado    sob a &oacute;tica das homogeneidades e diferencia&ccedil;&otilde;es das rela&ccedil;&otilde;es    de trabalho e emprego no mundo globalizado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O interesse te&oacute;rico-metodol&oacute;gico    que une os diversos autores &eacute; delinear a emerg&ecirc;ncia de diferentes    formas de trabalho e emprego e sua teia de rela&ccedil;&otilde;es sociais, em    uma abordagem comparativa e multidisciplinar (sociologia, economia e ci&ecirc;ncia    pol&iacute;tica). A sociologia do trabalho enfrenta o enorme desafio de repensar    o trabalho e o emprego dentro e fora da fronteira salarial. A compara&ccedil;&atilde;o    internacional tem se mostrado frut&iacute;fera em assinalar as converg&ecirc;ncias    e disparidades de um processo de globaliza&ccedil;&atilde;o heterog&ecirc;neo    naquilo que se refere ao mundo do trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O presente dossi&ecirc;    versa sobre a precariza&ccedil;&atilde;o social: trata-se de relatar e refletir    a respeito das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e emprego na atualidade em    diferentes pa&iacute;ses, tendo como horizonte uma compara&ccedil;&atilde;o    Norte-Sul. A proposta aqui &eacute; a utiliza&ccedil;&atilde;o do conceito de    precariza&ccedil;&atilde;o social a partir da an&aacute;lise do pr&oacute;prio    trabalho, das rela&ccedil;&otilde;es de emprego e suas institucionalidades.    Tais eixos s&atilde;o tratados pelos diferentes autores em diversos pa&iacute;ses    (Fran&ccedil;a, Alemanha, EUA e Brasil) e realidades emp&iacute;ricas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; preciso,    primeiramente e de maneira introdut&oacute;ria, aprofundar a no&ccedil;&atilde;o    de precariza&ccedil;&atilde;o social<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>,    dada a sua polissemia. O termo, tal qual aqui utilizado, foi cunhado por Appay    e Th&eacute;baud-Mony (1997) e tem origem no contexto espec&iacute;fico da sociedade    francesa. A realidade do trabalho e emprego que se seguiu aos Trinta Gloriosos    e &agrave; sociedade salarial, foi marcada pela perda da estabilidade via assalariamento    e do acesso a benef&iacute;cios sociais que garantiam a integra&ccedil;&atilde;o    social em termos confort&aacute;veis.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste sentido,    precariza&ccedil;&atilde;o social &eacute; aqui interpretada como uma condi&ccedil;&atilde;o    mais ampla de instabilidade e inseguran&ccedil;a no trabalho, como uma "dupla    institucionaliza&ccedil;&atilde;o da instabilidade", econ&ocirc;mica e social,    o que significa que ultrapassa a realidade do desemprego ou das formas inseguras    de inser&ccedil;&atilde;o e torna o trabalho e o emprego espa&ccedil;os marcados    pela instabilidade, incerteza, inseguran&ccedil;a, imprevisibilidade, adaptabilidade    e risco. Se a identifica&ccedil;&atilde;o da precariedade d&aacute;-se usualmente    atrav&eacute;s da no&ccedil;&atilde;o de pauperiza&ccedil;&atilde;o, as autoras    prop&otilde;em o uso do conceito a partir da an&aacute;lise do pr&oacute;prio    trabalho, suas rela&ccedil;&otilde;es, condi&ccedil;&otilde;es e viv&ecirc;ncia.    Assim n&atilde;o se trata simplesmente de formas de instabilidade, mas de uma    institucionaliza&ccedil;&atilde;o e legitima&ccedil;&atilde;o da instabilidade:    <i>o termo de precariza&ccedil;&atilde;o &eacute; utilizado, (...) &#91;e&#93;    n&atilde;o o de precariedade, para evidenciar os processos referentes a ser    colocado em precariedade e n&atilde;o um estado ou estados que dizem respeito    &agrave;s popula&ccedil;&otilde;es vulner&aacute;veis</i> (APPAY; TH&Eacute;BAUD-MONY,    1997, p. 512).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dito diferentemente,    se comumente a no&ccedil;&atilde;o de trabalho prec&aacute;rio se reporta ao    trabalho socialmente empobrecido, desqualificado, informal, tempor&aacute;rio    e inseguro, a no&ccedil;&atilde;o de precariza&ccedil;&atilde;o aqui adotada    remete a um processo social de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da instabilidade.    O conceito coloca em perspectiva um duplo processo: um de precariza&ccedil;&atilde;o    econ&ocirc;mica que resulta da flexibiliza&ccedil;&atilde;o salarial e das reestrutura&ccedil;&otilde;es    produtivas, outro da institucionaliza&ccedil;&atilde;o da precariedade, procedente    das transforma&ccedil;&otilde;es legislativas referentes ao trabalho e &agrave;    prote&ccedil;&atilde;o social. Nosso argumento &eacute; que o conceito de precariza&ccedil;&atilde;o    social permite ainda definir a institucionaliza&ccedil;&atilde;o da instabilidade    e configurar a sua justifica&ccedil;&atilde;o como se fosse um valor moral aceit&aacute;vel,    a ser dirigido individualmente por cada ator na autogest&atilde;o das carreiras    e da sua inser&ccedil;&atilde;o social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A precariza&ccedil;&atilde;o    social, assim, se constituiria em um conceito abstrato que remete ao significado    social de um fortalecimento do individualismo associado a uma fragiliza&ccedil;&atilde;o    do la&ccedil;o social. A responsabilidade da inser&ccedil;&atilde;o social recai    mais e mais sobre o indiv&iacute;duo. Embora emblem&aacute;tico de uma ampla    tend&ecirc;ncia social, o conceito se desdobra em diferentes dimens&otilde;es    e interessa-nos aqui a sua dimens&atilde;o relativa ao trabalho e ao emprego,    que remete ao individualismo e &agrave; perda do car&aacute;ter emancipador    da autonomia. Ora, poder-se-ia perguntar se n&atilde;o &eacute; caracter&iacute;stico    do capitalismo a instabilidade, tendo sido a estabilidade salarial um momento    espec&iacute;fico no quadro da precariza&ccedil;&atilde;o que sempre definiu    o trabalho na sociedade capitalista. Logo, a precariza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o    seria um fen&ocirc;meno novo mas somente um retorno &agrave; tradicional explora&ccedil;&atilde;o    do trabalho ap&oacute;s um per&iacute;odo excepcional de pleno emprego na sociedade    salarial e especialmente francesa. Nosso argumento &eacute; que a novidade repousa    na instabilidade como valor moral partilhado no conjunto da sociedade e sua    consequente naturaliza&ccedil;&atilde;o. &Eacute; claro que seus efeitos delet&eacute;rios    s&atilde;o bastante diferentes entre aqueles que logram aceder a trabalhos decentes    e aqueles que acabam por dispor de uma inser&ccedil;&atilde;o prec&aacute;ria    no mundo social e do trabalho. Em artigo neste dossi&ecirc;, Jacob Carlos Lima    introduz o termo de cultura do trabalho, entendida como <i>espa&ccedil;o contradit&oacute;rio    de compartilhamento de categorias e planos de a&ccedil;&atilde;o, de consentimento    e resist&ecirc;ncia, &#91;e&#93; permite uma compreens&atilde;o maior da din&acirc;mica    social e de suas possibilidades, em permanente constru&ccedil;&atilde;o</i>.    Trata-se, pois, de buscar atrav&eacute;s desse conceito, como, no mundo do trabalho,    <i>se produz a ressignifica&ccedil;&atilde;o de valores, como se interiorizam    esses valores, as formas de resist&ecirc;ncia &agrave;s novas concep&ccedil;&otilde;es    nas quais a valoriza&ccedil;&atilde;o do capital se confunde com exig&ecirc;ncias    de se reorganizar o mundo</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A precariza&ccedil;&atilde;o    social significa um direcionamento da responsabilidade social para uma crescente    individualiza&ccedil;&atilde;o. Esta, por sua vez, implica na interioriza&ccedil;&atilde;o    do princ&iacute;pio de responsabilidade individual (LE LAY, 2007), de maneira    que o ator adere &agrave;s normas comportamentais e valores esperados para que    se torne senhor do seu destino. Ora, a fragiliza&ccedil;&atilde;o dos la&ccedil;os    sociais decorrente da individualiza&ccedil;&atilde;o preconizada como autonomia    constitui-se, a nosso ver, como um processo de precariza&ccedil;&atilde;o. Na    medida em que os indiv&iacute;duos se responsabilizam pelas suas diferentes    formas de inser&ccedil;&atilde;o social e tomam esta responsabiliza&ccedil;&atilde;o    como um ato volunt&aacute;rio, &eacute; preciso aderir a um sistema de justifica&ccedil;&atilde;o    que permita se perceber como livre e aut&ocirc;nomo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na atual fase do    capitalismo dominam as empresas divididas em unidades aut&ocirc;nomas, organizada    por "projetos", com uma forte redu&ccedil;&atilde;o dos n&iacute;veis hier&aacute;rquicos.    Para os trabalhadores em todos os n&iacute;veis, a valoriza&ccedil;&atilde;o    recai sobre a capacidade constante de adapta&ccedil;&atilde;o, de flexibilidade    e de gest&atilde;o de suas empregabilidades atrav&eacute;s do engajamento a    projetos sempre transit&oacute;rios. Christian Aza&iuml;s, em seu artigo neste    dossi&ecirc;, forja o termo "zona cinzenta de assalariamento" na tentativa de    buscar a defini&ccedil;&atilde;o de uma corrente imprecis&atilde;o existente    entre as situa&ccedil;&otilde;es de depend&ecirc;ncia e de autonomia no trabalho.    Este paradoxo atravessa o trabalho na atualidade, de maneira a constituir uma    articula&ccedil;&atilde;o heterog&ecirc;nea entre subordina&ccedil;&atilde;o    e autonomia que atinge tanto as popula&ccedil;&otilde;es assalariadas pouco    protegidas, quanto aquelas altamente qualificadas, como &eacute; o caso, exposto    pelo autor, dos pilotos de helic&oacute;ptero.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se por um lado    esta flexibiliza&ccedil;&atilde;o pode significar mais autonomia no trabalho,    por outro, ela significa a subordina&ccedil;&atilde;o ao princ&iacute;pio da    adapta&ccedil;&atilde;o e da gest&atilde;o social de si mesmo, o que confere    ao indiv&iacute;duo uma pseudoautonomia uma vez que n&atilde;o se faz acompanhar    de suportes sociais. O trabalho prec&aacute;rio seria uma dimens&atilde;o de    um processo mais amplo de precariza&ccedil;&atilde;o social, no qual o paradoxo    entre autonomia e subordina&ccedil;&atilde;o assume uma forma precisa: em nome    de uma maior autonomia, recrudesce a subordina&ccedil;&atilde;o e a explora&ccedil;&atilde;o.    A subordina&ccedil;&atilde;o ocorre em um contexto social de fragiliza&ccedil;&atilde;o    e instabilidade, no qual dispor de um emprego ou trabalho rent&aacute;vel passa    a ser um fim em si mesmo, de maneira que sua natureza e qualidade tornam-se    secund&aacute;rias. A autonomia no trabalho, articulada ao individualismo, remete    a uma forma de autonomia social, uma vez que gerir individualmente sua empregabilidade    e sua inser&ccedil;&atilde;o social constitui-se em um valor, tornando opaca    a rela&ccedil;&atilde;o de articula&ccedil;&atilde;o entre autonomia e subordina&ccedil;&atilde;o    a normas sociais "do cada um por si".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este processo crescente    de autonomia do indiv&iacute;duo fica claro no texto, deste dossi&ecirc;, de    Donna Kesselman, ao articular trabalho prec&aacute;rio, perda de benef&iacute;cios    sociais e institucionaliza&ccedil;&atilde;o da inseguran&ccedil;a. A autora    contribui na compreens&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o de trabalho prec&aacute;rio    ao demonstrar - atrav&eacute;s do caso espec&iacute;fico dos EUA - que a precariedade    se imp&otilde;e como um fen&ocirc;meno social, na medida em que aquilo que est&aacute;    em jogo na rela&ccedil;&atilde;o de emprego &eacute; a possibilidade crescente    de os benef&iacute;cios sociais se transferirem cada vez mais para o cidad&atilde;o    individual. A autora aponta <i>um duplo processo de precariza&ccedil;&atilde;o    que faz do status salarial uma quest&atilde;o social: precariza&ccedil;&atilde;o    econ&ocirc;mica, por meio da desconstru&ccedil;&atilde;o dos contratos coletivos;    institucionaliza&ccedil;&atilde;o da instabilidade, por meio de um direito trabalhista    concebido para o empregado permanente</i>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O trabalho permanece,    na atual fase do capitalismo, como categoria de an&aacute;lise crucial na compreens&atilde;o    dos crit&eacute;rios morais que fundamentam as rela&ccedil;&otilde;es sociais    na sociedade capitalista moderna. O processo de precariza&ccedil;&atilde;o social    al&ccedil;a o trabalho a uma dimens&atilde;o de valor moral, o que nos permite    inserir as quest&otilde;es relativas ao trabalho em uma teoria social de maior    alcance.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A teoria cr&iacute;tica    de Axel Honneth (2006) parece ter uma not&aacute;vel contribui&ccedil;&atilde;o    a dar no processo de entendimento do paradoxo, presente nessa fase do capitalismo,    entre uma concep&ccedil;&atilde;o normativa da emancipa&ccedil;&atilde;o e os    potenciais de destrui&ccedil;&atilde;o e negatividade desses elementos de emancipa&ccedil;&atilde;o.    O autor desenvolve a tese de que o "novo" capitalismo (tamb&eacute;m nomeado    de capitalismo em rede, capitalismo flex&iacute;vel e capitalismo por projetos),    surgido com a revolu&ccedil;&atilde;o neoliberal, conseguiu mobilizar novos    recursos motivacionais a partir da heran&ccedil;a do Estado Social do p&oacute;s-guerra    e do modelo taylorista e fordista de trabalho. Estas heran&ccedil;as significaram    um not&aacute;vel progresso moral para a humanidade em termos de atributos desej&aacute;veis    ou obrigat&oacute;rios das rela&ccedil;&otilde;es entre os sujeitos -, ao <i>(...)    manter em condi&ccedil;&otilde;es s&oacute;cio-econ&ocirc;micas novas as aquisi&ccedil;&otilde;es    institucionalizadas durante o per&iacute;odo social-democrata, ou transp&ocirc;-las    sob uma forma modernizada</i> (HONNETH, 2006, p. 286). Quais s&atilde;o essas    aquisi&ccedil;&otilde;es institucionalizadas? S&atilde;o quatro: a) o individualismo    como representa&ccedil;&atilde;o dominante de si; b) a id&eacute;ia de igualdade    universal como forma de regula&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica; c) a id&eacute;ia    de <i>performance</i> (Leistung) como princ&iacute;pio de atribui&ccedil;&atilde;o    de status ou de posi&ccedil;&atilde;o social; d) a id&eacute;ia de amor rom&acirc;ntico    como avan&ccedil;o emocional dos elementos institucionalizados da vida cotidiana    (HONNETH, 2006, p. 277).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O individualismo    se manifesta como possibilidade do sujeito realizar experimenta&ccedil;&otilde;es    da pr&oacute;pria autonomia ou de facetas de sua autenticidade, em busca de    realiza&ccedil;&atilde;o de si. A igualdade universal significa prote&ccedil;&atilde;o    &agrave; autonomia jur&iacute;dica de todos os membros da sociedade, o que viabiliza    poder exigir ser tratado como igual e reivindicar seu pertencimento social.    Traduz-se em novos direitos sociais e prote&ccedil;&atilde;o das liberdades    para o desenvolvimento individual da autonomia, al&eacute;m da interdi&ccedil;&atilde;o    &agrave;s discrimina&ccedil;&otilde;es relativas a pr&aacute;ticas culturais    ou sexuais (direitos subjetivos). Os direitos objetivos tamb&eacute;m se estendem    sob a forma de uma generaliza&ccedil;&atilde;o da igualdade perante a lei (como    por exemplo, os estrangeiros e as minorias). A no&ccedil;&atilde;o de <i>performance</i>    remete a <i>poder fazer valer as implica&ccedil;&otilde;es normativas do princ&iacute;pio    moderno de performance sublinhando o valor efetivo de suas contribui&ccedil;&otilde;es    &agrave; reprodu&ccedil;&atilde;o da sociedade sob forma de um trabalho, a fim    de obter uma maior estima social e a compensa&ccedil;&atilde;o material que    lhe acompanha</i> (HONNETH, 2006, p. 278). Assim, h&aacute; uma multiplica&ccedil;&atilde;o    das possibilidades de cada um participar com sucesso da concorr&ecirc;ncia de    performances (atrav&eacute;s do aumento da escolaridade e fim das barreiras    sociais para mobilidade, por exemplo), dispondo do direito a um trabalho digno    que se traduza numa contribui&ccedil;&atilde;o e num reconhecimento social (par    contribui&ccedil;&atilde;o-retribui&ccedil;&atilde;o). Finalmente, a no&ccedil;&atilde;o    de amor rom&acirc;ntico possibilita a libera&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o    &iacute;ntima dos controles exteriores de tipo social ou econ&ocirc;mico. As    rela&ccedil;&otilde;es &iacute;ntimas se estabelecem em fun&ccedil;&atilde;o    do valor dos sentimentos, de maneira que passam a valer socialmente desejos    e necessidades que at&eacute; ent&atilde;o n&atilde;o eram reconhecidos nas    pr&aacute;ticas institucionalizadas das rela&ccedil;&otilde;es &iacute;ntimas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O argumento do    autor &eacute; que estas aquisi&ccedil;&otilde;es institucionalizadas (normas    e valores) - ganhos morais legados da era social-democrata do p&oacute;s-guerra    - s&atilde;o instrumentalizadas pelo capitalismo flex&iacute;vel, no sentido    de que este tem sucesso em "guard&aacute;-las" ao mesmo tempo em que logra erodir    seu car&aacute;ter emancipador. No entanto, essa contradi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o    &eacute; percebida como atrelada ao capitalismo, pois os sujeitos "tornaram-se"    respons&aacute;veis de seus destinos e empres&aacute;rios de si mesmos, tornando-se    assim aparentemente aut&ocirc;nomos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s imposi&ccedil;&otilde;es    do sistema. Esse &eacute; o paradoxo central do capitalismo. O termo paradoxo    deve se entendido como <i>uma explica&ccedil;&atilde;o de uma estrutura contradit&oacute;ria    espec&iacute;fica</i>, ou seja, <i>uma contradi&ccedil;&atilde;o &eacute; paradoxal    quando, atrav&eacute;s da concretiza&ccedil;&atilde;o visada de uma inten&ccedil;&atilde;o,    se reduz justamente a probabilidade de se ver esta inten&ccedil;&atilde;o se    concretizar</i> (HONNETH, 2006, p. 286).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, os modelos    de significa&ccedil;&atilde;o do individualismo, do direito, da <i>performance</i>    e do amor se transformam de uma maneira "paradoxal", uma vez que: a) se misturam    seus momentos positivos e negativos, as melhorias e as degrada&ccedil;&otilde;es;    b) o capitalismo se tornou "&eacute;tico" e concretiza novas justificativas    para as desigualdades ao se referir a um vocabul&aacute;rio de autodescri&ccedil;&atilde;o    normativa (por exemplo, o sujeito no trabalho deve vivenciar sua autonomia e    sua autenticidade); c) o modelo de contradi&ccedil;&otilde;es "paradoxais" renuncia    a uma reconstru&ccedil;&atilde;o dos conflitos inspirada na luta de classes    (HONNETH, 2006). A propalada autonomia no trabalho remete a um valor, no qual    uma maior liberdade associa-se a ser deixado socialmente &agrave; merc&ecirc;    de sua pr&oacute;pria sorte. &Eacute; preciso, no entanto, avan&ccedil;ar teoricamente    no sentido de refletir sobre esta passagem da autonomia no trabalho a seu significado    social mais amplo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Honneth (2008)    busca uma redefini&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o entre trabalho    e reconhecimento, entendido - a partir da apropria&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica    das teorias de Hegel e Mead - como reconhecimento intersubjetivo, de maneira    que, segundo o autor, a auto-realiza&ccedil;&atilde;o dos indiv&iacute;duos    s&oacute; &eacute; poss&iacute;vel socialmente pelo reconhecimento intersubjetivo    e pela autonomia individual, elementos de desenvolvimento de si e de igualdade    entre os sujeitos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O autor assinala    a dist&acirc;ncia entre as expectativas do mundo socialmente vivido e as tem&aacute;ticas    da reflex&atilde;o s&oacute;cio-te&oacute;rica: o conceito trabalho pode at&eacute;    perder for&ccedil;a, mas n&atilde;o as necessidades, ang&uacute;stias e esperan&ccedil;as    dos trabalhadores. A pergunta formulada, ent&atilde;o, &eacute;: como a categoria    trabalho social pode ser inclu&iacute;da no marco de uma teoria social e ao    mesmo tempo servir a uma transforma&ccedil;&atilde;o qualitativa que n&atilde;o    seja ut&oacute;pica?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No &acirc;mbito    dos herdeiros de orienta&ccedil;&atilde;o socialista do romantismo alem&atilde;o,    perdura a concep&ccedil;&atilde;o de que todo trabalho humano deveria conter    tra&ccedil;os da criatividade como fim em si mesmo (tal qual a obra de arte).    No entanto, Honneth argumenta que <i>aquilo que pode ser necess&aacute;rio para    a boa vida do indiv&iacute;duo em experi&ecirc;ncias de trabalho, n&atilde;o    pode ser colocado, simultaneamente, como medida padr&atilde;o para a avalia&ccedil;&atilde;o    da esfera de produ&ccedil;&atilde;o socialmente organizada</i> (HONNETH, 2008,    p.50). H&aacute; obriga&ccedil;&otilde;es e condi&ccedil;&otilde;es que tornam    necess&aacute;rio desenvolver atividades com um car&aacute;ter bem diverso daquele    do artesanato ou da arte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A convic&ccedil;&atilde;o    do autor &agrave; &eacute;poca seus primeiros escritos sobre o assunto (1980)    era de que o simples fato de os trabalhadores sempre tomarem iniciativas subversivas    para assumirem o controle sobre as etapas de seu trabalho e lograrem alguma    autonomia, indicaria de maneira inequ&iacute;voca que exig&ecirc;ncias de autocontrole    no local de trabalho s&atilde;o inerentes &agrave; atividade laboral. Ou seja,    isto significaria expressar o ideal de "artesanato" e obra n&atilde;o como um    padr&atilde;o de medida externo, mas imanente &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o    capitalista do trabalho:</font></p>     <blockquote>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Se os sujeitos      ocupados, com base na pr&oacute;pria estrutura de sua atividade, t&ecirc;m      o desejo de possu&iacute;rem o controle de sua atividade, ent&atilde;o se      trata de uma exig&ecirc;ncia moral inserida imanentemente em rela&ccedil;&otilde;es      de trabalho historicamente dadas e que, portanto, n&atilde;o precisa lhes      ser apresentado de fora como um ideal.</i> (HONNETH, 2008, p. 52)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atualmente, o autor    reconhece que parece um tanto for&ccedil;ado imputar &agrave; atividade orientada    a fins uma constitui&ccedil;&atilde;o artesanal. Honneth se diz equivocado ao    afirmar que toda atividade laboral tem uma exig&ecirc;ncia imanente &agrave;    autonomia, &agrave; atividade integral, ao produto artesanal no qual o indiv&iacute;duo    se exterioriza e realiza um retorno sobre si mesmo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, como    pensar o trabalho como categoria de transforma&ccedil;&atilde;o social se n&atilde;o    &eacute; poss&iacute;vel que todo trabalho gere reconhecimento social? O autor    advoga pela cr&iacute;tica &agrave; perspectiva funcionalista do mercado capitalista,    entendido unicamente no &acirc;mbito do incremento da efici&ecirc;ncia econ&ocirc;mica    e dos regramentos estrat&eacute;gicos das estruturas da organiza&ccedil;&atilde;o    capitalista do trabalho; e prop&otilde;e uma perspectiva do mercado capitalista    de trabalho com fun&ccedil;&atilde;o de integra&ccedil;&atilde;o social. Ou    seja, h&aacute; uma s&eacute;rie de normas morais que subjazem ao mundo do trabalho    da mesma forma como as normas do agir orientado ao entendimento no mundo socialmente    vivido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Resgatando Hegel,    o autor sustenta que as realiza&ccedil;&otilde;es do sistema de suprimento das    necessidades mediado pelo mercado n&atilde;o poderiam ser medidas somente em    categorias da efici&ecirc;ncia econ&ocirc;mica, elas necessitam de ancoramento    moral na sociedade para sua necess&aacute;ria legitima&ccedil;&atilde;o moral.    Hegel mostra que todo o sistema de troca do trabalho mediada pelo mercado s&oacute;    pode contar com o consentimento social se satisfizer determinadas condi&ccedil;&otilde;es    normativas.</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O novo sistema      do mercado, assim pretende dizer Hegel, s&oacute; poderia reivindicar a concord&acirc;ncia      normativa dos afetados sob duas condi&ccedil;&otilde;es: primeiro, que ele      dote o trabalho feito profissionalmente com um sal&aacute;rio m&iacute;nimo      e, segundo, que d&ecirc; &agrave;s atividades desempenhadas uma forma que      permita reconhec&ecirc;-las como contribui&ccedil;&atilde;o para o bem geral.</i>      (HONNETH, 2008, p. 59)</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta "ordem social"    dos mercados n&atilde;o abrange, assim, apenas prescri&ccedil;&otilde;es e princ&iacute;pios    legais-positivos que fixam as condi&ccedil;&otilde;es da liberdade de contrato    e da troca econ&ocirc;mica, mas, ao contr&aacute;rio, fazem parte dela um conjunto    de normas e regras n&atilde;o expl&iacute;citas que determinam claramente, em    cada transa&ccedil;&atilde;o mediada pelo mercado, como deve ser estimado o    valor de determinados bens e como deve ser realizada uma troca leg&iacute;tima.    N&atilde;o se trata, pois, de recorrer a um reino de valores transcendentes    ou a princ&iacute;pios universalistas, mas apenas <i>&agrave; mobiliza&ccedil;&atilde;o    daquelas normas que j&aacute; est&atilde;o admitidas como condi&ccedil;&atilde;o    da compreens&atilde;o e aceita&ccedil;&atilde;o na constitui&ccedil;&atilde;o    do moderno mercado de trabalho</i> (HONNETH, 2008, p. 60).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se fosse tal qual    Karl Polanyi afirma (que com a forma&ccedil;&atilde;o da economia capitalista    tamb&eacute;m a organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho estaria totalmente subordinada    &agrave;s leis do mercado), ent&atilde;o n&atilde;o seria mais poss&iacute;vel    falar de qualquer tipo de normatividade desse novo modo de socializa&ccedil;&atilde;o    do trabalho. Os par&acirc;metros que orientam os atores do mercado s&atilde;o    aqueles que formam o consenso sobre o valor de determinados bens, as regras    de uma troca eq&uuml;itativa e a confiabilidade do cumprimento das expectativas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De maneira sucinta,    o termo moral &eacute; aqui entendido como <i>um pano de fundo valorativo que    estabelece os bens imateriais e as no&ccedil;&otilde;es do que &eacute; bom    e do que &eacute; mau, e consequentemente, do que &eacute; uma boa vida que    deve ser valorizada por todos, o que pode gerar distin&ccedil;&otilde;es e hierarquias</i>    (MACIEL, 2006, p. 319). As regras do sucesso, na sociedade capitalista contempor&acirc;nea,    s&atilde;o explicitadas a partir das capacidades e compet&ecirc;ncias dos atores    e para tornar-se "vencedor" &eacute; preciso aderir &agrave;s suas premissas,    tornando opacas as justificativas morais que as sustentam. Ao aderir aos termos    que conduzem ao "sucesso", cria-se um mecanismo de justifica&ccedil;&atilde;o    - aqui entendida em seu sentido &eacute;tico, ou seja, a justifica&ccedil;&atilde;o    &eacute; um racioc&iacute;nio moral que demonstra a aceitabilidade e plausibilidade    da norma (FERRATER-MORA, 2001) - no qual desaparecem as formas de domina&ccedil;&atilde;o,    assim como os constrangimentos e coer&ccedil;&otilde;es de natureza social.    Ora, se os atores s&atilde;o senhores de seu destino e n&atilde;o possuem garantias    sociais, n&atilde;o estar&iacute;amos diante de uma justifica&ccedil;&atilde;o    da precariza&ccedil;&atilde;o?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Olivier Giraud    e Arnaud Lechevalier, em artigo neste dossi&ecirc;, mostram uma mudan&ccedil;a    de paradigma na sociedade europ&eacute;ia, segundo o qual o objetivo priorit&aacute;rio    das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas n&atilde;o &eacute; mais <i>a redu&ccedil;&atilde;o    do desemprego a seu n&iacute;vel mais baixo, mas a maximiza&ccedil;&atilde;o    dos &iacute;ndices brutos de emprego independentemente de sua natureza e qualidade,    o que leva a uma fragmenta&ccedil;&atilde;o das normas de emprego</i>. No caso    brasileiro, mais especificamente, Liana Maria da Frota Carleial, em seu estudo    tamb&eacute;m apresentado neste dossi&ecirc;, vem corroborar com este argumento,    ao trazer dados que demonstram claramente a amplia&ccedil;&atilde;o dos postos    formais de trabalho entre 2002 e 2008, assim como uma redu&ccedil;&atilde;o    das taxas de desemprego. No entanto, autora identifica no Brasil o indicador    de superexplora&ccedil;&atilde;o do trabalho atrav&eacute;s das longas jornadas    de trabalho, dos baixos sal&aacute;rios, da tend&ecirc;ncia instalada desde    1994 de flexibiliza&ccedil;&atilde;o dos mercados de trabalho e, finalmente,    da inexist&ecirc;ncia de uma sociedade salarial &agrave; la Castel. E a maioria    das ocupa&ccedil;&otilde;es criadas s&atilde;o remuneradas na faixa de at&eacute;    dois sal&aacute;rios m&iacute;nimos, indicando ainda mais a baixa qualidade    dos empregos criados.<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a> Ora,    ser&aacute; poss&iacute;vel lutar pelo emprego para todos haja vista a precariedade    daqueles que s&atilde;o ofertados? Ser&aacute; poss&iacute;vel abstrair a natureza    e a qualidade do trabalho pelo qual se luta? Se o reconhecimento social, no    sentido dado por Honneth, est&aacute; diretamente atrelado ao trabalho, como    pensar o reconhecimento social forjado em uma inser&ccedil;&atilde;o prec&aacute;ria    no mercado de trabalho?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m deste    artigo introdut&oacute;rio - propondo uma discuss&atilde;o te&oacute;rica-conceitual,    nos termos da apresenta&ccedil;&atilde;o deste volume, acerca da no&ccedil;&atilde;o    de precariza&ccedil;&atilde;o social -, o presente dossi&ecirc; &eacute; composto    por quatro artigos. Os dois artigos iniciais consagram-se &agrave; realidade    do trabalho e emprego na Fran&ccedil;a, Alemanha e Estados Unidos. O primeiro    deles, de autoria de Olivier Giraud (CNRS, Centre Marc Bloch em Berlim) e Arnaud    Lechevalier (Universidade Paris 1 Panth&eacute;on-Sorbonne, Gastprofessor na    Universidade Europeia de Viadrina, Centre Marc Bloch), intitulado <i>A fragmenta&ccedil;&atilde;o    da norma de emprego na Europa; uma compara&ccedil;&atilde;o entre Alemanha e    Fran&ccedil;a</i>, prop&otilde;e uma an&aacute;lise comparativa entre Fran&ccedil;a    e Alemanha daquilo que os autores chamam de norma de emprego (a organiza&ccedil;&atilde;o    do trabalho, a remunera&ccedil;&atilde;o, as modalidades de valoriza&ccedil;&atilde;o    das qualifica&ccedil;&otilde;es profissionais e a estabilidade do emprego).    As transforma&ccedil;&otilde;es da norma de emprego ocorridas na virada do s&eacute;culo,    nestes dois pa&iacute;ses, s&atilde;o analisadas no contexto pr&oacute;prio    a cada regime de emprego nacional. Os regimes de emprego s&atilde;o concebidos    na articula&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s dimens&otilde;es: a rela&ccedil;&atilde;o    com o Estado e as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, a evolu&ccedil;&atilde;o    das rela&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;a entre os grupos de interesse, as    formas de concorr&ecirc;ncia e as estruturas organizacionais nos setores pertinentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O estudo de Donna    Kesselman (Universit&eacute; Paris Est Cr&eacute;teil, Fran&ccedil;a), intitulado    <i>Trabalho prec&aacute;rio e precariza&ccedil;&atilde;o institucional nos Estados    Unidos</i>, coloca lado a lado as rela&ccedil;&otilde;es contratuais de emprego    e a legisla&ccedil;&atilde;o do trabalho norte-americana, a fim de analisar    o acesso aos direitos e benef&iacute;cios sociais. A autora sustenta que, nos    EUA, o surgimento do trabalho prec&aacute;rio revelou a aus&ecirc;ncia de um    princ&iacute;pio unificador comumente admitido no direito trabalhista e se prop&otilde;e    a analisar as consequ&ecirc;ncias sociais dessa fragmenta&ccedil;&atilde;o.    O direito trabalhista desempenha um papel fundamental e complexo no desenvolvimento    do trabalho prec&aacute;rio em todos os pa&iacute;ses. Os efeitos da recente    crise econ&ocirc;mica de 2008 e a resposta das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas    s&atilde;o discutidos na conclus&atilde;o do artigo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os outros tr&ecirc;s    artigos se debru&ccedil;am sobre a realidade brasileira. O texto de Christian    Aza&iuml;s (Universit&eacute; de Picardie Jules Verne e IRISSO Paris Dauphine,    Fran&ccedil;a), intitulado <i>Pilotos de helic&oacute;ptero em S&atilde;o Paulo:    o assalariamento entre 'c&eacute;u aberto' e nevoeiro</i>, trata de um segmento    de assalariados altamente qualificados, os pilotos de helic&oacute;ptero, que    pertencem &agrave; <i>service class.</i> O estudo integra o projeto ANR Suds/METRALJEUX    - Enjeux urbains et gouvernance dans quatre m&eacute;tropoles d'Am&eacute;rique    Latine (Buenos Aires, Caracas, M&eacute;xico, S&atilde;o Paulo). Neste artigo    o autor mostra a associa&ccedil;&atilde;o entre uma ocupa&ccedil;&atilde;o altamente    qualificada e a submiss&atilde;o a modos de flexibiliza&ccedil;&atilde;o do    trabalho e emprego. Esta discuss&atilde;o d&aacute; continuidade a um estudo    j&aacute; iniciado pelo autor sobre a hibridiza&ccedil;&atilde;o das formas    de coloca&ccedil;&atilde;o profissional, que aprofunda a an&aacute;lise da "zona    cinzenta" do assalariamento, entendida como a imprecis&atilde;o existente entre    as situa&ccedil;&otilde;es de depend&ecirc;ncia e de autonomia no trabalho.    A hibridiza&ccedil;&atilde;o aplica-se assim aos pilotos de helic&oacute;ptero,    categoria representante de popula&ccedil;&otilde;es de trabalhadores altamente    qualificadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O texto de Liana    Maria da Frota Carleial (Universidade Federal do Paran&aacute; e Diretora de    Estudos e Pol&iacute;ticas Regionais, Urbanas e Ambientais - DIRUR - do Ipea),    intitulado <i>Subdesenvolvimento e mercado de trabalho: uma an&aacute;lise a    partir do pensamento Latino-Americano</i>, analisa a possibilidade de a Teoria    da Depend&ecirc;ncia se manter pertinente para a discuss&atilde;o sobre o mercado    de trabalho em pa&iacute;ses subdesenvolvidos, especialmente os da Am&eacute;rica    Latina. Inicialmente aborda a discuss&atilde;o cl&aacute;ssica sobre desenvolvimento/subdesenvolvimento    baseada na vis&atilde;o centro-periferia para, em seguida, apresentar as duas    interpreta&ccedil;&otilde;es dos autores representativos da teoria da depend&ecirc;ncia,    Fernando Henrique Cardoso e Enzo Falleto. Soma-se ainda a abordagem de Ruy Mauro    Marini, destacando os elementos mais importantes para a compreens&atilde;o dos    mercados de trabalho nos pa&iacute;ses subdesenvolvidos. Prop&otilde;e, ainda,    uma reflex&atilde;o sobre os impactos da crise financeira, econ&ocirc;mica e    produtiva que eclodiu no ano de 2008.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O estudo Jacob    Carlos Lima (Universidade Federal de S&atilde;o Carlos), intitulado <i>Participa&ccedil;&atilde;o,    empreendedorismo e autogest&atilde;o: uma nova cultura do trabalho?</i>, discute    a combina&ccedil;&atilde;o entre trabalho aut&ocirc;nomo, empreendedorismo social    e instabilidade institucionalizada. A ilus&atilde;o do trabalho aut&ocirc;nomo    e do empreendedorismo passa a ser incorporada ao discurso dos trabalhadores,    institucionalizando a instabilidade como caracter&iacute;stica pr&oacute;pria    do trabalho, o que &eacute; defendido por pol&iacute;ticas estatais que visam    incentivar um empreendedorismo "social". Para tal, o autor analisa as mudan&ccedil;as    na cultura do trabalho, atrav&eacute;s das no&ccedil;&otilde;es de participa&ccedil;&atilde;o,    empreendedorismo e autogest&atilde;o, decorrentes dos processos de flexibiliza&ccedil;&atilde;o    das &uacute;ltimas d&eacute;cadas, nas quais a &ecirc;nfase na maior autonomia    do trabalho vem acompanhada, paradoxalmente, de maior subordina&ccedil;&atilde;o.    O conceito de cultura do trabalho, mesmo que impreciso em sua polissemia, auxilia    no entendimento de como as transforma&ccedil;&otilde;es estruturais do capitalismo    se articulam com as experi&ecirc;ncias cotidianas dos trabalhadores e as formas    compartilhadas de percep&ccedil;&atilde;o do mundo da vida e do trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O trabalho e o    emprego permanecem como categorias de alto valor interpretativo a respeito dos    rumos e sentidos tomados pelo capitalismo flex&iacute;vel e globalizado. A precariza&ccedil;&atilde;o    social parece ser a marca desta etapa do capitalismo. Para os trabalhadores    em todos os n&iacute;veis, a valoriza&ccedil;&atilde;o recai sobre a capacidade    constante de adapta&ccedil;&atilde;o, de flexibilidade e de gest&atilde;o de    suas empregabilidades. Nossa ambi&ccedil;&atilde;o &eacute; de discutir as diferentes    rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e emprego, de maneira a trazer novas pistas    de reflex&atilde;o sobre o significado social da transitoriedade dos v&iacute;nculos    sociais pelo trabalho nesta fase atual do capitalismo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">APPAY, B&eacute;atrice;    TH&Eacute;BAUD-MONY, Annie. <b>Pr&eacute;carisation sociale, travail et sant&eacute;</b>.    Paris: IRESCO, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000061&pid=S1517-4522201000030000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FERRATER MORA,    Jos&eacute;. <b>Dicion&aacute;rio de Filosofia</b>. S&atilde;o Paulo: Loyola,    2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000063&pid=S1517-4522201000030000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HONNETH, Axel.    <b>La soci&eacute;t&eacute; du m&eacute;pris&nbsp;</b> : vers une nouvelle Th&eacute;orie    Critique. Paris: La D&eacute;couverte, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000065&pid=S1517-4522201000030000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HONNETH, Axel.    Trabalho e reconhecimento: tentativa de uma redefini&ccedil;&atilde;o. <b>Civitas    - Revista de Ci&ecirc;ncias Sociais</b>, Porto Alegre, v. 8, n. 1, p. 46-67,    jan./abr. 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000067&pid=S1517-4522201000030000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LE LAY, St&eacute;phane.    Contribution &agrave; une approche arch&eacute;ologique de la pr&eacute;carisation    sociale. <b>Journ&eacute;es Internationales de Sociologie du Travail (JIST)</b>,    Londres, 2007, CD-ROM.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000069&pid=S1517-4522201000030000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MACIEL, Fabr&iacute;cio.    Todo trabalho &eacute; digno?; um ensaio sobre moralidade e reconhecimento na    modernidade perif&eacute;rica. In: SOUZA, Jess&eacute; (Org). <b>A invisibilidade    da desigualdade brasileira</b>. Belo Horizonte: UFMG, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000071&pid=S1517-4522201000030000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>    Gostaria de agradecer a Nadya Guimar&atilde;es e Lucas Azambuja a oportunidade    de discutir algumas quest&otilde;es aqui desenvolvidas acerca deste conceito.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> Paradoxalmente, no Brasil atual, alguns    dos empregos mais qualificados, sobretudo na &aacute;rea de Tecnologia da Informa&ccedil;&atilde;o,    ficam ociosos por falta de capacita&ccedil;&atilde;o dos candidatos &agrave;s    vagas, o que demonstra uma necessidade concomitante de investir em escolaridade,    sobretudo, e em qualifica&ccedil;&atilde;o profissional.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[APPAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Béatrice]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[THÉBAUD-MONY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Annie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Précarisation sociale, travail et santé]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IRESCO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERRATER MORA]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dicionário de Filosofia]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La société du mépris: vers une nouvelle Théorie Critique]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HONNETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Axel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Trabalho e reconhecimento: tentativa de uma redefinição]]></article-title>
<source><![CDATA[Civitas - Revista de Ciências Sociais]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/a</month>
<day>br</day>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>46-67</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LE LAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stéphane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Contribution à une approche archéologique de la précarisation sociale]]></article-title>
<source><![CDATA[Journées Internationales de Sociologie du Travail (JIST)]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fabrício]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Todo trabalho é digno?: um ensaio sobre moralidade e reconhecimento na modernidade periférica]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jessé]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A invisibilidade da desigualdade brasileira]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
