<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142012000100012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142012000100012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Extrativismo vegetal ou plantio: qual a opção para a Amazônia?]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Plant extractivism or plantation: what is the best option for the Amazon?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Homma]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfredo Kingo Oyama]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>74</numero>
<fpage>167</fpage>
<lpage>186</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142012000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142012000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142012000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O crescimento do mercado de produtos extrativos tem conduzido a domesticação de plantas e a descoberta de substitutos sintéticos. Outras variáveis como o crescimento populacional, a mudança nos preços relativos, a baixa produtividade da terra e da mão de obra da atividade extrativa conflitam com o aumento dos níveis salariais afetando a sustentabilidade em médio e longo prazos. A criação de mercados verdes e de certificação pode prolongar a existência da economia extrativa, mas fatalmente terá dificuldades de sua manutenção no longo prazo, com o crescimento do mercado. A insistência na manutenção do extrativismo leva a prejuízos para os produtores e consumidores.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The growing market for forest products has led to the domestication of plants and the discovery of synthetic substitutes. Other variables such as population growth, the change in relative prices, low productivity of land and labor of the extractive activity conflict with the increase in wage levels affecting sustainability in the medium and long term. The creation of green markets and certification can extend the life of the extractive economy, but eventually it will have difficulties in maintaining itself in the long term, with market growth. The insistence on maintaining the extractivism leads to losses for producers and consumers.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Extrativismo vegetal]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Amazônia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teoria extrativa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Desenvolvimento rural]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Plant extractivism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Amazon]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Extractive theory]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Rural development]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana">DOSSI&Ecirc; SUSTENTABILIDADE</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Extrativismo vegetal ou plantio: qual a op&ccedil;&atilde;o    para a Amaz&ocirc;nia? </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Alfredo Kingo Oyama Homma</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"> <b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O crescimento do mercado de produtos extrativos    tem conduzido a domestica&ccedil;&atilde;o de plantas e a descoberta de substitutos sint&eacute;ticos.    Outras vari&aacute;veis como o crescimento populacional, a mudan&ccedil;a nos pre&ccedil;os relativos,    a baixa produtividade da terra e da m&atilde;o de obra da atividade extrativa conflitam    com o aumento dos níveis salariais afetando a sustentabilidade em m&eacute;dio e longo    prazos. A cria&ccedil;&atilde;o de mercados verdes e de certifica&ccedil;&atilde;o pode prolongar a exist&ecirc;ncia    da economia extrativa, mas fatalmente ter&aacute; dificuldades de sua manuten&ccedil;&atilde;o no    longo prazo, com o crescimento do mercado. A insist&ecirc;ncia na manuten&ccedil;&atilde;o do extrativismo    leva a prejuízos para os produtores e consumidores.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chaves:</b> Extrativismo vegetal,    Amaz&ocirc;nia, Teoria extrativa, Desenvolvimento rural.</font></p> <hr size="1" noshade>    <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The growing market for forest products has led    to the domestication of plants and the discovery of synthetic substitutes. Other    variables such as population growth, the change in relative prices, low productivity    of land and labor of the extractive activity conflict with the increase in wage    levels affecting sustainability in the medium and long term. The creation of    green markets and certification can extend the life of the extractive economy,    but eventually it will have difficulties in maintaining itself in the long term,    with market growth. The insistence on maintaining the extractivism leads to    losses for producers and consumers.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords: </b>Plant extractivism, Amazon,    Extractive theory, Rural development.</font></p>   <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois do assassinato do líder sindical Chico    Mendes em 22 de dezembro de 1988, o extrativismo vegetal passou a ser considerado    a grande ideia ambiental brasileira para conter os desmatamentos e as queimadas    na Amaz&ocirc;nia e em outras partes do mundo    tropical. A grande pergunta que fica &eacute; se realmente o extrativismo vegetal,    defendido pelos seguidores de Chico Mendes, seria a forma ideal de desenvolvimento    para a Amaz&ocirc;nia? Qual seria a viabilidade econ&ocirc;mica da extra&ccedil;&atilde;o de produtos    florestais n&atilde;o madeireiros? (Homma, 2010a, 2010b).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A import&acirc;ncia econ&ocirc;mica de produtos extrativos tem apresentado   modifica&ccedil;&otilde;es ao longo da hist&oacute;ria. Assim &eacute; o caso de v&aacute;rios produtos extrativos   que tiveram grande import&acirc;ncia na forma&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, social e política da   Amaz&ocirc;nia. Entre esses produtos podem ser mencionados as "drogas do sert&atilde;o" e o   cacau (<i>Theobroma cacao</i>   L.) no período colonial, a borracha (<i>Hevea     brasiliensis</i> M. Arg.), a castanha-do-par&aacute; (<i>Bertholletia excelsa</i> H.B.K), o palmito e o fruto do a&ccedil;aí (<i>Euterpe oleracea</i> Mart.) e   a extra&ccedil;&atilde;o da madeira, entre os principais. A sustentabilidade da extra&ccedil;&atilde;o dos   recursos extrativos apresenta modifica&ccedil;&otilde;es com o progresso tecnol&oacute;gico, o   surgimento de alternativas econ&ocirc;micas, o crescimento populacional, a redu&ccedil;&atilde;o   dos estoques, os níveis salariais da economia, mudan&ccedil;as nos pre&ccedil;os relativos e   outros fatores. De uma forma geral, as atividades extrativas se iniciam, passam   por uma fase de expans&atilde;o, de estagna&ccedil;&atilde;o, e depois declinam, no sentido do tempo e da &aacute;rea espacial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A op&ccedil;&atilde;o extrativa como uma   solu&ccedil;&atilde;o vi&aacute;vel para o desenvolvimento da Amaz&ocirc;nia deve ser considerada com   cautela. Para produtos extrativos que apresentam um grande estoque natural,   como &eacute; o caso do fruto e do palmito de a&ccedil;aí, da madeira, da castanha-do-par&aacute; e   at&eacute; mesmo da seringueira, medidas devem ser tomadas para permitir uma extra&ccedil;&atilde;o   mais balanceada. A manuten&ccedil;&atilde;o do extrativismo n&atilde;o deve ser feita em detrimento das alternativas tecnol&oacute;gicas decorrentes da domestica&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Para muitos produtos, a oferta extrativa n&atilde;o consegue atender o   crescimento do mercado como acontece com o pau-rosa (<i>Aniba rosaeodora</i> Ducke), o bacuri (<i>Platonia insignis</i> Mart.),   a madeira, o uxi &#91;<i>Endopleura     uchi</i> (Huber) Cuatrecasas&#93;, a seringueira, entre outros. S&atilde;o   possibilidades econ&ocirc;micas que est&atilde;o sendo negligenciadas para a gera&ccedil;&atilde;o de   renda e emprego. Nem sempre a sustentabilidade biol&oacute;gica garante a   sustentabilidade econ&ocirc;mica e vice-versa, e o crescimento do mercado tende a   provocar o colapso da economia extrativa pela incapacidade de atender a demanda.   &Eacute; falsa a concep&ccedil;&atilde;o de considerar todo produto n&atilde;o madeireiro como sustent&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A redu&ccedil;&atilde;o dos desmatamentos e das queimadas na    Amaz&ocirc;nia vai depender de a&ccedil;&otilde;es concretas visando a utiliza&ccedil;&atilde;o parcial da fronteira    interna j&aacute; conquistada do que a op&ccedil;&atilde;o extrativa que apresenta grandes limita&ccedil;&otilde;es    e do contingente populacional envolvido. Nesse sentido, a implementa&ccedil;&atilde;o de políticas    agrícolas &eacute; mais importante do que a pr&oacute;pria política ambiental para resolver    as quest&otilde;es ambientais. A &ecirc;nfase na biodiversidade abstrata tem prejudicado    a defini&ccedil;&atilde;o de rumos concretos de políticas p&uacute;blicas na Amaz&ocirc;nia, esquecendo    a biodiversidade do presente e do passado. Os produtos extrativos que t&ecirc;m alta    elasticidade de demanda ou quando todo o excedente do produtor &eacute; captado pelos    produtores apresentam maiores chances de sua domestica&ccedil;&atilde;o imediata. Nem todos    os produtos extrativos v&atilde;o ser domesticados; aqueles que apresentam grandes    estoques na natureza, baixa import&acirc;ncia econ&ocirc;mica, exist&ecirc;ncia de substitutos,    dificuldades t&eacute;cnicas para o plantio, longo tempo para a obten&ccedil;&atilde;o do produto    econ&ocirc;mico ter&atilde;o maiores dificuldades para que se transformem em plantas cultivadas.    </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O extrativismo como ciclo econ&ocirc;mico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O extrativismo constitui um ciclo econ&ocirc;mico constituído    de tr&ecirc;s fases distintas (<a href="#fig01">Figura 1</a>). Na primeira fase, verifica-se    um crescimento na extra&ccedil;&atilde;o, quando os recursos naturais s&atilde;o transformados em    recursos econ&ocirc;micos com o crescimento da demanda. Na segunda fase, atinge-se    o limite da capacidade de oferta, em face dos estoques disponíveis e do aumento    no custo da extra&ccedil;&atilde;o, uma vez que as melhores &aacute;reas tornam-se cada vez mais    difíceis. Na terceira fase, inicia-se o declínio na extra&ccedil;&atilde;o, com o esgotamento    das reservas e o aumento na demanda, induzindo ao início dos plantios, desde    que a tecnologia de domestica&ccedil;&atilde;o esteja disponível e seja vi&aacute;vel economicamente.    Muitos plantios foram iniciados pelos indígenas e pelas popula&ccedil;&otilde;es tradicionais    identificando as plantas com as melhores características de interesse e, posteriormente,    nas institui&ccedil;&otilde;es de pesquisa. A expans&atilde;o da fronteira agrícola, a cria&ccedil;&atilde;o de    alternativas econ&ocirc;micas, o aumento da densidade demogr&aacute;fica, o processo de degrada&ccedil;&atilde;o,    o aparecimento de produtos substitutos s&atilde;o tamb&eacute;m fatores indutores desse declínio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig01"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n74/a12fig01.jpg" width="525" height="334"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A sustentabilidade do extrativismo vegetal tamb&eacute;m    depende do mercado de trabalho rural, no qual, com a tend&ecirc;ncia da urbaniza&ccedil;&atilde;o,    a popula&ccedil;&atilde;o rural est&aacute; perdendo n&atilde;o s&oacute; seu contingente em termos relativos,    mas tamb&eacute;m em termos absolutos. Com isso, aumenta o custo de oportunidade de    trabalho no meio rural, o que tende a tornar invi&aacute;vel a manuten&ccedil;&atilde;o do extrativismo    e da agricultura familiar, dada a baixa produtividade da terra e da m&atilde;o de obra.    Em longo prazo, a redu&ccedil;&atilde;o do desmatamento na Amaz&ocirc;nia seria afetada pelo processo    de urbaniza&ccedil;&atilde;o e da redu&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o rural em termos absolutos, promovendo    a intensifica&ccedil;&atilde;o da agricultura e, com isso, os recursos florestais poder&atilde;o    sofrer menor press&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A dispers&atilde;o dos recursos extrativos na floresta faz que a   produtividade da m&atilde;o de obra e da terra seja muito baixa, fazendo que essa   atividade seja vi&aacute;vel pela inexist&ecirc;ncia de op&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas, de plantios   domesticados ou de substitutos sint&eacute;ticos. Na medida em que alternativas s&atilde;o   criadas e conquistas sociais elevem o valor do sal&aacute;rio mínimo, por ser uma   atividade com baixa produtividade da terra e da m&atilde;o de obra, torna-se invi&aacute;vel   a sua perman&ecirc;ncia. Um dos erros dos defensores da op&ccedil;&atilde;o extrativa para a Amaz&ocirc;nia &eacute; considerar esse setor como isolado dos demais segmentos da economia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A economia extrativa est&aacute; embutida em um contexto    muito mais amplo do que &eacute; tradicionalmente analisado. Em geral, a sequ&ecirc;ncia    consiste na descoberta do recurso natural, extrativismo, manejo, domestica&ccedil;&atilde;o,    e, para muitos, na descoberta do sint&eacute;tico (<a href="#fig02">Figura 2</a>).    No caso do extrativismo do pau-rosa, por exemplo, passou diretamente do extrativismo    para a descoberta do sint&eacute;tico (Homma, 1992).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig02"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n74/a12fig02.jpg" width="525" height="210"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Logo ap&oacute;s a descoberta do Brasil, o extrativismo do pau-brasil (<i>Caesalpinia echinata</i> Lam.)   foi o primeiro ciclo econ&ocirc;mico do país e que perdurou por mais de tr&ecirc;s s&eacute;culos,   e o início do esgotamento dessas reservas coincidiu com a descoberta da   anilina, em 1876, pelos químicos da   Bayer, na Alemanha. Outros produtos extrativos t&ecirc;m sido afetados com a   substitui&ccedil;&atilde;o por produtos sint&eacute;ticos, como a cera de carna&uacute;ba (<i>Copernicia cerifera</i>),   linalol sint&eacute;tico (ess&ecirc;ncia de pau-rosa), DDT &#91;timb&oacute; (<i>Derris urucu</i> Killip &amp; Smith, <i>Derris     nicou</i> Benth)&#93;, chicl&ecirc;s sint&eacute;ticos, borracha sint&eacute;tica (3/4 do consumo mundial de borrachas), entre outros exemplos (Homma, 1996).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o progresso da biotecnologia e da engenharia gen&eacute;tica, &eacute;   possível que os recursos naturais possam ser domesticados ou sintetizados   diretamente da natureza sem passar pela fase extrativa. Esse aspecto coloca   poucas chances quanto &agrave; revitaliza&ccedil;&atilde;o da economia extrativa, com a descoberta   de novos recursos extrativos potenciais, especialmente f&aacute;rmacos e arom&aacute;ticos. &Eacute;   possível que essa situa&ccedil;&atilde;o ocorra no início ou se o estoque de recursos   extrativos disponíveis for muito grande (Homma, 2008).   A partir da d&eacute;cada de 1990, surgiram   diversos cosm&eacute;ticos utilizando plantas da biodiversidade amaz&ocirc;nica. A grande   quest&atilde;o &eacute; se esses novos produtos v&atilde;o ser t&atilde;o populares como o Leite de Rosas,   desenvolvido pelo seringalista amazonense Francisco Olympio de Oliveira, em 1929, e do Leite de Col&ocirc;nia, desenvolvido pelo   m&eacute;dico, farmac&ecirc;utico e advogado Arthur Studart, em 1960, no Rio de Janeiro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A fabrica&ccedil;&atilde;o de fitoter&aacute;picos e cosm&eacute;ticos constitui a utopia de   muitas propostas do aproveitamento da biodiversidade na Amaz&ocirc;nia, que al&eacute;m de   demandar grandes custos de pesquisa e de testes, esbarra na Medida Provis&oacute;ria   n.2.186-16, de 23.8.2001. Essa Medida Provis&oacute;ria disp&otilde;e sobre o patrim&ocirc;nio   gen&eacute;tico, a prote&ccedil;&atilde;o e o acesso ao conhecimento tradicional associado a   reparti&ccedil;&atilde;o de benefícios e a transfer&ecirc;ncia de tecnologia para a sua conserva&ccedil;&atilde;o   e utiliza&ccedil;&atilde;o. A reparti&ccedil;&atilde;o de benefícios econ&ocirc;micos com comunidades nativas n&atilde;o estimula grandes empresas em efetuar investimentos de alto risco. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; de questionar se realmente existem essas megaoportunidades    em se apoiar apenas no procedimento tradicional de coleta extrativa, que com    certeza ficar&aacute; restrito ao mercado da ang&uacute;stia (Pradal, 1979), com a venda de    ch&aacute;s, infus&otilde;es e garrafadas, das vendedoras da Feira do Ver-o-Peso e de outros    locais similares, com apelo folcl&oacute;rico e turístico. O apelo mercadol&oacute;gico constitui    no tratamento de doen&ccedil;as totalmente impossíveis de ser identificadas no passado    (colesterol, pr&oacute;stata, triglicerídeos etc.). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O fen&ocirc;meno da domestica&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A humanidade iniciou o processo de domestica&ccedil;&atilde;o de plantas e   animais nos &uacute;ltimos dez mil anos, tendo obtido sucesso com mais de tr&ecirc;s mil   plantas e centenas de animais que fazem parte da agricultura mundial. Desde   quando Ad&atilde;o e a Eva provaram a primeira ma&ccedil;&atilde; (<i>Malus     domestica</i>) extrativa no Paraíso, o Homem verificou que n&atilde;o poderia depender exclusivamente da ca&ccedil;a, pesca e coleta de produtos florestais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A domestica&ccedil;&atilde;o come&ccedil;a na sele&ccedil;&atilde;o efetuada pelos pr&oacute;prios   coletores observando as características &uacute;teis e, dependendo do crescimento do   mercado, tende a avan&ccedil;ar para plantios, at&eacute; mesmo em uma situa&ccedil;&atilde;o de completa   aus&ecirc;ncia de pesquisa (Leakey &amp;   Newton, 1994; Mazoyer &amp; Roudart, 2010).   Por sua vez, existem plantas nas quais a domestica&ccedil;&atilde;o tende a ser bastante   difícil, como o de uxizeiro com baixa e lenta taxa de germina&ccedil;&atilde;o, dificuldade   no processo de enxertia e do longo tempo para a entrada do processo produtivo.   Em outras situa&ccedil;&otilde;es, a interven&ccedil;&atilde;o da pesquisa se torna necess&aacute;ria, como foi o   caso da domestica&ccedil;&atilde;o da pimenta longa (<i>Piper     hispidinervium</i>), planta nativa existente no Acre, de cujas folhas se descobriu o safrol. Sem o plantio seria totalmente impossível a sua explora&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; paradoxal afirmar que as tentativas de domestica&ccedil;&atilde;o apresentam   chances de sucesso fora da &aacute;rea de ocorr&ecirc;ncia do extrativismo vegetal como   aconteceu com o cacaueiro, a seringueira e o guaranazeiro. V&aacute;rias plantas amaz&ocirc;nicas   est&atilde;o sendo cultivadas nos Estados de Bahia, Espírito Santo, Rio de Janeiro,   S&atilde;o Paulo, Paran&aacute;, como aconteceu e est&aacute; ocorrendo com cacaueiro, guaranazeiro   (<i>Paullinia cupana</i>   HBK), seringueira, a&ccedil;aizeiro, pupunheira   (<i>Bactris gasipaes</i>   HBK) e jambu (<i>Spilanthes oleracea</i>). O alcaloide spilanthol   presente nas folhas, ramos e flores do jambu &eacute; descrito em patentes como   apropriado para uso anest&eacute;sico, antiss&eacute;ptico, antirrugas, creme dental,   ginecol&oacute;gico, anti-inflamat&oacute;rio, com diversos produtos no mercado, vendidos   como rem&eacute;dio e cosm&eacute;tico. Essa &eacute; a raz&atilde;o da exist&ecirc;ncia de cinco patentes que   utilizam o jambu registradas no United States Patent and Trademark Office   (Uspto) no período de 2000 a 2006 (uma americana, uma francesa e tr&ecirc;s   japonesas), sete na World Intellectual Property Organization (Wipo) (japonesa,   americana, inglesa, dinamarquesa, suí&ccedil;a, brasileira e australiana) no período   de 2006 a 2010   e uma &uacute;nica no Instituto Nacional de Propriedade Intelectual em 2005. O jambu &eacute; utilizado pela Natura na composi&ccedil;&atilde;o   do creme antirrugas Chronos, que era adquirido de plantios na Regi&atilde;o   Metropolitana de Bel&eacute;m. A partir de 2004,   o jambu passou a ser fornecido pelo Grupo Centroflora, fundado em 1957, de produtores selecionados que cultivam   de forma org&acirc;nica nos municípios de Prat&acirc;nia, Botucatu, Ribeir&atilde;o Preto e Jaboticabal e efetuam a secagem em Botucatu.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando os ingleses procederam &agrave; domestica&ccedil;&atilde;o da seringueira no   Sudeste asi&aacute;tico, efetuando-se a segunda experi&ecirc;ncia bem-sucedida da   biopirataria na Amaz&ocirc;nia, foi como se tivesse desligado um eletrodom&eacute;stico da   corrente el&eacute;trica. Esse caminho foi seguindo com o tomateiro (<i>Lycopersicon esculentum</i>   Mill.) e a batata inglesa (<i>Solanum     tuberosum</i>) ambas da cordilheira dos Andes, fumo (<i>Nicotiana tabacum</i>), milho   (<i>Zea mays</i>, L),   cinchona (<i>Chinchona calisaya</i>   Wedd, <i>C. ludgeriana</i>   R. et P.), transformando em cultivos universais pelos primeiros colonizadores   europeus. De forma inversa, muitas plantas de origem africana, como cafeeiro (<i>Coffea arabica</i> L.),   dendezeiro (<i>Elaeis     guineensis</i>), quiabeiro (<i>Hibiscus       esculentus</i>), melancia (<i>Citrullos         vulgaris Schrad</i>), tamarineiro (<i>Tamarindus indica</i>), foram domesticadas no país.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso de produtos extrativos com grande import&acirc;ncia econ&ocirc;mica,   o caminho inevit&aacute;vel &eacute; a domestica&ccedil;&atilde;o, o manejo ou a descoberta de substitutos   sint&eacute;ticos. A domestica&ccedil;&atilde;o do jaborandi (<i>Pilocarpus     microphyllus</i> Statf.) e o início da domestica&ccedil;&atilde;o da fava d'anta (<i>Dimorphandra gardeniana e D. mollis</i> Benth), iniciada pela Merck, podem ser considerados exemplos desse caso.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Existem plantas e animais que nunca ser&atilde;o domesticados, por n&atilde;o   terem import&acirc;ncia econ&ocirc;mica, pelo longo tempo necess&aacute;rio para obten&ccedil;&atilde;o do   produto, exist&ecirc;ncia em grandes estoques ou dificuldade de sua domestica&ccedil;&atilde;o.   Apesar da import&acirc;ncia econ&ocirc;mica, como &eacute; o caso do baba&ccedil;u (<i>Orbignya phalerata</i>, Mart.)   e do tucum (<i>Bactris setosa</i>   Mart.), ou de madeiras duras como o jacarand&aacute;-da-baia (<i>Dalbergia nigra</i>),   provavelmente ser&atilde;o utilizados substitutos ou ser&atilde;o abandonados. Os produtos   extrativos que ainda apresentam grandes estoques como castanheira-do-par&aacute;,   baba&ccedil;u e at&eacute; mesmo a seringueira entram nessa categoria, cuja viabilidade pode depender de subsídios governamentais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso de animais, o processo de domestica&ccedil;&atilde;o tende a ser   orientado para as características que facilitam a coexist&ecirc;ncia com o homem,   comportamento sexual promíscuo, intera&ccedil;&atilde;o adulto-jovem e facilidade de   alimenta&ccedil;&atilde;o. Mesmo animais de difícil domestica&ccedil;&atilde;o, como o cultivo de ostras   para produ&ccedil;&atilde;o de p&eacute;rolas (<i>Pinctada     sp</i>.), avestruz (<i>Struthio       camelus)</i>, codornas (<i>Coturnix         coturnix</i>), peixes, camar&otilde;es de &aacute;gua salgada (P<i>enaeus sp</i>)<i>, </i>camar&otilde;es de &aacute;gua doce (<i>Macrobrachium rosenbergii</i>)   s&atilde;o obtidos em cria&ccedil;&otilde;es, ampliando a oferta e oferecendo a pre&ccedil;os mais reduzidos.   &Eacute; improv&aacute;vel que cria&ccedil;&otilde;es de baleias ou de on&ccedil;as, bem como o plantio de &aacute;rvores madeireiras de lento crescimento sejam vi&aacute;veis economicamente (Homma, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A coleta de cogumelos selvagens na Europa utilizando porcos e   c&atilde;es treinados sempre ir&aacute; existir, convivendo com aqueles obtidos mediante o   cultivo que atende &agrave; totalidade do mercado mundial. Muitas drogas, como a   maconha (<i>Cannabis sativa</i>)   e a coca (<i>Erythroxylum coca</i>   Lam.), com o crescimento do mercado, s&atilde;o plantadas e a sua destrui&ccedil;&atilde;o   inteligente seria descobrir pragas e doen&ccedil;as que possam prejudicar o seu   desenvolvimento (Homma, 1990, 1992, 1996, 2004).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na Amaz&ocirc;nia das centenas de frutas nativas existentes, v&aacute;rios   s&atilde;o produtos extrativos invisíveis, sem import&acirc;ncia econ&ocirc;mica definida, somente   alguns sofrer&atilde;o o processo de domestica&ccedil;&atilde;o. Enquanto existirem estoques dessas   plantas na natureza e compensar a utiliza&ccedil;&atilde;o da m&atilde;o de obra para a sua coleta,   a atividade extrativa pode perpetuar, pelo menos at&eacute; que alguma for&ccedil;a externa   afete esse equilíbrio. Em outras situa&ccedil;&otilde;es pode prevalecer o dualismo   tecnol&oacute;gico, com o extrativismo vegetal ou animal convivendo com o processo domesticado, de forma tempor&aacute;ria ou permanente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O extrativismo de diversas plantas ou insetos utilizados como   corantes, como pau-brasil, anil (<i>Indigofera     tinctoria</i> L.), cochonilha (<i>Dactylopius       coccus</i>) e carageru (<i>Arrabidaeae         chica</i> H.B.K.), desapareceu com a descoberta da anilina e de outros   corantes sint&eacute;ticos (Carreira, 1988). O   extrativismo do baba&ccedil;u foi a base da economia do Maranh&atilde;o at&eacute; a d&eacute;cada de 1950, perdeu a sua import&acirc;ncia com a expans&atilde;o   do cultivo de gr&atilde;os como soja (<i>Glycine     max</i> L. Merrill), milho, algod&atilde;o (<i>Gossypium       herbaceum</i>) com a obten&ccedil;&atilde;o de &oacute;leo para cozinha e da expans&atilde;o da   fronteira agrícola. O atual aproveitamento do baba&ccedil;u se destina a nichos de mercados   para cosm&eacute;ticos, no discurso da inclus&atilde;o social e a cria&ccedil;&atilde;o de <i>baba&ccedil;uais livres</i>, permitindo o seu acesso nas propriedades privadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O extrativismo de plantas medicinais como a   salsaparrilha-do-par&aacute; (<i>Smilax     papiracea</i>), que era utilizado para o tratamento de sífilis, a   cinchona para tratamento de mal&aacute;ria etc. foi substituído com o progresso da ind&uacute;stria   farmac&ecirc;utica e da medicina. A descoberta do <i>Viagra</i>   para a cura da impot&ecirc;ncia masculina tem reduzido a matan&ccedil;a de animais e a   utiliza&ccedil;&atilde;o de plantas empregadas na medicina tradicional e popular na &Aacute;sia (Von   Hippel &amp; Von Hippel, 2002). Algumas plantas que foram domesticados   podem ser encontradas em cultivos na forma extrativa, como a seringueira, a   baunilha (<i>Vanilla spp</i>),   o cacaueiro ou a introdu&ccedil;&atilde;o de esp&eacute;cies domesticadas em ambientes extrativos   (erva-mate), e de animais, como b&uacute;falos (<i>Bubalus     bubalis</i>), que se tornam selvagens, com a falta de manejo. Com o   cumprimento do C&oacute;digo Florestal, provocando a redu&ccedil;&atilde;o de &aacute;rea agrícola   disponível, a revers&atilde;o do plantio domesticado para extrativismo pode ocorrer   visando ao aproveitamento de &Aacute;reas de Reserva Legal e &Aacute;reas de Preserva&ccedil;&atilde;o Permanente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No futuro, novas plantas e animais da Amaz&ocirc;nia    ser&atilde;o domesticados. Com o processo de domestica&ccedil;&atilde;o, consegue-se ampliar a oferta,    obter um produto de melhor qualidade e a pre&ccedil;os mais reduzidos, beneficiando    os consumidores e produtores.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>As políticas de manuten&ccedil;&atilde;o do extrativismo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A economia amaz&ocirc;nica tem se desenvolvido pelo aproveitamento dos   recursos disponíveis na natureza. Foi o que ocorreu com a extra&ccedil;&atilde;o da borracha,   da castanha-do-par&aacute;, do pau-rosa, do &oacute;leo de tartaruga, do pirarucu e, em &eacute;poca   mais contempor&acirc;nea, da madeira, do palmito e fruto de a&ccedil;aizeiro, da minera&ccedil;&atilde;o,   do petr&oacute;leo, da energia hidr&aacute;ulica, entre dezenas de outros produtos. O   aproveitamento de recursos disponíveis na natureza negligencia quanto ao seu   esgotamento, fundamenta-se na exporta&ccedil;&atilde;o de mat&eacute;ria-prima, desestimula a   industrializa&ccedil;&atilde;o, provoca realoca&ccedil;&atilde;o no mercado de m&atilde;o de obra e perversamente   afeta a economia local. Isso sintetiza claramente o modelo de Dutch Disease   desenvolvido por Coorden &amp; Neary (1982),   quanto ao efeito da descoberta de reservas de g&aacute;s natural no Mar do Norte na   d&eacute;cada de 1960, afetando a economia holandesa (Barham &amp; Coomes, 1994).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Mercados constituem a raz&atilde;o para a exist&ecirc;ncia e o   desaparecimento de economias extrativas. A transforma&ccedil;&atilde;o de um recurso natural   em produto &uacute;til ou econ&ocirc;mico &eacute; o primeiro passo da economia extrativa. Contudo,   &agrave; medida que o mercado come&ccedil;a a expandir, as for&ccedil;as que provocam o seu declínio   tamb&eacute;m aumentam. A limitada capacidade de oferta de produtos extrativos leva &agrave;   necessidade de se efetuar plantios domesticados ou o seu manejo e &agrave; descoberta de substitutos sint&eacute;ticos ou de outro substituto natural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As reservas extrativas est&atilde;o sendo consideradas como solu&ccedil;&atilde;o   para se evitar o desmatamento na Amaz&ocirc;nia, melhor op&ccedil;&atilde;o de renda e emprego,   prote&ccedil;&atilde;o da biodiversidade e, mais recentemente, como mecanismo de aplica&ccedil;&atilde;o do   Reduce Emissions for Deforestation and Degradation ou Redu&ccedil;&atilde;o de Emiss&otilde;es para   o Desmatamento e Degrada&ccedil;&atilde;o (REDD). A antítese   dessa proposta que tem grande simpatia dos países desenvolvidos &eacute; o   desconhecimento do mecanismo da economia extrativa e da import&acirc;ncia de se modificar o perfil tecnol&oacute;gico da agricultura amaz&ocirc;nica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A din&acirc;mica do extrativismo vegetal que conduz    &agrave; forma trapezoidal (<a href="#fig03">Figura 3</a>) pode apresentar sucessivos    deslocamentos desse ciclo ao longo do tempo e para determinada &aacute;rea geogr&aacute;fica.    Foi o que ocorreu na Amaz&ocirc;nia em &eacute;pocas sucessivas com a fase das "drogas do    sert&atilde;o", do extrativismo do cacau, seringueira, castanha-do-par&aacute;, pau-rosa,    entre outros. No caso do extrativismo da madeira, que sempre tem sido considerado    em termos agregados, na verdade, ela se constitui de dezenas de esp&eacute;cies madeireiras.    Em geral, o início da extra&ccedil;&atilde;o madeireira se caracteriza pela extra&ccedil;&atilde;o da esp&eacute;cie    mais nobre, como mogno (<i>Swietenia macrophylla</i> King), passando, com o    seu esgotamento, para madeiras de segunda e terceira categorias. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig03"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n74/a12fig03.jpg" width="525" height="338"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas atuais &aacute;reas de extra&ccedil;&atilde;o de palmito e de fruto do a&ccedil;aí no   estu&aacute;rio amaz&ocirc;nico verifica-se que a viabilidade econ&ocirc;mica dessa atividade e da   exist&ecirc;ncia dos estoques de a&ccedil;aizais &eacute; decorrente das transforma&ccedil;&otilde;es da economia   extrativa ao longo do tempo. A extra&ccedil;&atilde;o comercial do palmito de a&ccedil;aí iniciou-se   em 1968 no município de Barcarena, Par&aacute;,   em raz&atilde;o da exaust&atilde;o de estoques de ju&ccedil;ara (<i>Euterpe     edulis</i> Mart.) nos remanescentes da Mata Atl&acirc;ntica. Essa palmeira tem   como característica n&atilde;o apresentar rebrotamento ap&oacute;s o corte. Deve ser   ressaltado que a paisagem no estu&aacute;rio amaz&ocirc;nico onde ocorrem os a&ccedil;aizais vem   apresentando contínua mudan&ccedil;a desde o s&eacute;culo XVII. No passado, a extra&ccedil;&atilde;o de   ucu&uacute;ba (<i>Virola surinamensis</i>,   <i>Myristica sebifera</i>),   andiroba (<i>Carapa guianensis</i>   Aublet), resinas, breu, patau&aacute; (<i>Jessenia     bataua</i>), cacau, murumuru (<i>Astrocaryum       murumuru</i>), pracaxi (<i>Pentaclethra         filamentosa</i>), jutaicica, l&aacute;tex de ma&ccedil;aranduba &#91;<i>Manilkara huberi</i> (Ducke)   Stand.&#93; teve grande import&acirc;ncia relativa em compara&ccedil;&atilde;o com a extra&ccedil;&atilde;o atual de   palmito e fruto de a&ccedil;aí (Nogueira, 1997).   A extra&ccedil;&atilde;o de madeira teve forte impacto ao longo dos s&eacute;culos, favorecendo a   forma&ccedil;&atilde;o de estoques mais homog&ecirc;neos de a&ccedil;aizeiros. A extra&ccedil;&atilde;o de borracha   tamb&eacute;m provocou modifica&ccedil;&otilde;es na paisagem desde o início do "<i>boom</i>" e durante a Segunda Guerra Mundial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse contexto, a import&acirc;ncia das reservas extrativas    seria a de tentar prolongar a vida do extrativismo (B e C) (<a href="#fig03">Figura    3</a>), em alguma das tr&ecirc;s fases mencionadas anteriormente (<a href="#fig01">Figura    1</a>). Mas pode ocorrer o inverso (D), induzindo a redu&ccedil;&atilde;o da vida &uacute;til da    economia extrativa se forem introduzidas novas op&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas. Muitas das    propostas do recente neoextrativismo n&atilde;o passam de introdu&ccedil;&atilde;o de atividades    agrícolas entre os extrativistas que, se tiverem sucesso, podem levar ao abandono    das atividades extrativas tradicionais (Rego, 1999; Homma, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A manuten&ccedil;&atilde;o do extrativismo na Amaz&ocirc;nia exige    a conserva&ccedil;&atilde;o da floresta, impedir o surgimento de atividades competitivas,    a melhoria ou abertura de estradas, manter baixa densidade populacional e, sobretudo,    evitar o financiamento de pesquisa de domestica&ccedil;&atilde;o, uma vez que se tornam indutores    do seu desaparecimento. No caso da Amaz&ocirc;nia, a evidente simpatia de cientistas    e ambientalistas de países desenvolvidos para a manuten&ccedil;&atilde;o do extrativismo vegetal    pode criar vetores de for&ccedil;a impedindo a domestica&ccedil;&atilde;o, apesar dos evidentes benefícios    sociais para os produtores e consumidores. Nesse sentido, as políticas visando    apoiar o extrativismo vegetal em detrimento da domestica&ccedil;&atilde;o podem prejudicar    os interesses sociais da popula&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O manejo de recursos extrativos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A import&acirc;ncia das t&eacute;cnicas de manejo seria a    possibilidade de aumentar a capacidade de suporte como est&aacute; ocorrendo no manejo    de a&ccedil;aizais nativos no estu&aacute;rio do Rio Amazonas. Os extratores procuram aumentar    o estoque de a&ccedil;aizeiros, promovendo o desbaste de esp&eacute;cies vegetais concorrentes,    transformando em uma floresta olig&aacute;rquica, como se fosse um plantio domesticado,    aumentando a produtividade dos frutos e de palmito (<a href="#fig04">Figura    4</a>). Esse mesmo fen&ocirc;meno est&aacute; ocorrendo com o manejo de rebrotamento de bacurizeiros    no nordeste paraense e no Estado do Maranh&atilde;o, induzido pelo crescimento do mercado    urbano dessa fruta. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig04"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n74/a12fig04.jpg" width="523" height="329"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O crescimento do mercado induziu a expans&atilde;o nos &uacute;ltimos anos   para mais de 80 mil hectares de a&ccedil;aizeiros manejados para a produ&ccedil;&atilde;o de frutos,   atendendo mais de 15 mil produtores no   Estado do Par&aacute;. O crescimento do mercado de fruto de a&ccedil;aizeiro tem sido o   indutor dessa expans&atilde;o, com a amplia&ccedil;&atilde;o do consumo antes restrito ao período da   safra para o ano inteiro decorrente dos processos de beneficiamento e   congelamento, exporta&ccedil;&atilde;o para outras partes do país e do exterior. A   lucratividade e o reduzido investimento para o manejo dos a&ccedil;aizais descartam o   interesse dos ribeirinhos em criarem &aacute;reas de domínio comum, como um socialismo florestal. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Novas oportunidades e desafios da domestica&ccedil;&atilde;o na Amaz&ocirc;nia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">V&aacute;rias plantas amaz&ocirc;nicas foram domesticadas nestes &uacute;ltimos tr&ecirc;s   s&eacute;culos, destacando-se cacaueiro (1746),   cinchona (1859), seringueira (1876) e jambu, guaranazeiro,   castanheira-do-par&aacute;, cupua&ccedil;uzeiro &#91;<i>Theobroma     grandiflorum</i> (Spreng.) Schum&#93;, pupunheira, a&ccedil;aizeiro, jaborandi,   pimenta longa, sobretudo a partir da d&eacute;cada de 1970.   Outras plantas que passam por um processo de domestica&ccedil;&atilde;o s&atilde;o mogno, paric&aacute; (<i>Schizolobium amazonicum</i>   Huber ex. Ducke), bacurizeiro, andirobeira, uxizeiro, pau-rosa, entre os   principais. Outras plantas que ser&atilde;o incorporadas ao processo de domestica&ccedil;&atilde;o   decorrentes do crescimento do mercado s&atilde;o copaibeira &#91;<i>Copaifera langsdorfii</i>   (Desf.) Kuntze&#93;, tucumanzeiro (<i>Astrocarium     aculeatum</i> G.F.W. Meyer, fruta muito apreciada em Manaus e <i>Astrocaryum vulgare</i> Mart.,   com potencial para biodiesel), fava d'anta, piqui&aacute; &#91;<i>Caryocar villosum</i> (Aubl.) Perz.&#93;, cumaruzeiro   (<i>Coumarouna odorata</i>),   puxuri (<i>Licaria puchury</i>-major) etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A   seguir, ser&atilde;o comentadas algumas plantas em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s quais se verifica um   conflito entre a oferta extrativa e a demanda desses produtos, no qual os   consumidores e os produtores est&atilde;o perdendo grandes oportunidades com a &ecirc;nfase extrativa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Cacau</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O extrativismo e o plantio semidomesticado do cacaueiro foi a   primeira atividade econ&ocirc;mica na Amaz&ocirc;nia que perdurou at&eacute; a &eacute;poca da   Independ&ecirc;ncia do Brasil, quando foi suplantado pelos plantios da Bahia, levado   em 1746, por Louis Frederic Warneaux,   para a fazenda de Ant&ocirc;nio Dias Ribeiro, no município de Canavieiras. &Eacute;   interessante frisar que, da Bahia, o cacaueiro foi levado para os continentes   africano e asi&aacute;tico, transformando-se em principal atividade econ&ocirc;mica nos seus   novos locais. Com a entrada da vassoura-de-bruxa &#91;<i>Crinipellis perniciosa</i>   (Stahel) Singer&#93; nos cacauais da Bahia em   1989, a produ&ccedil;&atilde;o decresceu do m&aacute;ximo   alcan&ccedil;ado em 1986 de 460 mil toneladas de am&ecirc;ndoas secas para o   nível mais baixo em 2003, com 170 mil toneladas, e o início da recupera&ccedil;&atilde;o   com as t&eacute;cnicas de enxertia de copa para 196 mil toneladas em 2004.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A despeito da exist&ecirc;ncia de 108 mil hectares de cacaueiros plantados nos   Estados do Par&aacute; e de Rond&ocirc;nia, o cacau n&atilde;o tem recebido a devida aten&ccedil;&atilde;o por   parte de planejadores agrícolas. No tri&ecirc;nio 2008/2010,   quase 65 mil toneladas de am&ecirc;ndoa de   cacau foram importadas, somando mais de 159   milh&otilde;es de d&oacute;lares, equivalente a um ter&ccedil;o da produ&ccedil;&atilde;o brasileira de cacau.   Isso indica a necessidade de duplicar a &aacute;rea plantada na Regi&atilde;o Norte nos   pr&oacute;ximos cinco anos, gerando renda, emprego e promovendo a recupera&ccedil;&atilde;o de &aacute;reas desmatadas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>A&ccedil;aí</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar da exist&ecirc;ncia de &aacute;reas onde se verifica a concentra&ccedil;&atilde;o de   a&ccedil;aizeiros nativos na foz do Rio Amazonas, e que mediante manejo poderiam   aumentar a densidade, a sua expans&atilde;o desordenada esconde riscos ambientais refletindo na flora e fauna. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A transforma&ccedil;&atilde;o de ecossistemas das v&aacute;rzeas em bosques   homog&ecirc;neos de a&ccedil;aizeiros, sujeitas a inunda&ccedil;&otilde;es di&aacute;rias, com a constru&ccedil;&atilde;o de   canais de escoamento, movimenta&ccedil;&atilde;o de embarca&ccedil;&otilde;es, contínua retirada de frutos   sem reposi&ccedil;&atilde;o de nutrientes, pode conduzir riscos de estagna&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o em m&eacute;dio e longo prazos, al&eacute;m de riscos ambientais para a fauna e a flora. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&Eacute;   necess&aacute;rio que os plantios de a&ccedil;aizeiros sejam dirigidos para as &aacute;reas   desmatadas de terra firme e para &aacute;reas que n&atilde;o deveriam ter sido desmatadas. O   plantio em &aacute;reas de terra firme seria passível de aduba&ccedil;&atilde;o e de colheita   semimecanizada que passa a constituir em limita&ccedil;&atilde;o com o crescimento do   mercado, da legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista e a exig&ecirc;ncia de exímios coletores. O   plantio irrigado em &aacute;reas de terra firme e o zoneamento clim&aacute;tico poderiam   ampliar a obten&ccedil;&atilde;o de fruto de a&ccedil;aí para diferentes &eacute;pocas do ano e reduzir os   pre&ccedil;os para os consumidores locais, chegando a R$ 24,00/litro,   provocando uma exclus&atilde;o social de um produto alimentício das classes menos   favorecidas. A migra&ccedil;&atilde;o rural-urbana transferiu consumidores rurais para o meio urbano aumentando a press&atilde;o sobre esse produto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Bacuri</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a sua oferta totalmente extrativa, &eacute; a polpa de fruta mais   cara, chegando a R$ 32,00/kg. Os estoques   de bacurizeiros foram derrubados no passado para a obten&ccedil;&atilde;o de madeira e, no   momento, ainda continua a destrui&ccedil;&atilde;o das &aacute;reas de ocorr&ecirc;ncia no Maranh&atilde;o e   Piauí para o plantio da soja e expans&atilde;o do cultivo do abacaxi (<i>Ananas comosus</i> L. Merril)   e ro&ccedil;ados na ilha de Maraj&oacute;, produ&ccedil;&atilde;o de carv&atilde;o, lenha e feij&atilde;o caupi &#91;<i>Vigna     unguiculata</i> (L.) Walp&#93; no Nordeste Paraense (Homma et al., 2010b).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um fato peculiar dos bacurizeiros &eacute;   a sua capacidade de rebrotamento nas suas antigas &aacute;reas de ocorr&ecirc;ncia, daí a   recomenda&ccedil;&atilde;o do seu manejo para a faixa costeira que vai do Par&aacute; ao Maranh&atilde;o,   transformando capoeira improdutiva com bacurizeiros produtivos. Outra op&ccedil;&atilde;o   seria o desenvolvimento de plantios de bacurizeiros, servindo para recupera&ccedil;&atilde;o de &aacute;reas desmatadas e de &aacute;reas que n&atilde;o deveriam ter sido desmatadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Castanha-do-par&aacute;</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Bolívia &eacute; o maior produtor   mundial de castanha-do-par&aacute; e em Cobija est&aacute; localizada a Tahuamanu SA,   considerada a ind&uacute;stria de beneficiamento mais moderna do mundo. A capacidade   da oferta extrativa do Brasil, da Bolívia e do Peru apresenta limita&ccedil;&otilde;es, cuja   produ&ccedil;&atilde;o mundial tem sido constante h&aacute; seis d&eacute;cadas. H&aacute; necessidade de ampliar   a oferta mediante plantios. Os estoques de castanheiras no sudeste paraense   foram substituídos por pastagens, projetos de assentamentos, extra&ccedil;&atilde;o madeireira,   minera&ccedil;&atilde;o, expans&atilde;o urbana etc. Existem plantios pioneiros de castanha-do-par&aacute;:   uma de 3.000 ha, com 300 mil p&eacute;s plantados na d&eacute;cada de 1980, na estrada Manaus-Itacoatiara, em plena   produ&ccedil;&atilde;o e outra na regi&atilde;o de Marab&aacute;, plantada na mesma &eacute;poca, pertencente ao   ex-Grupo Bamerindus, que foi destruída pelos integrantes do MST e por posseiros. Plantios est&atilde;o sendo   efetuados na regi&atilde;o de Tom&eacute;-A&ccedil;u, em sistemas agroflorestais, desde o início da   d&eacute;cada de 1980; apresentam-se similares &agrave;s castanheiras nativas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Seringueira</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de 1951 o Brasil   iniciou a importa&ccedil;&atilde;o de borracha vegetal, que atinge 70% do consumo nacional.   Em 1990, a produ&ccedil;&atilde;o de borracha obtida de   plantios superou a borracha extrativa. No tri&ecirc;nio 2007/2009,   a participa&ccedil;&atilde;o da borracha extrativa representava apenas 1,81% do total da produ&ccedil;&atilde;o de borracha natural   do país. A produ&ccedil;&atilde;o de borracha vegetal, a despeito de planos como PROHEVEA (1967),   PROBOR I (1972), PROBOR II (1977) e PROBOR III   (1981), foi um fracasso e mecanismo de corrup&ccedil;&atilde;o (Homma, 2003a). O governo atualmente subsidia o pre&ccedil;o   da borracha extrativa pagando um pre&ccedil;o superior ao da borracha obtida de plantios atrav&eacute;s da política de pre&ccedil;os mínimos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 2010, o Brasil bateu o recorde de importa&ccedil;&atilde;o de   borracha natural, atingindo a marca de US$ 790,4   milh&otilde;es (260,8 mil toneladas) contra US$ 283 milh&otilde;es (161,3 mil   toneladas) no ano anterior; aumento de 179,3%. Para   suprimir as importa&ccedil;&otilde;es j&aacute; deviam estar em idade de corte cerca de 300.000 ha de seringueiras, que poderiam gerar emprego e   renda para 150 mil famílias de pequenos produtores. &Iacute;ndia,   China e Vietn&atilde; conseguiram aumentar a produ&ccedil;&atilde;o de borracha vegetal num curto   período, enquanto o Brasil produz pouco mais de 200 mil toneladas, destacando-se os Estados de S&atilde;o Paulo, Bahia e Mato Grosso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A implementa&ccedil;&atilde;o de um Plano Nacional da Borracha &eacute; mais do que   urgente para o país, considerando o risco do aparecimento do mal-das-folhas (<i>Microcyclus ulei</i>) no   Sudeste asi&aacute;tico, por raz&otilde;es acidentais ou de bioterrorismo, do esgotamento das   reservas petrolíferas e por ser um produto estrat&eacute;gico da ind&uacute;stria mundial (Davis, 1997).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Cupua&ccedil;u</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A oferta de cupua&ccedil;u nativo est&aacute; em   declínio na regi&atilde;o de Marab&aacute;, decorrente da baixa densidade na floresta,   derrubada para ro&ccedil;ados e a expans&atilde;o dos plantios, obtendo-se os frutos a partir   de dois anos. Os agricultores nipo-brasileiros de Tom&eacute;-A&ccedil;u foram os primeiros a   acreditar na potencialidade do cupua&ccedil;uzeiro, iniciando os plantios comerciais   em 1980 pelo agricultor Katsutoshi   Watanabe. O maior perigo do desmatamento das &aacute;reas de ocorr&ecirc;ncia de   cupua&ccedil;uzeiros nativos &eacute; a destrui&ccedil;&atilde;o de material gen&eacute;tico que pode ser   importante para programas de melhoramento. O mercado de polpa do cupua&ccedil;u, a n&atilde;o   ser que apare&ccedil;am fatos novos, como a sua utiliza&ccedil;&atilde;o para ind&uacute;stria de bombons e   cosm&eacute;ticos, come&ccedil;a a saturar, em torno de 25.000   ha cultivados na Amaz&ocirc;nia, ao contr&aacute;rio da polpa de a&ccedil;aí. Por sua vez, as   sementes de cupua&ccedil;u, vendidas ao mesmo pre&ccedil;o do cacau, apresentam grandes   possibilidades para as ind&uacute;strias de f&aacute;rmacos e cosm&eacute;ticos. O desenvolvimento   de cupuazeiro com maior produ&ccedil;&atilde;o de am&ecirc;ndoas seria importante para a produ&ccedil;&atilde;o de chocolate de cupua&ccedil;u.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Jaborandi</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Merck, empresa de origem alem&atilde;, foi a pioneira na domestica&ccedil;&atilde;o   do jaborandi, efetuando um plantio de 500   ha, na Fazenda Chapada, adquirida em 1989, em Barra do Corda, Maranh&atilde;o, levando a autossufici&ecirc;ncia a partir de 2002. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o beneficiamento das folhas de jaborandi, a Merck criou a Vegetex,   em 1972, em Parnaíba, Piauí, que foi   fechada em 2000, com estoque de   pilocarpina suficiente para abastecer o mercado mundial por cinco anos. Ocorre   que um ano ap&oacute;s o fechamento da Vegetex, 80%   do estoque estavam vendidos, fazendo com que a Merck retomasse suas atividades   de forma terceirizada. Em julho de 2002,   o Grupo Centroflora (criada em 1957)   assumiu o controle dos ativos da Vegetex, criando a Vegeflora, beneficiando o jaborandi procedente de Barra do Corda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 2009, a Divis&atilde;o de   Produtos Naturais da Merck foi adquirida pela Quercegen Agroneg&oacute;cios 1 Ltda., bra&ccedil;o da Quercegen Pharma, sediada em   Massachusetts, Estados Unidos, que passou a enfatizar o plantio de fava d'anta   e unc&aacute;ria &#91;<i>Uncaria tomentosa</i> (Willd. ex Roem. &amp; Schult.) DC.&#93;, al&eacute;m do jaborandi. A fava d'anta e a unc&aacute;ria   s&atilde;o utilizadas para a produ&ccedil;&atilde;o de quercentina, um poderoso antioxidante, anti-inflamat&oacute;rio e com capacidade imunol&oacute;gica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a venda da Merck ocorreu o   rompimento entre a Vegeflora, cancelando o fornecimento de folhas de jaborandi,   procedentes da Fazenda Chapada, no Maranh&atilde;o. Isso levou a Vegeflora a efetuar   seu pr&oacute;prio plantio de jaborandi no Territ&oacute;rio dos Cocais, Piauí, distribuída mundialmente pela ind&uacute;stria farmac&ecirc;utica Boehringer Ingelheim.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Uxi</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Planta em início da domestica&ccedil;&atilde;o   apresenta dificuldade para a germina&ccedil;&atilde;o de suas sementes e do processo de   enxertia. Os uxizeiros disponíveis nos quintais foram obtidos de mudas nascidas   casualmente debaixo dessas &aacute;rvores na mata. Os colonos nipo-brasileiros de Tom&eacute;-A&ccedil;u   est&atilde;o introduzindo essa planta, o bacurizeiro e o piquiazeiro em sistemas   agroflorestais, formando novas combina&ccedil;&otilde;es com a&ccedil;aizeiros, cacaueiros e cupu&ccedil;uzeiros.   O uxizeiro foi bastante derrubado para extra&ccedil;&atilde;o madeireira e para a forma&ccedil;&atilde;o de   ro&ccedil;ados, cuja produ&ccedil;&atilde;o depende de remanescentes que sobreviveram e que tem um amplo mercado local (Carvalho et al., 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Pupunha</i></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Existem 15 mil hectares de   pupunheiras no país, dos quais 7.500   hectares em S&atilde;o Paulo e 2.500 hectares na   Bahia, destinados para produ&ccedil;&atilde;o de palmito. A sua utiliza&ccedil;&atilde;o seria para a   ind&uacute;stria de palmito e os frutos para a produ&ccedil;&atilde;o de ra&ccedil;&atilde;o para animais e &oacute;leo   vegetal. As potencialidades para a ind&uacute;stria de cosm&eacute;ticos, f&aacute;rmacos e para a   alimenta&ccedil;&atilde;o humana precisam ser ampliadas. O Inpa &eacute; a institui&ccedil;&atilde;o que mais avan&ccedil;ou na domestica&ccedil;&atilde;o dessa planta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Timb&oacute;</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O   timb&oacute; foi muito utilizado como inseticida natural antes do advento dos   inseticidas sint&eacute;ticos, desapareceu e est&aacute; retornando para utiliza&ccedil;&atilde;o na   agricultura org&acirc;nica, mas em bases racionais (Homma, 2004). Antes da Segunda Guerra Mundial, os Estados do   Amazonas e do Par&aacute; eram grandes exportadores de raiz de timb&oacute; que era utilizada   como inseticida. A descoberta da utiliza&ccedil;&atilde;o do DDT pelo   químico suí&ccedil;o Paul Hermann M&uuml;ller (1899-1965), em   1939, para controle de insetos transmissores de   doen&ccedil;as, acabou com o mercado de inseticidas naturais. O sucesso no combate &agrave;s   doen&ccedil;as fez que, em 1948, recebesse o Pr&ecirc;mio Nobel de Medicina. O   lan&ccedil;amento do livro <i>A primavera silenciosa</i> de Rachel Louise Carson (1907-1964), em   1962, tornou evidentes os riscos ecol&oacute;gicos do uso   indiscriminado de inseticidas sint&eacute;ticos na agricultura. Com isso come&ccedil;ou a   crescer a import&acirc;ncia do uso de inseticidas org&acirc;nicos, sobretudo a partir da   d&eacute;cada de 1990, aumentando o interesse do cultivo de plantas   inseticidas, como o timb&oacute;, neen, fumo etc. Atualmente, o país importa timb&oacute; do   Peru, que &eacute; utilizado na agricultura org&acirc;nica e para a recupera&ccedil;&atilde;o de &aacute;reas   degradadas como leguminosa. O timb&oacute; &eacute; exemplo de uma planta domesticada, que foi   amplamente cultivada no Sudeste asi&aacute;tico, Jap&atilde;o, Porto Rico e Peru, e que   depois foi abandonada. Houve a sele&ccedil;&atilde;o de variedades efetuada por ingleses,   americanos, japoneses, peruanos e brasileiros que foi perdida, necessitando novo recome&ccedil;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Pau-rosa</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Trata-se de outra riqueza dos   Estados do Amazonas e do Par&aacute; que chegaram a exportar o m&aacute;ximo de 444 t, em 1951.   A m&eacute;dia do tri&ecirc;nio 2007/2009 foi inferior   a 25 t e o custo do &oacute;leo essencial, por   volta de US$ 92.00/kg (Homma, 2003a). Para exportar a quantidade m&aacute;xima, j&aacute;   deveria ter iniciado plantios h&aacute; cerca de 20   a 30 anos, permitindo o corte de 30 mil &aacute;rvores/ano,   gerando divisas da ordem de 16 milh&otilde;es de   d&oacute;lares anuais. As experi&ecirc;ncias em Tom&eacute;-A&ccedil;u, em cultivos consorciados com   pimenta-do-reino, mostram as possibilidades do seu desenvolvimento utilizando   &aacute;reas j&aacute; desmatadas e para recupera&ccedil;&atilde;o de &aacute;reas que n&atilde;o deveriam ter sido   desmatadas nos Estados do Par&aacute; e do Amazonas. A sua verticaliza&ccedil;&atilde;o na regi&atilde;o   constitui alternativa na forma&ccedil;&atilde;o de um polo floro-xilo-químico para a produ&ccedil;&atilde;o   de &oacute;leos essenciais para perfumaria, cosm&eacute;ticos e f&aacute;rmacos na Amaz&ocirc;nia (Benchimol, 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Andiroba</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute;   existem diversos plantios de andiroba combinando com cultivos de cacaueiros,   integrando sistemas agroflorestais nos município de Tom&eacute;-A&ccedil;u e Acar&aacute;. Como o   período de colheita &eacute; coincidente, o aproveitamento tem sido efetuado em   favor do cacau, que &eacute; mais lucrativo (Homma, 2003b).   H&aacute; necessidade de desenvolvimento de t&eacute;cnicas mais produtivas para o   beneficiamento, cuja retirada das cascas, ap&oacute;s o cozimento, &eacute; bastante   trabalhosa. Medidas para inibir as fraudes precisam ser aperfei&ccedil;oadas. O   potencial extrativo &eacute; grande, necessitando da organiza&ccedil;&atilde;o de comunidades,   beneficiamento e comercializa&ccedil;&atilde;o. As op&ccedil;&otilde;es do plantio da andiroba para produ&ccedil;&atilde;o   madeireira e frutos como subproduto nas &aacute;reas j&aacute; desmatadas precisam ser   consideradas, mesmo que isso seja em detrimento do extrativismo das &aacute;reas tradicionais, com o crescimento do mercado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Copaíba</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A oferta de &oacute;leo de copaíba depende   integralmente do extrativismo que precisa ser substituído por plantios, por   raz&otilde;es de crescimento de mercado, padroniza&ccedil;&atilde;o do &oacute;leo, atualmente origin&aacute;rias   de meia d&uacute;zia de esp&eacute;cies, com cor, densidade e composi&ccedil;&atilde;o diferenciadas. H&aacute;   necessidade de investir na pesquisa quanto &agrave; identifica&ccedil;&atilde;o de esp&eacute;cies mais   promissoras, desenvolver t&eacute;cnicas de domestica&ccedil;&atilde;o e efetuar plantios. Por ser   &aacute;rvore perene, as decis&otilde;es atuais s&oacute; ter&atilde;o impacto nas pr&oacute;ximas d&eacute;cadas, daí a necessidade de urg&ecirc;ncia com rela&ccedil;&atilde;o a esses investimentos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Guaran&aacute;</i></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Durante a gest&atilde;o do presidente Emílio Garrastazu    M&eacute;dici (1905-1985) e como ministro da Agricultura Luís Fernando Cirne Lima (1933),    foi assinada a Lei n.5.823 de 14.11.1972, conhecida como a Lei dos Sucos, que    foi regulamentada pelo Decreto-Lei n.73.267, de 6.12.1973. Essa lei estabeleceu,    no caso do guaran&aacute;, quantitativos de 0,2 grama a 2 gramas de guaran&aacute; para cada    litro de refrigerante, e de 1 grama a 10 gramas de guaran&aacute; para cada litro de    xarope. Apesar de o quantitativo entre o mínimo e o m&aacute;ximo permitidos legalmente    ser de 10 vezes, provocou uma grande demanda pelo produto, fazendo que a produ&ccedil;&atilde;o    semiextrativa do Estado do Amazonas, que oscilava entre 200 e 250 toneladas    anuais, atingisse patamares de at&eacute; 5.500 toneladas (1999), caindo no quadri&ecirc;nio    2005/2008 para 3.100 toneladas, de que a Bahia &eacute; o maior produtor nacional (Homma,    2007).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Outros produtos vegetais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A lista seria extensa, que pelas limita&ccedil;&otilde;es de    espa&ccedil;o, mencionaria outras plantas tais como: jambu, cam&uacute;-cam&uacute; &#91;<i>Myrciaria    dubia</i> (HBK) Mc Vough&#93;, patau&aacute; &#91;<i>Jessenia bataua</i> (Mart.) Burret&#93;, baunilha,    priprioca (<i>Cyperus articulatus</i> L), breu-branco (<i>Protium pallidum</i>),    patchuli (<i>Pogostemon</i> spp), cubiu (<i>Solanum sessiliflorum</i>), buriti    (<i>Mauritia flexuosa</i>), tapereb&aacute; (<i>Spondias mombin</i> L.), tucum&atilde; (Roraima    est&aacute; exportando para Manaus), brom&eacute;lias e orquídeas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Recursos faunísticos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; quatro d&eacute;cadas, o consumo de aves estava restrito    para doentes ou mulheres em resguardo. A partir da d&eacute;cada de 1960, o país iniciou    uma grande expans&atilde;o da avicultura e a produ&ccedil;&atilde;o de carne de frango suplantou    a de carne bovina e com menos impactos ambientais. O Brasil tornou-se o maior    exportador de frangos e de carne bovina, destinando 30% e 20%, respectivamente,    da produ&ccedil;&atilde;o nacional. O mesmo n&atilde;o ocorre com a pesca, em que 73% da produ&ccedil;&atilde;o    nacional s&atilde;o de origem extrativa e 27%, provenientes de criat&oacute;rios. Em nível    mundial, essa propor&ccedil;&atilde;o &eacute; 50% entre extrativa e aquicultura. Deve-se ressaltar    que, no país, a produ&ccedil;&atilde;o de pescado n&atilde;o atinge 10% do que &eacute; produzido de carne    bovina ou de frango. Com certeza, o desmatamento da Amaz&ocirc;nia teria sido maior    se a produ&ccedil;&atilde;o de frango n&atilde;o tivesse alcan&ccedil;ado os atuais patamares tecnol&oacute;gicos.    Nesse sentido, s&atilde;o grandes as oportunidade de se efetuar uma revolu&ccedil;&atilde;o na aquicultura    brasileira, viabilizando criat&oacute;rios de peixes amaz&ocirc;nicos como tambaqui (<i>Colossoma    macropomum</i>), pirarucu (<i>Arapaima gigas</i>), tucunar&eacute; (<i>Cichla ocellaris</i>)    e a cria&ccedil;&atilde;o da tartaruga-da-amaz&ocirc;nia (<i>Podocnemis expansa</i>), tracaj&aacute; (<i>Podocnemis    unifilis</i>) etc. Os sucessos da piscicultura est&atilde;o localizados em Mato Grosso    do Sul, Amazonas e, atualmente, no Estado do Acre, visando a saída para o Pacífico    e a obten&ccedil;&atilde;o de farinha de peixe do Peru como mat&eacute;ria-prima para ra&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Conclus&otilde;es</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O extrativismo vegetal na Amaz&ocirc;nia foi muito importante no passado,   &eacute; importante no presente, mas h&aacute; necessidade de pensar sobre o futuro da   regi&atilde;o. Foi o extrativismo da seringueira que permitiu o processo de povoamento   da regi&atilde;o, a constru&ccedil;&atilde;o de infraestrutura produtiva, sustentou a economia   nacional por tr&ecirc;s d&eacute;cadas como terceiro produto de exporta&ccedil;&atilde;o vindo depois do   caf&eacute; e algod&atilde;o e promoveu a anexa&ccedil;&atilde;o do Acre &agrave; soberania nacional. Como outros   exemplos, no caso da seringueira, o país n&atilde;o pode ficar dependendo da economia   da borracha extrativa. Justifica-se a manuten&ccedil;&atilde;o do extrativismo como uma   maneira de comprar tempo, enquanto n&atilde;o surgirem alternativas para evitar o   &ecirc;xodo rural ou quando existirem em grandes estoques. A forma&ccedil;&atilde;o de um parque   produtivo forte com a domestica&ccedil;&atilde;o de plantas extrativas atualmente conhecidas   e aqueles potenciais &eacute; a melhor garantia para evitar a biopirataria na Amaz&ocirc;nia e dos países vizinhos e de gerar renda e emprego.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o se pode negar que a economia extrativa foi a raz&atilde;o e a causa   do atraso regional, apoiando-se na disponibilidade dos recursos naturais, na   cren&ccedil;a da sua inesgotabilidade. Para a manuten&ccedil;&atilde;o da economia extrativa, &eacute;   importante impedir as pesquisas com a domestica&ccedil;&atilde;o das plantas e animais   passíveis de serem incorporadas ao processo produtivo. Dessa forma, o culto ao   atraso, de muitas propostas ambientais, tanto nacionais como estrangeiras, em   favor do extrativismo na Amaz&ocirc;nia, esconde resultados que podem ser avessos aos   interesses dos consumidores, das ind&uacute;strias e dos pr&oacute;prios extratores. De forma   id&ecirc;ntica, para a manuten&ccedil;&atilde;o do extrativismo, &eacute; importante que n&atilde;o se criem   alternativas de renda e emprego, a melhoria da infraestrutura, em face da baixa   produtividade da terra e da m&atilde;o de obra da economia extrativa, daí o   obscurantismo de muitas propostas ambientais defendidas pelos países desenvolvidos para a Amaz&ocirc;nia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao contr&aacute;rio do propalado, a cria&ccedil;&atilde;o de reservas extrativistas   nem sempre se constitui em garantia da conserva&ccedil;&atilde;o e preserva&ccedil;&atilde;o dos recursos   naturais. Apesar da &ecirc;nfase no manejo, a explora&ccedil;&atilde;o de muitos recursos extrativos   tende a levar &agrave; sua exaust&atilde;o, na destrui&ccedil;&atilde;o da floresta e mudando para novos   locais. A extra&ccedil;&atilde;o madeireira, a cria&ccedil;&atilde;o bovina e atividades de ro&ccedil;a poder&atilde;o   levar a uma <i>reserva     extrativista sem extrativismo</i> no decorrer do tempo. Para evitar   desmatamentos e queimadas na Amaz&ocirc;nia, vai depender do aproveitamento parcial   dos 73,2 milh&otilde;es de hectares j&aacute;   desmatados (2010), com atividades   produtivas adequadas e promovendo a recupera&ccedil;&atilde;o de &aacute;reas que n&atilde;o deveriam ter   sido desmatadas. Nesse elenco encaixa-se um conjunto de produtos da biodiversidade, do passado, do presente e aqueles por descobrir. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para os produtos extrativos alimentícios que apresentem   conflitos entre a oferta e a demanda, &eacute; urgente promover a sua domestica&ccedil;&atilde;o. A   insist&ecirc;ncia no extrativismo leva a prejuízos sociais para os produtores e   consumidores. Para os produtos extrativos utilizados como plantas medicinais,   cosm&eacute;ticos, t&oacute;xicos etc., pelas comunidades tradicionais, a modifica&ccedil;&atilde;o da   Medida Provis&oacute;ria n.2186-16 &eacute; necess&aacute;ria,   sob risco de impedir o desenvolvimento de novos produtos e como mecanismo de gera&ccedil;&atilde;o de renda e emprego para as popula&ccedil;&otilde;es regionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A implementa&ccedil;&atilde;o do C&oacute;digo Florestal conduzindo a recupera&ccedil;&atilde;o de   ecossistemas destruídos pode induzir ao desenvolvimento de sistemas híbridos   envolvendo plantios domesticados convertidos em extrativos ou manejados para recompor &Aacute;reas de Reserva Legal e &Aacute;reas de Preserva&ccedil;&atilde;o Permanente. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BARHAM, B. L.; COOMES, O. T.   Reinterpreting the Amazon rubber boom: investment, the State, and Dutch Disease<i>. </i><i>Latin American Research Review</i>, v.29, n.2, p.73-109, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-4014201200010001200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BENCHIMOL, S. <i>Polos alternativos de desenvolvimento</i>.    Disponível em: &lt;<a href="http://www.fieam.org.br/notas/Potencialidades.htm" target="_blank">http://www.fieam.org.br/notas/Potencialidades.htm</a>&gt;.    Acesso em: 24 abr. 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-4014201200010001200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARREIRA, A. <i>A   Companhia Geral do Gr&atilde;o-Par&aacute; e Maranh&atilde;o</i>. S&atilde;o Paulo: Editora Nacional, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-4014201200010001200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARVALHO, J. E. U. et al. <i>Uxizeiro</i>: bot&acirc;nica, cultivo e utiliza&ccedil;&atilde;o. Bel&eacute;m: Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-4014201200010001200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CORDEN, W. M.; NEARY, J. P. Booming sector and deindustrialization in a small open economy. <i>The Economic Journal</i>, London, n.92, p.825-48, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-4014201200010001200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAVIS, W. The rubber industry's   biological nightmare. <i>Fortune</i>, v.4, p.86-93, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-4014201200010001200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOMMA, A. K .O. Uma tentativa de interpreta&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica   do processo extrativo. <i>Boletim FBCN</i>, Rio de Janeiro, v.16, p.136-41, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-4014201200010001200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <i>A   din&acirc;mica do extrativismo vegetal na Amaz&ocirc;nia</i>: uma interpreta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica. Bel&eacute;m: CPATU, 1990. 38p. (Embrapa-CPATU. Documentos, 53).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0103-4014201200010001200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. The dynamics of extraction in Amazonia: a   historical perspective. In: NEPSTAD, D. C.; SCHWARTZMAN, S. (Ed<i>.</i>)<i> </i><i>Non-timber products from tropical forests</i>: evaluation of a conservation and development. New York: New York Botanical Garden, 1992. p.23-31.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0103-4014201200010001200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOMMA, A. K .O. Modernization and   technological dualism in the extractive economy in Amazonia. In: P&Eacute;REZ, M. R.;   ARNOLD, J. E. M. (Ed.) <i>Current     issues in non-timber forest products research</i>. Bogor, Indonesia: Cifor/ODA, 1996. p.59-81.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0103-4014201200010001200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <i>Cronologia   da ocupa&ccedil;&atilde;o e destrui&ccedil;&atilde;o dos castanhais no Sudeste paraense</i>. Bel&eacute;m: Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0103-4014201200010001200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <i>O   extrativismo do &oacute;leo essencial de pau-rosa na Amaz&ocirc;nia</i>. Bel&eacute;m:   Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental, 2003a. 32p. (Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental. Documentos, 171)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0103-4014201200010001200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <i>O   hist&oacute;rico do sistema extrativo e a extra&ccedil;&atilde;o de &oacute;leo de andiroba cultivado no   Município de Tom&eacute;-A&ccedil;u, Estado do Par&aacute;</i>. Bel&eacute;m: Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental, 2003b. 26p. (Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental. Documentos, 185)</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4014201200010001200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <i>Hist&oacute;ria   da agricultura na Amaz&ocirc;nia</i>: da era pr&eacute;-colombiana ao terceiro mil&ecirc;nio. Brasília: Embrapa Informa&ccedil;&atilde;o Tecnol&oacute;gica, 2003c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0103-4014201200010001200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <i>O   timb&oacute;</i>: expans&atilde;o, declínio e novas possibilidades para agricultura   org&acirc;nica. Bel&eacute;m: Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental, 2004. 48p. (Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental. Documentos, 195).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0103-4014201200010001200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. <i>Extrativismo,   biodiversidade e biopirataria</i>:   como produzir benefícios para a Amaz&ocirc;nia. Brasília: Embrapa Informa&ccedil;&atilde;o Tecnol&oacute;gica, 2007. (Texto para Discuss&atilde;o, 27).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0103-4014201200010001200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. Benefícios da domestica&ccedil;&atilde;o dos recursos   extrativos. In: ALBUQUERQUE, A.C.S.; SILVA, A.G. <i>Agricultura tropical</i>; quatro d&eacute;cadas de   inova&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas, institucionais e políticas. Brasília: Embrapa Informa&ccedil;&atilde;o Tecnol&oacute;gica, 2008. v.2. p.263-74.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0103-4014201200010001200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. Extrativismo, manejo e conserva&ccedil;&atilde;o dos   recursos naturais na Amaz&ocirc;nia. In: MAY, P. H. (Ed.) <i>Economia do meio ambiente</i>: teoria e pr&aacute;tica. 2.ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010a. p.353-74.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0103-4014201200010001200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______. Política agrícola ou ambiental para resolver   os problemas da Amaz&ocirc;nia? <i>Revista de Política Agrícola</i>, Brasília, v.19, n.1, p.99-102, 2010b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0103-4014201200010001200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOMMA, A. et al. Bacuri: fruta amaz&ocirc;nica em ascens&atilde;o. <i>Ci&ecirc;ncia Hoje</i>, Rio de Janeiro, v.46, n.271, p.40-5, 2010a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0103-4014201200010001200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOMMA, A. K. O. et al. (Ed.) <i>Manual de manejo de bacurizeiros</i>. Bel&eacute;m: Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental, 2010b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0103-4014201200010001200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LEAKEY, R. R. B.; NEWTON, A. C.   Domestication of tropical trees for timber and non-timber products. <i>MAB Digest</i>, Paris, Unesco, v.17, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0103-4014201200010001200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAZOYER, M.; ROUDART, L. <i>Hist&oacute;ria das agriculturas no mundo</i>. S&atilde;o Paulo: Editora Unesp; Brasília: Nead, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0103-4014201200010001200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NOGUEIRA, O. L. <i>Regenera&ccedil;&atilde;o,   manejo e explora&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;aizais nativos de v&aacute;rzea do estu&aacute;rio  amaz&ocirc;nico</i>. Bel&eacute;m, 1997. 149f. Tese (Doutorado) &#150; Universidade Federal do Par&aacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0103-4014201200010001200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->. </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PRADAL, H. <i>Mercado da ang&uacute;stia</i>. S&atilde;o Paulo: Paz e Terra, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0103-4014201200010001200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">REGO, J. F. do. Amaz&ocirc;nia: do extrativismo ao   neoextrativismo. <i>Ci&ecirc;ncia Hoje</i>, Rio de Janeiro, v.25, n.147, p.62-5, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0103-4014201200010001200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VON HIPPEL, W.; VON HIPPEL, F. A.   Sex, drugs, and animal parts: will Viagra save threatened species? <i>Environmental Conservation</i>, v.29, n.3, p.277-81, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0103-4014201200010001200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Recebido em 9.12.2011 e aceito em 15.12.2011.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Alfredo Kingo Oyama Homma</i> &eacute; doutorado    em Economia Rural, pesquisador da Embrapa Amaz&ocirc;nia Oriental.  @ &#150; <a href="mailto:homma@cpatu.embrapa.br">homma@cpatu.embrapa.br</a> / <a href="mailto:homma@oi.com.br">homma@oi.com.br</a>.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARHAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Reinterpreting the Amazon rubber boom: investment, the State, and Dutch Disease]]></article-title>
<source><![CDATA[Latin American Research Review]]></source>
<year>1994</year>
<volume>29</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>73-109</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENCHIMOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Polos alternativos de desenvolvimento]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Companhia Geral do Grão-Pará e Maranhão]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. E. U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uxizeiro: botânica, cultivo e utilização]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa Amazônia Oriental]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORDEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEARY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Booming sector and deindustrialization in a small open economy]]></article-title>
<source><![CDATA[The Economic Journal]]></source>
<year>1982</year>
<volume>92</volume>
<page-range>825-48</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAVIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The rubber industry's biological nightmare]]></article-title>
<source><![CDATA[Fortune]]></source>
<year>1997</year>
<volume>4</volume>
<page-range>86-93</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K .O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma tentativa de interpretação técnica do processo extrativo]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletim FBCN]]></source>
<year>1980</year>
<volume>16</volume>
<page-range>136-41</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K .O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A dinâmica do extrativismo vegetal na Amazônia: uma interpretação teórica]]></source>
<year>1990</year>
<page-range>38p</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CPATU]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K .O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The dynamics of extraction in Amazonia: a historical perspective]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NEPSTAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARTZMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Non-timber products from tropical forests: evaluation of a conservation and development]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>23-31</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[New York Botanical Garden]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Modernization and technological dualism in the extractive economy in Amazonia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PÉREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARNOLD]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. E. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Current issues in non-timber forest products research]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>59-81</page-range><publisher-loc><![CDATA[Bogor, Indonesia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cifor/ODA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cronologia da ocupação e destruição dos castanhais no Sudeste paraense]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa Amazônia Oriental]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O extrativismo do óleo essencial de pau-rosa na Amazônia]]></source>
<year>2003</year>
<month>a</month>
<page-range>32p</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa Amazônia Oriental]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O histórico do sistema extrativo e a extração de óleo de andiroba cultivado no Município de Tomé-Açu, Estado do Pará]]></source>
<year>2003</year>
<month>b</month>
<page-range>26p</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa Amazônia Oriental]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da agricultura na Amazônia: da era pré-colombiana ao terceiro milênio]]></source>
<year>2003</year>
<month>c</month>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa Informação Tecnológica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O timbó: expansão, declínio e novas possibilidades para agricultura orgânica]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>48p</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa Amazônia Oriental]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Extrativismo, biodiversidade e biopirataria: como produzir benefícios para a Amazônia]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa Informação Tecnológica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Benefícios da domesticação dos recursos extrativos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ALBUQUERQUE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.C.S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agricultura tropical;quatro décadas de inovações tecnológicas, institucionais e políticas]]></source>
<year>2008</year>
<month>. </month>
<day>v.</day>
<page-range>263-74</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa Informação Tecnológica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Extrativismo, manejo e conservação dos recursos naturais na Amazônia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia do meio ambiente: teoria e prática]]></source>
<year>2010</year>
<month>a</month>
<page-range>353-74</page-range><publisher-loc><![CDATA[2.ed. Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política agrícola ou ambiental para resolver os problemas da Amazônia?]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Política Agrícola]]></source>
<year>2010</year>
<month>b</month>
<volume>19</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>99-102</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Bacuri: fruta amazônica em ascensão]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciência Hoje]]></source>
<year>2010</year>
<month>a</month>
<volume>46</volume>
<numero>271</numero>
<issue>271</issue>
<page-range>40-5</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOMMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. K. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manual de manejo de bacurizeiros]]></source>
<year>2010</year>
<month>b</month>
<publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Embrapa Amazônia Oriental]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEAKEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. R. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEWTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Domestication of tropical trees for timber and non-timber products]]></article-title>
<source><![CDATA[MAB Digest]]></source>
<year>1994</year>
<volume>17</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Paris, Unesco ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAZOYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROUDART]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História das agriculturas no mundo]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Unesp; Brasília: Nead]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[O. L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Regeneração, manejo e exploração de açaizais nativos de várzea do estuário amazônico]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belém ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRADAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mercado da angústia]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. F. do.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Amazônia: do extrativismo ao neoextrativismo]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciência Hoje]]></source>
<year>1999</year>
<volume>25</volume>
<numero>147</numero>
<issue>147</issue>
<page-range>62-5</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VON HIPPEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VON HIPPEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sex, drugs, and animal parts: will Viagra save threatened species?]]></article-title>
<source><![CDATA[Environmental Conservation]]></source>
<year>2002</year>
<volume>29</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>277-81</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
