<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141996000100005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141996000100005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A palavra da Faculdade]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Aubert]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francis Henrik]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>26</numero>
<fpage>23</fpage>
<lpage>24</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141996000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141996000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141996000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">PRESENÇA DE FLORESTAN FERNANDES</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <b><font face="Verdana" size="4">A palavra da Faculdade</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <b><font face="Verdana" size="2">Francis Henrik Aubert</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A FACULDADE DE    FILOSOFIA, LETRAS E CIÊNCIAS HUMANAS DA USP, a despeito de sua existência relativamente    curta &#150; como curta é a história da institutição universitária brasileira &#150; foi    e é pródiga na geração de mitos. Mitos, não no sentido de ficção, de <i>história    de mentirinha, bem contada, </i>mas no sentido essencial do mito, como parâmetro,    como referência para a nossa compreensão do mundo e do homem. E esses mitos    são dos mais variados, cobrem as múltiplas áreas do conhecimento e do afeto.    São mitos histórico-espaciais e arquitetônicos, como a Maria Antonia. São mitos    pessoais vivos e ativos como Antônio Cândido, Marilena Chauí, Aziz Ab'Saber,    Aziz Simão, Alfredo Bosi, Boris Schnaiderman. São mitos que já atingiram a transcendência    e que, no entanto, ainda permanecem como arquétipos vivos na memória e na inspiração    de muitos de nós, como Egon Schaden, Aroldo de Azevedo, Eurípedes Simões de    Paula, Theodoro Henrique Maurer.</font></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hoje homenageamos    um desses mitos, um mito que acaba de passar da condição de mito vivo, pulsante,    dinâmico, imanente, para adicionar a seu percurso um novo papel, o de mito transcendente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Qual a transcendência    e a imanência particular de Florestan Fernandes? A sua lucidez? A sua honestidade    intelectual a toda prova? A coerência imutável de suas convicções? A sua atuação    política? Certamente todas essas facetas de sua rica personalidade são elementos    essenciais da imagem que dele irradia. Mas, ainda que em uma combinação única,    <i>sui generis, </i>muitos outros de nossos colegas presentes e passados, compartilham    destas virtudes, são seus irmãos, companheiros e colegas em longos percursos    de vida. Talvez o que mais se destaque, para nós, na figura de Florestan Fernandes    e no legado que ele nos deixa é a sua preocupação com a questão social, com    a dimensão social do conhecimento e com a necessidade não apenas de contemplar    e de analisar, à distância, a complexa e dramática realidade social do Brasil,    mas de engajar-se, de todos os modos, na superação de nossas misérias conjunturais    e, principalmente, estruturais.</font> </p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quero crer que    este legado, tão significativo para tantas pessoas, grupos e agremiações, tem    um sentido todo especial para a Universidade: chama, conclama-nos a pensar,    a repensar e, em sendo o caso &#150; e tenho certeza que seja o caso -redirecionar    algo mais marcadamente os nossos esforços, já marcantes na área da saúde e das    tecnologias, ainda estão por ser adequadamente retomados na área da cultura    e da educação. A FFLCH-USP, que teve, em sua origem, a dupla missão de pesquisar    e estudar as realidades social, cultural e lingüística brasileiras e, concomitantemente,    preparar os quadros do magistério do ensino público, acabou, por circunstâncias    várias, relegando esta tarefa educacional a um segundo plano. Possa o exemplo    de Florestan Fernandes, que por seu esforço pessoal, venceu todos os fatores    condicionantes da miséria socio-econômica e sócio-cultural, para que viesse    a tornar-se um dos grandes pensadores nacionais, frutificar em nossas posturas,    mais do que apenas em nossas estruturas, para que possamos gerar as condições    necessárias que permitam a tantos outros potenciais Florestans passarem da potencialidade    para a realidade. É essa uma das nossas principais responsabilidades, de nossos    principais deveres e a figura/mito de Florestan está aí, para nos lembrar, permanentemente,    das tarefas de que temos de nos desincumbir.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v10n26/26a05f1.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Francis Henrik    Aubert </i>é vice-diretor da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências    Humanas da USP.    <br>   Discurso feito pelo autor no Ato <i>Presença de Florestan Fernandes, </i>organizado    pelo Instituto de Estudos Avançados na Sala do Conselho Universitário da USP    em 5 de outubro de 1995.</font></p>      ]]></body>
</article>
