<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452010000300006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452010000300006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A construção política do Estado]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The political construction of the State]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bresser-Pereira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Carlos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Fundação Getúlio Vargas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<numero>81</numero>
<fpage>117</fpage>
<lpage>146</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452010000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452010000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452010000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Nas relações entre sociedade e Estado, duas formas de sociedade politicamente organizadas - a nação e a sociedade civil - jogam um papel-chave, como também realizam coalizões de classe e pactos políticos. A relação entre ambas é dialética, mas, inicialmente, o Estado exerce mais influência na sociedade; quando a democratização toma lugar, esta relação gradualmente muda a favor da sociedade. A despeito do fato que a política (a arte de governar o Estado) é subordinada a restrições políticas e econômicas, ela conta com uma autonomia relativa. Não é o Estado, mas a política que possui relativa autonomia. Enquanto a sociedade e a economia são o domínio da necessidade, a política é o domínio da determinação humana e da liberdade. As teo-rias deterministas da política que procuram predizer o comportamento político falham porque elas ignoram a autonomia relativa da política. É através da política, no quadro do Estado democrático, que homens e mulheres constroem seu Estado e sua sociedade.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In the relations between society and the state, the two forms of politically organized societies - the nation and civil society - play a key role, as also do class coalitions and political pacts. The relation between both is dialectical, but, initially, the state exerts more influence on the society; as democratization takes place this relation gradually changes in favor of society. Despite the fact that politics (the art of governing the state) is subjected to economic and political constraints, it counts with a relative autonomy. It is not the state but politics that has relative autonomy. Whereas society and the economy are the realm of necessity, politics is the realm of men's will and freedom. The deterministic political theories that search to predict political behavior fail because they ignore this relative autonomy of politics. It is through politics, in the framework of the democratic state, that men and women build their state and their society.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Política]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Desenvolvimento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Democratização]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[State]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Politics]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Development]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Democratization]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>A constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Estado<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>The political construction of the State</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="verdana"><b>Luiz Carlos Bresser&#45;Pereira </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor em&eacute;rito da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas rela&ccedil;&otilde;es entre sociedade e Estado, duas formas de sociedade politicamente organizadas &#150; a na&ccedil;&atilde;o e a sociedade civil &#150; jogam um papel&#45;chave, como tamb&eacute;m realizam coaliz&otilde;es de classe e pactos pol&iacute;ticos. A rela&ccedil;&atilde;o entre ambas &eacute; dial&eacute;tica, mas, inicialmente, o Estado exerce mais influ&ecirc;ncia na sociedade; quando a democratiza&ccedil;&atilde;o toma lugar, esta rela&ccedil;&atilde;o gradualmente muda a favor da sociedade. A despeito do fato que a pol&iacute;tica (a arte de governar o Estado) &eacute; subordinada a restri&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas, ela conta com uma autonomia relativa. N&atilde;o &eacute; o Estado, mas a pol&iacute;tica que possui relativa autonomia. Enquanto a sociedade e a economia s&atilde;o o dom&iacute;nio da necessidade, a pol&iacute;tica &eacute; o dom&iacute;nio da determina&ccedil;&atilde;o humana e da liberdade. As teo&#45;rias deterministas da pol&iacute;tica que procuram predizer o comportamento pol&iacute;tico falham porque elas ignoram a autonomia relativa da pol&iacute;tica. &Eacute; atrav&eacute;s da pol&iacute;tica, no quadro do Estado democr&aacute;tico, que homens e mulheres constroem seu Estado e sua sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave:</b> Estado; Pol&iacute;tica; Desenvolvimento; Democratiza&ccedil;&atilde;o.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">In the relations between society and the state, the two forms of politically organized societies &#150; the nation and civil society &#150; play a key role, as also do class coalitions and political pacts. The relation between both is dialectical, but, initially, the state exerts more influence on the society; as democratization takes place this relation gradually changes in favor of society. Despite the fact that politics (the art of governing the state) is subjected to economic and political constraints, it counts with a relative autonomy. It is not the state but politics that has relative autonomy. Whereas society and the economy are the realm of necessity, politics is the realm of men's will and freedom. The deterministic political theories that search to predict political behavior fail because they ignore this relative autonomy of politics. It is through politics, in the framework of the democratic state, that men and women build their state and their society.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> State; Politics; Development; Democratization.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas sociedades antigas, o Estado era o instrumento de domina&ccedil;&atilde;o de uma oligarquia; na sociedade liberal do s&eacute;culo XIX, ainda era um instrumento de domina&ccedil;&atilde;o de uma grande classe burguesa; j&aacute; nas sociedades democr&aacute;ticas, apesar de n&atilde;o se poder descartar o conceito de classe dominante, o Estado &eacute; o instrumento por excel&ecirc;ncia de a&ccedil;&atilde;o coletiva da na&ccedil;&atilde;o e da sociedade civil. Nos dois &uacute;ltimos casos, o Estado &eacute; o resultado ou de uma constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica ou de uma constru&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s da pol&iacute;tica. Al&eacute;m de constru&iacute;rem sua na&ccedil;&atilde;o e sua sociedade civil, os cidad&atilde;os, atrav&eacute;s destas, constroem tamb&eacute;m seu Estado e seu Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o. Trata&#45;se de uma constru&ccedil;&atilde;o lenta e dif&iacute;cil, muitas vezes contradit&oacute;ria, mas que sempre procura ser racional &#150; o que justifica o conceito de Estado de Hegel como consubstancia&ccedil;&atilde;o da raz&atilde;o humana &#150;; daquela raz&atilde;o que cada sociedade foi capaz de historicamente expressar em termos institucionais. O Estado &eacute; a institui&ccedil;&atilde;o soberana &#150; &eacute; o poder que n&atilde;o reconhece poder acima dele &#150; garantida pela ordem jur&iacute;dica e pela organiza&ccedil;&atilde;o social. Conjuntamente com a sociedade e o territ&oacute;rio, ele forma o Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o, a saber, o poder pol&iacute;tico&#45;territorial soberano. O Estado foi sempre a institui&ccedil;&atilde;o fundamental das sociedades civilizadas, antigas ou modernas, mas enquanto nas primeiras era apenas um instrumento de poder de oligarquias militares e religiosas, nas sociedades modernas ou capitalistas que se tornaram democr&aacute;ticas e que continuaram a se democratizar, o Estado &eacute; o instrumento atrav&eacute;s do qual a sociedade politicamente organizada busca realizar seus objetivos comuns no plano pol&iacute;tico. &Eacute; atrav&eacute;s dele que sociedades nacionais, cada vez maiores e mais complexas, regulam e coordenam sua a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e social. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O Estado democr&aacute;tico do nosso tempo &eacute; governado e transformado pela pol&iacute;tica. Neste trabalho, depois de definir com mais clareza o Estado moderno e distingui&#45;lo do Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o, meu objetivo &eacute; discutir como a sociedade politicamente organizada na forma de sociedade civil ou de na&ccedil;&atilde;o se relaciona com o Estado e com o problema correlato da poss&iacute;vel "autonomia relativa" do pr&oacute;prio Estado, ou, preferivelmente, a autonomia relativa da pol&iacute;tica na constru&ccedil;&atilde;o social do Estado. Os membros da sociedade politicamente organizada sob a forma de sociedade civil ou de na&ccedil;&atilde;o exercem a pol&iacute;tica para aceder ao poder pol&iacute;tico e exerc&ecirc;&#45;lo. Nesse processo, os grupos sociais vivem a permanente contradi&ccedil;&atilde;o de procurarem afirmar seus interesses corporativos e de buscar objetivos comuns de forma cooperativa. Tanto no caso da na&ccedil;&atilde;o quanto da sociedade civil, sua a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica depende da rela&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as nelas existente e est&aacute; sujeita a restri&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas, mas estas n&atilde;o s&atilde;o deterministas: sempre existe espa&ccedil;o para a autonomia da pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste artigo, discutirei o problema cl&aacute;ssico da rela&ccedil;&atilde;o entre a sociedade e o Estado. Em trabalho imediatamente anterior a este (Bresser&#45;Pereira, 2010), discuti a rela&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o, da sociedade civil, do desenvolvimento econ&ocirc;mico, do Estado e do Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> com a revolu&ccedil;&atilde;o capitalista. Distinguindo o Estado antigo do moderno, procurei definir os conceitos acima referidos e mostrar como eles s&atilde;o parte integrante do grande processo de transforma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica que &eacute;, para cada sociedade, a revolu&ccedil;&atilde;o capitalista. J&aacute; neste trabalho, procurarei discutir como a sociedade, atrav&eacute;s da pol&iacute;tica, constr&oacute;i seu Estado. N&atilde;o existe uma autonomia relativa do Estado em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s classes sociais, mas existe uma autonomia relativa da pol&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o a elas ou &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas inerentes &agrave;s sociedades capitalistas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Coaliz&otilde;es de classe e quest&atilde;o da anterioridade </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na rela&ccedil;&atilde;o entre sociedade e Estado e, particularmente, entre a na&ccedil;&atilde;o e o Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o, um problema fundamental &eacute; o da anterioridade. Em princ&iacute;pio &eacute; a na&ccedil;&atilde;o que constitui o Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o j&aacute; que, dentro deste, o Estado &eacute; o seu instrumento por excel&ecirc;ncia de a&ccedil;&atilde;o coletiva. Entretanto, esse problema n&atilde;o pode ser resolvido dessa forma simples, porque a rela&ccedil;&atilde;o entre sociedade e Estado &eacute; eminentemente dial&eacute;tica, e porque, historicamente, ainda que aceitemos esse car&aacute;ter dial&eacute;tico, talvez seja mais realista afirmar que o Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o precedeu a na&ccedil;&atilde;o. O Estado social surge do Estado absoluto na Europa, e, portanto, da coaliz&atilde;o pol&iacute;tica entre o Monarca e sua administra&ccedil;&atilde;o patrimonialista e a burguesia nascente. Nesse momento, na medida em que a burguesia, atrav&eacute;s de sua alian&ccedil;a pol&iacute;tica com o Monarca, busca um mercado interno amplo e seguro que viabilizar&aacute; a industrializa&ccedil;&atilde;o, e, na medida em que o resto da sociedade tem ainda muito pouco poder, ela quase se confunde com a na&ccedil;&atilde;o (como tamb&eacute;m, para Marx, ainda em meados do s&eacute;culo XIX, ela quase se confundia com a sociedade civil). Entretanto, estas duas for mas de sociedade &#150; na&ccedil;&atilde;o e sociedade civil &#150; deixam grande parte da popula&ccedil;&atilde;o de fora e, principalmente por isso, controlam pouco poder pol&iacute;tico quando comparado com o poder b&eacute;lico e administrativo do Monarca ou do Soberano, ou, em outras palavras, quando comparado com o poder do Estado. Em um primeiro momento, portanto, o poder do Estado &eacute; mais concentrado e organizado do que o da sociedade civil ou da na&ccedil;&atilde;o. Na medida, por&eacute;m, em que ocorre a democratiza&ccedil;&atilde;o ou o desenvolvimento pol&iacute;tico, a sociedade civil amplia&#45;se e democratiza&#45;se internamente e seu poder passa a aumentar em rela&ccedil;&atilde;o ao do Estado, que, a partir de ent&atilde;o, deixa de ser mero instrumento da oligarquia, ou mesmo da burguesia, para ser o instrumento de a&ccedil;&atilde;o coletiva da sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O problema da anterioridade &eacute; particular na Am&eacute;rica Latina, onde os pa&iacute;ses se tornaram independentes no momento em que Espanha e Portugal, duas pot&ecirc;ncias deca dentes, foram derrotadas por Napole&atilde;o, e este, em seguida, foi derrotado pela Inglaterra. Assim, na sua transforma&ccedil;&atilde;o de col&ocirc;nias em Estados&#45;na&ccedil;&atilde;o, as na&ccedil;&otilde;es embrion&aacute;rias da regi&atilde;o tiveram o decisivo apoio ingl&ecirc;s, que custou caro para elas em termos de subordina&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e cultural &agrave; pr&oacute;pria Inglaterra e, mais amplamente, aos pa&iacute;ses ricos. Ainda que a independ&ecirc;ncia tenha dado origem a uma na&ccedil;&atilde;o em cada um desses pa&iacute;ses, estas estavam apenas se constituindo. J&aacute; o Estado, por sua vez, estava formalmente constitu&iacute;do, e p&ocirc;de, assim, ter um papel maior, primeiro, na integra&ccedil;&atilde;o de toda a sociedade no pr&oacute;prio Estado e na garantia da sua unidade e integridade territorial, e, em um segundo momento, na constru&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria na&ccedil;&atilde;o. Ser&aacute; s&oacute; com o passar do tempo, j&aacute; no s&eacute;culo XX, que a na&ccedil;&atilde;o ou a sociedade civil, fortalecidas, alcan&ccedil;ar&atilde;o preponder&acirc;ncia em sua rela&ccedil;&atilde;o com o Estado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre sociedade e Estado temos uma rela&ccedil;&atilde;o entre dois poderes: o poder informal da na&ccedil;&atilde;o ou da sociedade civil e o poder formal do Estado. Do ponto de vista hist&oacute;rico, esta rela&ccedil;&atilde;o come&ccedil;a com um poder elevado do Estado &#150; aquele que pertencia ao rei e &agrave; sua administra&ccedil;&atilde;o aristocr&aacute;tica e burocr&aacute;tica &#150;, mas, na medida em que o Estado deixa de ser absoluto para ser liberal, e, em seguida, deixa de ser principalmente liberal para ser democr&aacute;tico, ou, em outras palavras, na medida em que a na&ccedil;&atilde;o e a sociedade civil se tornam mais democr&aacute;ticas e mais coesas, o poder vai gradualmente passando para ela, at&eacute; que, hoje, para as sociedades ricas e mesmo para algumas de renda m&eacute;dia como o Brasil, podemos afirmar que o Estado &eacute; o instrumento de a&ccedil;&atilde;o coletiva por excel&ecirc;ncia da na&ccedil;&atilde;o. Tanto nos pa&iacute;ses latino&#45;americanos quanto nos pa&iacute;ses europeus, o Estado, na sua fase de transi&ccedil;&atilde;o absolutista, &eacute; o instrumento de uma aristocracia, ou, mais precisamente, de uma oligarquia. Mas, j&aacute; nesse momento, a burguesia nacional come&ccedil;a a ter poder, e, assim, a partir desta, come&ccedil;a a se constituir a na&ccedil;&atilde;o. Em rela&ccedil;&atilde;o ao Brasil, Guerreiro Ramos (1957, p. 24) j&aacute; assinalava essa mudan&ccedil;a: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O Estado pode preceder a sociedade, exercendo enquanto essa n&atilde;o se forma, o papel de sujeito do acontecer hist&oacute;rico, como aconteceu no Brasil. Em nosso pa&iacute;s, o Estado foi uma esp&eacute;cie de artefato sociol&oacute;gico, montado sobre o nosso territ&oacute;rio, para coonestar e tornar poss&iacute;vel o exerc&iacute;cio do poder pela antiga classe dominante &#91;...&#93;. Hoje, j&aacute; existe no Brasil uma sociedade, e esse fato in&eacute;dito funda historicamente a na&ccedil;&atilde;o brasileira. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta an&aacute;lise da rela&ccedil;&atilde;o entre a sociedade e o Estado, n&atilde;o devemos pensar nas duas formas de sociedade politicamente organizada (a na&ccedil;&atilde;o e a sociedade civil) em termos de a&ccedil;&atilde;o de cidad&atilde;os individuais, mas em termos de grupos de interesses e de classes sociais. Os cidad&atilde;os n&atilde;o vivem isolados, eles s&atilde;o parte de subsistemas sociais, que s&atilde;o orientados por interesses. Colocado o problema dessa forma, podemos pensar a sociedade civil ou a na&ccedil;&atilde;o em termos de pactos pol&iacute;&#45;ticos ou de coaliz&otilde;es de classes. A legitimidade do Estado, ou seja, o apoio com que ele conta na na&ccedil;&atilde;o ou na sociedade civil n&atilde;o pode ser logrado em uma sociedade civil ou em uma na&ccedil;&atilde;o abstratas. Uma sociedade est&aacute; sempre dividida em classes sociais, grupos &eacute;tnicos, grupos nacionais, g&ecirc;neros feminino e masculino, grupos de op&ccedil;&atilde;o sexual. Ainda que todas essas divis&otilde;es sejam politicamente relevantes, as classes sociais continuam a ter um papel maior. Por isso, na rela&ccedil;&atilde;o entre sociedade e Estado, &eacute; preciso pensar em termos de grandes coaliz&otilde;es de classe ou em pactos pol&iacute;ticos, ou, na terminologia de Gramsci, em termos de "blocos hist&oacute;ricos". Detectar na sociedade as coaliz&otilde;es de classe ou os pactos pol&iacute;ticos &eacute; uma opera&ccedil;&atilde;o intelectual que implica simplifica&ccedil;&otilde;es. Entretanto, quando a realizamos com &ecirc;xito, esta opera&ccedil;&atilde;o ou <I>d&eacute;marche </I>mostra como &eacute; falsa a tese de que as classes sociais perderam sentido nas sociedades modernas. Por outro lado, a utiliza&ccedil;&atilde;o do conceito de coaliz&atilde;o de classes &eacute; um reconhecimento necess&aacute;rio de que o conceito de classe dominante n&atilde;o &eacute; suficiente para explicar os processos pol&iacute;ticos hist&oacute;ricos. No capitalismo tecnoburocr&aacute;tico ou dos profissionais, em que vivemos desde o in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, nenhuma classe social tem capacidade de, sozinha, monopolizar o poder e garantir a legitimidade do sistema pol&iacute;tico. Por outro lado, elas est&atilde;o longe de serem monol&iacute;ticas. Na classe capitalista, por exemplo, temos a divis&atilde;o hist&oacute;rica entre capitalistas mercantis e capitalistas industriais; ou a divis&atilde;o sempre forte entre empresas do setor real e empresas financeiras; ou ainda entre capitalistas empres&aacute;rios e rentistas. Quando falamos em capitalismo de produ&ccedil;&atilde;o em massa ou fordista (in&iacute;cio do s&eacute;culo XX at&eacute; os anos 1970), devemos reconhecer que por tr&aacute;s dele existiu uma ampla coaliz&atilde;o pol&iacute;tica, como tamb&eacute;m podemos identificar uma coaliz&atilde;o muito mais restrita nos Trinta Anos Neoliberais do Capitalismo (1979&#45;2008)<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Uma coaliz&atilde;o de classes geralmente partilha uma estrat&eacute;gia nacional ou um projeto. Na discuss&atilde;o da revolu&ccedil;&atilde;o nacional e capitalista nos pa&iacute;ses que se atrasaram em rela&ccedil;&atilde;o aos que hoje s&atilde;o pa&iacute;ses ricos, o <I>catching up</I> &#150; o alcance gradual dos padr&otilde;es de vida dos pa&iacute;ses mais avan&ccedil;ados &#150; depende da exist&ecirc;ncia de uma "estrat&eacute;gia nacional de desenvolvimento". Entendo essas estrat&eacute;gias como um conjunto de leis, pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, de acordos e entendimentos t&aacute;citos, atrav&eacute;s dos quais uma na&ccedil;&atilde;o cria est&iacute;mulos para os investimentos, ao mesmo tempo em que garante aos trabalhadores e aos empregados a participa&ccedil;&atilde;o nos frutos do desenvolvimento econ&ocirc;mico. S&atilde;o elas n&atilde;o simplesmente a garantia da propriedade e dos contratos, mas as institui&ccedil;&otilde;es fundamentais para o desenvolvimento econ&ocirc;mico (Bresser&#45;Pereira, 2009a). Na mesma linha de pensamento, Sylvia Walby (2009, p. 75) v&ecirc; nos <I>projetos </I>uma forma essencial atrav&eacute;s da qual a sociedade se relaciona com o Estado. Ela tamb&eacute;m v&ecirc; o processo pol&iacute;tico como resultado da a&ccedil;&atilde;o coletiva atrav&eacute;s do qual a sociedade civil realiza sua vontade pol&iacute;tica. Nas suas palavras, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">projetos s&atilde;o processos dentro da sociedade civil que criam novos significados e objetivos sociais e est&atilde;o enraizados na a&ccedil;&atilde;o coletiva, enquanto se baseiam em um amplo conjunto de recursos ret&oacute;ricos e materiais. </font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Autonomia relativa do Estado? </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir dos conceitos anteriormente discutidos, torna&#45;se mais f&aacute;cil compreender a rela&ccedil;&atilde;o entre a sociedade e o Estado; esta pode ser expressa em duas teses. Primeiro, o Estado &eacute; o instrumento de a&ccedil;&atilde;o coletiva por excel&ecirc;ncia da sociedade politicamente organizada; &eacute; atrav&eacute;s dele que a sociedade realiza seus objetivos pol&iacute;ticos. Assim, a na&ccedil;&atilde;o e a sociedade civil s&atilde;o os agentes, constituem a vari&aacute;vel independente, enquanto que o Estado &eacute; o instrumento. Segundo, a a&ccedil;&atilde;o social atrav&eacute;s da qual a na&ccedil;&atilde;o ou a sociedade civil reforma permanentemente o Estado &eacute; a pol&iacute;tica; &eacute; atrav&eacute;s desta permanente reforma e da permanente discuss&atilde;o das normas e dos valores que cidad&atilde;s e cidad&atilde;os mudam a sociedade e promovem o progresso. N&atilde;o cabe, portanto, se falar em "autonomia relativa do Estado", ou, em outras palavras, n&atilde;o se pode atribuir autonomia relativa &agrave; burocracia eleita e &agrave; n&atilde;o eleita. Os oficiais eleitos e os n&atilde;o eleitos det&ecirc;m uma posi&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica no aparelho do Estado, mas jamais logram autonomia em rela&ccedil;&atilde;o ao restante da sociedade. Podemos, entretanto, falar na autonomia relativa da pol&iacute;tica &#150; uma autonomia n&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s duas formas de sociedade politicamente organizada (como seria a autonomia relativa do Estado), mas em rela&ccedil;&atilde;o, de um lado, &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas, e, de outro, ao poder da classe dominante. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em meados do s&eacute;culo XIX, Marx e Engels afirmaram que o Estado seria o "comit&ecirc; executivo da burguesia". N&atilde;o seria essa ideia conflitante com minha afirma&ccedil;&atilde;o anterior de que o Estado &eacute; o instrumento de a&ccedil;&atilde;o coletiva por excel&ecirc;ncia da na&ccedil;&atilde;o ou da sociedade civil? N&atilde;o h&aacute; contradi&ccedil;&atilde;o se pensarmos em termos hist&oacute;ricos. No tempo do Estado antigo, n&atilde;o havia separa&ccedil;&atilde;o entre o Estado e a sociedade, e n&atilde;o se podia falar em uma "classe dominante" que o controlaria; na verdade, o Estado era ocupado por uma oligarquia (militar e propriet&aacute;ria de terras) que recebia esse nome exatamente porque era um pequeno grupo dentro da sociedade. Fora dela havia escravos, servos, e alguns s&uacute;ditos &#150; nada parecido com cidad&atilde;os. E n&atilde;o havia distin&ccedil;&atilde;o entre a esfera p&uacute;blica e a esfera privada: o oligarca via o patrim&ocirc;nio do Estado como seu patrim&ocirc;nio. No quadro do mundo antigo, o caso grego e o de Rep&uacute;blica Romana s&atilde;o excepcionais. O Estado absoluto, que ainda era ocupado ou dominado por uma oligarquia, foi uma transi&ccedil;&atilde;o do Estado antigo para o moderno. Na primeira forma plenamente capitalista de Estado, a liberal &#150; a forma que Marx conheceu e criticou &#150;, o poder da burguesia ainda era partilhado com a oligarquia aristocr&aacute;tica, mas ainda sim j&aacute; era muito grande. Por isso, era razo&aacute;vel que se afirmasse a subordina&ccedil;&atilde;o do Estado a essa classe. J&aacute; no Estado democr&aacute;tico dos nossos dias, a burguesia continua sendo a classe social dominante, na medida em que o Estado continua obrigado a garantir uma taxa de lucro razo&aacute;vel para as empresas para que estas continuem a investir, mas agora a classe capitalista compartilha poder e privil&eacute;gio com a nova classe profissional. Al&eacute;m disso, no quadro de um Estado n&atilde;o mais apenas liberal, mas tamb&eacute;m social, a classe trabalhadora det&eacute;m um poder pol&iacute;tico substancialmente maior do que o que possu&iacute;a nos tempos do Estado liberal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todos os pa&iacute;ses realizaram suas revolu&ccedil;&otilde;es capitalistas no quadro de regimes autorit&aacute;rios. Isto &eacute; verdade para os pa&iacute;ses que inicialmente formaram seu Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o e se industrializaram (Inglaterra, Fran&ccedil;a, B&eacute;lgica, Holanda e Estados Unidos); &eacute; igualmente verdade em rela&ccedil;&atilde;o aos pa&iacute;ses hoje desenvolvidos que se industrializaram tardiamente, e que, nos casos&#45;limite, recorreram a formas de fascismo (Alemanha, It&aacute;lia, Jap&atilde;o); aplica&#45;se tamb&eacute;m aos pa&iacute;ses que, j&aacute; no s&eacute;culo XX, no quadro do comunismo ou, mais precisamente, do estatismo, se industrializaram, como &eacute; o caso da R&uacute;ssia e da China; e &eacute; igualmente v&aacute;lido para os pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina e da &Aacute;sia que adotaram estrat&eacute;gias nacional&#45;desenvolvimentistas para recuperar&#45;se do atraso. O fato de a revolu&ccedil;&atilde;o capitalista nos pa&iacute;ses retardat&aacute;rios ter ocorrido no quadro de regimes autorit&aacute;rios n&atilde;o &eacute; surpreendente, j&aacute; que tamb&eacute;m nos pa&iacute;ses que se industrializaram originalmente isto se verificou. Eles iniciaram sua revolu&ccedil;&atilde;o nacional no quadro do absolutismo e a terminaram no quadro do Estado liberal &#150; uma forma de Estado que ainda n&atilde;o era democr&aacute;tica porque n&atilde;o garantia o sufr&aacute;gio universal. O &uacute;nico pa&iacute;s que conhe&ccedil;o que realizou sua revolu&ccedil;&atilde;o capitalista e industrial no quadro da democracia foi a &Iacute;ndia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Houve, entretanto, uma diferen&ccedil;a. Nos pa&iacute;ses capitalistas que realizaram de forma atrasada sua revolu&ccedil;&atilde;o industrial houve um aumento da interven&ccedil;&atilde;o estatal na economia, e esse fato foi entendido como uma manifesta&ccedil;&atilde;o da relativa autonomia do Estado ou dos oficiais p&uacute;blicos. Al&eacute;m disso, se imaginou que esse "bonapartismo" constitu&iacute;sse uma caracter&iacute;stica permanente da rela&ccedil;&atilde;o entre a sociedade e o Estado<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>. Trata&#45;se de um equ&iacute;voco: sabemos hoje que o aumento da interven&ccedil;&atilde;o do Estado na economia dos pa&iacute;ses que realizaram suas revolu&ccedil;&otilde;es capitalistas foi um fen&ocirc;meno transit&oacute;rio &#150; foi uma maneira atrav&eacute;s da qual cada sociedade logrou realizar a acumula&ccedil;&atilde;o primitiva ou promover a poupan&ccedil;a for&ccedil;ada visando o desencadeamento do desenvolvimento capitalista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre os marxistas, a tese da "autonomia relativa do Estado" teve origem no conceito de bonapartismo que Marx desenvolveu no <I>Dezoito brum&aacute;rio de Lu&iacute;s Bonaparte</I>. Entretanto, seu objetivo era salientar o aumento do poder da pol&iacute;tica e do aparelho do Estado (ou seja, dos oficiais p&uacute;blicos eleitos ou dos n&atilde;o eleitos) nas situa&ccedil;&otilde;es excepcionais de aus&ecirc;ncia de uma classe social hegem&ocirc;nica ou de um acordo de classes. Nesses momentos, haveria autonomia relativa dos oficiais p&uacute;blicos que administram o aparelho do Estado. Eles poderiam governar independentemente da sociedade civil ou da na&ccedil;&atilde;o, ou poderiam arbitrar soberanamente os conflitos sociais, como, mais tarde, uma vis&atilde;o corporativa do capitalismo sup&ocirc;s. Os autores dessa tese confundem Estado com aparelho do Estado, e veem na ocupa&ccedil;&atilde;o deste &uacute;ltimo pela burocracia a indica&ccedil;&atilde;o da autonomia relativa daquele. O governo do Estado pode e deve procurar arbitrar os conflitos de classe; governar &eacute;, afinal, tomar decis&otilde;es. Mas essa arbitragem n&atilde;o &eacute; neutra &#150; ela reflete a rela&ccedil;&atilde;o de poder entre as classes &#150; e est&aacute; longe de ser soberana. Ainda que as decis&otilde;es atendam melhor a alguns grupos ou classes sociais, ser&atilde;o sempre fruto de compromissos ou concess&otilde;es m&uacute;tuas. Os governantes est&atilde;o necessariamente inseridos no ambiente pol&iacute;tico e social e suas decis&otilde;es n&atilde;o t&ecirc;m o car&aacute;ter de uma arbitragem neutra, mas constituem o dif&iacute;cil e contradit&oacute;rio processo de governar. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A ideia da autonomia relativa do Estado deve&#45;se principalmente a Nicos Poulantzas, mas h&aacute; uma contradi&ccedil;&atilde;o em seu pensamento, j&aacute; que ele levantou essa tese no quadro de uma cr&iacute;tica inovadora ao pressuposto determinista de que o Estado seria mero instrumento da classe dominante. Nas sociedades democr&aacute;ticas as institui&ccedil;&otilde;es &#150; as leis e as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas &#150; n&atilde;o dependem apenas dos interesses da burguesia ou da estrutura econ&ocirc;mica da sociedade como afirmava um marxismo vulgar: respondem tamb&eacute;m aos interesses da nova classe profissional e aos dos trabalhadores. Dependem da sociedade civil ou da na&ccedil;&atilde;o nas quais est&aacute; a classe dominante, mas com ela n&atilde;o se confundem. Nicos Poulantzas, seguindo o caminho aberto por Antonio Gramsci, deu uma contribui&ccedil;&atilde;o significativa ao criticar o marxismo vulgar ou economicista e ao mostrar que o Estado do seu tempo j&aacute; n&atilde;o representava apenas os interesses da classe dominante; nas suas palavras, "o Estado n&atilde;o &eacute; uma 'entidade' essencialmente instrumental &#91;da classe dominante&#93;, mas &eacute; uma <I>rela&ccedil;&atilde;o</I>, mais precisamente &eacute; uma condensa&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de classe" (1968, p. 24). Em seu papel de garantir a coes&atilde;o social e a reprodu&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es sociais de domina&ccedil;&atilde;o, o Estado disp&otilde;e de alguma autonomia; n&atilde;o &eacute; um &aacute;rbitro entre as classes, mas suas institui&ccedil;&otilde;es ou pol&iacute;ticas refletem o equil&iacute;brio e as contradi&ccedil;&otilde;es vividas pelas classes sociais no seu esfor&ccedil;o de controlar ou influenciar o sistema constitucional&#45;legal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na verdade, embora falasse contraditoriamente em autonomia relativa do Estado, Poulantzas n&atilde;o estava reconhecendo a autonomia da burocracia p&uacute;blica, mas a autonomia relativa da sociedade civil e da pol&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e aos interesses da classe dominante. Esta autonomia da pol&iacute;tica &eacute; tamb&eacute;m parte da teoria sociol&oacute;gica da moderniza&ccedil;&atilde;o e da teoria pol&iacute;tica pluralista, dominantes nos Estados Unidos at&eacute; os anos 1970, e que, na &eacute;poca, eram a alternativa ao marxismo, mas coincidiam com ele pelo fato de tamb&eacute;m adotarem uma perspectiva hist&oacute;rica. Assim, para ambas, o entendimento de que o Estado reflete a rela&ccedil;&atilde;o de poderes existente na sociedade n&atilde;o as impediu de tamb&eacute;m reconhecer uma crescente autonomia da pol&iacute;tica &#150; da autonomia da pol&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; classe dominante ou aos interesses econ&ocirc;micos. Dada a evolu&ccedil;&atilde;o do pensamento marxista, a vis&atilde;o determinista da hist&oacute;ria j&aacute; n&atilde;o &eacute; seu apan&aacute;gio. Substitu&iacute;ram&#45;na duas escolas de pensamento tribut&aacute;rias &agrave; teoria econ&ocirc;mica neocl&aacute;ssica: a escola da escolha racional e principalmente a escola da escolha p&uacute;blica. Ambas rejeitam a perspectiva hist&oacute;rica e adotam o individualismo metodol&oacute;gico, de car&aacute;ter hipot&eacute;tico&#45;dedutivo. Pressup&otilde;em um agente social semelhante ao <I>homo economicus </I>&#150; racional, exclusivamente orientado por seus pr&oacute;prios interesses &#150; o que lhes permite uma previs&atilde;o "precisa" ou determinista dos comportamentos... Nesta opera&ccedil;&atilde;o intelectual, a teoria da escolha p&uacute;blica "endogenizou" o Estado transformando&#45;o em mero instrumento de <I>rent&#45;seeking</I> de pol&iacute;ticos e burocratas p&uacute;blicos<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora opostos no plano ideol&oacute;gico, o marxismo vulgar e o individualismo metodol&oacute;gico radical da escolha p&uacute;blica s&atilde;o tribut&aacute;rios de um mesmo cientificismo, de uma mesma tentativa de construir uma teoria precisa, matem&aacute;tica, da sociedade e da pol&iacute;tica. Tanto o antigo materialismo hist&oacute;rico quanto a teoria neoliberal da escolha p&uacute;blica s&atilde;o duas perspectivas te&oacute;ricas simplistas que pressup&otilde;em uma rela&ccedil;&atilde;o linear (ao inv&eacute;s de dial&eacute;tica), no caso da primeira, entre a estrutura econ&ocirc;mica e as institui&ccedil;&otilde;es, e, no caso da segunda, entre os interesses ego&iacute;stas dos oficiais p&uacute;blicos e suas a&ccedil;&otilde;es e decis&otilde;es de governo. Quando reduzo a hist&oacute;ria &agrave; estrutura econ&ocirc;mica, ou quando reduzo os pol&iacute;ticos a burocratas p&uacute;blicos, posso fazer previs&otilde;es "precisas como as das ci&ecirc;ncias naturais" sobre seu comportamento coletivo em um caso, e individual, no outro<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Estado </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando o institucionalismo afirmou a relev&acirc;ncia das institui&ccedil;&otilde;es, estava reagindo ao exagero das perspectivas puramente estruturais e sociol&oacute;gicas. Desde que n&atilde;o jogasse o  beb&ecirc; com a &aacute;gua do banho, essa era uma boa estrat&eacute;gia te&oacute;rica. As institui&ccedil;&otilde;es fazem, de fato, diferen&ccedil;a. Mais amplamente, a pol&iacute;tica, mudando a sociedade e as institui&ccedil;&otilde;es, faz uma grande diferen&ccedil;a. Existe, portanto, uma relativa autonomia da pol&iacute;tica, de um lado, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s estruturas econ&ocirc;micas e sociais, e, de outro, em rela&ccedil;&atilde;o aos grupos de interesse que buscam influenciar as decis&otilde;es pol&iacute;ticas<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao atribuir o papel de agentes da constru&ccedil;&atilde;o do Estado &agrave; sociedade civil, &agrave; na&ccedil;&atilde;o e &agrave; pol&iacute;tica que se exerce no seio delas, est&aacute; claro que essa rela&ccedil;&atilde;o est&aacute; longe de ser linear. Se todas as rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas t&ecirc;m um car&aacute;ter dial&eacute;tico, no caso da sociedade e do Estado essa rela&ccedil;&atilde;o dial&eacute;tica &eacute; expl&iacute;cita: o Estado &eacute; formado e permanentemente reformado pela sociedade para que esta seja regulada por ele. A sociedade civil ou a na&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se manifestam diretamente, mas atrav&eacute;s de indiv&iacute;duos (empres&aacute;rios, l&iacute;deres associativos, intelectuais) e dos movimentos sociais e organiza&ccedil;&otilde;es que formam a na&ccedil;&atilde;o e a sociedade civil. Al&eacute;m dos oficiais p&uacute;blicos eleitos e dos n&atilde;o eleitos que exercem a pol&iacute;tica profissionalmente, os indiv&iacute;duos, organiza&ccedil;&otilde;es e movimentos sociais da sociedade politicamente organizada tamb&eacute;m a exercem, mas <I>pro bono,</I> em fun&ccedil;&atilde;o de seus valores, ou corporativamente, em fun&ccedil;&atilde;o de seus interesses. Luta pol&iacute;tica &eacute; para construir ou fortalecer a sociedade civil ou a na&ccedil;&atilde;o, e, tamb&eacute;m, para alcan&ccedil;ar hegemonia ou ent&atilde;o acordo dentro de cada uma delas, e, a partir da&iacute;, continuar essa disputa no seio do Estado para definir pol&iacute;ticas ou mais amplamente para reform&aacute;&#45;lo para que seja o instrumento adequado &agrave; busca dos acordos e compromissos estabelecidos. Sua motiva&ccedil;&atilde;o pode ser meramente ego&iacute;sta, centrada na garantia de direitos civis, ou tamb&eacute;m republicana ou c&iacute;vica, mas o resultado final &eacute; sempre a constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica (ou o desmonte) do Estado. O desmonte ou a desconstru&ccedil;&atilde;o parcial do Estado por cidad&atilde;os e organiza&ccedil;&otilde;es que agem politicamente para constru&iacute;&#45;lo &eacute; em geral consequ&ecirc;ncia n&atilde;o pretendida de a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica equivocada. Apenas criminosos podem caus&aacute;&#45;lo de forma deliberada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta &eacute; uma an&aacute;lise do ponto de vista da sociologia pol&iacute;tica ou da teoria social. Uma alternativa a essa forma de ver a sociedade civil ou na&ccedil;&atilde;o como agentes pol&iacute;ticos da constru&ccedil;&atilde;o do Estado seria a de concentrarmos nossa aten&ccedil;&atilde;o nos partidos pol&iacute;ticos, que seriam os intermedi&aacute;rios formais entre a sociedade e o Estado, ou focarmos no problema especificamente pol&iacute;tico da representa&ccedil;&atilde;o<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. N&atilde;o obstante a relev&acirc;ncia dessas abordagens alternativas de teoria ou de ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica, n&atilde;o &eacute; este o objeto deste artigo. Meu interesse aqui &eacute; compreender a constru&ccedil;&atilde;o social do Estado e do Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o realizada pela na&ccedil;&atilde;o e pela sociedade civil atrav&eacute;s da pol&iacute;tica e do processo por meio do qual elas se autoconstroem. Para exercer esse papel, as classes sociais est&atilde;o presentes nessas duas formas de sociedade politicamente organizada, a na&ccedil;&atilde;o e a sociedade civil (que tamb&eacute;m s&atilde;o resultado de constru&ccedil;&atilde;o social) ou, utilizando&#45;se uma meton&iacute;mia, para que a pol&iacute;tica possa exercer esse papel ela ter&aacute; que ter autonomia relativa no que concerne &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas, de um lado, e, de outro, ao poder das duas classes dominantes no capitalismo tecnoburocr&aacute;tico ou profissional do nosso tempo: a classe capitalista e a classe profissional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pol&iacute;tica ser&aacute; tanto mais aut&ocirc;noma quanto mais democr&aacute;ticas forem a sociedade civil e a na&ccedil;&atilde;o que a praticam ou onde ela &eacute; praticada. Quanto mais democr&aacute;ticas, menores  ser&atilde;o as diferen&ccedil;as de educa&ccedil;&atilde;o, de renda e de poder entre seus membros, menores ser&atilde;o as diferen&ccedil;as decorrentes do dinheiro, do conhecimento e at&eacute; mesmo da capacidade de organiza&ccedil;&atilde;o, comunica&ccedil;&atilde;o e mobiliza&ccedil;&atilde;o social. Essas diferen&ccedil;as s&atilde;o ainda grandes nos pa&iacute;ses pobres que s&atilde;o tamb&eacute;m menos desenvolvidos do ponto de vista pol&iacute;tico. S&atilde;o pa&iacute;ses que ainda n&atilde;o "completaram" sua revolu&ccedil;&atilde;o capitalista e nacional, e nos quais, portanto, o excedente econ&ocirc;mico ainda n&atilde;o &eacute; apropriado pelo mercado, mas por uma oligarquia atrav&eacute;s do controle direto do Estado. Nesses pa&iacute;ses, no quadro do capitalismo contempor&acirc;neo, a pol&iacute;tica significa, em um primeiro momento, garantir o poder do Estado e a unidade do Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o. Nos pa&iacute;ses latino&#45;americanos, esta tarefa foi realizada por uma oligarquia agr&aacute;ria e burocr&aacute;tica associada aos interesses dos pa&iacute;ses ricos. Em um segundo momento, implica o surgimento de grupos de classe m&eacute;dia burgueses e burocr&aacute;ticos que se organizam em termos de na&ccedil;&atilde;o e se prop&otilde;em a transformar um pa&iacute;s formalmente independente em um verdadeiro Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o. Em outras palavras, significa realizar a revolu&ccedil;&atilde;o capitalista e nacional, significa construir a na&ccedil;&atilde;o e o Estado. Uma tarefa bastante complicada porque &eacute; muito dif&iacute;cil governar um pa&iacute;s pobre &#150; um pa&iacute;s ainda sem uma na&ccedil;&atilde;o e uma sociedade civil razoavelmente estruturadas. E porque os pa&iacute;ses ricos, associados &agrave; oligarquia local e a capitalistas rentistas, rejeitam a pol&iacute;tica nacionalista impl&iacute;cita na constru&ccedil;&atilde;o nacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A constru&ccedil;&atilde;o do Estado implica dot&aacute;&#45;lo de "estaticidade", implica torn&aacute;&#45;lo mais forte ou capaz, implica dotar o Estado de autoridade efetiva sobre toda a sociedade em nome do qual foi criado, implica o estabelecimento do imp&eacute;rio da lei em todo o territ&oacute;rio nacional. Para isso, o Estado enquanto sistema constitucional&#45;legal precisa ganhar legitimidade, apoio da sociedade civil, e, enquanto administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, precisa ganhar efetividade na execu&ccedil;&atilde;o da lei. Nesse processo, conforme observa Oszlak, </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">a origem, expans&atilde;o, diferencia&ccedil;&atilde;o e especializa&ccedil;&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es estatais resultam das tentativas de resolver a quantidade crescente de quest&otilde;es que v&atilde;o sendo colocadas pelo desenvolvimento contradit&oacute;rio da sociedade (1997, p. 21). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Um processo hist&oacute;rico que sofre permanente oposi&ccedil;&atilde;o dos grupos liberais que confundem o processo de estaticidade, de aumento do poder do Estado exercido em nome da sociedade, com o de "estatiza&ccedil;&atilde;o" &#150; o aumento da a&ccedil;&atilde;o do Estado na &aacute;rea produtiva. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O resultado da a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica nos pa&iacute;ses pobres &eacute; sempre incerto, porque enquanto a revolu&ccedil;&atilde;o capitalista n&atilde;o se realiza e se completa, o regime pol&iacute;tico ser&aacute; necessariamente autorit&aacute;rio. S&oacute; a partir do momento em que a forma&ccedil;&atilde;o do Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o e a revolu&ccedil;&atilde;o industrial se perfazem &#150; s&oacute;, portanto, em pa&iacute;ses de renda m&eacute;dia e nos pa&iacute;ses ricos &#150;, a pol&iacute;tica de constru&ccedil;&atilde;o do Estado oferece uma probabilidade elevada de bons resultados. A partir de ent&atilde;o, o desenvolvimento econ&ocirc;mico se torna autossustentado, e passamos a assistir a um processo de desenvolvimento pol&iacute;tico e social que leva &agrave; transi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica e, em seguida, &agrave; melhoria da qualidade da democracia. Podem, naturalmente, ocorrer retrocessos pol&iacute;ticos, mas, se pensarmos em unidades de cem anos, se considerarmos apenas os pa&iacute;ses que j&aacute; realizaram suas revolu&ccedil;&otilde;es capitalistas, veremos que todos eles avan&ccedil;aram no processo de busca dos grandes objetivos pol&iacute;ticos das sociedades modernas: seguran&ccedil;a, bem&#45;estar, liberdade e justi&ccedil;a social. Apenas em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; prote&ccedil;&atilde;o do ambiente n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel fazer essa afirma&ccedil;&atilde;o porque n&atilde;o h&aacute; tempo para se fazer essa observa&ccedil;&atilde;o. Nos demais, continuam a existir grandes problemas, e, portanto, grande espa&ccedil;o para a cr&iacute;tica social, mas &eacute; ineg&aacute;vel que a sociedade vem progredindo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Muitos poder&atilde;o argumentar que essa &eacute; uma vis&atilde;o otimista da hist&oacute;ria, mas eu estou simplesmente assinalando o que passou a ocorrer a partir da revolu&ccedil;&atilde;o capitalista. Mas essa perspectiva &eacute; consequ&ecirc;ncia do fato de que o desenvolvimento econ&ocirc;mico e os processos correlatos de desenvolvimento pol&iacute;tico e social, ou, em outras palavras, o progresso, s&atilde;o fen&ocirc;menos hist&oacute;ricos que s&oacute; passaram a acontecer ap&oacute;s a revolu&ccedil;&atilde;o industrial tornar necess&aacute;rio (condi&ccedil;&atilde;o de sobreviv&ecirc;ncia das empresas) o reinvestimento dos lucros com incorpora&ccedil;&atilde;o de tecnologia cada vez mais eficiente. Desde ent&atilde;o as sociedades modernas perceberam a oportunidade de constru&ccedil;&atilde;o social e pol&iacute;tica que se abria para elas, e, de forma deliberada, passaram a promover o desenvolvimento ou o progresso e assim melhorar as condi&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias para que homens e mulheres tenham uma "vida boa". Em consequ&ecirc;ncia, o desenvolvimento econ&ocirc;mico tornou&#45;se autossustentado; o desenvolvimento pol&iacute;tico ou das liberda&#45;des e da democracia passou a ocorrer; e o desenvolvimento social, voltado para a diminui&ccedil;&atilde;o das desigualdades sociais, tamb&eacute;m avan&ccedil;ou, ainda que de forma hesitante. Mais recentemente, colocou&#45;se o problema do ambiente ou do desenvolvimento sustent&aacute;vel &#150; que tamb&eacute;m se tornou condi&ccedil;&atilde;o para o progresso ou para a vida boa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O progresso ocorrido em cada Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o a partir de sua revolu&ccedil;&atilde;o nacional e capitalista esteve sempre associado ao desenvolvimento econ&ocirc;mico, &agrave; separa&ccedil;&atilde;o entre o p&uacute;blico e o privado, &agrave; democratiza&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o e da sociedade civil e &agrave; transforma&ccedil;&atilde;o do Estado em um Estado democr&aacute;tico. Este, por sua vez, transformou&#45;se em instrumento institucional para que a na&ccedil;&atilde;o ou a sociedade civil pudessem realizar seus objetivos pol&iacute;ticos. Em s&iacute;ntese, &eacute; atrav&eacute;s desse processo dial&eacute;tico que se desenrola o processo de constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da pr&oacute;pria sociedade e do Estado, ou, em outras palavras, que o progresso ou o desenvolvimento pol&iacute;tico e social que caracteriza o mundo moderno ou capitalista se materializa em todo o tecido social e pol&iacute;tico. Este processo est&aacute; longe de ser linear e simples, porque nele muitos dos jogos n&atilde;o s&atilde;o de soma maior do que um &#150; n&atilde;o s&atilde;o jogos de mata&#45;mata. A luta pelo poder, principalmente, &eacute; um jogo de soma zero. A busca do bem&#45;estar econ&ocirc;mico &eacute; um jogo maior que zero, mas isto n&atilde;o impede a resist&ecirc;ncia dos ricos aos avan&ccedil;os dos pobres. A busca da justi&ccedil;a social seria menos &aacute;rdua se a alternativa a ela n&atilde;o fossem os privil&eacute;gios dos ricos e dos poderosos sacramentados pela lei e pela religi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em contradi&ccedil;&atilde;o com a tese mais geral aqui defendida de que o Estado &eacute; a express&atilde;o da sociedade, temos o fato de que na Am&eacute;rica Latina, no in&iacute;cio do s&eacute;culo XIX, o Estado foi at&eacute; certo ponto formado de cima para baixo na medida em que os Estados espanhol, portugu&ecirc;s e os latino&#45;americanos que surgem da independ&ecirc;ncia apoiada pela Inglaterra eram igualmente olig&aacute;rquicos. Este fato leva muitos intelectuais dessas regi&otilde;es a suporem que o Estado determina a sociedade ao inv&eacute;s de ser por ela determinado, mas esta tese n&atilde;o leva em considera&ccedil;&atilde;o o car&aacute;ter hist&oacute;rico dessa rela&ccedil;&atilde;o. Na Europa, a oligarquia em torno do monarca absoluto teve um papel decisivo na forma&ccedil;&atilde;o do Estado moderno. Essa oligarquia aristocr&aacute;tica era tamb&eacute;m uma oligarquia patrimonialista, de forma que n&atilde;o havia diferen&ccedil;a entre sociedade e Estado. &Eacute; verdade que em pa&iacute;ses como a Inglaterra, a Fran&ccedil;a ou os Estados Unidos, a esta oligarquia se somava uma burguesia liberal gra&ccedil;as &agrave; qual come&ccedil;ava a se separar o p&uacute;blico do privado. &Eacute; preciso, por&eacute;m, assinalar que o Estado antigo e mesmo o Estado de transi&ccedil;&atilde;o que &eacute; o Estado Absoluto n&atilde;o foram express&atilde;o da sociedade, mas instrumento de uma oligarquia que se mantinha no poder gra&ccedil;as ao poder das armas, da propriedade da terra e da religi&atilde;o. Outro &eacute; o quadro das sociedades liberais do s&eacute;culo XIX e das sociedades democr&aacute;ticas do s&eacute;culo XX. Surgem a na&ccedil;&atilde;o e a sociedade civil, e o Estado se torna delas instrumento. Conforme observa Norberto Bobbio, os pensadores antigos e os modernos at&eacute; Hegel, ao estudarem a rela&ccedil;&atilde;o entre sociedade e Estado, viram este como a maior "sociedade pol&iacute;tica", como a <I>societas perfecta </I>de Arist&oacute;teles ou como o momento culminante do esp&iacute;rito objetivo de Hegel, enquanto que a sociedade era vista como algo menor, como o objeto da raz&atilde;o do Estado. Entretanto, assinala Bobbio, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">com a emancipa&ccedil;&atilde;o da sociedade civil burguesa, no sentido marxiano, ou da sociedade industrial, no sentido saint&#45;simoniano, a rela&ccedil;&atilde;o entre a sociedade e Estado se inverte. Pouco a pouco a sociedade nas suas v&aacute;rias articula&ccedil;&otilde;es se torna o todo, e, dessa forma, o Estado &eacute; diminu&iacute;do, &eacute; considerado restritivamente como aparelho atrav&eacute;s do qual um setor da sociedade exercita seu poder sobre o outro (1985, p. 31). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Agora, a sociedade est&aacute; organizada sob a forma de sociedade civil ou de na&ccedil;&atilde;o, e n&atilde;o temos mais s&uacute;ditos e escravos, mas cidad&atilde;os portadores de direitos. O Estado deixou de ser senhor e passou a ser servo da sociedade &#150; de uma sociedade que, ela pr&oacute;pria, tamb&eacute;m precisa se democratizar para aumentar seu poder sobre o Estado. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Autonomia relativa da pol&iacute;tica </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com a perspectiva hist&oacute;rica e estruturalista de teoria social que estou usando, a constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Estado sup&otilde;e que uma parte dos cidad&atilde;os saiba que s&atilde;o necess&aacute;rias concess&otilde;es m&uacute;tuas e princ&iacute;pios &eacute;ticos para que a sociedade civil seja um instrumento de emancipa&ccedil;&atilde;o social ao inv&eacute;s de mero espa&ccedil;o para a defesa de interesses, e que uma parte de seus oficiais p&uacute;blicos n&atilde;o fa&ccedil;a apenas compensa&ccedil;&otilde;es entre a vontade de serem eleitos ou promovidos e a de enriquecerem, mas fa&ccedil;am tamb&eacute;m <I>trade off</I> entre a vontade de serem reeleitos e seu compromisso (<I>commitment</I>) com o interesse p&uacute;blico. A luta pol&iacute;tica &eacute; sempre uma luta pelo poder, mas isto n&atilde;o significa que a pol&iacute;tica seja apenas isto &#150; a luta pelo poder em nome do pr&oacute;prio poder (ou, o que &eacute; pior, do ganho pessoal); ela &eacute; tamb&eacute;m a luta pelo poder em nome do interesse p&uacute;blico. Ainda que a lei e os mercados existam para limitar a realiza&ccedil;&atilde;o dos interesses ego&iacute;stas, eles n&atilde;o bastam para que haja o progresso. Cidad&atilde;os, pol&iacute;ticos e servidores dotados de princ&iacute;pios morais e de virtude c&iacute;vica fazem uma diferen&ccedil;a. O bom governo n&atilde;o depende apenas de condi&ccedil;&otilde;es estruturais e institucionais favor&aacute;veis ou de governantes que garantem a legitimidade da lei; depende tamb&eacute;m de bons governantes. N&atilde;o se sup&otilde;e, entretanto, que haja idealismo nesta perspectiva &#150; algo parecido com a suposi&ccedil;&atilde;o de que os homens sejam altru&iacute;stas. O pressuposto &eacute; de que s&atilde;o amb&iacute;guos ou contradit&oacute;rios &#150; sempre divididos entre seu instinto de sobreviv&ecirc;ncia e seu instinto de conviv&ecirc;ncia, entre seu esp&iacute;rito de competi&ccedil;&atilde;o e o de coopera&ccedil;&atilde;o. Uma suposi&ccedil;&atilde;o que dificulta a previs&atilde;o do seu comportamento e que obriga a teoria social e pol&iacute;tica a ser modesta em suas conclus&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A ideia da autonomia relativa &eacute; importante porque ela permite que compreendamos melhor a <I>pol&iacute;tica </I>&#150; a arte de argumentar e fazer acordos para governar, o processo atrav&eacute;s do qual cidad&atilde;os e oficiais p&uacute;blicos empreendem a <I>constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica</I> da sociedade civil, da na&ccedil;&atilde;o e principalmente do Estado. O conceito de autonomia relativa da pol&iacute;tica e a ideia da constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do Estado n&atilde;o implicam voluntarismo pol&iacute;tico. De um lado, a palavra <I>autonomia </I>n&atilde;o significa que os oficiais p&uacute;blicos ou o governo possam impor sua vontade &agrave; sociedade, significa apenas que gozam de certa liberdade de decidir; de outro lado, a palavra <I>relativa </I>assinala que a autonomia &eacute; incompleta, que a pol&iacute;tica enfrenta restri&ccedil;&otilde;es (<I>constraints</I>) estruturais que s&atilde;o sociais (o poder das classes e grupos sociais) e econ&ocirc;micas (as regras do funcionamento das economias capitalistas). Os oficiais p&uacute;blicos competentes e os cidad&atilde;os capazes que atuam na sociedade civil e na na&ccedil;&atilde;o conhecem essas restri&ccedil;&otilde;es e as levam em considera&ccedil;&atilde;o na sua a&ccedil;&atilde;o, mas n&atilde;o se submetem a elas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como existe uma rela&ccedil;&atilde;o dial&eacute;tica entre a sociedade e o Estado, existe tamb&eacute;m uma rela&ccedil;&atilde;o dial&eacute;tica da pol&iacute;tica com a sociedade e com o Estado: a pol&iacute;tica quer construir o Estado, quer tornar suas institui&ccedil;&otilde;es melhores, mas ao faz&ecirc;&#45;lo, ela pr&oacute;pria &eacute; regulada pelo Estado. Quando falamos em autonomia relativa da pol&iacute;tica, n&atilde;o estamos ignorando as restri&ccedil;&otilde;es impostas pela l&oacute;gica da estrutura econ&ocirc;mica, nem os interesses dos grupos e classes sociais, nem tamb&eacute;m esta&#45;mos negando o poder desigual de que disp&otilde;em os cidad&atilde;os na na&ccedil;&atilde;o e na sociedade civil e tampouco as dificuldades intr&iacute;nsecas &agrave; representa&ccedil;&atilde;o na democracia. A pol&iacute;tica conta com alguma autonomia em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s classes sociais; n&atilde;o tem, entretanto, autonomia em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sociedade civil ou &agrave; na&ccedil;&atilde;o, porque, nestas, o poder j&aacute; est&aacute; dividido e ponderado pela que cada cidad&atilde;o tem em termos de dinheiro, conhecimento e organiza&ccedil;&atilde;o, de forma que a pol&iacute;tica j&aacute; reflete o poder pol&iacute;tico desigual entre os cidad&atilde;os presente nessas duas formas de sociedade politicamente organizada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando deixamos o n&iacute;vel da sociedade e passamos para o da pol&iacute;tica estrito senso, coloca&#45;se o problema da representa&ccedil;&atilde;o. O representante, entretanto, nunca ser&aacute; a simples express&atilde;o de seus eleitores, mesmo que se torne o mandato imperativo; o representante tem sempre alguma independ&ecirc;ncia para decidir &#150; uma independ&ecirc;ncia que a sociedade espera que ele exer&ccedil;a &#150; mas que a pr&oacute;pria sociedade, e n&atilde;o apenas seus eleitores, limita. Alguma autonomia &eacute; condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria ao exerc&iacute;cio da pol&iacute;tica. Os partidos pol&iacute;ticos e cada pol&iacute;tico individualmente buscam sempre apoio na sociedade civil ou na na&ccedil;&atilde;o. No seio destas se define a agenda pol&iacute;tica nacional e se travam os debates p&uacute;blicos que pautam as decis&otilde;es pol&iacute;ticas. Enquanto a legitimidade pol&iacute;tica &eacute; garantida pelas elei&ccedil;&otilde;es, a social decorre do apoio que os governantes tenham na sociedade politicamente organizada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao escolherem seu representante, os eleitores usam como crit&eacute;rio fundamental a suposi&ccedil;&atilde;o de que este ter&aacute; maior capacidade ou ent&atilde;o mais informa&ccedil;&otilde;es do que ele para decidir sobre determinadas quest&otilde;es. Esta autonomia &eacute;, portanto, inerente &agrave; fun&ccedil;&atilde;o do pol&iacute;tico ou do alto servidor, porque sempre se espera deles que tenham algum grau de discricionariedade para tomar decis&otilde;es. N&atilde;o h&aacute; nisto viol&ecirc;ncia &agrave; democracia. A tese de que a democracia &eacute; o governo do povo no qual todos os cidad&atilde;os s&atilde;o iguais &eacute; uma fic&ccedil;&atilde;o<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>. A realidade democr&aacute;tica &eacute; a de sociedades modernas que desejam se tornar mais iguais e mais homog&ecirc;neas, que esperam sempre eleger melhores governantes, que buscam melhorar a qualidade e a legitimidade de sua democracia, ou seja, de seu Estado democr&aacute;tico. Se jamais logram alcan&ccedil;ar plenamente esses objetivos e jamais est&atilde;o satisfeitas n&atilde;o &eacute; porque n&atilde;o haja progresso, mas porque os cidad&atilde;os dos pa&iacute;ses mais desenvolvidos politicamente est&atilde;o permanentemente e necessariamente criticando suas sociedades &#150; a cr&iacute;tica &eacute; a condi&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento. Por isso, quanto mais a sociedade politicamente organizada for igualit&aacute;ria, quanto menores forem as diferen&ccedil;as entre seus componentes, quanto mais autonomia relativa gozar a pol&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s estruturas econ&ocirc;micas e sociais, mais democr&aacute;tico e leg&iacute;timo ser&aacute; o Estado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A tese de que existe uma relativa autonomia da pol&iacute;tica aparentemente conflita com a desconfian&ccedil;a e relativo desinteresse dos cidad&atilde;os no que concerne &agrave; pol&iacute;tica que observamos muitas vezes nas democracias. De acordo com essa vis&atilde;o, para que a pol&iacute;tica democr&aacute;tica tivesse poder seria necess&aacute;ria uma permanente mobiliza&ccedil;&atilde;o popular e c&iacute;vica. Esta ideia, entretanto, conflita com a experi&ecirc;ncia hist&oacute;rica. Como observa Cicero Araujo (2004, p. 73) ao analisar a <I>civitas</I> grega e romana e as situa&ccedil;&otilde;es revolucion&aacute;rias, &eacute; nessas situa&ccedil;&otilde;es, que em grande parte coincidem com o "plebe&iacute;smo" (a exig&ecirc;ncia de extens&atilde;o da cidadania a habitantes que est&atilde;o de fora), que a pol&iacute;tica surge com toda sua for&ccedil;a e se configura uma situa&ccedil;&atilde;o revolucion&aacute;ria. &Eacute; nesses momentos que a autonomia pol&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o ao pr&oacute;prio Estado fica clara. Em contrapartida, "o Estado s&oacute; pode se afirmar completamente gra&ccedil;as &agrave; desmobiliza&ccedil;&atilde;o da <I>civitas</I>". Ou seja, voltando para o tempo presente, fora dos momentos revolucion&aacute;rios, ou, mais amplamente, fora dos momentos de crise, a pol&iacute;tica perde for&ccedil;a. A lei do Estado ganha legitimidade, o governo fica por conta dos oficiais p&uacute;blicos e os cidad&atilde;os voltam&#45;se para seus afazeres particulares. Muitos veem nesse fen&ocirc;meno um sinal de enfraquecimento da sociedade politicamente organizada e de crise da democra&#45;cia, mas esta perspectiva &eacute; equivocada. As sociedades politicamente mais avan&ccedil;adas contam, cada uma delas, com uma sociedade civil e uma na&ccedil;&atilde;o fortes, que, nas situa&ccedil;&otilde;es "normais" ou de bonan&ccedil;a, se recolhem. Entretanto, assim que surge uma crise, ou mesmo uma quest&atilde;o pol&iacute;tica relevante que chega &agrave; agenda nacional, os cidad&atilde;os se mobilizam, e a for&ccedil;a da pol&iacute;tica democr&aacute;tica na constru&ccedil;&atilde;o do Estado reaparece com clareza. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A democracia &eacute; o regime no qual se torna poss&iacute;vel uma razo&aacute;vel autonomia pol&iacute;tica, mas &eacute; tamb&eacute;m o regime no qual as elei&ccedil;&otilde;es e a lei t&ecirc;m, como uma de suas atribui&ccedil;&otilde;es, limitar os poderes aut&ocirc;nomos dos oficiais p&uacute;blicos. Atrav&eacute;s da democracia ou do Estado democr&aacute;tico, o que se busca &eacute;, de um lado, dar uma forma a esse Estado que permita aos oficiais p&uacute;blicos melhor representar os eleitores; de outro, buscar os objetivos pol&iacute;ticos maiores das sociedades modernas. Nas democracias, n&atilde;o se busca eliminar qualquer autonomia dos pol&iacute;ticos em rela&ccedil;&atilde;o a seus eleitores, nem dar a estes a possibilidade de revocar os mandatos com facilidade. Esta &eacute; uma vis&atilde;o radical e perigosa da democracia, que parte do fato real de que os eleitos com muita frequ&ecirc;ncia traem seus eleitores, mas que ignora que a ideia da representa&ccedil;&atilde;o sup&otilde;e o interesse dos eleitores de escolher os melhores, os mais capazes de tomar decis&otilde;es com autonomia e sabedoria, em seu nome. Os representantes reeleitos n&atilde;o se subordinam &agrave; vontade de seus eleitores, mas tamb&eacute;m n&atilde;o a ignoram. E como em quase tudo no campo da pol&iacute;tica, a solu&ccedil;&atilde;o para o pol&iacute;tico n&atilde;o &eacute; o meio termo, mas a dial&eacute;tica, ou seja, ora dar maior peso &agrave; vontade do eleitor, ora &agrave; sua convic&ccedil;&atilde;o pessoal do que seja o bem p&uacute;blico. Naturalmente, h&aacute; muitos pol&iacute;ticos que ignoram a vontade dos seus eleitores simplesmente para atender a seus interesses pessoais. Quanto mais fraca for a sociedade civil ou a na&ccedil;&atilde;o, mais frequente ser&aacute; esse tipo de comportamento. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>O reino da necessidade e o da liberdade </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pol&iacute;tica &eacute;, portanto, uma pr&aacute;tica condicionada pelas estruturas econ&ocirc;micas e sociais, mas h&aacute; um grau de liberdade para oficiais p&uacute;blicos republicanos se sobreporem a seus interesses corporativos, &agrave;s press&otilde;es das classes dominantes e &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas. A pol&iacute;tica n&atilde;o &eacute; exercida apenas no seio do Estado; &eacute; tamb&eacute;m no &acirc;mbito da sociedade politicamente organizada; n&atilde;o &eacute; apenas o ato de governar, de reformar as institui&ccedil;&otilde;es e definir pol&iacute;ticas p&uacute;blicas; &eacute; tamb&eacute;m a a&ccedil;&atilde;o de cada cidad&atilde;o e de cada organiza&ccedil;&atilde;o da sociedade civil de discutir valores, de argumentar e de persuadir. Ainda que sempre se possa falar na pr&aacute;tica da pol&iacute;tica nos casos hist&oacute;ricos excepcionais da democracia grega e da rep&uacute;blica romana, a pol&iacute;tica s&oacute; assume um papel fundamental na hist&oacute;ria quando o Estado se separa da sociedade e surgem a sociedade civil e a na&ccedil;&atilde;o. Neste quadro, a pol&iacute;tica &eacute; o processo de argumentar, de estabelecer compromissos (<I>commitments</I>) com os eleitores e de fazer concess&otilde;es m&uacute;tuas (<I>compromises</I>) para alcan&ccedil;ar a maioria e governar; &eacute; a pr&aacute;tica em que se engajam os cidad&atilde;os que constituem a na&ccedil;&atilde;o ou a sociedade civil e os oficiais p&uacute;blicos eleitos e os n&atilde;o eleitos que governam o Estado moderno para que este realize bem seu papel de principal instrumento de a&ccedil;&atilde;o coletiva da sociedade. A pol&iacute;tica &eacute; constitu&iacute;da de uma s&eacute;rie sem fim de decis&otilde;es e acordos atrav&eacute;s dos quais as leis s&atilde;o definidas e executadas em nome do interesse p&uacute;blico. O fato de a pol&iacute;tica nem sempre contribuir para a consecu&ccedil;&atilde;o do bem comum n&atilde;o falseia esse conceito porque, n&atilde;o obstante os erros e as trai&ccedil;&otilde;es, o pressuposto legitimador da pol&iacute;tica perante a sociedade &eacute; o do interesse p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A autonomia relativa da pol&iacute;tica n&atilde;o significa apenas a autonomia dos eleitos em rela&ccedil;&atilde;o aos eleitores. Mais importantes s&atilde;o as restri&ccedil;&otilde;es estruturais que enfrentam os governantes. O grau de desenvolvimento econ&ocirc;mico e social as imp&otilde;em &agrave; pol&iacute;tica e &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es que ela constr&oacute;i, mas essas restri&ccedil;&otilde;es n&atilde;o s&atilde;o absolutas. Uma na&ccedil;&atilde;o e uma sociedade civil fortes e oficiais p&uacute;blicos competentes e dotados de esp&iacute;rito republicano podem desenvolver institui&ccedil;&otilde;es que sejam mais avan&ccedil;adas do que o respectivo grau de desenvolvimento econ&ocirc;mico deixaria prever, e que, por isso mesmo, contribuem para um desenvolvimento ainda maior. Existe uma correla&ccedil;&atilde;o entre o grau de desenvolvimento econ&ocirc;mico e pol&iacute;tico de um povo, mas, em certos momentos, o desenvolvimento pol&iacute;tico pode se adiantar e levar toda a sociedade a caminhar para frente. Por exemplo, depois de sua independ&ecirc;ncia ocorrida em 1947, os indianos conseguiram instaurar um regime democr&aacute;tico em uma &Iacute;ndia atrasada do ponto de vista econ&ocirc;mico. Este foi um dos grandes momentos de autonomia da pol&iacute;tica da hist&oacute;ria, porque a &Iacute;ndia foi provavelmente o primeiro pa&iacute;s a realizar sua revolu&ccedil;&atilde;o capitalista no quadro da democracia. Todos os demais pa&iacute;ses a fizeram, na melhor das hip&oacute;teses, no quadro de um Estado liberal, n&atilde;o de um Estado democr&aacute;tico. Outro exemplo foi o da Constitui&ccedil;&atilde;o do Brasil de 1988 haver previsto o direito universal &agrave; sa&uacute;de e o fato de que, nos anos seguintes, esse direito tenha se tornado realidade em um pa&iacute;s cuja baixa renda por habitante n&atilde;o permitia prever que isso fosse poss&iacute;vel. Entretanto, a autonomia relativa da pol&iacute;tica n&atilde;o existe apenas para o bem; pode tamb&eacute;m se exercer para o mal. A autonomia da pol&iacute;tica para o bem ocorre quando um governo logra alcan&ccedil;ar o poder e consegue avan&ccedil;ar os interesses dos pobres ou dos trabalhadores mais do que poderia prever uma an&aacute;lise estrutural que correlaciona desenvolvimento econ&ocirc;mico e pol&iacute;tico. J&aacute; a autonomia pol&iacute;tica para o mal acontece quando os ricos em um determinado pa&iacute;s logram alcan&ccedil;ar uma hegemonia ideol&oacute;gica ampla, como ocorreu nos Estados Unidos entre os anos 1980 e 2000 no quadro da ideologia neoliberal. Em um momento no qual seria de se esperar que esse pa&iacute;s estivesse em condi&ccedil;&otilde;es de acompanhar os progressos que j&aacute; haviam ocorrido nos pa&iacute;ses mais avan&ccedil;ados da Europa e transformar seu Estado liberal&#45;democr&aacute;tico em um Estado democr&aacute;tico e social, o que vimos foi um aumento brutal da desigualdade e o recrudescimento de pol&iacute;ticas imperiais fora do tempo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A autonomia relativa da pol&iacute;tica est&aacute; envolta em contradi&ccedil;&otilde;es, mas em certo grau ela sempre existir&aacute;. Um pa&iacute;s no qual os oficiais p&uacute;blicos n&atilde;o tivessem qualquer autonomia em rela&ccedil;&atilde;o aos eleitores e aos poderosos s&oacute; seria poss&iacute;vel na situa&ccedil;&atilde;o irreal de uma sociedade civil e de uma na&ccedil;&atilde;o em que os cidad&atilde;os fossem de tal forma iguais e o Estado fosse dotado de tal legitimidade que n&atilde;o seria necess&aacute;rio govern&aacute;&#45;lo. Mesmo neste caso, por&eacute;m, a pol&iacute;tica estaria submetida a restri&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas. Nos sistemas capitalistas, a maior delas &eacute; a de que a taxa de lucro esperada seja razo&aacute;vel para que os empres&aacute;rios decidam investir. H&aacute; outras: a estabilidade de pre&ccedil;os, or&ccedil;amentos das fam&iacute;lias, do Estado e do Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o razoavelmente equilibrados etc. Logo, &eacute; mais realista pensar na rela&ccedil;&atilde;o entre sociedade e Estado em termos dial&eacute;ticos &#150; segundo contradi&ccedil;&otilde;es sempre existentes entre os interesses de classe e o Estado, entre a necessidade econ&ocirc;mica e a vontade pol&iacute;tica, contradi&ccedil;&otilde;es estas que est&atilde;o sendo sempre superadas atrav&eacute;s de institui&ccedil;&otilde;es melhores, mas que jamais resolvem os problemas definitivamente e que &agrave;s vezes implicam retrocesso, mas, que, geralmente, implicam progresso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que se espera do Estado moderno &eacute; que esse papel regulador seja realizado de forma racional. Talvez essa expectativa tecnoburocr&aacute;tica explique a tenta&ccedil;&atilde;o de se dar mais aten&ccedil;&atilde;o &agrave; autonomia relativa do Estado ao inv&eacute;s da autonomia relativa da pol&iacute;tica. Um Estado governado por oficiais p&uacute;blicos aut&ocirc;nomos e racionais seria um Estado racional. Esta foi a pr&aacute;tica comunista e foi o ideal neoliberal jamais confessados, mas que est&atilde;o presentes na demanda de ag&ecirc;ncias regulat&oacute;rias "independentes" da pol&iacute;tica. Na pr&aacute;tica, ainda que Hegel estivesse correto quando pensou o Estado como a realiza&ccedil;&atilde;o m&aacute;xima da raz&atilde;o humana, como esta raz&atilde;o &eacute; falha, prec&aacute;ria, n&atilde;o existe o Estado racional; existe apenas o desejo, a aspira&ccedil;&atilde;o de racionalidade inserida na lei. As contradi&ccedil;&otilde;es em que se v&ecirc; envolvida a autonomia relativa da pol&iacute;tica no que concerne &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es estruturais e aos interesses individuais e de classes sociais s&atilde;o insol&uacute;veis a n&atilde;o ser que pensemos a rela&ccedil;&atilde;o entre sociedade e Estado como eminentemente dial&eacute;tica, governada por valores, mas limitada por interesses menores e por restri&ccedil;&otilde;es maiores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em toda a rela&ccedil;&atilde;o dial&eacute;tica h&aacute; um vetor, e que, neste caso, orienta&#45;se da sociedade para o Estado e n&atilde;o o inverso. No caso das sociedades e dos Estados democr&aacute;ticos, o sentido desse vetor &eacute; expl&iacute;cito; quando ambos se tornam mais democr&aacute;ticos, &eacute; sinal de que a iniciativa da a&ccedil;&atilde;o social &eacute; progressivamente da sociedade. J&aacute; no caso dos regimes autorit&aacute;rios, nos quais uma oligarquia de indiv&iacute;duos ricos e poderosos controla o Estado, este parece ter preced&ecirc;ncia sobre o restante da sociedade, mas esta provavelmente ainda ser&aacute; pr&eacute;&#45;capitalista, na qual o Estado n&atilde;o se separou da sociedade e se constituiu uma sociedade civil e uma na&ccedil;&atilde;o. A moderna rela&ccedil;&atilde;o entre sociedade e Estado &eacute; dial&eacute;tica e intermediada pela sociedade civil ou pela na&ccedil;&atilde;o, mas quanto mais "democr&aacute;ticas" forem essas duas formas de organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da sociedade, mais "democr&aacute;tico" ser&aacute; o Estado; em outras palavras, quanto mais iguais forem os poderes dos indiv&iacute;duos que comp&otilde;em uma sociedade, mais seu Estado os representar&aacute;, mais este expressar&aacute; a vontade pol&iacute;tica da maioria de seus cidad&atilde;os. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este trabalho, no qual procurei definir as rela&ccedil;&otilde;es entre a sociedade e o Estado atrav&eacute;s das duas formas de sociedade politicamente organizada e atrav&eacute;s do exerc&iacute;cio relativamente aut&ocirc;nomo da pol&iacute;tica, pode ser tamb&eacute;m pensado como um elogio &agrave; pol&iacute;tica e &agrave; democracia em um quadro de restri&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e sociais, porque a pol&iacute;tica surge com o Estado liberal e s&oacute; se desenvolve plenamente no Estado democr&aacute;tico. Por tr&aacute;s desse elogio est&aacute; minha convic&ccedil;&atilde;o de que a pol&iacute;tica e a democracia s&atilde;o o reino da liberdade, enquanto que a economia e a sociedade capitalista s&atilde;o o reino da necessidade. A organiza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e social da sociedade que chamamos de capitalismo &eacute; din&acirc;mica e capaz de produzir o desenvolvimento econ&ocirc;mico, mas &eacute; intrinsecamente inst&aacute;vel e cega em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; justi&ccedil;a e &agrave; liberdade. &Eacute; atrav&eacute;s da pol&iacute;tica que exercemos nossa liberdade; &eacute; atrav&eacute;s dela, e do Estado por ela constru&iacute;do, que domamos esse tigre el&aacute;stico e poderoso, mas implac&aacute;vel e injusto. A esperan&ccedil;a &eacute; que o reino da liberdade se imponha afinal sobre o reino da necessidade. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ARAUJO, C. 2004. <I>Quod omnes tangit: </I>funda&ccedil;&otilde;es da Rep&uacute;blica e do Estado. Tese de Livre&#45;Doc&ecirc;ncia em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica. S&atilde;o Paulo: FFLCH&#45;USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0102-6445201000030000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOBBIO, N. 1985. <I>Stato, governo, societ&agrave;</I>. Torino: Einaudi.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0102-6445201000030000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRESSER&#45;PEREIRA, L. C. 2009a. <I>Globaliza&ccedil;&atilde;o e competi&ccedil;&atilde;o</I>. Rio de Janeiro: Elsevier&#45;Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0102-6445201000030000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____ . 2009b. "Os dois m&eacute;todos e o n&uacute;cleo duro da teoria econ&ocirc;mica". <I>Revista de Economia Pol&iacute;tica</I>, vol. 29, nº 2, pp. 163&#45;190.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0102-6445201000030000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____ . 2010. "A crise financeira global e depois: um novo capitalismo?". <I>Novos Estudos Cebrap</I>, nº 86, mar&ccedil;o, pp. 51&#45;72.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0102-6445201000030000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CASTELLO, G.; HOUTZAGER, P. P.; LAVALLE, A. G. 2006. "Democracia, pluraliza&ccedil;&atilde;o da representa&ccedil;&atilde;o e sociedade civil". <I>Lua Nova</I>, nº 67, pp. 49&#45;104.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0102-6445201000030000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HODGSON, G. M. 1998 "The approach of institutional economics". <I>Journal of Economic Literature,</I> vol. 36, nº 1, pp. 166&#45;192.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0102-6445201000030000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARCH, J. G.; OLSEN, J. P. 1984. "The New Institucionalism". <I>American Political Science Review</I>, vol. 78, nº 3, pp.734&#45;749.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-6445201000030000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_____ . 1995.<I> Democratic governance</I>. New York: The Free Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0102-6445201000030000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOORE JR., B. 1966. <I>Social origins of dictatorship and democracy: </I>lord and peasant in making the modern world. Boston: Beacon Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0102-6445201000030000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OSZLAK, O. 1997. <I>La formaci&oacute;n del Estado argentino</I>. Buenos Aires: Editorial Planeta.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0102-6445201000030000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">POULANTZAS, N. 1968. <I>Pouvoir politique et classes sociales de l'&Eacute;tat capitaliste</I>. Paris: Maspero.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6445201000030000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PRZEWORSKI, A. 1985. <I>Capitalism and social democracy</I>. Cambridge: Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6445201000030000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAMOS, A. G. 1957. <I>Condi&ccedil;&otilde;es sociais do poder nacional</I>. Rio de Janeiro: Iseb.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6445201000030000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ROSANVALLON, P. 1998. <I>Le peuple introuvable</I>. Paris: Gallimard.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6445201000030000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WALBY, S. 2009. <I>Globalization and inequalities</I>. Londres: Sage Publications.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6445201000030000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a></b> Agrade&ccedil;o os coment&aacute;rios de Kurt von Mettenheim e Renato Janine Ribeiro.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Distingo Estado&#45;na&ccedil;&atilde;o do Estado porque este &eacute; a <I>institui&ccedil;&atilde;o</I> soberana enquanto que aquele &eacute; a <I>unidade pol&iacute;tico&#45;territorial</I> soberana constitu&iacute;da por uma na&ccedil;&atilde;o, um Estado e um territ&oacute;rio.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Discuti esta quest&atilde;o em Bresser&#45;Pereira (2010).    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Barrington Moore (1966) foi talvez o mais not&aacute;vel representante dessa vis&atilde;o. Em   seu livro <i>Social origins of dictatorship and democracy</i>, escrito nos anos 1960, pouco   depois da derrota do fascismo e do nazismo, quando o comunismo estalinista dominava   uma parte relevante do mundo, ele prop&ocirc;s que a transi&ccedil;&atilde;o para a modernidade   poderia acontecer n&atilde;o apenas atrav&eacute;s do modelo liberal burgu&ecirc;s, mas tamb&eacute;m   atrav&eacute;s de duas outras formas autorit&aacute;rias permanentes. Na verdade, mesmo a   transi&ccedil;&atilde;o liberal&#45;burguesa foi inicialmente autorit&aacute;ria (Estado absoluto) e parcialmente   autorit&aacute;ria (Estado liberal). S&oacute; no s&eacute;culo XX, com o sufr&aacute;gio universal, os   pa&iacute;ses que realizaram revolu&ccedil;&otilde;es liberal&#45;burguesas se tornaram democr&aacute;ticos.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> A escola da escolha p&uacute;blica tem como principais representantes James Buchanan, Gordon Tullock e William A. Niskanen.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Para a cr&iacute;tica do m&eacute;todo hipot&eacute;tico&#45;dedutivo aplicado &agrave;s ci&ecirc;ncias sociais, em especial &agrave; economia, ver Bresser&#45;Pereira (2009b).    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Nessa linha, o novo institucionalismo hist&oacute;rico de Przeworski (1985), March e Olsen (1984, 1995), como tamb&eacute;m o de Geoffrey Hodgson (1998) s&atilde;o contribui&ccedil;&otilde;es significativas.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> &Eacute; pouco numerosa a literatura que procura relacionar o problema da representa&ccedil;&atilde;o com a din&acirc;mica hist&oacute;rica da sociedade civil em seu esfor&ccedil;o de constru&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica ou de melhorar a qualidade da democracia ou de aprofundar seu car&aacute;ter participativo, mas Castello, Houtzager e Lavalle (2006) discutem bem essas quest&otilde;es.    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Sobre a fic&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica, ver especialmente Rosanvallon (1998). </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAUJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quod omnes tangit: fundações da República e do Estado]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOBBIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Stato, governo, società]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Torino ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Einaudi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSER-PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Globalização e competição]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier-Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSER-PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Os dois métodos e o núcleo duro da teoria econômica"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Economia Política]]></source>
<year>2009</year>
<volume>29</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>163-190</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSER-PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A crise financeira global e depois: um novo capitalismo?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>2010</year>
<numero>86</numero>
<issue>86</issue>
<page-range>51-72</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOUTZAGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LAVALLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Democracia, pluralização da representação e sociedade civil]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>2006</year>
<numero>67</numero>
<issue>67</issue>
<page-range>49-104</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HODGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The approach of institutional economics"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Economic Literature]]></source>
<year>1998</year>
<volume>36</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>166-192</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The New Institucionalism"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Political Science Review]]></source>
<year>1984</year>
<volume>78</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>734-749</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democratic governance]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOORE JR.]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social origins of dictatorship and democracy: lord and peasant in making the modern world]]></source>
<year>1966</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Beacon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OSZLAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La formación del Estado argentino]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Planeta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POULANTZAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pouvoir politique et classes sociales de l'État capitaliste]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Maspero]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRZEWORSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalism and social democracy]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Condições sociais do poder nacional]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Iseb]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSANVALLON]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le peuple introuvable]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALBY]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Globalization and inequalities]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage Publications]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
