<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292003000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292003000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Hegemonia norte-americana, governabilidade global e impasses nos grandes países da periferia]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[North-american hegemony, global governability and deadlock in the largest countries of the periphery]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dupas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Grupo de Conjuntura Internacional ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Instituto de Estudos Econômicos e Internacionais  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>25</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>273</fpage>
<lpage>295</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292003000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292003000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292003000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A situação atual do poderio global dos Estados Unidos cristaliza um brutal desequilíbrio de forças. Porém, essa imensa concentração de poder não significa - nem garante - um exercício permanente de dominação. Até porque uma nação se mantém hegemônica enquanto, ao conduzir o sistema de nações a uma direção desejada por ela, consegue ser percebida como buscando o interesse geral e favorecendo a governabilidade mundial. A idéia de uma nova ordem mundial mais estável a partir de Bretton Woods foi rapidamente sepultada pela crueza de um mercado regido por capitais voláteis e submetido a grandes instabilidades. Apesar da pujança do sistema capitalista, a afirmação da supremacia dos mercados gerou uma onda de crises que varreu as três últimas décadas do século passado e permanece até hoje. A fragmentação das cadeias produtivas globais e a expansão mundial do comércio acabaram permitindo aos grandes países da periferia uma maior participação no mercado mundial. No entanto, com raras exceções, os termos de intercâmbio continuaram favoráveis aos países centrais e os desequilíbrios cresceram. Cabe a esses países - em especial aos Estados Unidos, como principal condutor das políticas globais - encarar a urgência de uma nova ordem mundial que inclua, fundamentalmente, medidas efetivas para a redução do seu protecionismo agrícola e industrial, regulação dos fluxos financeiros voláteis e apoio a estratégias que permitam aos grandes países da periferia incorporarem valor às suas produções locais. Já estes últimos, não devem alimentar exageradas esperanças na globalização, colocando-a apenas como uma importante perspectiva e não como o centro de suas políticas. Para isso, é necessário reconstruir o conceito de Estado nacional capaz do exercício maduro de sua soberania, informada simultaneamente por uma nova noção de identidade e pelas circunstâncias do mercado global.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The current global power situation of the United States crystallizes a brutal unbalance of forces. Nevertheless, this immense power concentration neither means - nor guarantees - the permanent exercise of domination. This is also true because a nation maintains its hegemony as long as, while conducting the system of nations into a desired direction, it manages to be perceived as seeking general interest and favoring global governability. The idea of a new and more stable global order from Bretton Woods onwards was rapidly buried by the brutality of a market ruled by volatile capitals and submitted to high levels of instability. Despite the strength of the capitalist system, the affirmation about market supremacy created a wave of crises that swept through the last three decades of the previous century and continues until today. The fragmentation of global productive chains and the worldwide expansion of commerce ended up allowing for a greater participation of large peripheral countries in the world market. However, with few exceptions, the exchange terms continue in favor of the central countries and unbalance has increased. It is the function of these countries - especially the United States as the mean conductor of global policies - to face the urgency of a new global order, basically including efficient measures for the reduction of their agricultural and industrial protectionism, regulation of volatile financial flows and support for strategies that allow large peripheral countries to incorporate value into their local production. The latter, then, should not raise exaggerated hopes in relation to globalization, merely putting it forward as an important perspective and not as the center of their policies. Therefore, the concept of a national State needs to be reconstructed, which is capable of exercising its sovereignty in a mature way, simultaneously informed by a new notion of identity and by the circumstances of the global market.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Hegemonia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Governabilidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ordem Mundial]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Capitalismo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Hegemony]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Governability]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Global Order]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Capitalism]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Hegemonia norte-americana, governabilidade global e impasses nos grandes pa&iacute;ses da periferia</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>North-american hegemony, global governability and deadlock in the largest countries of the periphery </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Gilberto Dupas </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Coordenador-geral do Grupo de Conjuntura Internacional/Universidade de S&atilde;o Paulo    (GACINT/USP) e presidente do Instituto de Estudos Econ&ocirc;micos e Internacionais (IEEI)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A situa&ccedil;&atilde;o atual do poderio global dos Estados Unidos cristaliza um brutal desequil&iacute;brio de for&ccedil;as. Por&eacute;m, essa imensa concentra&ccedil;&atilde;o de poder n&atilde;o significa - nem garante - um exerc&iacute;cio permanente de domina&ccedil;&atilde;o. At&eacute; porque uma na&ccedil;&atilde;o se mant&eacute;m hegem&ocirc;nica enquanto, ao conduzir o sistema de na&ccedil;&otilde;es a uma dire&ccedil;&atilde;o desejada por ela, consegue ser percebida como buscando o interesse geral e favorecendo a governabilidade mundial. A id&eacute;ia de uma nova ordem mundial mais est&aacute;vel a partir de Bretton Woods foi rapidamente sepultada pela crueza de um mercado regido por capitais vol&aacute;teis e submetido a grandes instabilidades. Apesar da pujan&ccedil;a do sistema capitalista, a afirma&ccedil;&atilde;o da supremacia dos mercados gerou uma onda de crises que varreu as tr&ecirc;s &uacute;ltimas d&eacute;cadas do s&eacute;culo passado e permanece at&eacute; hoje. A fragmenta&ccedil;&atilde;o das cadeias produtivas globais e a expans&atilde;o mundial do com&eacute;rcio acabaram permitindo aos grandes pa&iacute;ses da periferia uma maior participa&ccedil;&atilde;o no mercado mundial. No entanto, com raras exce&ccedil;&otilde;es, os termos de interc&acirc;mbio continuaram favor&aacute;veis aos pa&iacute;ses centrais e os desequil&iacute;brios cresceram. Cabe a esses pa&iacute;ses - em especial aos Estados Unidos, como principal condutor das pol&iacute;ticas globais - encarar a urg&ecirc;ncia de uma nova ordem mundial que inclua, fundamentalmente, medidas efetivas para a redu&ccedil;&atilde;o do seu protecionismo agr&iacute;cola e industrial, regula&ccedil;&atilde;o dos fluxos financeiros vol&aacute;teis e apoio a estrat&eacute;gias que permitam aos grandes pa&iacute;ses da periferia incorporarem valor &agrave;s suas produ&ccedil;&otilde;es locais. J&aacute; estes &uacute;ltimos, n&atilde;o devem alimentar exageradas esperan&ccedil;as na globaliza&ccedil;&atilde;o, colocando-a apenas como uma importante perspectiva e n&atilde;o como o centro de suas pol&iacute;ticas. Para isso, &eacute; necess&aacute;rio reconstruir o conceito de Estado nacional capaz do exerc&iacute;cio maduro de sua soberania, informada simultaneamente por uma nova no&ccedil;&atilde;o de identidade e pelas circunst&acirc;ncias do mercado global. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Hegemonia - Governabilidade - Ordem Mundial - Capitalismo </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">The current global power situation of the United States crystallizes a brutal unbalance of forces. Nevertheless, this immense power concentration neither means - nor guarantees - the permanent exercise of domination. This is also true because a nation maintains its hegemony as long as, while conducting the system of nations into a desired direction, it manages to be perceived as seeking general interest and favoring global governability. The idea of a new and more stable global order from Bretton Woods onwards was rapidly buried by the brutality of a market ruled by volatile capitals and submitted to high levels of instability. Despite the strength of the capitalist system, the affirmation about market supremacy created a wave of crises that swept through the last three decades of the previous century and continues until today. The fragmentation of global productive chains and the worldwide expansion of commerce ended up allowing for a greater participation of large peripheral countries in the world market. However, with few exceptions, the exchange terms continue in favor of the central countries and unbalance has increased. It is the function of these countries - especially the United States as the mean conductor of global policies - to face the urgency of a new global order, basically including efficient measures for the reduction of their agricultural and industrial protectionism, regulation of volatile financial flows and support for strategies that allow large peripheral countries to incorporate value into their local production. The latter, then, should not raise exaggerated hopes in relation to globalization, merely putting it forward as an important perspective and not as the center of their policies. Therefore, the concept of a national State needs to be reconstructed, which is capable of exercising its sovereignty in a mature way, simultaneously informed by a new notion of identity and by the circumstances of the global market. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Hegemony - Governability - Global Order - Capitalism </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Analisando os ciclos hegem&ocirc;nicos, Fernand Braudel (1998) constatava que, sempre que os lucros do com&eacute;rcio e da produ&ccedil;&atilde;o se acumulavam al&eacute;m dos canais poss&iacute;veis de investimento, este era um "sinal do outono" (ver Dupas, 2002). As expans&otilde;es financeiras da&iacute; decorrentes provocavam duas tend&ecirc;ncias complementares: hiperacumula&ccedil;&atilde;o e competi&ccedil;&atilde;o intensa por capital. Expans&otilde;es do com&eacute;rcio e da produ&ccedil;&atilde;o muito r&aacute;pidas e lucrativas geravam forte concorr&ecirc;ncia e, por sua vez, tendiam a acumular lucros superiores &agrave; capacidade de investir. A conseq&uuml;&ecirc;ncia era o crescente ac&uacute;mulo de rendimentos e a cria&ccedil;&atilde;o de uma grande liquidez. As taxas de retorno em queda nas atividades comercial e de produ&ccedil;&atilde;o geravam restri&ccedil;&otilde;es or&ccedil;ament&aacute;rias que aumentavam a competi&ccedil;&atilde;o pelo capital, podendo elevar as taxas de juros. Nesses processos, fortes redistribui&ccedil;&otilde;es de renda aconteciam a favor dos detentores da liquidez, sustentando uma atividade financeira divorciada da produ&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As expans&otilde;es financeiras inflavam temporariamente o poder do Estado hegem&ocirc;nico em decl&iacute;nio, j&aacute; que ele detinha o acesso privilegiado &agrave; liquidez que se acumulava nos mercados financeiros mundiais. Essas expans&otilde;es de liquidez, no entanto, acabavam transferindo o capital para novos sistemas emergentes com maiores perspectivas de seguran&ccedil;a e lucro que os dominantes at&eacute; ent&atilde;o. Na transi&ccedil;&atilde;o, a crescente desorganiza&ccedil;&atilde;o sist&ecirc;mica diminu&iacute;a o poder de a&ccedil;&atilde;o da pot&ecirc;ncia hegem&ocirc;nica em crise e aumentava a demanda por governabilidade mundial a quem pudesse oferec&ecirc;-la. Se surgissem novas estruturas governamentais e empresariais com maior compet&ecirc;ncia organizacional, estariam abertas as condi&ccedil;&otilde;es para uma nova hegemonia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses padr&otilde;es de repeti&ccedil;&atilde;o - hegemonia levando &agrave; expans&atilde;o, expans&atilde;o ao caos e caos &agrave; nova hegemonia - se verificaram nas transi&ccedil;&otilde;es hegem&ocirc;nicas do passado. Isto nos garante que esse modelo funcionar&aacute; para as futuras transforma&ccedil;&otilde;es? H&aacute; evid&ecirc;ncias de que a atual acumula&ccedil;&atilde;o financeira, descolada do capital produtivo, seja um "sinal do outono" do ciclo hegem&ocirc;nico norte-americano? </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando a Primeira Guerra come&ccedil;ou, o custo das vit&oacute;rias que contiveram a Alemanha precipitou o decl&iacute;nio ingl&ecirc;s em favor dos Estados Unidos. Assim que os Estados Unidos liquidaram sua d&iacute;vida com a receita das armas, sua liquidez converteu-se em empr&eacute;stimos dom&eacute;sticos e internacionais em grande escala. A Segunda Guerra fez despertar o poder mundial centrado nos Estados Unidos, liquidados temporariamente Alemanha e Jap&atilde;o, e enfraquecidas a Inglaterra e a Fran&ccedil;a. Concebida por Roosevelt, a ordem mundial norte-americana do p&oacute;s-guerra estava imbu&iacute;da da mesma ideologia de seguran&ccedil;a que havia impregnado o seu <i>New Deal</i> interno. A ONU e o FM I tornaram-se o n&uacute;cleo de um governo mundial dominado pelos Estados Unidos. Truman conseguiu utilizar-se plenamente do pretexto da Guerra Fria para concretizar uma vis&atilde;o "livre-mundista" voltada contra o perigo sovi&eacute;tico. A partir de 1970, com a humilhante derrota no Vietn&atilde; e sintomas de crise no sistema monet&aacute;rio centrado em Bretton Woods, a hegemonia norte-americana apresentou alguns sinais de perda de dinamismo. Mas a surpreendente derrocada sovi&eacute;tica deu-lhe novo &iacute;mpeto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cada reorganiza&ccedil;&atilde;o do sistema de poder mundial havia acarretado mudan&ccedil;as nas rela&ccedil;&otilde;es entre o capital e o Estado. A concess&atilde;o de monop&oacute;lio esteve na base da enorme acumula&ccedil;&atilde;o, tanto das companhias de com&eacute;rcio e navega&ccedil;&atilde;o holandesas do s&eacute;culo XVII como dos fabricantes ingleses do s&eacute;culo XIX. J&aacute; a grande empresa verticalizada vinda da tradi&ccedil;&atilde;o fordista do in&iacute;cio do s&eacute;culo XX sofreu uma revolu&ccedil;&atilde;o a partir dos anos 80, com a tecnologia da informa&ccedil;&atilde;o permitindo o fracionamento das cadeias produtivas globais e a flexibiliza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o a partir das parcerias e terceiriza&ccedil;&otilde;es, utilizando os novos conceitos de rede. A empresa transnacional norte-americana, tal como sua ancestral mercantil, tem desempenhado papel fundamental na amplia&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o do poder dos Estados Unidos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As recentes an&aacute;lises sobre a natureza do enorme d&eacute;ficit comercial norte-americano deixam claro que ele &eacute; provocado pela imensa dispers&atilde;o da atividade produtiva das empresas sediadas no pa&iacute;s - que exportam mais a partir de suas filiais externas do que de sua sede continental - e n&atilde;o, obviamente, por problemas de competitividade. A vitalidade das corpora&ccedil;&otilde;es globais &eacute; intensa. Mas a forte concentra&ccedil;&atilde;o e a transnacionaliza&ccedil;&atilde;o dessas empresas e do sistema financeiro geraram um sistema global pouco sujeito &agrave; autoridade estatal e com poder sobre as na&ccedil;&otilde;es mais poderosas do mundo, levando &agrave; diminui&ccedil;&atilde;o dos empregos, piora do perfil de renda e d&eacute;ficits externos estruturais crescentes nos grandes pa&iacute;ses da periferia. Os graves problemas dos cidad&atilde;os, que provocam demandas locais, v&atilde;o se distanciando cada vez mais da possibilidade de a&ccedil;&atilde;o dos mecanismos estatais, ocasionando crescente perda de capacidade reguladora desses Estados nacionais. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Assimetrias e Governabilidade </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A situa&ccedil;&atilde;o atual do poderio global dos Estados Unidos, ap&oacute;s a debacle sovi&eacute;tica, cristaliza um brutal desequil&iacute;brio de for&ccedil;as. Uma maneira razo&aacute;vel de analisar esta quest&atilde;o continua sendo comparar os pa&iacute;ses por seu Produto Interno Bruto (PIB), ou seja, pelo total de riqueza gerada em cada um deles. Afinal o PIB, al&eacute;m de uma express&atilde;o do poder econ&ocirc;mico, costuma medir tamb&eacute;m - de forma mais ou menos perfeita - domin&acirc;ncia nos fluxos de com&eacute;rcio mundial, capacidade de desenvolvimento tecnol&oacute;gico e poder militar. Com a derrocada do imp&eacute;rio sovi&eacute;tico, a R&uacute;ssia det&eacute;m um PIB de apenas US$330 bilh&otilde;es e, a duras penas, gasta 8% dele com despesas militares. J&aacute; os Estados Unidos t&ecirc;m um PIB de US$11 trilh&otilde;es (mais de 30 vezes maior) e pode dar-se ao luxo de gastar anualmente pouco mais de 4% para ter um or&ccedil;amento militar superior a todo o PIB russo. E habilita-se &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de &uacute;nico pa&iacute;s que, atualmente, pode conduzir com autonomia uma guerra em qualquer parte do mundo (Dupas, 2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os Estados Unidos sozinhos t&ecirc;m 32% do PIB mundial. Se juntarmos a ele os demais pa&iacute;ses centrais - Jap&atilde;o, Alemanha, Reino Unido, Fran&ccedil;a e It&aacute;lia -, temos os seis maiores dos 205 pa&iacute;ses do mundo concentrando sozinhos 64% da riqueza e do poder mundiais, com uma renda m&eacute;dia <i>per capita</i> (medida pelo conceito de <i>purchase power parity</i> do Banco Mundial) de US$26mil anuais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; claro que essa imensa concentra&ccedil;&atilde;o de poder n&atilde;o significa - nem garante - necessariamente um exerc&iacute;cio permanente de domina&ccedil;&atilde;o. Antes de tudo, entende-se aqui por hegemonia - a partir de conceitos de Antonio Gramsci e Giovanni Arrighi - a lideran&ccedil;a associada &agrave; capacidade de um Estado de se apresentar como portador de um interesse geral e ser assim percebido pelos outros. Portanto, a na&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica &eacute; aquela que conduz o sistema de na&ccedil;&otilde;es a uma dire&ccedil;&atilde;o desejada por ela, mas ao faz&ecirc;-lo consegue ser percebida como buscando o interesse geral. Para tanto, as solu&ccedil;&otilde;es oferecidas pela na&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica devem criar cont&iacute;nuas condi&ccedil;&otilde;es de governabilidade mundial, respondendo &agrave; demanda das outras na&ccedil;&otilde;es pressionadas por suas pr&oacute;prias tens&otilde;es. Se isto nunca ocorrer, hegemonia transforma-se em tirania e s&oacute; poder&aacute; ser mantida com grande coer&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Felizmente, o mundo global parece ser hoje muito complexo e cheio de contradi&ccedil;&otilde;es para se dar a esse luxo macabro de manter uma situa&ccedil;&atilde;o imperial e tir&acirc;nica por muito tempo. Joseph Nye (2002) sugere-nos uma met&aacute;fora muito interessante para o entendimento da nova din&acirc;mica hegem&ocirc;nica mundial: o jogo de xadrez do poder global em tr&ecirc;s n&iacute;veis. Ele fala de um jogo de xadrez tridimensional. No tabuleiro de cima est&aacute; o poderio militar, ocupado quase que inteiramente pelos Estados Unidos, &uacute;nica pot&ecirc;ncia mundial que pode fazer a guerra onde quiser e com seus pr&oacute;prios recursos. O tabuleiro do meio &eacute; do poderio econ&ocirc;mico, com Estados Unidos, Europa e Jap&atilde;o ocupando 2/3 do PIB mundial e China correndo velozmente em busca do seu lugar. Finalmente, o tabuleiro inferior &eacute; o reino das m&uacute;ltiplas rela&ccedil;&otilde;es internacionais. L&aacute; est&atilde;o organiza&ccedil;&otilde;es da sociedade civil, grandes e m&eacute;dias empresas, traficantes, pacifistas, terroristas, parte das m&iacute;dias independentes, intelectuais e outras for&ccedil;as complexas, din&acirc;micas e razoavelmente aut&ocirc;nomas. &Eacute; nesse tabuleiro que a tecnologia da informa&ccedil;&atilde;o opera como disseminadora de instrumentos de poder, tornando as dist&acirc;ncias menores e os riscos maiores. A id&eacute;ia aqui &eacute; que, participando desse jogo tridimensional, a pot&ecirc;ncia hegem&ocirc;nica pode perd&ecirc;-lo se n&atilde;o olhar o segundo e o terceiro tabuleiros com muita aten&ccedil;&atilde;o. &Eacute; no terceiro tabuleiro - que n&atilde;o &eacute; dos poderes militar e econ&ocirc;mico convencionais - que podem ocorrer lances decisivos para abalar a arrog&acirc;ncia imperial. A tecnologia da informa&ccedil;&atilde;o, desenvolvida nos dois primeiros tabuleiros, mas socializada pela pr&oacute;pria l&oacute;gica da globaliza&ccedil;&atilde;o, garante a esses atores instrumentos poderosos que podem se voltar brutalmente contra seus criadores. Haja vista a trag&eacute;dia do World Trade Center. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>As Grandes Quest&otilde;es sem Resposta </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hobsbawm (2001) acha que a doen&ccedil;a ocupacional de uma superpot&ecirc;ncia &eacute; a megalomania, e que os Estados Unidos ter&atilde;o que aprender as limita&ccedil;&otilde;es do poder, como os ingleses o fizeram no s&eacute;culo XIX. Mas a crise econ&ocirc;mica que sucedeu ao estouro da "bolha tecnol&oacute;gica" na bolsa de valores norte-americana, com repercuss&otilde;es em todo o mundo, acrescenta um ingrediente novo e faz algumas quest&otilde;es de fundo se colocarem. Estar&iacute;amos diante de sinais de decl&iacute;nio da hegemonia norte-americana, tal como ocorreu com a holandesa no s&eacute;culo XVII ou com a brit&acirc;nica ao final do s&eacute;culo XIX? Por outro lado, ser&aacute; que o mesmo modelo de na&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica, organizadora e reguladora do espa&ccedil;o mundial, continuar&aacute; a prevalecer na era da informa&ccedil;&atilde;o? Estaria a despontar da atual turbul&ecirc;ncia global uma nova estrutura hegem&ocirc;nica? Ela seria da mesma natureza da que foi rompida? Pode o Jap&atilde;o, o tradicional financiador do d&eacute;ficit americano, superar sua crise e sair de sua posi&ccedil;&atilde;o de gigante econ&ocirc;mico e an&atilde;o pol&iacute;tico? Ir&aacute; a Uni&atilde;o Europ&eacute;ia vencer suas complexas diverg&ecirc;ncias e estabilizar-se como p&oacute;lo de poder? E, finalmente, quais as chances de a China vir a se transformar no m&eacute;dio prazo em pot&ecirc;ncia de n&iacute;vel mundial? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A guerra contra o Iraque, com seu conte&uacute;do radical de unilateralismo, acrescenta a essa lista um novo conjunto de desafios fundamentais: salvar a ONU e reconcili&aacute;-la com a opini&atilde;o p&uacute;blica americana; reaproximar o mundo ocidental e o &aacute;rabe, que poder&aacute; estar no p&oacute;s-guerra &agrave; beira da explos&atilde;o; rever as abaladas rela&ccedil;&otilde;es entre Europa e Estados Unidos; e recosturar a Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, retalhada entre os que se opuseram e os que apoiaram a interven&ccedil;&atilde;o militar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As evid&ecirc;ncias hist&oacute;ricas parecem indicar que n&atilde;o h&aacute; capitalismo vigoroso sem um Estado forte que esteja a seu servi&ccedil;o. Atualmente, os imensos fluxos de capital privado e a l&oacute;gica dos blocos regionais imp&otilde;em restri&ccedil;&otilde;es cada vez mais rigorosas &agrave;s pol&iacute;ticas econ&ocirc;micas. No entanto, teria sido muito diferente de hoje a rela&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica entre Estados e grandes corpora&ccedil;&otilde;es nos ciclos hegem&ocirc;nicos anteriores? Mais do que em qualquer outro per&iacute;odo da hist&oacute;ria econ&ocirc;mica, as tentativas de estabilizar o crescimento econ&ocirc;mico est&atilde;o severamente limitadas por uma total anomia e pela perda de capacidade regulat&oacute;ria das institui&ccedil;&otilde;es internacionais. E a confian&ccedil;a na inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica como motor da acumula&ccedil;&atilde;o capitalista foi temporariamente posta em d&uacute;vida pelo colapso do pre&ccedil;o das a&ccedil;&otilde;es das empresas de ponta tecnol&oacute;gicas, que haviam justificado expectativas absurdas de taxas de retorno de investimentos, criando um estado de exalta&ccedil;&atilde;o inconseq&uuml;ente quanto ao futuro do capitalismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ser&aacute; poss&iacute;vel aos Estados Unidos - com a ajuda de &oacute;rg&atilde;os internacionais fortemente dependentes de sua influ&ecirc;ncia (ONU, OMC, Bird e FMI) - permanecerem como um poder regulat&oacute;rio da ordem mundial, incluindo nesse poder os fluxos financeiros globais que, em sua brutal autonomia, se movimentam aos solavancos, provocando enormes danos e tumultos nos pa&iacute;ses mundo afora? E como explicar o aparente descolamento entre as prioridades econ&ocirc;micas das grandes corpora&ccedil;&otilde;es - atores fundamentais no capitalismo global que tendem a perder efici&ecirc;ncia e mercados com o atual desarranjo pol&iacute;tico do sistema - e as a&ccedil;&otilde;es belicistas do governo Bush, que tumultuam o crescimento da economia e seu delicado<i> just in time</i>, que sup&otilde;e fluxos desobstru&iacute;dos de capitais e mercadorias? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estas s&atilde;o algumas das grandes quest&otilde;es a serem investigadas quando se discutem as condi&ccedil;&otilde;es cada vez mais complexas de governabilidade mundial neste novo s&eacute;culo. A macroestrat&eacute;gia dos Estados Unidos no p&oacute;s-guerra baseou-se na conten&ccedil;&atilde;o militar e na integra&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica dos mercados. O primeiro elemento dessa estrat&eacute;gia, exercida em plenitude durante a Guerra Fria e seu "equil&iacute;brio do terror", &eacute; hoje in&uacute;til, mas rendeu aos Estados Unidos institui&ccedil;&otilde;es como a OTAN e a alian&ccedil;a com o Jap&atilde;o, que sustentavam sua l&oacute;gica global. Consultas e acordos solucionavam desaven&ccedil;as e as grandes pot&ecirc;ncias acomodaram-se sob a lideran&ccedil;a norte-americana. Bush inaugurou um "novo realismo", integrando a R&uacute;ssia na ordem ocidental e moderando suas diverg&ecirc;ncias com a China. J&aacute; a integra&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, respaldada no discurso hegem&ocirc;nico sobre as virtudes do livre mercado e centrada nas institui&ccedil;&otilde;es de Bretton Woods, &eacute; hoje desafiada por uma atitude norte-americana predominantemente isolacionista, como provam as medidas protecionistas recentes sobre a&ccedil;o e agricultura. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A Ilus&atilde;o do Crescimento sem Crises </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A utopia de uma nova ordem mundial mais est&aacute;vel a partir de Bretton Woods durou apenas at&eacute; o final dos anos 60. O enunciado geral dos l&iacute;deres do p&oacute;s-guerra era construir essa nova ordem propiciando amplo raio de manobra para pol&iacute;ticas nacionais de desenvolvimento, industrializa&ccedil;&atilde;o e progresso social. Para tanto, como lembra Luiz Gonzaga Belluzzo (1997), o papel central de regulador da liquidez, apesar de toda a arquitetura institucional montada em Bretton Woods, acabou desempenhado pelo Federal Reserve - o Banco Central dos Estados Unidos - em seu papel de fonte aut&ocirc;noma de demanda efetiva e emprestador de &uacute;ltima inst&acirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No final dos anos 60 e come&ccedil;o dos 70, apareceram os primeiros sinais de desarranjo desse sistema. Os anos 70 iniciaram com a suspens&atilde;o da conversibilidade do d&oacute;lar em ouro pelo governo Nixon, em agosto de 1971, que havia sido estabelecida em Bretton Woods e na constitui&ccedil;&atilde;o do FMI. Uma de suas conseq&uuml;&ecirc;ncias foi a forte redu&ccedil;&atilde;o do poder de compra dos pa&iacute;ses exportadores de petr&oacute;leo, em fun&ccedil;&atilde;o da eros&atilde;o do d&oacute;lar, provocando alta de pre&ccedil;os operada pelo cartel do petr&oacute;leo em 1973 e agravada em 1979. Isto causou ondas depressivas na economia mundial, especialmente nos importadores de petr&oacute;leo, que tiveram de arcar com um forte endividamento para manter equilibradas suas reservas. A abund&acirc;ncia dos chamados petrod&oacute;lares, gerando excedentes nos pa&iacute;ses exportadores, facilitou a reciclagem financeira desses pa&iacute;ses mediante cr&eacute;dito abundante. Mas a ado&ccedil;&atilde;o da taxa de juros flutuante, juntamente com o crescimento das d&iacute;vidas, introduziam um fator importante de instabilidade no cen&aacute;rio. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O decl&iacute;nio do "consenso keynesiano" acabou levando ao choque monet&aacute;rio da eleva&ccedil;&atilde;o das taxas de juros americanas, em outubro de 1979. A partir da&iacute;, cresceu o patamar inflacion&aacute;rio geral, criou-se o euromercado motivado pelo excesso de d&oacute;lares produzidos pelo d&eacute;ficit do balan&ccedil;o de pagamentos norte-americano e pela reciclagem dos petrod&oacute;lares e, finalmente, substituiu-se o regime de c&acirc;mbio fixo pelo flutuante. No entanto, nos tr&ecirc;s primeiros anos daquela d&eacute;cada, os casos de problemas cambiais j&aacute; haviam se espalhado por v&aacute;rios pa&iacute;ses. A primeira grave crise internacional dos anos 80, que teve in&iacute;cio com o colapso da d&iacute;vida externa latino-americana - a partir da morat&oacute;ria mexicana em 1982, seguida pela do Brasil -, tem a ver, portanto, com o novo n&iacute;vel de estoque dessas d&iacute;vidas, tendo sido agravada pelo baixo retorno de alguns investimentos que essas d&iacute;vidas possibilitaram e, principalmente, pela decis&atilde;o dos Estados Unidos de aumentarem fortemente os juros. Esse aumento obrigou a profundos ajustes recessivos e renegocia&ccedil;&otilde;es para o financiamento de d&iacute;vidas dos pa&iacute;ses menores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No per&iacute;odo 1981-1990, a taxa de crescimento da Am&eacute;rica Latina foi de apenas 1,2% ao ano, provocando uma queda da renda <i>per capita</i>. V&aacute;rios empr&eacute;stimos se tornaram, ent&atilde;o, impag&aacute;veis, provocando <i>defaults</i> sucessivos. O estancamento da entrada de novos recursos externos, a amortiza&ccedil;&atilde;o dos antigos e o pagamento dos juros acabaram implicando uma revers&atilde;o do fluxo de capitais, agora da periferia para o centro. Mais para o final da d&eacute;cada, reconhecendo a incapacidade de pagamento de v&aacute;rios pa&iacute;ses, os Estados Unidos lideraram no G-7 os planos Baker e Brady e operaram descontos no valor nominal e nos juros dos empr&eacute;stimos contra&iacute;dos durante a d&eacute;cada. Em seguida, foram feitos acordos parciais com bancos privados e com membros do Clube de Paris. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De fato, a ilus&atilde;o de um crescimento sem crises foi sendo rapidamente sepultada pela crueza de um mercado regido por capitais vol&aacute;teis e grande instabilidade. Os anos 80 inauguraram a era dos mercados financeiros livres, com alta liquidez e mobilidade, longe de pretens&otilde;es regulat&oacute;rias. A afirma&ccedil;&atilde;o da supremacia dos mercados gerou uma onda de crises que varreu as duas d&eacute;cadas seguintes e permanece at&eacute; hoje. Ela se iniciou com o <i>crash</i> da Bolsa de Valores, em 1987, continuou com a quebra dos mercados imobili&aacute;rios, em 1989, o colapso da Bolsa de T&oacute;quio, em 1990, os ataques especulativos &agrave;s moedas fracas europ&eacute;ias, em 1992 e 1993, e a crise dos b&ocirc;nus americanos, em 1994. Neste mesmo ano, a grande volatilidade dos fluxos internacionais, caracter&iacute;stica do capitalismo global do final do s&eacute;culo XX, acabou tendo um duro teste na crise cambial mexicana no final de 1994, provocando efeitos regionais perversos na Argentina e no Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O governo norte-americano coordenou, ent&atilde;o, um grande pacote de salvamento que mobilizou US$ 50 bilh&otilde;es de v&aacute;rias ag&ecirc;ncias e pa&iacute;ses. Mais para o final da d&eacute;cada, veio a crise asi&aacute;tica, iniciada em 1997, provocada por uma revers&atilde;o do fluxo internacional de recursos aos pa&iacute;ses da regi&atilde;o, abundantemente irrigados por financiamentos e investimentos em fun&ccedil;&atilde;o de seu desempenho econ&ocirc;mico, considerado at&eacute; ent&atilde;o diferenciado. Seguiram-se desvaloriza&ccedil;&otilde;es intensas na Tail&acirc;ndia, Mal&aacute;sia e Cor&eacute;ia, com repercuss&otilde;es em toda a &aacute;rea. Em seguida veio a crise russa, que se superp&ocirc;s &agrave; segunda fase da crise asi&aacute;tica e terminou com a morat&oacute;ria de agosto de 1998. Problemas de governabilidade e a desvaloriza&ccedil;&atilde;o intensa do rublo foram agravados pelo repentino recuo dos fluxos internacionais de recursos para a R&uacute;ssia, ainda marcada pela complexidade da transi&ccedil;&atilde;o para um novo regime pol&iacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A d&eacute;cada terminou, finalmente, com a crise brasileira. Diante da amea&ccedil;a de liquida&ccedil;&atilde;o de suas reservas - e ap&oacute;s o acordo com o FMI e o G-7, em novembro de 1998 -, n&atilde;o restou ao pa&iacute;s alternativa sen&atilde;o reconhecer a inadequa&ccedil;&atilde;o do regime de d&oacute;lar fixo e deix&aacute;-lo flutuar, ocasionando grande desvaloriza&ccedil;&atilde;o do real no in&iacute;cio de 1999, seguida de outra em 2000. Em 2001, irrompeu o colapso argentino, a mais profunda e desestruturante crise da hist&oacute;ria do pa&iacute;s, ap&oacute;s anos de estrito cumprimento das recomenda&ccedil;&otilde;es das institui&ccedil;&otilde;es internacionais, obrigando-a a abandonar o atrelamento de sua moeda ao d&oacute;lar - com uma desvaloriza&ccedil;&atilde;o de 200% - e levando ao desmoronamento de seu sistema financeiro. Ao mesmo tempo, a Turquia entrava em forte decl&iacute;nio, exigindo r&aacute;pido suporte do FMI para controlar uma situa&ccedil;&atilde;o prec&aacute;ria. Enquanto isso, o Brasil passava a ser a grande fonte de preocupa&ccedil;&atilde;o mundial, n&atilde;o s&oacute; pela fragiliza&ccedil;&atilde;o dos seus fundamentos mas, principalmente, por efeitos de uma campanha para elei&ccedil;&otilde;es presidenciais em que havia chances de vit&oacute;ria para candidatos vistos como questionadores de aspectos do discurso hegem&ocirc;nico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mais do que em qualquer outro per&iacute;odo da hist&oacute;ria econ&ocirc;mica, as tentativas de estabilizar o crescimento econ&ocirc;mico e as pol&iacute;ticas monet&aacute;rias s&atilde;o atualmente bastante constrangidas por um conjunto de fatores altamente desestruturantes: total anomia dos mercados financeiros; exacerba&ccedil;&atilde;o do capital vol&aacute;til; perda de capacidade regulat&oacute;ria das institui&ccedil;&otilde;es internacionais, juntamente com baixa condi&ccedil;&atilde;o de governan&ccedil;a por parte do pa&iacute;s hegem&ocirc;nico global; enfraquecimento dos Estados nacionais; e acumula&ccedil;&atilde;o de d&eacute;ficits cr&ocirc;nicos nos balan&ccedil;os externos dos "grandes pa&iacute;ses da periferia" que se abriram &agrave; l&oacute;gica global. &Eacute; nesse contexto turbulento que temos de inserir a prega&ccedil;&atilde;o dos mercados livres, surgida como garantia de crescimento acelerado para os grandes pa&iacute;ses subdesenvolvidos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O d&oacute;lar como moeda de refer&ecirc;ncia internacional havia dado aos Estados Unidos, no p&oacute;s-guerra, uma liberdade de a&ccedil;&atilde;o mundial que o governo brit&acirc;nico jamais tivera em seu longo per&iacute;odo hegem&ocirc;nico. Franz Schurmann afirma que os Estados Unidos "perderam" a R&uacute;ssia em 1945 e a China em 1949, mas "ganharam" o resto do mundo (1974:5). Por outro lado, o Acordo Geral sobre Tarifas e Com&eacute;rcio (GATT) permitiu o controle sobre o ritmo e a dire&ccedil;&atilde;o da liberaliza&ccedil;&atilde;o comercial. O livre com&eacute;rcio, praticado como discurso oficial pelos Estados Unidos desde ent&atilde;o, tem se constitu&iacute;do em uma ampla estrat&eacute;gia de negocia&ccedil;&atilde;o - bilateral e multilateral -, visando basicamente abrir outros mercados &agrave;s empresas norte-americanas, sempre com m&iacute;nimas concess&otilde;es sobre a abertura de seu pr&oacute;prio mercado a produtos que nele compitam em melhores condi&ccedil;&otilde;es. O resultado inicial foi uma esp&eacute;cie de era dourada do capitalismo nas d&eacute;cadas de 50 e 60. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A crise surgida nos anos 70 teve como refer&ecirc;ncia a proximidade da derrota humilhante no Vietn&atilde; e os primeiros ind&iacute;cios de colapso do sistema monet&aacute;rio controlado por Bretton Woods. Nessa altura, as grandes corpora&ccedil;&otilde;es norte-americanas j&aacute; lideravam a acumula&ccedil;&atilde;o de capital nos mercados mundiais. Na opini&atilde;o de Arrighi e Silver (2001), a sa&iacute;da dessa crise s&oacute; ocorreu quando os Estados Unidos come&ccedil;aram a competir agressivamente pelo capital circulante para financiar uma grande corrida armamentista e espacial contra a URSS e a reduzir os impostos dom&eacute;sticos. Os rendimentos do capital tiveram ent&atilde;o um aumento acentuado no mundo todo, a expans&atilde;o financeira ganhou impulso e o poder global norte-americano experimentou forte retomada. Esse per&iacute;odo coincide com a progressiva apropria&ccedil;&atilde;o do com&eacute;rcio e da produ&ccedil;&atilde;o mundiais pelas grandes cadeias produtivas globais, lideradas pelas corpora&ccedil;&otilde;es transnacionais. As transa&ccedil;&otilde;es intrafirmas, especialmente as transnacionais norte-americanas, elevaram-se de 20% para mais de 50% do com&eacute;rcio mundial desde 1960 at&eacute; o final do s&eacute;culo XX. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A Abertura Econ&ocirc;mica e o Impasse para os Grandes Pa&iacute;ses da Periferia </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fragmenta&ccedil;&atilde;o das cadeias produtivas - viabilizada pelas tecnologias da informa&ccedil;&atilde;o - permitiu a dispers&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o global de partes, pe&ccedil;as e produtos finais por uma &aacute;rea crescente do territ&oacute;rio mundial, em busca de maximiza&ccedil;&atilde;o da efici&ecirc;ncia produtiva e eleva&ccedil;&atilde;o da taxa de retorno do capital. A necessidade de investimentos em grande escala para a manuten&ccedil;&atilde;o da lideran&ccedil;a tecnol&oacute;gica global levou as corpora&ccedil;&otilde;es a uma busca fren&eacute;tica dos mercados globais. A fragiliza&ccedil;&atilde;o do conflito ideol&oacute;gico Leste-Oeste e a queda dos regimes socialistas foram uma oportunidade excelente para concretizar essa estrat&eacute;gia, centrada agora na dispers&atilde;o do investimento direto internacional (Dupas, 2001). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para tanto, o discurso hegem&ocirc;nico da abertura de mercados, das privatiza&ccedil;&otilde;es e do afrouxamento do papel dos Estados nacionais como garantia de desenvolvimento era o instrumento ideal. A cren&ccedil;a no mercado livre s&oacute; se transformou em doutrina de governo, de fato, nos anos 80 - com Reagan e Bush -, ap&oacute;s a crise da d&eacute;cada anterior. Um dos disseminadores dessas id&eacute;ias articuladas por Milton Friedman e outros - que inclu&iacute;am a teoria do Estado m&iacute;nimo - foi Peter Drucker, o inventor do termo "privatiza&ccedil;&atilde;o". Em seu livro <i>The New Realities</i>, urdido no final dos anos 80 - e que serviu de refer&ecirc;ncia e apoio intelectual para a constru&ccedil;&atilde;o dessas doutrinas neoliberais -, ele compara John F. Kennedy, eleito sem sequer pretender ter um programa - e transformado em her&oacute;i nacional -, com Lyndon Johnson, segundo Drucker o &uacute;ltimo americano que acreditava na "salva&ccedil;&atilde;o pela sociedade" e que teria se tornado rid&iacute;culo pela sua guerra contra a pobreza, sin&ocirc;nimo de fracasso. Fala de Willy Brandt, o &uacute;ltimo pol&iacute;tico ocidental a acreditar na "salva&ccedil;&atilde;o pela sociedade", no in&iacute;cio dos 70. E cita Helmut Kohl j&aacute; como um pragm&aacute;tico, tendo como princ&iacute;pio o fato de n&atilde;o ter nenhum princ&iacute;pio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sua refer&ecirc;ncia &eacute; Adam Smith, que j&aacute; dizia em <i>A Riqueza das Na&ccedil;&otilde;es</i> serem os governos, pela sua pr&oacute;pria natureza, incapazes de dirigir a economia. Segundo Drucker (1997), Smith n&atilde;o argumentou que os elefantes n&atilde;o voam t&atilde;o bem como os pardais, simplesmente garantiu que governos - sendo elefantes - s&atilde;o incapazes de voar. Drucker constr&oacute;i, ent&atilde;o, a id&eacute;ia de serem os Estados nacionais intrinsecamente ineficientes e acena para um para&iacute;so neoliberal no qual as grandes transnacionais controlariam os mercados mundiais, garantindo emprego e prote&ccedil;&atilde;o social a todos. Do lado anglo-sax&atilde;o, por essa &eacute;poca, atingiam sua plenitude as id&eacute;ias de Friedrich August Von Hayek, grande inspirador de Margaret Thatcher e adepto da "teoria da utilidade marginal", que gostava de afirmar ter <i>A Riqueza das Na&ccedil;&otilde;es</i> import&acirc;ncia s&oacute; inferior &agrave; B&iacute;blia. Pare ele, a anarquia do mercado livre &eacute; a &uacute;nica forma aceit&aacute;vel de racionalidade. O interesse comum s&oacute; pode ser atingido se permitirmos que o processo de mercado determine a recompensa, pois ele &eacute; o verdadeiro instrumento por meio do qual se pode avaliar o tamanho da contribui&ccedil;&atilde;o de um indiv&iacute;duo ou na&ccedil;&atilde;o ao produto total.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa cren&ccedil;a no mercado livre como forma de reden&ccedil;&atilde;o da humanidade se encaixa perfeitamente na defini&ccedil;&atilde;o de hegemonia utilizada por Arrighi (1996). Para ele, um pa&iacute;s &eacute; hegem&ocirc;nico em seu sistema de na&ccedil;&otilde;es quando consegue articular um discurso que, ainda que interesse fundamentalmente a si mesmo, possa ser entendido pelo conjunto de na&ccedil;&otilde;es do sistema como interessando a todos. Al&eacute;m do mais, n&atilde;o se pode excluir elementos de convic&ccedil;&atilde;o e boa-f&eacute; que tornavam ainda mais leg&iacute;tima essa prega&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica: embora a abertura de mercado interesse sempre mais a quem mant&eacute;m maior padr&atilde;o de efici&ecirc;ncia e tecnologia, havia a esperan&ccedil;a de que a pulveriza&ccedil;&atilde;o dos investimentos diretos mundo afora pudesse garantir certo valor adicionado a essa produ&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses menos desenvolvidos, cada vez mais integrados &agrave; l&oacute;gica da produ&ccedil;&atilde;o global. At&eacute; porque a expans&atilde;o da demanda mundial para bens e servi&ccedil;os concebidos pelos l&iacute;deres das cadeias globais dependeria do crescimento econ&ocirc;mico dos "grandes pa&iacute;ses da periferia", capazes de garantir mercados adicionais e escala a essa produ&ccedil;&atilde;o. A ningu&eacute;m interessava, pois, uma onda de crises na grande periferia mundial (Dupas, 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, tamb&eacute;m &eacute; &uacute;til lembrar que esse discurso inclu&iacute;a a assun&ccedil;&atilde;o de que o livre mercado gerava um sistema inerentemente democr&aacute;tico. Um bom exemplo dessa convic&ccedil;&atilde;o est&aacute; em um texto do <i>The Economist</i>, de 1991, citado por Istv&aacute;n M&eacute;sz&aacute;ros: "N&atilde;o h&aacute; alternativa para o mercado livre como forma de organiza&ccedil;&atilde;o da vida econ&ocirc;mica. A dissemina&ccedil;&atilde;o da economia de livre mercado gradualmente levar&aacute; &agrave; democracia multipartid&aacute;ria, porque as pessoas que t&ecirc;m livre op&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica tendem a insistir tamb&eacute;m na livre op&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica". M&eacute;sz&aacute;ros (2002) fala de uma ideologia imposta como alternativa &uacute;nica - portanto obrigat&oacute;ria -, colocada como um <i>ditame da pr&oacute;pria natureza</i>, refor&ccedil;ado pela mitologia da "igualdade e da liberdade" - "livre op&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica" e "livre escolha pol&iacute;tica" -, como que santificadas pelo ditame da pr&oacute;pria raz&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida que o "Consenso de Washington", doutrina formulada a partir de um documento original escrito por John Williamson (2000), em 1990, se encaixa nesse cen&aacute;rio. O Consenso de Washington propunha as seguintes pol&iacute;ticas que, segundo o autor, deveriam ser adotadas como m&iacute;nimo denominador comum das orienta&ccedil;&otilde;es das institui&ccedil;&otilde;es internacionais sediadas em Washington - especialmente o FMI e o Banco Mundial - para os pa&iacute;ses latino-americanos. Eram elas: disciplina fiscal; prioridade dos investimentos p&uacute;blicos para sa&uacute;de p&uacute;blica, educa&ccedil;&atilde;o prim&aacute;ria e infra-estrutura; reforma tribut&aacute;ria com redu&ccedil;&atilde;o da carga; liberaliza&ccedil;&atilde;o da taxa de juros; taxa de c&acirc;mbio competitiva; liberaliza&ccedil;&atilde;o do com&eacute;rcio e do fluxo de investimentos diretos; privatiza&ccedil;&atilde;o; elimina&ccedil;&atilde;o das barreiras de entrada e sa&iacute;da; garantia dos direitos de propriedade. Baseadas nas teorias de R. I. McKinnon e E. S. Shaw, essas medidas pressupunham - entre in&uacute;meras outras abstra&ccedil;&otilde;es - competi&ccedil;&atilde;o e acesso &agrave; informa&ccedil;&atilde;o perfeitos, nenhuma regula&ccedil;&atilde;o, inexist&ecirc;ncia de colapsos e volatilidade no mercado financeiro, bem como de exclus&atilde;o social e aumento do desemprego. Para irrita&ccedil;&atilde;o de Williamson, elas se transformaram no s&iacute;mbolo das pol&iacute;ticas neoliberais ou do fundamentalismo de mercado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Joseph Stiglitz, muito envolvido inicialmente com essas pol&iacute;ticas como economista-chefe do Banco Mundial, chamou-as tardiamente de "uma paz de cemit&eacute;rio", ap&oacute;s descobrir que elas n&atilde;o s&oacute; n&atilde;o conduziam ao crescimento, mas geravam graves crises. &Eacute; curioso lembrar que Fernand Braudel (1984), na contram&atilde;o das id&eacute;ias liberais de livre mercado, e bem antes de sua pr&aacute;tica exacerbada, sempre achou que o capitalismo s&oacute; triunfaria com um Estado que estivesse a seu servi&ccedil;o. O que, a ser verdade, deve valer n&atilde;o somente para pa&iacute;ses grandes e hegem&ocirc;nicos, com tamb&eacute;m para pa&iacute;ses pequenos e perif&eacute;ricos. M&eacute;sz&aacute;ros tem a mesma opini&atilde;o. Fala no "maquin&aacute;rio do Estado" contempor&acirc;neo como exig&ecirc;ncia absoluta do sistema do capital, protegendo a rela&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as estabelecida; e lembra os "princ&iacute;pios monopolistas orientadores de todos os Estados que ocupam uma posi&ccedil;&atilde;o dominante na ordem global de poder" (M&eacute;sz&aacute;ros, 2002:113) apesar das id&eacute;ias de "livre mercado" e "competi&ccedil;&atilde;o justa" que, inicialmente, pareciam cren&ccedil;as sinceras - caso de Adam Smith - e que se teriam transformado em mera camuflagem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como vimos, a cren&ccedil;a no mercado livre s&oacute; se transformou em doutrina de governo na d&eacute;cada de 80. Ela apareceu como racionaliza&ccedil;&atilde;o do discurso hegem&ocirc;nico em busca de mercados globais e opera&ccedil;&otilde;es progressivamente transnacionais viabilizadas pelas tecnologias da informa&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m das vantagens inerentes aos pa&iacute;ses centrais e suas corpora&ccedil;&otilde;es mais eficientes, havia igualmente elementos de convic&ccedil;&atilde;o nessa prega&ccedil;&atilde;o que pareciam poder garantir crescimento tamb&eacute;m aos pa&iacute;ses mais pobres. No famoso "Consenso de Washington", suas dez normas a serem aplicadas &agrave; Am&eacute;rica Latina foram adotadas no pressuposto de garantirem uma fase de crescimento auto-sustentado baseado no fluxo livre de com&eacute;rcio e de capitais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi nessa &eacute;poca que os termos "pa&iacute;ses emergentes ou em desenvolvimento" come&ccedil;aram a aparecer na linguagem oficial para substituir as designa&ccedil;&otilde;es tradicionais de pa&iacute;ses da periferia, depois subdesenvolvidos e, a partir da <i>d&eacute;tente </i>entre Estados Unidos e URSS, pa&iacute;ses do "terceiro mundo". De fato, a id&eacute;ia de que algum crescimento para os subdesenvolvidos era - al&eacute;m de imperioso - uma quest&atilde;o de seguran&ccedil;a surgiu ap&oacute;s a passagem de Cuba para o bloco socialista, com a Alian&ccedil;a para o Progresso. Por essa mesma &eacute;poca surgiram as teses cepalinas sobre a supera&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es entre centro e periferia, a partir da constata&ccedil;&atilde;o do pressuposto da depend&ecirc;ncia (Ra&uacute;l Prebisch, Celso Furtado e Osvaldo Sunkel). &Eacute; quando Fernando Henrique Cardoso e Enzo Faletto escrevem <i>Depend&ecirc;ncia e Desenvolvimento na Am&eacute;rica Latina</i>. A id&eacute;ia b&aacute;sica era a viabilidade de superar o subdesenvolvimento com pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, sem romper com o capitalismo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Somente a partir de 1980, por&eacute;m, com a exalta&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica do discurso hegem&ocirc;nico neoliberal - uma esp&eacute;cie de divisa religiosa do tipo "abram seus mercados, privatizem e estabilizem que tudo mais lhes ser&aacute; dado por acr&eacute;scimo" -, se tornou de amplo uso a assun&ccedil;&atilde;o prof&eacute;tica dos termos "em desenvolvimento" ou emergentes para designar os antes "subdesenvolvidos". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fragmenta&ccedil;&atilde;o das cadeias produtivas globais e a expans&atilde;o mundial do com&eacute;rcio - mediante as m&uacute;ltiplas passagens nas fronteiras nacionais de partes e componentes integrados aos produtos finais globais - acabaram permitindo aos pa&iacute;ses menores uma maior participa&ccedil;&atilde;o no mercado mundial. No entanto, com raras exce&ccedil;&otilde;es, os termos de interc&acirc;mbio continuaram favor&aacute;veis aos pa&iacute;ses centrais e os desequil&iacute;brios comerciais cresceram. Se compararmos nos per&iacute;odos pr&eacute; e p&oacute;s-abertura econ&ocirc;mica acentuada os "grandes pa&iacute;ses da periferia" n&atilde;o at&iacute;picos (aqueles com PIB superior a US$ 120 bilh&otilde;es<a name="nt1b"></a><a href="#nt1a"><sup>*</sup></a> e popula&ccedil;&atilde;o maior que 25 milh&otilde;es, mas com renda <i>per capita</i> inferior a US$ 18 mil: Brasil, M&eacute;xico, Cor&eacute;ia do Sul, &Iacute;ndia, Argentina, Turquia, Indon&eacute;sia, &Aacute;frica do Sul e Tail&acirc;ndia) aos "grandes pa&iacute;ses centrais" (com PIB superior a US$ 1 trilh&atilde;o: Estados Unidos, Jap&atilde;o, Alemanha, Fran&ccedil;a, Reino Unido e It&aacute;lia) e aos "outros pa&iacute;ses centrais" (PIB inferior a US$ 1 trilh&atilde;o: &Aacute;ustria, Austr&aacute;lia, B&eacute;lgica, Canad&aacute;, Espanha, Holanda, Su&eacute;cia, Dinamarca e Noruega), podemos observar v&aacute;rios comportamentos importantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em primeiro lugar, fica claro que &eacute; a partir do final da d&eacute;cada de 80 que os "grandes pa&iacute;ses da periferia" aderem &agrave; pr&aacute;tica da abertura econ&ocirc;mica. No per&iacute;odo 1989-2000 suas importa&ccedil;&otilde;es m&eacute;dias sobre seus PIBs crescem 56% a mais que no per&iacute;odo 1977-1988, e muito mais intensamente que os pa&iacute;ses centrais. No entanto, apesar disso, o crescimento econ&ocirc;mico m&eacute;dio desses pa&iacute;ses declina fortemente ap&oacute;s a abertura, o que evidencia, no m&iacute;nimo, que o cumprimento dos ditames do discurso hegem&ocirc;nico n&atilde;o foi suficiente para compensar as intensas turbul&ecirc;ncias c&iacute;clicas desse &uacute;ltimo per&iacute;odo, submetido &agrave;s for&ccedil;as livres e amplificadoras de crises do mercado financeiro global.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; quest&atilde;o da corre&ccedil;&atilde;o dos processos hiperinflacion&aacute;rios, especialmente no Brasil, na Argentina e no M&eacute;xico, n&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida que a abertura das importa&ccedil;&otilde;es e a incorpora&ccedil;&atilde;o desses pa&iacute;ses &agrave; l&oacute;gica mais eficiente das cadeias internacionais permitiram um maior controle dos processos inflacion&aacute;rios, tamb&eacute;m auxiliado por or&ccedil;amentos p&uacute;blicos mais equilibrados. No entanto, a abertura econ&ocirc;mica acelerada mostrou seu lado especialmente perverso no aprofundamento dos d&eacute;ficits comerciais. Enquanto no per&iacute;odo 1977-1988 apenas 42% dos saldos comerciais dos "grandes pa&iacute;ses da periferia" se mostravam negativos, no per&iacute;odo seguinte esse &iacute;ndice subiu para 67%. Se retirarmos dessa amostra os pa&iacute;ses asi&aacute;ticos - relativamente at&iacute;picos em fun&ccedil;&atilde;o da din&acirc;mica espec&iacute;fica da l&oacute;gica regional - e a &Aacute;frica Sul - por conta das exporta&ccedil;&otilde;es de ouro e diamantes -, em todo o per&iacute;odo 1989-2000, Argentina, Brasil, &Iacute;ndia, M&eacute;xico e Turquia s&oacute; conseguiram 13% dos seus anos com super&aacute;vit comercial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa evid&ecirc;ncia de forte deteriora&ccedil;&atilde;o dos termos de troca s&oacute; n&atilde;o causou uma cat&aacute;strofe porque ela foi compensada de duas maneiras distintas: em primeiro lugar, por ter quadruplicado nesse per&iacute;odo o fluxo de investimentos internacionais diretos - especialmente das empresas transnacionais - para esses pa&iacute;ses, visando a compra de empresas locais e participa&ccedil;&atilde;o nas privatiza&ccedil;&otilde;es. Em segundo lugar, foi necess&aacute;rio duplicar a d&iacute;vida externa desses "grandes pa&iacute;ses da periferia" para manter um n&iacute;vel de reservas internacionais minimamente adequado. Agora, no entanto, o processo de privatiza&ccedil;&atilde;o chega ao fim e as altas d&iacute;vidas externas tornam-se um espectro a assustar as ag&ecirc;ncias internacionais de <i>rating</i> e os investidores internacionais. E as crises nesses pa&iacute;ses voltam a multiplicar-se, tendo como agravante os sintomas de recess&atilde;o mundial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O discurso hegem&ocirc;nico estruturado para garantir que a abertura econ&ocirc;mica traria um surto de crescimento e melhor distribui&ccedil;&atilde;o de renda para os "grandes pa&iacute;ses da periferia" mostrou-se, portanto, equivocado. Para tornar a situa&ccedil;&atilde;o ainda mais complexa, os problemas dos cidad&atilde;os - que continuam gerando demandas locais - v&atilde;o se distanciando cada vez mais da possibilidade de a&ccedil;&atilde;o dos mecanismos p&uacute;blicos, gerando crescente perda de capacidade reguladora dos Estados nacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cabe aos pa&iacute;ses centrais - com especial relev&acirc;ncia aos Estados Unidos como principal condutor das pol&iacute;ticas globais - encarar a urg&ecirc;ncia de propor uma nova ordem mundial que inclua, fundamentalmente, medidas efetivas para a redu&ccedil;&atilde;o do seu protecionismo agr&iacute;cola e industrial, regula&ccedil;&atilde;o dos fluxos financeiros vol&aacute;teis e apoio &agrave;s estrat&eacute;gias que permitam aos grandes pa&iacute;ses da periferia incorporarem valor &agrave;s suas produ&ccedil;&otilde;es locais, incluindo acordos que envolvam as corpora&ccedil;&otilde;es transnacionais e as estimulem a pol&iacute;ticas de agrega&ccedil;&atilde;o de valor em sua produ&ccedil;&atilde;o naqueles pa&iacute;ses. J&aacute; os grandes pa&iacute;ses da periferia necessitam ser cautelosos, n&atilde;o alimentando exageradas esperan&ccedil;as na globaliza&ccedil;&atilde;o, colocando-a apenas como uma importante perspectiva e n&atilde;o como o centro de suas pol&iacute;ticas. Cabe a eles focar sua aten&ccedil;&atilde;o na cria&ccedil;&atilde;o de institui&ccedil;&otilde;es dom&eacute;sticas s&oacute;lidas e projetos realistas de desenvolvimento. Para tanto, &eacute; necess&aacute;rio reconstruir o conceito de Estado nacional capaz do exerc&iacute;cio maduro de sua soberania, informada simultaneamente por uma nova no&ccedil;&atilde;o de identidade e pelas circunst&acirc;ncias do mercado global. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas circunst&acirc;ncias e a condi&ccedil;&atilde;o para fazer da inser&ccedil;&atilde;o internacional tamb&eacute;m uma fonte de ganhos de competitividade e graus de liberdade para o desenvolvimento econ&ocirc;mico - e n&atilde;o apenas um fator determinante de aumento do desemprego e de instabilidade - exigem cada vez mais a tomada de consci&ecirc;ncia do car&aacute;ter espec&iacute;fico de cada pa&iacute;s e da necessidade de manter a mobiliza&ccedil;&atilde;o em torno de uma concep&ccedil;&atilde;o de projeto nacional vi&aacute;vel, acoplado a um discurso pol&iacute;tico que possa ser entendido pela popula&ccedil;&atilde;o. Abandon&aacute;-lo, imaginando que os cidad&atilde;os se conformar&atilde;o a estarem entregues unicamente &agrave; liberdade negativa das for&ccedil;as do mercado, e que estas dar&atilde;o conta do crescimento equilibrado do pa&iacute;s, significa um s&eacute;rio risco de retrocesso econ&ocirc;mico e institucional. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARRIGHI, Giovanni. (1996), <i>O Longo S&eacute;culo XX</i>. Rio de Janeiro, Contraponto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000072&pid=S0102-8529200300020000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ e SILVER, Beverly J. (2001), <i>Caos e Governabilidade no M oderno Sistema M undial</i>. Rio de Janeiro, Contraponto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000074&pid=S0102-8529200300020000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BELLUZZO, Luiz Gonzaga. (1997), "Pref&aacute;cio", in M. L. L. M. Lima, <i>Instabilidade e Criatividade nos Mercados Financeiros Internacionais: Condi&ccedil;&otilde;es de Inser&ccedil;&atilde;o dos Pa&iacute;ses do Grupo da Am&eacute;rica Latina</i>. S&atilde;o Paulo, Editora Bienal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000076&pid=S0102-8529200300020000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRAUDEL, Fernand. (1984), <i>The Perspective of the World</i>. New York, Harper & Row.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0102-8529200300020000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1998), <i>Civiliza&ccedil;&atilde;o Material, Economia e Capitalismo: S&eacute;culos XV-XV</i>. S&atilde;o Paulo, Martins Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0102-8529200300020000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DRUCKER, Peter F. (1997), <i>As Novas Realidades: No Governo e na Pol&iacute;tica, na Economia e nas Empresas, na Sociedade e na Vis&atilde;o do Mundo</i> (4ª ed.). S&atilde;o Paulo, Pioneira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0102-8529200300020000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DUPAS, Gilberto. (2001),<i> Economia Global e Exclus&atilde;o Social: Pobreza, Emprego, Estado e o Futuro do Capitalismo</i> (3ª ed. revista e ampliada). S&atilde;o Paulo, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0102-8529200300020000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2002), <i>Hegemonia, Estado e Governabilidade: Perplexidades e Alternativas no Centro e na Periferia</i>. S&atilde;o Paulo, Senac.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0102-8529200300020000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2003). <i>Tens&otilde;es Contempor&acirc;neas entre o P&uacute;blico e o Privado</i>. S&atilde;o Paulo, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0102-8529200300020000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOBSBAWM, Eric. (2001), "A Fal&ecirc;ncia da Democracia". <i>Folha de S.Paulo</i>, Caderno Mais, 9 de setembro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0102-8529200300020000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">M&Eacute;SZ&Aacute;ROS, Istv&aacute;n. (2002),<i> Para Al&eacute;m do Capital</i>. S&atilde;o Paulo, Boitempo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0102-8529200300020000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NYE, Joseph S. (2002),<i> O Paradoxo do Poder Americano</i>. S&atilde;o Paulo, Unesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0102-8529200300020000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHURMANN, Franz. (1974), <i>The Logic of World Power:An Inquiry into the Origins, Currents, and Contradictions of World Politics</i>. New York, Pantheon.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-8529200300020000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILLIAMSON, John. (2000),"What Should the World Bank Think about the 'Washington Consensus'". <i>The World Bank Research Observer</i>, vol. 15, nº 2, Washington, D.C., World Bank, pp. 251-264.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0102-8529200300020000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aceito para publica&ccedil;&atilde;o em setembro de 2003.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="nt1a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#nt1b">*</a> Dados do Banco Mundial - 2000. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARRIGHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giovanni]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Longo Século XX]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Contraponto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARRIGHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giovanni]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Beverly J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Caos e Governabilidade no M oderno Sistema M undial]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Contraponto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELLUZZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Gonzaga]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Prefácio]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lima]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L. L. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Instabilidade e Criatividade nos Mercados Financeiros Internacionais: Condições de Inserção dos Países do Grupo da América Latina]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Bienal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAUDEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernand]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Perspective of the World]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper & Row]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAUDEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernand]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Civilização Material, Economia e Capitalismo: Séculos XV-XV]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRUCKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As Novas Realidades: No Governo e na Política, na Economia e nas Empresas, na Sociedade e na Visão do Mundo]]></source>
<year>1997</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUPAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia Global e Exclusão Social: Pobreza, Emprego, Estado e o Futuro do Capitalismo]]></source>
<year>2001</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUPAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hegemonia, Estado e Governabilidade: Perplexidades e Alternativas no Centro e na Periferia]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Senac]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUPAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tensões Contemporâneas entre o Público e o Privado]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBSBAWM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Falência da Democracia]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S.Paulo]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MÉSZÁROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[István]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Para Além do Capital]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NYE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joseph S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Paradoxo do Poder Americano]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHURMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Franz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Logic of World Power: An Inquiry into the Origins, Currents, and Contradictions of World Politics]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pantheon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[What Should the World Bank Think about the 'Washington Consensus']]></article-title>
<source><![CDATA[The World Bank Research Observer]]></source>
<year></year>
<volume>15</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>251-264</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C D.C]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Bank]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
