<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141989000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141989000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Revolução Francesa e seu eco]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vovelle]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Instituto de História da Revolução Francesa  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>França</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>6</numero>
<fpage>25</fpage>
<lpage>45</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141989000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141989000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141989000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS    ASSINADOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top1"></a>A    Revolução Francesa e seu eco<a href="#back1"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Michel Vovelle</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Abordar o imenso    canteiro de obras da Revolução Francesa, a partir do alcance do eco que ela    encontrou na Europa e no mundo, é mais que se conformar com a vocação própria    de um "Congresso Internacional das Luzes", atento por natureza à abordagem    comparativa, assim como aos fenômenos de difusão: é também responder à solicitação    de um momento. Estamos nos preparando para comemorar o Bicentenário da "Grande    Revolução": um acontecimento que pertence tanto ao patrimônio da humanidade    quanto ao da França; a tentação de um balanço impõe-se legitimamente. É nesta    óptica que se prepara em Paris a realização, em 1989, de um Congresso Mundial    sobre o tema da "Imagem da Revolução Francesa", para o qual o confronto    atual sobre um tema semelhante, mas não idêntico, certamente contribuirá. Sob    o termo <i>imagem, </i>proposto pelo professor Ernest Labrousse, entende-se,    com efeito, o estudo de todas as formas de recepção no pensamento político,    filosófico ou histórico, como na literatura, na arte e mais amplamente todos    os suportes do imaginário, das idéias-forças, assim como da memória do acontecimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Falar aqui de eco (ou de repercussão)    da Revolução parece, à primeira vista, limitar o campo operacional, ainda que    os autores que responderam a essa solicitação tenham considerado o termo em    toda a riqueza das leituras que ele autoriza, do que dá testemunho a multiplicidade    dos equivalentes semânticos encontrados no decorrer das comunicações (eco, ressonância,    influência, difusão, recepção, impacto, repercussões, reações, legados, ou herança    ...). Tal lista tendo sido evocada não apenas pela curiosidade, mas pelas nuanças    que sugere na maneira de abordar o problema. Limitar-nos-emos à leitura mais    imediata do termo como percepção, impressão causada pela Revolução Francesa    sobre os contemporâneos, sem levar em conta os abalos profundos que provocou    nos sistemas institucionais e sociais? Vários autores não hesitaram em transpor    essa fronteira, e certamente com toda a razão. Um mesmo número de pesquisadores    inscreveram deliberadamente sua reflexão na história do século XIX aos dias    de hoje, considerando que o eco diferido ou prolongado é tão importante quanto    o eco imediato. Tal conduta impõe-se sobremaneira, tanto que em muitos países,    por razões ao mesmo tempo geográficas e históricas, o impacto contemporâneo    dos fatos foi modesto, até mesmo nulo; a descoberta ulterior, ao contrário,    notável e duradoura em seus efeitos. Partilhamos de boa vontade desse ponto    de vista, mesmo que pareça à primeira vista exceder os limites cronológicos    de um encontro de setecentistas. É ao longo do tempo que se aprecia a dimensão    real do acontecimento que encerra o Século das Luzes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n6/6a03f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A bem dizer, a    diversidade das contribuições propostas deixa incontestavelmente a impressão    de um canteiro amplamente aberto, tanto numa perspectiva geográfica quanto temática.    Sendo, antes, em termos de problemas ou de programas de balanço, que convém    apresentar esta exposição.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Um Canteiro    Antigo e Novo</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A afirmação pode parecer paradoxal:    que se tenha falado em termos de conquistas da Liberdade, ou das vitórias da    Grande Nação, ou, ao contrário, de denúncia do contágio revolucionário, o problema    do eco da Revolução é tão velho quanto o próprio acontecimento. De início, num    gigantesco diálogo com múltiplas vozes, onde Burke e Thomas Paine se respondem,    onde Chateaubriand e Joseph de Maistre se esforçam para teorizar a quente a    experiência em curso e dar-lhe resposta, o problema da Revolução foi colocado    em termos gerais. Mas, como pode ter sido de outra forma, se o confronto armado,    a partir de 1792, e até 1815, conduzia a um abalo generalizado da Europa monárquica    em seus equilibrios mais enraizados?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Passar dessas reações <i>a quente </i>às    abordagens científicas do tema, demandaria um percurso historiográfico em cujo    detalhe não entraremos. Nas grandes obras históricas da época romântica, de    Thiers a Michelet, a Lamartine ou a Louis Blanc, a dimensão internacional do    abalo revolucionário está longe de estar ausente, mas continua, no estado dos    conhecimentos, galocêntrica, apesar de virem do exterior considerações que ainda    se hipnotizam com o acontecimento da Revolução em si, como Carlyle, que trata    desse "prodígio chamado Revolução Francesa que o Universo ainda olha com    estupefação". Logo, testemunho — e de que amplitude — sobre o eco da Revolução,    mais que estudo do fenômeno. Por certo uma virada se esboça nas origens de uma    história positivista, que se encontra com a afirmação das nacionalidades, assim    como acontece em von Sybel, cuja <i>Geschichte der Revolutionszeit, </i>redigida    entre 1853 e 1858, é traduzida em francês com o título    <i>A Europa e a Revolução Francesa </i>(1869-1887): mas a liberdade tomada com    o título original não afirma um deslize significativo do tema? Também na França    caminhava por vias comparáveis, pois se Taine, em suas <i>Origens da França    Contemporânea, </i>não focaliza particularmente a questão, pode-se dizer que    ele a transmitiu a um de seus discípulos, Albert Sorel, cujos oito tomos de    <i>A Europa e a Revolução </i>escalonam-se entre 1874 e 1904. Mesmo se Sorel    não compartilha de todas as opiniões de Taine, ele representa bem a atitude    da França conservadora e nacionalista, interessada em fazer surgir da continuidade    de uma herança histórica, mais que da ruptura revolucionária, esta novidade    incontornável, como se diz hoje, que é a nação do tipo moderno: um conceito    que a França revela à Europa às suas custas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Definitivamente, esse monumento traz    o peso de sua idade, quando voltamos a visitá-lo hoje, restringindo o encadeamento    dos fatos a uma estreitíssima visão de história diplomática. Que contraste com    o tomo — menos erudito, por certo, mas de que inspiração! — em que Jean Jaurès    consagra então a "A Revolução e a Europa", como quarta seqüência de    sua <i>História Socialista, </i>rompendo a continuidade cronológica do percurso    para abordar o problema em toda sua densidade, dando às condições sócio-econômicas    dos parceiros europeus a parte que lhes cabe, formando o retrato dos jacobinos    alemães ou ingleses, evocando as condições de seu difícil combate, dando a maior    atenção, principalmente aos pensadores, dos mais modestos aos mais eminentes,    dos difusores da Revolução, como Fichte e seus maiores adversários, Burke em    primeiro lugar. Certamente este panorama também exploratório confessa seus limites:    é parcial e descontínuo. Se reserva um lugar para as revoluções da Suíça, coloca,    na verdade, toda a ênfase sobre o mundo germânico de um lado, sobre a Inglaterra    de outro. Ignora a Itália de que Jaurès fala muito brevemente (no tomo precedente),    e a Espanha, o que é mais facilmente desculpável. A Europa Central e Oriental    não encontra lugar no desenvolvimento do tomo IV. Nessa seleção refletem-se    ao mesmo tempo a cultura de Jaurès, com seus pontos de ancoragem e seu sistema    de referência, mas também as vastas zonas de sombra na bibliografia e conhecimentos    de seu tempo. Em função disso, pode-se também apreciar um testemunho sobre uma    etapa da descoberta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pois os canteiros, na França e mais    ainda no resto do mundo, multiplicaram-se no século XX. É interessante acompanhar-lhe    ao mesmo tempo a geografia e a respiração global, a partir dos instrumentos    bibliográficos, ou mais simplesmente, bibliografias de algumas obras de referência    como a que propunha A. Sorel em anexo ao tomo IV de Jaurès em sua reedição de    1971, mas melhor ainda as que acompanharam em 1958, depois em 1983, as duas    edições da obra essencial de Jacques Godechot, <i>A Grande Nação. </i>Além disso,    o mesmo Jacques Godechot escreve periodicamente na <i>Revue Historique </i>(francesa)    uma crônica atenta aos aparecimentos de publicações internacionais a que se    pode referir. E também o anúncio das iniciativas internacionais (e algumas vezes    francesas) suscitadas pela aproximação do Bicentenário, assim como colóquios    e publicações que as acompanham, como a que expressamos recentemente nos diferentes    boletins da Comissão de Pesquisa Histórica pelo Bicentenário da Revolução Francesa    (CNRS, França), autoriza um balanço não apenas muito atual, mas prospectivo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dessas confrontações,    um certo numero de linhas de força se destacam. Notar-se-ão, desde o início    do século, tempos fortes e tempos fracos: um vivo interesse nos trinta primeiros    anos, da França à Alemanha, um branco relativo, dos anos 30 ao fim da Guerra    nos países atingidos pelos fascismos, um certo despertar nos anos 50, quando    a problemática das "Revoluções Atlânticas", apresentada em 1955 ao    Congresso de Roma, funcionou ao mesmo tempo como um elemento de relançamento    para uma leitura comparativa dos fenômenos revolucionários que conduz à apreciação    de suas influências comparadas, e mais ainda, talvez como testemunho de um interesse    múltiplo. É ao longo dos anos 50 que as grandes sínteses são publicadas, quase    paralelamente:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jacques Godechot, <i>A Grande Nação    </i>(1956, retomada, como vimos, em 1983);</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Robert Palmer, <i>The Age of the democratic    revolution </i>(1959-1964);</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eric Hobsbawn, <i>The Age of revolutions    </i>(1962)...</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trabalhos ambiciosos e meritórios, cujo    duradouro sucesso ressalta-lhes a importância, mas que marcam uma época, já    que não foram atualizados. Desde então, se é devido destacar com pesar o retrocesso    relativo da produção francesa, onde o revezamento não parece assegurado no campo    da história <i>das </i>revoluções desde a geração de Godechot, J. Droz ou J.    R. Suratteau, convém frisar a notável explosão das histórias nacionais dedicadas    ao período.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os historiadores    americanos que se seguiram a Palmer interessaram-se não apenas por sua própria    revolução e sua influência, mas pelos canteiros do velho continente. A historiografia    germânica é prova de um notável dinamismo nas duas Alemanhas como numa Áustria    que, dos trabalhos de W. Grab aos de H. Reinalter, valoriza sua posição no coração    da Mitteleuropa. Se deve ser frisada na Europa "Atlântica" a vitalidade    de uma historiografia inglesa, que se inclina sobre seus jacobinos, mas não    se digna a olhar alhures, e a afirmação de uma historiografia neerlandesa e    belga (coloquio sobre a Revolução brabançona 1982), como de uma escola helvética    alimentando-se da boa tradição, os traços mais espetaculares, no entanto, aparecem,    sem duvida, durante a produção italiana, como a afirmação das escolas da Europa    Central ou Oriental. Na estatística proposta em 1979 para os anos 70, em sua    crônica da <i>Revue Historique, </i>Jacques Godechot, sob a rubrica global "expansão    revolucionária fora da França", recenseava um número de 43 títulos, 20    obras sobre a Itália, muito na frente da área germânica (5 títulos) ou da americana    (4 títulos): teste de um prestígio que não tem coisa alguma de passageiro, desde    os anos 50. Na Polônia, como na Hungria, toda uma série de estudos fundamentais    sucederam-se desde os trabalhos pioneiros dos anos 50 sobre os jacobinos, de    Lesnodorski ou de Benda: os historiadores franceses tiveram conhecimento deles    a partir de números especiais dos <i>Anais Históricos da Revolução Francesa.    </i>São setores em pleno despertar os da Europa Central ou Balcânica (Tchecoslováquia,    Romênia, Bulgária, Grécia...). Mas deve-se, também, passando pela península    Ibérica, onde a atenção dada ao período por ser recente é mais viva, ressaltar    o aparecimento de novas frentes pioneiras na América Latina, do Brasil à área    caraiba. Livre de suas conotações inutilmente polêmicas, e talvez de seu caráter    demasiadamente sistemático, esteja talvez o sucesso diferido de uma "Revolução    Atlântica", reduzida à sã incitação para uma abordagem comparativa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Explosão no espaço,    explosão também no tempo; uma parte importante desses estudos inscreveram-se    no quadro mais amplo de uma visão renovada das Luzes européias e dos estudos    de sua difusão, ou de sua influência, que deram lugar a toda uma série de encontros,    de historiadores ou de literatos. Assim o problema das origens, ou das raízes,    ocupa posição privilegiada tanto no nível da influência dos grandes pensadores    quanto no das aberturas de caminho (sociabilidade maçônica, edição) que operam    no período pré-revolucionário. A jusante, são os ecos de <i>longo prazo </i>da    Revolução Francesa que solicitam as pesquisas, como é o caso nos países da Europa    Central, Balcânica e do Leste, onde a difusão dessa imagem se operou no decurso    dos movimentos nacionais e revolucionários do século XIX. Mas a questão se coloca    em termos semelhantes para a América Latina.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais globalmente,    é a própria concepção desse tipo de estudo que se modificou profundamente, como    reflexo do enriquecimento dos territórios da pesquisa. Estamos bem longe da    história européia contada no nível das chancelarias e no das embaixadas por    Albert Sorel. O aspecto pluridisciplinar da pesquisa, por não ser total novidade,    afirmou-se. A história literária comparada, como a história das idéias, não    ignora o campo de pesquisa que oferece a seqüência revolucionária. Mas hoje    as novas abordagens — as das palavras-chave, e mesmo pelas idéias-força, a partir    da análise do discurso, as dos diferentes suportes do imaginário coletivo —    abrem novas perspectivas a essas confrontações. Novas fontes foram valorizadas,    da imprensa à imagem. Sem aventurar-se em estabelecer um balanço que seria necessariamente    prematuro, pode-se arriscar uma definição dos canteiros desse levantamento sobre    o eco da Revolução. Por comodidade pedagógica, abordá-los-ei em dois níveis:    o eco imediato dos acontecimentos da França, se não os da década revolucionária    estreitamente definida, ao menos durante o ciclo 1789-1815 que corresponde a    uma periodização amplamente adotada pelos autores europeus ou outros, na medida    em que o período imperial prolonga e exporta uma importante parte das conquistas    revolucionárias. Depois, o eco diferido, ou se preferir, a Revolução após a    Revolução, outro efeito do eco que se vê elaborando uma imagem na memória coletiva.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n6/6a03f2.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O eco imediato:    o impacto da Revolução sob a Revolução.</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tal investigação inicia-se num nível    modesto, ou factual: como a Revolução ficou conhecida, em que meios, em que    limites e em que termos? O levantamento há pouco lançado por Jacques Godechot,    a partir de um teste preciso do conhecimento e difusão da declaração dos Direitos    do Homem nos diferentes países europeus, recebeu elementos de resposta da Inglaterra,    da Alemanha ou da Itália. Outras contribuições continuam a enriquecê-lo, como    a recente, de Godwin, sobre a recepção da declaração dos direitos nos Países    Baixos, lugar interessante ao mesmo tempo porque o clima de reação que então    reina faz termos à medida dos obstáculos encontrados, mas, por outro lado, a    tradição jornalística neerlandesa garante uma difusão precoce se não integral.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir de outros suportes, ou de outros    acontecimentos recuperados, escalonados durante a Revolução, conviria precisar    este estudo de ondas de difusão, assim como para a Bastilha (não se pode ficar    eternamente aprisionado na imagem, simbólica, é verdade, da caminhada diária    de Immanuel Kant em Königsberg, perturbada por esse anúncio). Sem multiplicar    os exemplos, pode-se imaginar um acontecimento como a morte do rei em 21 de    janeiro de 1793, que teve na sensibilidade e na opinião européia um eco imenso,    e, para dizer a verdade, bem mantido por toda uma corrente de propaganda. Pode-se    supô-lo a partir de certos suportes privilegiados, como a imagem ou a numismática.    Os artistas europeus que abundantemente produziram sobre o tema responderam    por certo parcialmente a uma pergunta social, como se diz hoje, onde os meios    de emigração francesa tiveram sua parte, mas igualmente num mercado local, nos    grupos nobiliários ou burgueses. Como havia ocorrido, um século e meio antes,    uma reação européia, da França à Alemanha barroca, por ocasião da morte de Carlos    I, a opinião focaliza também sua atenção sobre a morte e paixão de Luís XVI:    artistas franceses emigrados a Londres, artistas ingleses ou internacionais    fixam sobre suas séries gravadas as etapas das desventuras não apenas do rei    mas de sua família, de Maria Antonieta e Madame Elisabete. A numismática, fazendo-nos    descobrir, juntamente com as cuidadas séries alemãs ou britânicas, sobre o tema    dos últimos adeuses de Luís XVI, moedas ou <i>token </i>ingleses de fabricação    muito rustica, permite apreciarmos até que nível de difusão popular o tema de    propaganda foi levado. Se acontecimentos como a Tomada da Bastilha ou a morte    do rei impõem-se sem surpresa como provas de referência, pode-se também interrogar    sobre a particular atenção depositada em certos personagens, e em certos traços:    pode-se imaginar, por exemplo, toda a cristalização que se opera em torno do    casal maldito — se me perdoam o traço de humor negro — Marat-Charlotte Corday,    e não apenas na Inglaterra. Uma recente exposição (Florença, 1986/87) foi consagrada    ao imaginário da guilhotina, da qual uma obra analisa-lhe os traços (Daniel    Arasse).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pode-se seguir, a partir de tais referências,    este tipo de fascinação experimentada na Europa pelo instrumento emblemático    do Terror, muito mais ambíguo do que se acreditou num primeiro momento. Uma    certa admiração no mundo germânico por uma inovação cuja realização técnica    recaia sobre um hábil artesão alemão, partilhada por tal imagem britânica sobre    a execução dos girondinos, sensível à proeza de fazer cair 28 cabeças em 35    minutos! Representações totalmente fantásticas, e sem qualquer relação com a    realidade — uma espécie de serra em movimento contínuo —, foram difundidas por    uma estamparia alemã habituada a esse gênero de evocações.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n6/6a03f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deixemos esse tema    macabro: ele tem ao menos o mérito de introduzir-nos muito concretamente no    problema da difusão das idéias-força, palavras-chave, personagens emblemáticos,    símbolos, a partir dos quais a Revolução Francesa se impôs quase imediatamente    no imaginário europeu. Diversas questões se colocam: a dos agentes da propagação,    a dos suportes, a dos próprios conteúdos que foram recebidos com simpatia ou    rejeição violenta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na classe dos atores, é legitimo distinguir    os que foram portadores ou difusores ativos das novidades revolucionárias —    viajantes ou peregrinos da Liberdade, emigrados franceses, diplomatas, soldados    ou missionários armados — dos que receberam, difundiram e retransmitiram a mensagem    no próprio lugar. Ficando bem entendido que de um a outro grupo existem passarelas    estreitas e áreas de superposição recobertas: viajantes ou peregrinos da Liberdade    tornaram-se várias vezes os prosélitos das idéias revolucionárias — ou seus    adversários!</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pode-se ter o sentimento, recapitulando    esses temas, de canteiros bem balizados: memórias e narrativas de viagens, principalmente    nos primeiros tempos da Revolução, multiplicaram-se, e muitas dentre elas foram    objeto de publicações completas ou por fragmentos. Esboça-se uma tipologia,    onde o viajante do tipo clássico, tal como Arthur Young, que se encontra como    testemunha dos primeiros episódios, se vê substituído pelos observadores — agentes    diplomáticos ou consulares — ou patriotas exilados na França, por descobridores    atraídos pela própria experiência da Revolução parisiense. Tais documentos foram    muitas vezes explorados no nível factual dos detalhes ou dos episódios inéditos    que podiam informar. Sonha-se com um tratamento global daquilo que se constitui    hoje num verdadeiro <i>corpus </i>para analisar as visões diferentes e as experiências    dessas testemunhas vindas de outros lugares. Desde já, uma geografia de procedências    esboça-se, onde os alemães ocupam lugar de destaque, seguidos pelos britânicos.    Dentro de uma perspectiva complementar, se o grupo dos emigrados franceses foi    objeto de estudos parcialmente atualizados, principalmente no nível da sociologia como no das condições    de acolhimento, foram tradicionalmente considerados, desde a clássica obra de    Baldensperger, mais pelo que receberam no contato com os países que descobriram,    que pelo que veicularam — imagens e clichês sobre a Revolução. Tal monografia,    assim como a de Picheloup sobre os poderes franceses nos estados do papa, permite-nos    nuançar o quadro. Padres refratários, muitas vezes olhados com suspeição nos    conventos que os abrigavam, podem paradoxalmente, quando tratados por <i>giacobino    e sanculoto, </i>aparecer como os emissários da Revolução de que fugiram.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesta tipologia    dos agentes de contato, um lugar particular deve ser reservado aos grupos dos    patriotas exilados, a esta diáspora européia, cujo vai- e-vem, ao sabor das    flutuações políticas, transformou em emissários privilegiados. Liegenses, belgas,    batavos, ginebrinos e suíços, à espera dos renanos, e os italianos, são grupos    inegavelmente conhecidos. A monografia que foi consagrada ao clube helvético    de Paris e a sua ação de propaganda nos primeiros anos da Revolução permanece    sob esse aspecto muito sugestiva e mereceria ser imitada por outros grupos nacionais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n6/6a03f4.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Passemos — um tanto    bruscamente talvez — a esta outra população dos que nos diversos países acolheram    ou receberam o eco da Revolução, com o risco de repudiá-la em seguida. De maneira    legítima, a atenção se concentrou tradicionalmente sobre os intelectuais, parceiros    privilegiados — Kant, Fichte... e alguns outros. Essa óptica era a de Jaurès,    fazendo da Revolução o ponto de chegada e a fermata das Luzes, e dava em troca    à Revolução Francesa a garantia ao menos de uma parte dos grandes nomes do pensamento    europeu. Esse canteiro do impacto ideológico da Revolução está muito longe,    qualquer que seja a riqueza dos estudos que tenha suscitado, de ter esgojtado    suas virtualidades. A atenção se concentra naturalmente num certo número de    exegetas que, num campo ou no outro, propuseram no próprio momento um modelo    explicativo dos acontecimentos em curso: e compreende-se sem dificuldade o duradouro    interesse conferido a Burke e às suas <i>Considerações sobre a Revolução Francesa.    </i>Por outro lado, interrogamo-nos igualmente sobre a continuidade de um intercâmbio    mantido durante os acontecimentos entre pensadores ou teóricos franceses e seus    colegas europeus. Os recentes estudos sobre Siéyès e sobre sua influência na    Alemanha inscrevem-se dentro desta linha. Um dos problemas continua existindo:    o da difusão — junto do qual, a que profundidade — dos <i>best sellers </i>em    torno de que se focalizou o debate, a favor ou contra a Revolução. Se a influência    de Burke é facilmente detectável, através de suas múltiplas traduções, como    do lugar que ocupa na literatura contra-revolucionaria, é mais difícil repertoriar    em que fontes se alimenta a bibliografía dos jacobinos húngaros, poloneses ou    mesmo alemães. A tarefa, no entanto, não é impossível, consistindo em discernir    influências e referências, em saber também o que persegue a censura. Os jacobinos    da Europa Central, que nos descreve H. Reinalter, têm conhecimento das proclamações    essenciais da Revolução, leram o <i>bom senso </i>de Thomas Paine, uma espécie    de antídoto contra as considerações de Burke.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa consideração conduz à tentativa    de apreciação, por detrás das personalidades de primeiro plano, do retrato de    grupo dos que se fizeram os campeões e os artesãos da propaganda revolucionária    e que se designou, por isso, o título coletivo de <i>jacobinos, </i>a convite    dos próprios animadores da cruzada contra-revolucionária, Catarina II, a primeira.    Este estudo é certamente um dos que foram mais amplamente renovados, em conseqüência    do desenvolvimento de todas as historiografias nacionais evocadas acima.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não queremos, absolutamente, propor    aqui uma visão de conjunto <i>dos jacobinos, </i>ponta de lança da penetração    da influência revolucionária na Europa. O que se pode dizer, em nível de simples    apanhado, é que a acolhida dada à Revolução Francesa e a formação de grupos    ativos, que partilhavam suas idéias, obtêm um primeiro impulso a partir de 1789,    mas principalmente entre 1790 e 1792, particularmente encorajadas em 92 pela    política de expansão revolucionária. E a época das curiosidades, dos entusiasmos,    dos clubes também.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">À primeira geração    de <i>jacobinos, </i>no sentido algumas vezes muito vago, sucederá em 93, e    principalmente em 94, uma outra plêiade, mais motivada, mais engajada e por    vezes investida, pela marcha da história, das responsabilidades da ação: jacobinos    de luta, ou de conspirações, algumas vezes tidos falsamente, sobretudo no Diretório,    como ligados a um sistema que a Revolução burguesa rejeitou e de que ela desconfia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste caso tratamos    apenas de cronologias nacionais, mas mesmo levando em conta as diferentes evoluções,    a nebulosa dos jacobinos europeus se desenha em traços contrastados: na Europa    Ocidental, os jacobinos ingleses agrupados em torno de Thomas Hardy na "Sociedade    Correspondente de Londres" serão perseguidos em 1794; noutras partes, o    jacobinismo flamengo foi, após a experiência do levante de 1792, muito brando,    de recrutamento limitado, em contraste com a importância dos jacobinos batavos    na Holanda vizinha. A atividade e o número dos clubes nesse país podem ser comparados    com o que se passa na Suíça, onde os grupos que partilham das idéias francesas    desenvolvem-se com base numa situação explosiva e pré-revolucionária em certas    regiões (Vauds, Valais): em novembro de 1794, as autoridades de Zurique detêm    em Staia um grupo de conjurados <i>jacobinos.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jacobinismo de clubes na Alemanha, clubes    igualmente, mas também organizações revolucionárias (Buonarotti) na Itália,    principalmente Setentrional, mas mais amplamente as grandes cidades (Milão,    Nápoles, Bolonha, mesmo Roma), o mapa do jacobinismo europeu deixa de lado a    Espanha, onde a idéia ainda atinge apenas alguns pontos isolados, como a Europa    Oriental até alguns grupos próximos: começam a ser conhecidos os jacobinos poloneses    (mesmo se a expressão de <i>jacobinière </i>de Catarina II é indiscutivelmente    abusiva) como a história guardou a lembrança da conspiração dita <i>de Martinovits    </i>o líder (o delator) do grupo dos jacobinos húngaros, executados em julho    de 1794.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quem foram os jacobinos europeus? Suspeitamos    que não haja resposta simples a tal questão. Nos países onde a estrutura social    era mais próxima da França (Bélgica, Países Baixos, Renânia, Suíça, Itália Setentrional)    um recrutamento de domínio burguês tem um lugar importante junto aos intelectuais,    por vezes aos nobres (Itália), mas pode abrir-se a elementos do artesanato e    do comércio em meio urbano. Talvez seja aí que o retrato do jacobino difere    menos radicalmente do jacobino francês do ano II; é aí também que a densidade    dos clubes urbanos é a mais forte (Renânia, Holanda, Suíça, Itália Setentrional).    Mas, o jacobinismo guarda um caráter minoritário e se choca com fortes resistências    populares, em meio rural e mesmo urbano.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em função de estruturas sociais diferentes,    os jacobinismos se recrutam distintamente em outros lugares. Os que foram estudados    no reino de Nápoles (Cingari), por ocasião do confronto entre <i>giacobini e    San Fedisti, </i>associam a alguns nobres um núcleo de burgueses urbanos; a    contra-revolução sanfedista valorizará o caráter de luta cidade-campo do conflito,    por ocasião de pilhagens onde <i>aquele que tinha pão e vinho era considerado    jacobino.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando ganham a Europa Central, o círculo    se fecha mais claramente ainda em grupos de intelectuais (professores e funcionários    públicos), a ausência da burguesia faz com que seja ali que por vezes se recrutem    os jacobinos na pequena e pobre nobreza, o que ocorre com alguma ambigüidade,    assim os jacobinos húngaros associam um grupo de intelectuais plebeus a um complô    da nobreza (medíocre) <i>reformista </i>e crispada na defesa das liberdades    húngaras; tendo aqueles certamente sonhado em aproveitar-se de um levante nobiliário    para ultrapassar-lhe os objetivos. Entretanto, dentre os condenados de julho    de 1794 na Hungria, há aproximadamente metade de pequenos nobres, para uma outra    metade de intelectuais e funcionários públicos plebeus. Tal tipo aproximado    de recrutamento se encontra no que se sabe dos jacobinos poloneses.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n6/6a03f5.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ideologia dos    jacobinos europeus reflete ao mesmo tempo esse recrutamento diferente, em sua    heterogeneidade, como em seus traços originais, apesar de uma dependência muitas    vezes acentuada com respeito à fonte francesa dos escritos e dos exemplos a    serem seguidos. Seria injusto dize-la mais <i>moderada </i>ou <i>reformista    </i>que a do jacobinismo francês. Ao contrário, a própria situação minoritária    dos jacobinos muitas vezes tomou mais vivos certos engajamentos; assim a dimensão    de contestação social alimentada na fonte babuvista foi nítida tanto na Holanda    como na Itália (Buonarotti). Por outro lado, principalmente na Itália, o anticlericalismo    pronunciado é um dos traços marcantes do jacobinismo. Uma historiografia tradicional    apoiou-se por vezes em certos traços de verbalismo gratuito e exagerado (como    para os clubes da Itália do Norte), talvez o problema devesse ser reestudado.    De qualquer forma, quer parecer que a etiqueta, menos precisa que na França,    de <i>jacobino, </i>tenha recoberto na Europa engajamentos mais diversificados,    indo de um reformismo pouco fervoroso, na tradição das Luzes, a um engajamento    extremado. Uma outra característica desses jacobinismos é o destaque dado ao    problema nacional ou patriótico: presume-se que tenha sido formulado em termos    diferentes segundo se trate de nacionalidades constituídas ou em vias de formação,    ou em situação de dependência; diferentes igualmente uma vez que a conquista    francesa colocou os jacobinos algumas vezes em situação ambígua de amigos de    um libertador, passando muitas vezes a opressor. Evidente na Polônia ou na Hungria,    se não sem equívoco (os dois níveis de iniciação dos jacobinos húngaros), este    elo situa o jacobinismo nas origens do movimento nacional do século XIX. Dá-se    o mesmo, mas segundo modalidades diferentes, na Itália, Alemanha, Suíça, Bélgica,    Holanda, onde as próprias condições da expansão francesa impõem aos jacobinos    locais uma marcha mais complexa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enfim, pode-se resumir em algumas palavras    os traços que parecem caracterizar as formas da ação jacobina na Europa durante    a Revolução Francesa. Inicialmente, não é ação violenta, mas sim proselitismo    apoiado nos clubes, como na França, com a diferença, é claro, que a densidade    foi muito desigual: numeroso na Bélgica, na Holanda, numa parte da Suíça (até    50 em Genebra!), na Itália Setentrional e na Renânia. Em outros lugares, o clube    tornou-se sociedade de pensamento ou de leitura, oficial ou clandestina de acordo    com o momento. A imprensa e as sociedades de pensamento foram, algumas vezes,    as maiores manifestações do jacobinismo que monografias atuais permitem-nos    apreciar-lhes a importância (como na Alemanha do Norte para clubes como Altona    ou Lübeck). Noutros lugares, os jacobinos locais achavam-se sempre em atraso,    senão de uma guerra, ao menos de uma meia-revolução. Entendamos que após um    período de luta e de clandestinidade, conduzindo muitas vezes ao exílio (lembremos    a importância do mundo cosmopolita dos exilados em Paris entre 1792 e 1794),    encontravam-se ora levados praticamente a colocar-se a serviço da ocupação francesa,    ora perseguidos ou obrigados durante o Diretório, Consulado e o Império, a permanecer    ou entrar numa semiclandestinidade. Esta posição explica que os jacobinismos,    mesmo europeus, tenham sido freqüentemente conspiradores, isso tanto para a    Itália como também, <i>a fortiori, </i>para a Europa Central.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesta abordagem    por círculos concêntricos dos meios atingidos pelo impacto da Revolução, mesmo    com o risco de uma substituição dos intelectuais, que atraem primeiramente o    olhar, pelo grupo (ainda uma elite) dos jacobinos, continua muito difícil apreciar    as outras formas de acolhida ou de percepção na opinião, singularmente nos grupos    populares ou na pequena burguesia, onde ela é desenvolvida. Levando a ingenuidade    ao extremo, pode-se perguntar: o que conheceram os camponeses russos da grande    revolução que se operara no outro extremo da Europa, antes da intrusão devastadora    do Grande Exército em 1812? Mas a questão pode ser colocada, em termos diferentes,    na Polônia, Hungria, etc. E qual imagem da revolução podiam ter os camponeses    do Mezzogiorno, sanfedistas ou <i>Viva Maria </i>em 1798, senão fantástica?    Aqui a dificuldade é dupla, tratando-se de grupos silenciosos onde a investigação    é por definição incômoda, mas liga-se também à extrema diversidade das tomadas    de contato com o fato revolucionário, de um extremo a outro da Europa. Podem    ser distinguidos, em diferentes momentos, focos revolucionários onde, seguidamente    ou não aos movimentos populares dos anos 80, abrem caminho flamejantes, insurreições    que testemunham o eco da Revolução Francesa. Do país de Liège à Renânia, a Genebra    e ao país de Vaud e a Valais, mas também a Saxe, a Piemont e à Polônia é claro,    e ainda nos anos 93-94 aos territórios Habsbourg, da Áustria à Boêmia ou à Hungria,    de acordo com diferentes graus de mobilização ou de tomada de consciência, manifestam-se    as repercussões do fato revolucionário.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como a propaganda    revolucionária penetrou nesses diferentes meios? Evidentemente, as vias de penetração    são muito diferentes, conforme os países tenham sido atingidos diretamente pela    penetração revolucionária e a expansão francesa, ou pertencessem à Europa dos    príncipes que se protegiam contra ela.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, um certo número de suportes    comuns se apresentam: clubes, sociedades ou lojas de um lado, difusão por escrito,    a imprensa e a imagem de outro, e enfim, mas unicamente onde a revolução se    implanta, cenografias da festa e pedagogias diversas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Falando dos grupos jacobinos, já fomos    levados a ressaltar a importância dos clubes como elementos estruturantes da    influência revolucionária. O estudo da rede dessas organizações foi conduzido    parcialmente; pôde-se propor uma categoria dos clubes renanos, em torno de Mayence    em 1792, como se conhece a semeadura muito densa dessas organizações, tanto    na Holanda como numa parte da Suíça. Entre 1796 e 1799, estuda-se a rede das    sociedades italianas — sob suas diversas denominações — e pode-se esboçar sua    trama, desigualmente densa do norte ao sul da península. Uma documentação por    vezes excepcionalmente rica, como o fundo do círculo constitucional de Bolonha,    muito recentemente publicado, permite melhor conhecer, do interior, o funcionamento    desses organismos. A abordagem monográfica sobre este canteiro ainda novo não    deu sua última palavra. Da mesma forma, apesar dos inúmeros e precisos estudos    que foram realizados sobre os jacobinos vienenses e húngaros, através da conspiração    de Martinovits, calcula-se a amplitude da pesquisa a ser processada, passando    por Praga, Innsbruck e outros lugares para avaliar a função das lojas maçônicas    e das sociedades secretas nos estados dos Habsbourg.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A função da imprensa na difusão das    notícias e dos reflexos da Revolução não foi desprezada. Favorável ou hostil,    muito depressa em liberdade estreitamente vigiada, ela ecoou os acontecimentos    da França nas zonas anexadas — da Bélgica ao Reno, como mais tarde nas repúblicas    irmãs — , foi o coração do dispositivo pedagógico da Revolução conquistadora.    É, de fato, todo um dispositivo articulado que progressivamente se instaura,    associando propaganda direta e indireta. A título de exemplo, uma instituição    como a imprensa dos exércitos em Bruxelas mereceria ser reestudada em suas diferentes    formas de atividade. Também nesse campo, fora das zonas que entram diretamente    na órbita de influência francesa, uma frente de pesquisas desenha-se no nível    de uma pequena literatura de difusão semipopular cujos almanaques são muito    representativos. Os almanaques alemães, algumas vezes com um fundo de simpatia    inicial pela tradição das Luzes, muitas vezes transformaram-se em instrumentos    de propaganda contra-revolucinária, difundindo e talhando os clichês anti-franceses.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E que terreno de predileção para nosso    estudo é a imagem sob todas as suas formas! Suas riquezas começam apenas a ser    descobertas: iconografia pró-revolucionária, francesa ou estrangeira, iconografia    contra-revolucionária, inglesa, holandesa, alemã ou italiana.    Esboça-se uma tipologia, individualizando períodos, das diversificadas formas    de expressão. No balanço global que se desenha, a propaganda revolucionária,    apesar de sua vivacidade, está longe de ter o domínio do terreno. São conhecidas    principalmente as séries de caricaturas que, de 1792 no Diretório, com uma interessantíssima    seqüência do ano II (quando David e alguns outros foram convidados a colocar    seu talento a serviço da causa) foram consagradas à denúncia, ou à irrisão dos    <i>déspotas. </i>Desde a <i>passada imperial </i>de Catarina, a Grande, de Moscou    a Istambul até o <i>Regimento dos Royal-Cruches </i>recrutado pelo rei Georges    III, a estampa revolucionária zombou a valer. Mas ainda são produções mais para    o mercado interior que para a difusão no Exterior. Alternâncias se desenham    nos primeiros anos da Revolução, uma iconografia simpática à Revolução, que    reproduz seus emblemas e símbolos (a Liberdade, a árvore da Liberdade); existe    no Império e pode ser encontrada nos almanaques. Breve seqüência que a censura    dos soberanos rapidamente interrompe. Na Itália de 1796, uma onda de iconografias    revolucionárias irrompe, de Milão a Veneza, glosando sobre o terror dos aristocratas,    a alegria de Arlequim dançando ao pé da árvore da Liberdade, as desventuras    do velho leão de São Marco... Mas o retomo será brutal, de 1798 a 1799, a caricatura    italiana, muitas vezes sob incitação direta dos Habsbourg, produzira em Bassano    ou em outros lugares toda uma torrente de imagens violentamente contra-revolucionarias,    associando em seu exorcismo os comissários do Diretório, os jacobinos locais,    e as frágeis repúblicas irmãs, postas à morte no dia seguinte de seu nascimento.    Essa produção, relativamente tardia, só faz integrar-se a um fluxo mais precoce    cujos centros foram, desde 1790, a Inglaterra, a Holanda e a Alemanha, cada    qual à sua maneira. Os mestres da caricatura inglesa — Gillray, Rowlandson,    Cruickshank — logo serviram-se de sua verve para evocar fantástica e ferozmente    as torpezas francesas, iniciando um fluxo que se prosseguirá sob o Império.    Se essa produção é razoavelmente conhecida, não deve fazer esquecer a outra    corrente, hagiográfica, que focaliza as desventuras do rei. Um estilo sério    encontrado também na Holanda, desde 1792, na ilustração dos massacres de setembro,    assim como na Alemanha em torno do tema da morte do rei...</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n6/6a03f6.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Canteiro aberto,    donde a atenção a ele aqui dedicada. Em função disso, há todo um estudo a ser    aprofundado sobre um dos outros suportes da propaganda, desta vez, essencialmente    revolucionária: é o da festa, exportado de seu quadro francês aos países atingidos    diretamente pela expansão revolucionária. De Mayence a Trêves, de Mons a Bruxelas,    em 1792, a Amsterdã, em 1794, depois Milão, Veneza, Roma e Nápoles, de 1796    a 1798, a testa revolucionária transplantada de seu lugar de origem torna-se    a manifestação simbólica e proclamatória da mudança do mundo. Isso nem sempre    acontece sem dificuldades, que se devem, em parte, como é o caso da Itália,    à defasagem com relação às cerimônias francesas a que se refere. Mas em todos    os lugares, cidades e às vezes campos, a plantação da árvore da Liberdade —    da Renânia do Travestevère passando pela Suíça — representou o gesto mais altamente    simbólico que a gravura celebra e que a lembrança pode guardar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Através desses diferentes suportes,    como através da ação desses homens, grupos ou individualidades, sente-se o quanto    é difícil evocar em termos simples o eco imediato ou a quente da Revolução Francesa:    de passar da questão voluntariamente ingênua com que abrimos esta seqüência:    <i>O que souberam dela? </i>à questão reformulada: <i>O que perceberam dela?,    </i>ou ainda melhor, <i>Que fizeram dela?</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De acordo com os lugares, esse eco pode    reduzir-se a algumas imagens, alguns clichês, ou alguns símbolos, ou aumentar    nas dimensões de uma interrogação radical, de um novo questionamento de toda    a herança das Luzes e da <i>Europa dos príncipes esclarecidos, </i>comparados    à solidez do acontecimento. Imenso canteiro que nós não tentaremos prospectar.    A Revolução aparece nele com toda a ambigüidade de seu impacto ideológico, portadora    de todas as ideologias da liberação dos indivíduos e dos povos, através do despertar    das nações; está também na origem de toda reflexão contra-revolucionaria, que    de Burke a Maistre, Bonald ou Haller, vai fundar as bases de uma outra corrente    de pensamento dominante do século XIX, muito além da seqüência precisa da Restauração    triunfante. Porque esses pensadores e teóricos, que vieram depois de Burke e    precisaram passar pela história para fundar em direito a legitimidade de sua    meditação sobre a continuidade da cadeia do tempo e a ordem que regia as sociedades    humanas, vão muito além do simples reflexo dominado pelo medo dos grupos dominantes    diante do contágio revolucionário.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Numa passagem que ficou célebre, Georges    Lefebvre definia a mentalidade revolucionária como dividida entre duas pulsões:    a esperança e o medo. No campo do imaginário coletivo, cremos não ser imprudente    extrapolar ao conjunto da Europa, depois ao mundo, para dizer que a Revolução    lega aos povos ao mesmo tempo a esperança e o medo, simpatia e fascinação, ao    mesmo tempo que rejeição, distintamente formulados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É possível, depois    de Jacques Godechot, modular a análise dessas atitudes, ao mesmo tempo no espaço    e no tempo. No tempo, num corte amplo, distinguir-se-á uma primeira fase até    92 (formação da coalizão) ou mesmo 93 (a morte do rei, e o Terror) onde a adesão    de uma parte das elites inscreve-se numa política de contemporização das potências    monárquicas — da fase de 1793-1799 — onde a propaganda direta, por via de expansão    de guerra fora da França, se choca com a contra-ofensiva não apenas militar,    mas ideológica, de uma Europa monárquica coligada. Enfim, uma última seqüência    seria realmente, de 1800 a 1815, aquela em que a conquista imperial difunde    através da Europa não apenas a mensagem revolucionária em sua pureza, mas o    que lhe absorveu o regime. A esta modulação no tempo, correspondem no espaço    diversos modelos de propagação ou de recepção do <i>eco </i>da Revolução: bem    diferente dos novos territórios que entraram diretamente no espaço francês,    aos territórios sob influência direta dos termos da conquista, aos que conheceram    apenas uma imagem indireta, longínqua e peneirada pelos filtros da censura.    Sem falar do quarto circulo dos que, demasiadamente distantes ou ainda diferentes,    se situam fora do campo das conseqüências do acontecimento. Esses descobrirão    a Revolução apenas de maneira diferida.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O Eco Diferido:    ou a Revolução após a Revolução</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trata-se de dar contas de um segundo    efeito do eco — mesmo sendo evidente que de um a outro há continuidade; mas    é preciso doravante considerar, no campo histórico, as transformações de uma    imagem e de toda uma série de idéias — forças que constituem propriamente a    herança da Revolução.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tal interrogação não saberia evitar    uma pergunta prévia — com o risco de reencontrá-la, <i>in fine </i>— sobre as    razões do impacto excepcional da Revolução de 1789. A problemática comparatista    proposta pelos defensores das "Revoluções Atlânticas" tem ao menos    isto de bom; substituindo os acontecimentos anteriores, desde 1770 e dos que    se seguiram até 1820, faz com que apareça não somente a importância do novo    impulso que gera por contágio direto, ou por seu exemplo, mas também a importância    incomparável do choque que provocou.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A imponência do acontecimento que teve    lugar na França, e seu poder de expansão direta também, explicam que ela tenha,    de certo modo, ofuscado os outros movimentos contemporâneos ou antecedentes.    Apesar das proclamações e experiências de que foi suporte no campo político    e institucional, a Revolução Americana viu-se confinada entre as idéias recebidas    nos limites de uma conquista de independência nacional. O que não impede, como    fazemos, de estudar sua influência tanto sobre a Revolução Francesa, como sobre    a dos Países Baixos ou sobre o pensamento europeu no horizonte de 1800. Mas    é realmente a referência francesa que por mais de um século, pelo menos, constituiu-se    em modelo. Que tenha havido influência direta e assimilação, como numa parte    da Itália, ou encaminhamento mais complexo que passa pela rejeição da conquista    revolucionária e mais ainda, imperial, para encontrar no fogo da tomada de consciência    nacional das guerras patrióticas, uma certa herança da Revolução, a referência    francesa serviu de matriz às revoluções nacionais e liberais do século XIX até    1917; referência obrigada, de que a Marselhesa, primeiro hino revolucionário    de vocação mundial antes da Internacional, era o suporte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pode-se surpreender com esta fortuna    cujos testemunhos no pensamento político, na literatura, nas expressões artísticas    e no imaginário coletivo fornecem as múltiplas provas. A bem dizer, mede-se    aí a plasticidade de uma herança susceptível de reutilização, alterações, certeza    de uma sobrevivência duradoura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como se forma um    modelo? Como anteriormente, sendo mais em termos de programa que de balanço    acabado que se pode esboçar com grandes traços este percurso. Por que vias,    a partir de 1815, entrou a Revolução Francesa na memória coletiva e no patrimônio    comum da humanidade?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n6/6a03f7.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tentou-se começar pela história, suporte    natural da memória. Sem voltar pelo percurso historiografia) pelo qual abrimos    esta exposição, é provável que o estudo comparado da maneira como a história    da Revolução e de sua influência penetrou nos diferentes países forneça um fio    condutor bastante sugestivo. As grandes produções dos historiadores franceses    do século XIX, da primeira geração de Thiers e Mignet, à dos anos 1840 a 1860,    onde Michelet, Lamartine, Quinet, magnificam o tema, até as histórias <i>socialistas    </i>de Louis Blanc, Esquinos, Buchez (e chegando a Jaurès!), depois a virada    de uma historiografia positivista que nem por isso é mais serena, a escola francesa    dá o tom: e seria um primeiro terreno considerar, a partir de suas traduções,    a fortuna literária destes ecos, através do século XIX da Revolução Francesa.    Mas as escolas européias não ficaram desatentas: desde 1937, Carlyle já propõe    sua "History of the French Revolution", um dos primeiros grandes monumentos    desse <i>corpus </i>historiográfico, e na Alemanha, como vimos, von Sybel ataca    o problema nos anos 50, numa perspectiva européia. Mais ainda que a essas obras-marcos    atamo-nos hoje legitimamente — as comunicações    apresentadas são testemunhas disso — a uma difusão mais modesta e talvez menos    espetacular, mas de qualquer forma menos conhecida, no quadro dos diferentes    países. Recentes estudos tratavam sobre o eco da Revolução Francesa na Romênia    (AHRF, 1986), ou na Hungria (Colóquio Franco-Húngaro, Paris 1986), evocando    as etapas de uma descoberta, do século XIX aos dias de hoje. Eis um canteiro    sobre o qual se trabalha da Europa à América e ao Extremo Oriente: pode-se esperar    que as confrontações que acontecerão durante os encontros previstos para 1989    em torno da "Imagem da Revolução" permitam fazê-lo avançar decisivamente,    introduzindo a uma visão comparada dos ritmos e das formas de penetração das    idéias-forças da Revolução Francesa nos diferentes países. Talvez ela descubra    zonas, ou seqüências de silêncio, explicáveis pelo contexto histórico (penso    em tal pesquisa em curso sobre a historiografia da Revolução Francesa na Espanha    no século XX). Continuando com a interrogação, convém, depois de se ter perguntado    como a história da Revolução foi escrita nos diferentes países, tentar saber    como ela foi ensinada até os dias de hoje: tal estudo, em curso sobre a Revolução    Francesa nos manuais escolares alemães (Sproll), inscreve-se no quadro dessa    curiosidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para dizer a verdade, por mais estimulante    que seja, o recurso dos historiadores não é o único, talvez nem mesmo o mais    direto para apreciar a via póstuma dos temas tratados pela Revolução Francesa.    Digamos que a uma certa data (podendo talvez uma charneira simbólia ser proposta    na virada do século XIX e do século XX), quando Jaurès escreve sua <i>História    Socialista da Revolução, </i>um escrito de história mais universitário, ou erudito,    substitui as grandes profissões de fé histórica da época romântica, ou pós-romântica.    O que não quer dizer que o testemunho doravante dado seja mais <i>objetivo </i>ou    subtraído às contingências de um momento. Mas essa virada afiança uma distância    tomada do objeto Revolução.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Também estimulante, o tema da imagem    da Revolução Francesa, tal como foi veiculada na literatura e nas artes, oferece    um quadro de prospecção amplamente aberto. Foi objeto na França de um recente    colóquio (Clermont Ferrand, 1986) sobre <i>A Legenda da Revolução: </i>apesar    do quadro de reflexão não se ter limitado à França, resta ainda abri-lo amplamente    aos diferentes ecos europeus. Num mundo germânico, onde as grandes <i>testemunhas    </i>da virada do século (Kant, Fichte, Goethe, Schiller) haviam dedicado uma    apaixonada atenção à Revolução Francesa, George Büchner lança, já em 1834, sua    <i>Morte de Danton, </i>ao mesmo tempo <i>reflexão e testemunho </i>da fascinação    que exerce sobre os jovens liberais dos anos 30, o exemplo da Grande Revolução.    Da expressão literária à tradução gráfica, a história da Revolução fornece ao    século XIX toda uma série de temas, de personagens por vezes pretextos para    empossar símbolos ou fantasmas (pensemos na série das gravuras de Eduard Munch    sobre o tema "a morte de Marat"), dos suportes tradicionais da comunicação    às novas mídias, o encadeamento faz-se naturalmente, como do teatro ao cinema.    Foi inspirando-se numa peça polonesa da década de 1920, da qual modificou o    espírito, que Wadja roda na década de 1980 seu filme <i>Danton.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A literatura e    o discurso propriamente político continuaram sendo muito naturalmente o lugar    onde se inscreve a referência à Revolução Francesa, permanecendo até o início    do século XX a referência maior a uma modificação violenta da ordem social e    institucional, como o lugar fundador de toda uma filosofia política. Lembrança    da herança dos valores-chaves — liberdade, igualdade, fraternidade — reflexão    sobre as vias da passagem de um estado social a um outro, pela riqueza das experiências    históricas da qual era portadora, a Revolução Francesa pôde ser reclamada sucessivamente    pelos movimentos liberais do século XIX nacionais, assim como conheceu, a partir    de 1848, uma espécie de apropriação pelas correntes socialistas, e o movimento    operário, integrando em seu patrimônio a referência a essa experiência coletiva.    No que definimos como plasticidade da herança revolucionária, é evidente que    não foram considerados os mesmos aspectos da herança, ou os mesmos heróis, de    1789 ou 1793, Mirabeau ou Robespierre.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n6/6a03f8.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O canteiro continua imenso, do estudo    da referência revolucionária nos discursos como nas doutrinas políticas, de    ontem até hoje. Monografias são dedicadas a ele (prova disso são os estudos    publicados recentemente sobre a Revolução Francesa no pensamento de Marx, tanto    por F. Furet, como após o colóquio realizado em Paris em 1985, pelo Instituto    de Pesquisa Marxista). Não sendo possível tratar desse problema em toda sua    amplitude, somos levados a tomar como exemplo a riqueza histórica de certas    palavras-chaves ou referências históricas: como o conceito de<i> jacobino </i>e    de <i>jacobinismo, </i>seguramente um dos temas mais sensíveis na medida em    que suscita o questionamento de toda a especificidade do organismo revolucionário    experimentado pela Revolução. De Michelet, que vê nela um instrumento de inquisição    e de ditadura, assim como Quinet, em termos diferentes, a Louis Blanc ou a Jaurès,    que justifica sua necessidade, o debate percorre a reflexão francesa até os    dias de hoje. Encontrou seu eco no pensamento internacional, é pode-se seguir,    de Marx a Gramsci, passando por Lenine, a evolução do conceito de <i>jacobino    </i>(Marx, fevereiro de 1848: "existem na história analogias surpreendentes.    O jacobino de 1793 tornou-se o comunista de hoje ").</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Atendo-nos a este rápido inventário    das formas elaboradas da reflexão ou da memória revolucionária na história,    na literatura ou no pensamento político, temos consciência de abordar apenas    um aspecto do problema — certamente o mais simples —, deixando de lado outras    dimensões daquilo que se pode definir como eco da Revolução, assim como aquilo    que se poderia definir como a <i>memória </i>da Revolução, no nível de uma transmissão    direta ou reavivada, nos países que tiveram oportunidade de conhecer-lhe diretamente    os efeitos — anexados a um tempo, marcados profundamente pelo episódio. Através    de uma historiografia clássica, voluntariamente contra-revolucionaria, pode-se    ter o sentimento de que o legado negativo ou a legenda negra da desordem revolucionária    geralmente prevalece através do encadeamento das guerras da Revolução e do Império,    indissociadas. Talvez convenha distinguir, segundo as áreas geográficas e sua    experiência histórica, como também segundo as condições em que essa memória    foi mantida, ou mesmo formada, ulteriormente. Os mineiros de Borinage, que até    os últimos anos escalavam anualmente, no dia 6 de novembro, as alturas de Jemmapes    para ali saudar o nascer do sol ouvindo a leitura da declaração dos Direitos    do Homem, cumpriam um cerimonial antigo, ou mais provavelmente, nascido em algum    momento da segunda metade do século XIX, no cruzamento de sentimentos patrióticos,    democráticos e do movimento social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Toda uma história da memória da Revolução    Francesa está para ser escrita, estando bem-entendido que a memória se fabrica    e se elabora no decorrer do tempo. No eco da Revolução, convém seguir    os tempos fortes e os tempos fracos: tempos fortes das pulsões revolucionárias,    de 1820, de 1830 e 1848, sobretudo quando o referente histórico foi invocado    num contexto revolucionário. E a Revolução soviética de 1917, que inaugurava    uma estátua de Danton, como dava a um monumento de guerra o nome de Marat, invocou,    ela também, esta herança.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desta memória moldada,    nutrida das experiências próprias de cada país, gostaríamos de analisar os elementos,    os pontos de referência, ou as passagens obrigatórias. Tal como se inscreve    no imaginário coletivo, é necessariamente simplificadora, remetendo a idéias-força    simples — a tríade Liberdade-Igualda-de-Fraternidade — a alguns acontecimentos    de massa — o 14 de Julho — a símbolos — a Marselhesa e a algumas figuras escolhidas.    As aventuras da Marselhesa, a história de suas tradições, de suas adaptações,    como de sua difusão através do mundo, e da função que teve nas grandes crises    revolucionárias são bastante conhecidas por terem atraído a atenção de inúmeros    eruditos. Mas podemos também conduzir um levantamento sobre a riqueza póstuma,    através dos tempos e lugares da Europa Central à América Latina, dos heróis-símbolos    da Revolução — Danton, Robespierre — e alguns outros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quem fala em história da memória, fala    também em história do esquecimento. Durante muito tempo-modelo ou referência    única, pode-se pensar que o eco da Revolução Francesa sofreu a dupla erosão    do tempo e da banalização parcial de uma parte dos valores de que era portadora,    como de uma continuidade na consciência coletiva adquirida pelas revoluções    do século XX. Tal esquema, indiscutível em alguns aspectos, merece ser matizado.    Existem fenômenos de redescoberta, ou de reativação sobre bases diferentes de    um legado histórico, cuja referência no caso francês fornece vários exemplos:    assim como no movimento operário francês, a <i>reabilitação </i>entre 1934 e    1944 da Frente Popular à Resistência, através da Marselhesa e das três cores,    de uma Revolução burguesa, durante um tempo depreciada. Também assistimos, às    vésperas do Bicentenário, à volta ao jogo de antigas fraturas, por onde, em    termos por vezes imprevistos, manifesta-se a vitalidade de uma lembrança que    se poderia crer enfraquecida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Muito paradoxalmente, no momento em    que uma imagem que se podia crer sólidamente estabelecida da Revolução emancipadora    e mãe das Liberdades encontra-se contestada pelo despertar de um discurso vindo    da tradição contra-revolucionária, que faz dela o lugar da violência cega e    a encarnação do mal absoluto, pode-se ter a impressão que a imagem internacional,    tal como prevalece no Exterior, continua geralmente mais fiel a uma apreciação    positiva, a mesma formada quase há dois séculos de trabalho da memória coletiva.    Seria imprudente, no campo da história imediata, arriscar-se, a partir dessa    impressão do instante, a conclusões excessivamente apressadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao menos podemos    constatar, através da vivacidade dos debates atuais, o poder de uma marca duradoura    na longa duração dos dois séculos que nos separam da Revolução. Prova, talvez,    de que a idéia-força não esteja absolutamente morta, nem o eco totalmente ensurdecido.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Michel Vovelle    </b>é diretor do Instituto de História da Revolução Francesa (França) e participará    do colóquio 1789 — Sombras e Luzes em setembro (1989) no IEA.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   A afirmação pode parecer paradoxal: que se tenha falado em termos de conquistas    da Liberdade, ou das vitórias da Grande Nação, ou, ao contrário, de denúncia    do contágio revolucionário, o problema do eco da Revolução é tão velho quanto    o próprio acontecimento.    <br>   Mas hoje as novas abordagens — as das palavras-chave, e mesmo pelas idéias-força,    a partir da análise do discurso, as dos diferentes suportes do imaginário coletivo    — abrem novas perspectivas a essas confrontações. Novas fontes foram valorizadas,    da imprensa à imagem.    <br>   Pode-se seguir, a partir de tais referências, este tipo de fascinação experimentada    na Europa pelo instrumento emblemático do Terror, muito mais ambíguo do que    se acreditou num primeiro momento.    <br>   Passemos - um tanto bruscamente talvez — a esta outra população dos que nos    diversos países acolheram ou receberam o eco da Revolução, com o risco de repudiá-la    em seguida.    <br>   Quem foram os jacobinos europeus? Suspeitamos que não haja resposta simples    tal questão.    <br>   A imprensa e as sociedades de pensamento foram, algumas vezes, as maiores manifestações    do jacobinismo que monografias atuais permitem-nos apreciar-lhes a importância.    <br>   Numa passagem que ficou célebre, Georges Lefebvre definia a mentalidade revolucionária    como dividida entre duas pulsões: a esperança e o medo.    <br>   Apesar das proclamações e experiências de que foi suporte no campo político    e institucional, a Revolução Americana viu-se confinada entre as idéias recebidas    nos limites de uma conquista de independência nacional.    <br>   ... convém, depois de se ter perguntado como a história da Revolução foi escrita    nos diferentes países, tentar saber como ela foi ensinada até os dias de hoje.    <br>   Toda uma história da memória da Revolução Francesa está para ser escrita, estando    bem-entendido que a memória se fabrica e se elabora no decorrer do tempo.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back1"></a><a href="#top1">*</a> Texto apresentado no "7º Congresso    Internacional das Luzes", em Budapeste, no período de 26 de julho a 2 de    agosto de 1987. Traduzido por Magda Sento Sé Fonseca.</font></p>      ]]></body>
</article>
