<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142014000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142014000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A mídia e o golpe militar]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dantas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Audálio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Audalio Dantas Comunicação e Projetos Culturais  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[São Paulo SP]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>80</numero>
<fpage>59</fpage>
<lpage>74</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142014000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142014000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142014000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo trata do papel desempenhado pela grande imprensa no processo político brasileiro, a partir do início dos anos 1950, com a volta ao poder, pelo voto popular, de Getulio Vargas, que sustentara a ditadura do Estado Novo até 1945, quando foi deposto pelos militares. Setores conservadores da direita moveram-lhe, com o apoio da mídia, campanha que terminou por levá-lo ao suicídio, em l954. Várias tentativas de golpe se sucederam, até que em 1964, com o decidido apoio dos principais veículos de comunicação, um golpe militar implantou a ditadura no país. Esses mesmos veículos, alguns dos quais participaram diretamente da conspiração que levou à derrubada do governo constitucional de João Goulart, desempenharam papel importante como apoiadores da ditadura militar.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article outlines the role of the mainstream press in Brazil' s political process since the early 1950s, with the return to power (by popular vote) of Getulio Vargas, who held the Estado Novo dictatorship until 1945, when he was deposed by the military. Conservative right-wing sectors, with support from the media, led a campaign against him, eventually leading to his suicide in 1954. Several attempted coups ensued until 1964, when, with resolute support from major media outlets, a military coup established a dictatorship in the country. These same media outlets, some of which participated directly in the conspiracy that led to the overthrow of the João Goulart' s constitutional government, played an important role as supporters of the military dictatorship.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Getulio Vargas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Grande imprensa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[João Goulart]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Golpe de Estado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ditadura militar]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Getulio Vargas]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mainstream press]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[João Goulart]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Coup d' État]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Military dictatorship]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>50 ANOS DO GOLPE DE 1964</b></font></p> 			 			    <p>&nbsp;</p> 			    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>A m&iacute;dia e o golpe militar</b></font></p> 			    <p>&nbsp;</p> 			    <p>&nbsp;</p> 			    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Aud&aacute;lio Dantas</b></font></p> 			    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Audalio Dantas Comunica&ccedil;&atilde;o e Projetos Culturais, S&atilde;o Paulo/SP, Brasil</font></p> 			    <p>&nbsp;</p> 			    <p>&nbsp;</p> 			<hr size="1" noshade> 			    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p> 			    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este artigo trata do papel desempenhado pela grande imprensa no processo pol&iacute;tico brasileiro, a partir do in&iacute;cio dos anos 1950, com a volta ao poder, pelo voto popular, de Getulio Vargas, que sustentara a ditadura do Estado Novo at&eacute; 1945, quando foi deposto pelos militares. Setores conservadores da direita moveram-lhe, com o apoio da m&iacute;dia, campanha que terminou por lev&aacute;-lo ao suic&iacute;dio, em l954. V&aacute;rias tentativas de golpe se sucederam, at&eacute; que em 1964, com o decidido apoio dos principais ve&iacute;culos de comunica&ccedil;&atilde;o, um golpe militar implantou a ditadura no pa&iacute;s. Esses mesmos ve&iacute;culos, alguns dos quais participaram diretamente da conspira&ccedil;&atilde;o que levou &agrave; derrubada do governo constitucional de Jo&atilde;o Goulart, desempenharam papel importante como apoiadores da ditadura militar.</font></p> 			    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b> Getulio Vargas, Grande imprensa, Jo&atilde;o Goulart, Golpe de Estado, Ditadura militar. </font></p> 			<hr size="1" noshade> 			    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p> 			    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> This article outlines the role of the mainstream press in Brazil' s political process since the early 1950s, with the return to power (by popular vote) of Getulio Vargas, who held the Estado Novo dictatorship until 1945, when he was deposed by the military. Conservative right-wing sectors, with support from the media, led a campaign against him, eventually leading to his suicide in 1954. Several attempted coups ensued until 1964, when, with resolute support from major media outlets, a military coup established a dictatorship in the country. These same media outlets, some of which participated directly in the conspiracy that led to the overthrow of the Jo&atilde;o Goulart' s constitutional government, played an important role as supporters of the military dictatorship.</font></p> 			    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords</b>: Getulio Vargas, Mainstream press, Jo&atilde;o Goulart, Coup d' &Eacute;tat, Military dictatorship.</font></p> 			<hr size="1" noshade> 			    <p>&nbsp;</p> 			    <p>&nbsp;</p> 			    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia 20 de junho de 1951 esbo&ccedil;avam-se as primeiras cenas de uma trag&eacute;dia que abalaria o pa&iacute;s tr&ecirc;s anos depois &#150; o suic&iacute;dio do presidente Getulio Vargas. Naquele dia, as bancas de jornal do Rio de Janeiro, ent&atilde;o capital da Rep&uacute;blica, receberam pilhas de um novo jornal, <i>&Uacute;ltima Hora</i>, que aparecia com nova cara, diferente de todos os ve&iacute;culos de imprensa at&eacute; ent&atilde;o publicados. Vinha com nova pagina&ccedil;&atilde;o, t&iacute;tulos chamativos, em cores, grandes espa&ccedil;os ocupados por fotografias e, principalmente, escrito em linguagem direta, de f&aacute;cil compreens&atilde;o pelo p&uacute;blico.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As diferen&ccedil;as n&atilde;o se limitavam a inova&ccedil;&otilde;es editorias e gr&aacute;ficas: o novo jornal surgia com o claro objetivo de romper a "conspira&ccedil;&atilde;o do sil&ecirc;ncio" que predominava na quase totalidade dos grandes jornais, revistas, emissoras de r&aacute;dio e televis&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o ao governo de Getulio Vargas, que voltara ao poder pelo voto popular, nas elei&ccedil;&otilde;es de 1950. Destacavam-se, entre eles, os mais importantes jornais editados no eixo Rio-S&atilde;o Paulo, como <i>Correio da Manh&atilde;</i>, <i>Jornal do Brasil</i>, <i>Di&aacute;rio de Not&iacute;cias</i> e <i>O Estado de S. Paulo</i>, aos quais se somavam os Di&aacute;rios Associados de Assis Chateaubriand, esses com alto poder de fogo, pois tinham edi&ccedil;&otilde;es em praticamente todos os estados.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A m&iacute;dia refletia a rea&ccedil;&atilde;o da classe dominante, os conservadores e os chamados liberais que n&atilde;o aceitavam o resultado das urnas, das quais Vargas sa&iacute;ra vitorioso com 48% dos votos. Assim, em pouco tempo o sil&ecirc;ncio foi cedendo lugar a uma campanha aberta contra o presidente. Um jornal, especialmente a <i>Tribuna da Imprensa</i>, de Carlos Lacerda, fazia o papel de porta-bandeira da rea&ccedil;&atilde;o. </font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>&Uacute;ltima Hora</i>, dirigido pelo jornalista Samuel Wainer, que defendia o governo, obteve sucesso imediato, principalmente entre as camadas mais pobres da popula&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m de atrair pela inova&ccedil;&atilde;o gr&aacute;fica, o jornal custava menos do que os demais e crescia em volume e tiragem, mais uma raz&atilde;o para a rea&ccedil;&atilde;o da m&iacute;dia estabelecida. N&atilde;o demorou a que se estabelecesse um verdadeiro duelo entre <i>&Uacute;ltima Hora</i> e <i>Tribuna de Imprensa</i>. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em meio a esse embate, a nova publica&ccedil;&atilde;o era saudada nos meios profissionais como uma importante renova&ccedil;&atilde;o do jornalismo brasileiro. Para muitos, o car&aacute;ter inovador do jornal representava uma "revolu&ccedil;&atilde;o" na imprensa. Mas o impacto de seu lan&ccedil;amento marcaria, tamb&eacute;m, o in&iacute;cio de sucessivas crises pol&iacute;ticas que culminariam com o suic&iacute;dio de Vargas e se prolongariam at&eacute; o golpe militar de 1964. Com o aparecimento de <i>&Uacute;ltima Hora</i>, come&ccedil;ava a ser chocado o ovo da serpente que levaria o pa&iacute;s a mergulhar na escurid&atilde;o e na viol&ecirc;ncia de 21 anos de ditadura.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A hist&oacute;ria de <i>&Uacute;ltima Hora</i> havia come&ccedil;ado dois anos antes, quando Samuel Wainer, que trabalhava nos Di&aacute;rios Associados, foi enviado ao Rio Grande do Sul para fazer uma s&eacute;rie de reportagens sobre a produ&ccedil;&atilde;o de trigo. Foi, ent&atilde;o, que o rep&oacute;rter, atilad&iacute;ssimo, tomou o rumo de uma casa perdida no meio do pampa ga&uacute;cho, sede da fazenda onde Getulio Vargas se refugiara depois da queda do poder, em 1945, com o fim da ditadura do Estado Novo por ele implantado em 1937.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ali o ex-ditador vivia, tranquilo, o seu ostracismo. Na casa simples, de poucos e pobres m&oacute;veis, quase miser&aacute;vel, o ex-ditador recebeu o rep&oacute;rter, que voltou para o Rio com uma reportagem-bomba: Getulio anunciava que voltaria ao poder. Disputaria o voto popular nas elei&ccedil;&otilde;es de 3 de outubro de 1950, voltaria "nos bra&ccedil;os do povo".</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reportagem teve enorme repercuss&atilde;o e serviria, pouco tempo depois, de porta de entrada para os cofres do Banco do Brasil, que garantiu parte substancial do capital necess&aacute;rio para a montagem do jornal <i>&Uacute;ltima Hora</i>. Samuel Wainer, que se tornara amigo do presidente eleito, seria o comandante da opera&ccedil;&atilde;o. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ideia da cria&ccedil;&atilde;o de um jornal come&ccedil;ara a frutificar logo depois da publica&ccedil;&atilde;o da reportagem, que sacudira os meios pol&iacute;ticos, servindo de term&ocirc;metro para Getulio avaliar o seu poder de fogo no embate eleitoral que se avizinhava. Agradecido, ele tornara-se amigo de Samuel Wainer e tratou de ajud&aacute;-lo na tarefa de montar o jornal.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vargas antevia as dificuldades que teria de enfrentar com a imprensa, que durante a campanha eleitoral se unira contra sua volta ao poder. J&aacute; antes da posse ele considerava a necessidade de contar com um ve&iacute;culo de comunica&ccedil;&atilde;o para enfrentar o fogo cerrado da m&iacute;dia aliada aos setores mais conservadores do capital nacional e defensora dos interesses das grandes corpora&ccedil;&otilde;es internacionais que atuavam no pa&iacute;s. Ao jornal de Samuel foi destinada a miss&atilde;o de enfrentar os poderosos donos da m&iacute;dia comprometidos com esses interesses.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o era uma miss&atilde;o f&aacute;cil. Com o sucesso do vespertino, que aliava &agrave;s inova&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas uma cobertura de qualidade, gra&ccedil;as &agrave; contrata&ccedil;&atilde;o de profissionais recrutados entre os melhores, todos bem pagos, n&atilde;o tardariam as den&uacute;ncias de favorecimento do governo, principalmente o financiamento concedido a Samuel Wainer pelo Banco do Brasil. Esse financiamento n&atilde;o constitu&iacute;a uma novidade entre as empresas editoras de jornais, mas no caso de <i>&Uacute;ltima Hora</i> foi alardeado como um esc&acirc;ndalo sem precedentes. Em seu livro <i>A hist&oacute;ria da imprensa no Brasil</i>, Nelson Werneck Sodr&eacute; (1966) observa que, ao providenciar o financiamento para a viabiliza&ccedil;&atilde;o do jornal, Vargas considerara tratar-se de uma opera&ccedil;&atilde;o de rotina, um "caminho largamente batido" por grandes empresas jornal&iacute;sticas. Mas essas pareciam atacadas de amn&eacute;sia e fizeram do empr&eacute;stimo a <i>&Uacute;ltima Hora</i> o seu cavalo-de-batalha. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Registra Werneck Sodr&eacute; (1966) no trabalho citado, at&eacute; hoje considerado o mais importante j&aacute; escrito sobre a hist&oacute;ria da imprensa brasileira: </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Toda a imprensa concentrou-se, ent&atilde;o, em demonstrar o &oacute;bvio: que esse jornal (&Uacute;ltima Hora) s&oacute; se tornara poss&iacute;vel pela concess&atilde;o de grandes empr&eacute;stimos nos estabelecimentos oficiais de cr&eacute;dito. Foi a "opera&ccedil;&atilde;o" que ocupou a grande imprensa em 1953 e que se arrastaria por alguns meses: era necess&aacute;rio por a descoberto os empr&eacute;stimos levantados pelo vespertino oficioso, esquecendo aqueles levantados, nas mesmas condi&ccedil;&otilde;es, ou piores, pelos outros jornais.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em longa nota de p&eacute; de p&aacute;gina, Werneck alinha informa&ccedil;&otilde;es, de opera&ccedil;&otilde;es realizadas por empresas da grande imprensa junto a estabelecimentos oficiais de cr&eacute;dito, a come&ccedil;ar pelo <i>O Globo</i>, de Roberto Marinho, que em cerca de dois anos, a partir de um primeiro empr&eacute;stimo feito no Banco do Brasil em 17 de outubro de 1950, poucos dias depois da elei&ccedil;&atilde;o de Vargas, portanto, conseguira outros que somavam mais de um milh&atilde;o de d&oacute;lares. Desde o primeiro empr&eacute;stimo o favorecimento saltava aos olhos: <i>O Globo</i> dava como garantia o penhor de uma m&aacute;quina de impress&atilde;o a ser adquirida gra&ccedil;as ao empr&eacute;stimo obtido. Nos empr&eacute;stimos que obteria depois, novas m&aacute;quinas a serem importadas, &agrave;s quais se juntava uma velha rotativa Goss, j&aacute; hipotecada, eram oferecidas como garantia. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As facilidades oferecidas a outros grupos jornal&iacute;sticos n&atilde;o eram diferentes. Os Di&aacute;rios Associados de Assis Chateaubriand deviam ao Banco do Brasil, na &eacute;poca, 162 milh&otilde;es de cruzeiros, enquanto o empr&eacute;stimo concedido a Wainer para a montagem de seu jornal fora de Cr$ 156 milh&otilde;es. Isso n&atilde;o impedia, por&eacute;m, que a campanha contra <i>&Uacute;ltima Hora</i> prosseguisse, num crescendo que chegou, em 1953, &agrave; abertura de uma Comiss&atilde;o Parlamentar de Inqu&eacute;rito (CPI) na C&acirc;mara dos Deputados, por iniciativa do deputado Armando Falc&atilde;o. Na justificativa de convoca&ccedil;&atilde;o da CPI Falc&atilde;o acentua que a empresa editora controlada por Wainer "vem sendo contemplada, num regime de not&oacute;rio privil&eacute;gio, com financiamentos maci&ccedil;os do Banco do Brasil, entidade de que &eacute; maior acionista o Tesouro Nacional". Para ele, a rea&ccedil;&atilde;o da grande imprensa contra Wainer se assentava no princ&iacute;pio da leg&iacute;tima defesa:</font></p> 				    <blockquote> 				      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em face da maneira ousada pela qual o rep&oacute;rter Samuel Wainer, jornalista profissional desprovido de patrim&ocirc;nio, acabava de entrar no elenco dos propriet&aacute;rios dos grandes &oacute;rg&atilde;os de imprensa, &#91;...&#93; os tradicionais competidores, amea&ccedil;ados por uma guerra de conquista, uniram-se para enfrentar o novo advers&aacute;rio, que chegava ao teatro de opera&ccedil;&otilde;es com o bafejo do pal&aacute;cio presidencial. (Falc&atilde;o, 1989)</font></p>     </blockquote> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Armando Falc&atilde;o, que fora ministro da Justi&ccedil;a no governo democr&aacute;tico de Juscelino Kubitschek (1956-1961), viria a ocupar o mesmo cargo na ditadura (governo Geisel) no qual se revelou um aplicado censor. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com a CPI iniciava-se uma verdadeira devassa nos neg&oacute;cios de Samuel Wainer, enquanto nenhuma den&uacute;ncia de favorecimento a outras empresas jornal&iacute;sticas chegou a ser apurada. Muitas das d&iacute;vidas da mesma imprensa que alardeava o "esc&acirc;ndalo" de <i>&Uacute;ltima Hora</i> jamais foram saldadas.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v28n80/a07f1.jpg"></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas as den&uacute;ncias tinham outro objetivo: atingir o governo Vargas, que vinha, desde seu in&iacute;cio, promovendo ou anunciando medidas que afetavam os interesses n&atilde;o s&oacute; da m&iacute;dia, mas os interesses econ&ocirc;micos das grandes empresas estrangeiras que elas defendiam. Uma dessas medidas limitava a remessa de lucros das empresas estrangeiras &agrave;s suas matrizes no exterior. Mais do que isso, em 1953, depois de uma campanha que mobilizara milh&otilde;es de brasileiros, a do "Petr&oacute;leo &eacute; nosso", tramitava no Congresso Nacional o projeto que estabelecia o monop&oacute;lio estatal do petr&oacute;leo, que levaria &agrave; cria&ccedil;&atilde;o da Petrobras. E no ano seguinte Vargas enviava ao Congresso o Plano Nacional de Eletrifica&ccedil;&atilde;o, que criava a estatal Eletrobras.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1954, a campanha da m&iacute;dia, tendo &agrave; frente a <i>Tribuna da Imprensa,</i> j&aacute; n&atilde;o se limitava ao empr&eacute;stimo do Banco do Brasil a <i>&Uacute;ltima Hora</i>. Outra den&uacute;ncia contra Samuel Wainer ocupava manchetes: ele nascera na Bessar&aacute;bia, era estrangeiro e, portanto, n&atilde;o poderia, de acordo com a lei, dirigir um jornal brasileiro.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v28n80/a07f2.jpg"></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Logo as acusa&ccedil;&otilde;es se generalizaram. Falava-se em "mar de lama" e pregava-se abertamente um golpe contra Getulio. Em agosto de 1954 evolu&iacute;a francamente uma conspira&ccedil;&atilde;o para derrubar o governo. Os &acirc;nimos acirraram-se de parte a parte. A rea&ccedil;&atilde;o desordenada de setores do governo &agrave;s provoca&ccedil;&otilde;es levaram a desastres como o atentado contra Carlos Lacerda, no dia 5 de agosto. O jornalista escapou com um tiro no p&eacute;, mas um major da Aeron&aacute;utica, Rubens Vaz, foi mortalmente atingido. Os acusados do atentado, logo presos, pertenciam &agrave; guarda pessoal de Getulio Vargas. Um deles era Greg&oacute;rio Fortunato, chefe da guarda presidencial.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Era o que faltava para a intensifica&ccedil;&atilde;o da tentativa de derrubada de Vargas. Os dezenove dias que precederam o suic&iacute;dio do presidente, na madrugada do dia 24 de agosto, foram marcados por uma campanha sem precedentes da m&iacute;dia. Em coro, os jornais desencadearam o que Werneck Sodr&eacute; (1966, p.465) classifica como uma verdadeira <i>blitz</i> contra o presidente, o que "abalou o pa&iacute;s, entorpeceu a opini&atilde;o, acordada, s&uacute;bita e furiosamente, pelo dram&aacute;tico gesto do presidente e pelo conte&uacute;do do libelo terr&iacute;vel de sua carta-testamento". Sodr&eacute; afirma, a seguir, "sem nenhum risco de erro", que as ofensivas da m&iacute;dia, a partir de 1951, foram rigorosamente planejadas e desenvolvidas. Na verdade, faziam parte de um plano maior, de liquida&ccedil;&atilde;o do governo de Getulio Vargas.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O suic&iacute;dio de Vargas e a carta-testamento por ele deixada provocaram grande como&ccedil;&atilde;o em todo o pa&iacute;s. No documento, o presidente apontava uma "campanha subterr&acirc;nea de grupos internacionais" aliados a "grupos nacionais", organizada para barrar as medidas de car&aacute;ter nacionalista que vinha tomando. No final da carta, dramaticamente, Getulio afirmava: "Lutei contra a espolia&ccedil;&atilde;o do Brasil. Lutei contra a espolia&ccedil;&atilde;o do povo. &#91;...&#93; Eu vos dei a minha vida. Agora vos ofere&ccedil;o a minha morte". </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A trag&eacute;dia frustrou o golpe longamente arquitetado.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A rea&ccedil;&atilde;o da opini&atilde;o p&uacute;blica, que vinha sendo meticulosamente preparada para a aceita&ccedil;&atilde;o de uma solu&ccedil;&atilde;o para a crise, o que implicaria a sa&iacute;da de Vargas do poder, foi al&eacute;m dos lamentos pela morte do presidente. O povo tomou as ruas, em todo o pa&iacute;s, em revolta. Quebraram-se vitrinas, atiraram-se pedras contra pr&eacute;dios de companhias estrangeiras. Em Porto Alegre foi incendiada a R&aacute;dio Farroupilha, dos Di&aacute;rios Associados. Outras instala&ccedil;&otilde;es de jornais e emissoras de r&aacute;dio foram atingidas. Afinal, a m&iacute;dia era a face mais vis&iacute;vel da conspira&ccedil;&atilde;o contra Vargas.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Rio de Janeiro, as bancas que expunham a <i>Tribuna da Imprensa</i>, carro-chefe da campanha, foram incendiadas. E a sede do jornal, na Rua do Lavradio, contra a qual foram atiradas pedras, esteve na imin&ecirc;ncia de ser invadida por uma multid&atilde;o revoltada. Lacerda, que se encontrava em confabula&ccedil;&atilde;o com coron&eacute;is da FAB, pediu ajuda do Ex&eacute;rcito. Soldados foram enviados para dispersar a multid&atilde;o. Em depoimento recente, o jornalista Villas-B&ocirc;as Corr&ecirc;a lembra uma frase disparada por Carlos Lacerda, em meio ao clima de amea&ccedil;as contra o seu e os demais jornais que haviam cerrado fileiras no movimento conspirat&oacute;rio: "O suic&iacute;dio do Getulio estragou a nossa festa".</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas as for&ccedil;as que Lacerda e outros senhores da m&iacute;dia representavam n&atilde;o desistiram. J&aacute; no ano seguinte tentavam impedir a posse de Juscelino Kubitschek e Jo&atilde;o Goulart, eleitos presidente e vice-presidente da Rep&uacute;blica, respectivamente. O argumento contra a posse, largamente difundido pela m&iacute;dia, era o de que a vit&oacute;ria fora obtida por pequena margem de votos (Juscelino obtivera pouco menos de 36% dos votos). Repetia-se um discurso subversivo de um coronel, que falava, aludindo ao resultado das elei&ccedil;&otilde;es, em "mentira democr&aacute;tica".</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O movimento golpista envolvia setores militares da direita, principalmente na Marinha e na Aeron&aacute;utica, empenhados em impedir a volta do getulismo ao poder. A conspira&ccedil;&atilde;o em marcha contava com o apoio de Carlos Luz, que na condi&ccedil;&atilde;o de presidente da C&acirc;mara dos Deputados assumira no in&iacute;cio de novembro a Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica, em substitui&ccedil;&atilde;o a Caf&eacute; Filho, o vice-presidente que substitu&iacute;ra Getulio em agosto de 1954 e se afastara do governo em virtude de uma crise cardiovascular.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A conspira&ccedil;&atilde;o avan&ccedil;ava, com o respaldo da quase totalidade da m&iacute;dia. Na <i>Tribuna da Imprensa</i>, o golpe era pregado com insist&ecirc;ncia. Lacerda repetia em seus artigos que os eleitos deveriam ser impedidos de tomar posse. Em artigo publicado no dia seguinte &agrave; posse de Carlos Luz, 9 de novembro, falava como porta-voz de um movimento que j&aacute; considerava vitorioso:</font></p> 				    <blockquote> 				      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; preciso que fique claro, muito claro, que o presidente da C&acirc;mara n&atilde;o assumiu o governo da Rep&uacute;blica para preparar a posse dos senhores Juscelino Kubitschek e Jo&atilde;o Goulart. Esses homens n&atilde;o podem tomar posse, n&atilde;o devem tomar posse e n&atilde;o tomar&atilde;o posse. &#91;...&#93; O governo Carlos Luz, nascido do consenso dos militares, s&oacute; tem esse sentido: evitar a posse dos remanescentes da oligarquia. S&oacute; poder&aacute; ter esse conte&uacute;do: afastar do poder os eleitos da minoria. (Silva, 1987, p.122)</font></p>     </blockquote> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dois dias depois, 11 de novembro, o general Henrique Teixeira Lott, que se demitira na v&eacute;spera do cargo de ministro da Guerra, desfecha um "movimento em defesa da legalidade democr&aacute;tica", um contragolpe que contou com o apoio das principais comandos do Ex&eacute;rcito, em todo o pa&iacute;s. Vinte e cinco mil soldados ocupam as ruas do Rio de Janeiro.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tentativa de golpe contra a posse dos eleitos termina em precipitada fuga de Carlos Luz, alguns de seus ministros e Carlos Lacerda, todos abrigados no Arsenal de Marinha e depois embarcados no cruzador <i>Tamandar&eacute;</i>. Encenava-se uma pantomima mar&iacute;tima: o cruzador rumava para Santos, de onde Carlos Luz rumaria para S&atilde;o Paulo, para ali estabelecer o seu "governo". </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; no dia 13, quando o Ex&eacute;rcito detinha o controle da situa&ccedil;&atilde;o em todo pa&iacute;s, o cruzador <i>Tamandar&eacute; </i>estava de volta ao Rio de Janeiro. Os civis desembarcam sem serem molestados, entre eles Carlos Lacerda, o porta-voz, que pede asilo na embaixada de Cuba.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Juscelino e Jo&atilde;o Goulart tomam posse em 31 de janeiro de 1956, mas as tentativas de golpe continuam. Duas tentativas de subleva&ccedil;&atilde;o, por oficias da Aeron&aacute;utica que pretendiam estabelecer focos de resist&ecirc;ncia ao governo em pontos remotos da Amaz&ocirc;nia, Jacareacanga (1956) e Aragar&ccedil;as (1959), fracassaram.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outras tentativas se sucederam, num crescendo a partir de 1961, com a ren&uacute;ncia de J&acirc;nio Quadros &agrave; Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica e o movimento militar para impedir a posse do vice-presidente Jo&atilde;o Goulart.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O golpe final se daria em 1964.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A participa&ccedil;&atilde;o da m&iacute;dia nos acontecimentos que levaram ao golpe militar de 1964 contribuiu de maneira decisiva para a implanta&ccedil;&atilde;o da ditadura que dominaria o pa&iacute;s por 21 anos. Pode-se afirmar, sem temor de erro, que um &uacute;nico jornal, <i>&Uacute;ltima Hora</i>, n&atilde;o aderiu ao golpe. No dia 2 de abril, acuado depois de depredada sua reda&ccedil;&atilde;o, o jornal vivia uma situa&ccedil;&atilde;o inversa &agrave; de 24 de agosto de 1954, quando o povo enfurecido atacou as reda&ccedil;&otilde;es de ve&iacute;culos que pregavam a queda de Getulio, entre os quais <i>O Globo</i> e <i>Tribuna da Imprensa</i>, a edi&ccedil;&atilde;o daquele dia, com cerca de 400 mil exemplares, trazia em manchete a not&iacute;cia do suic&iacute;dio de Getulio Vargas. </font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v28n80/a07f3.jpg"></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os grandes jornais do eixo Rio-S&atilde;o Paulo vinham, simultaneamente &agrave; conspira&ccedil;&atilde;o que avan&ccedil;ava nos quarteis, ampliando a cada dia o espa&ccedil;o para respaldo ao movimento. Alguns desses ve&iacute;culos, como no caso de O <i>Estado de S. Paulo</i> e <i>O Globo</i>, al&eacute;m do not&oacute;rio <i>Tribuna da Imprensa</i>, participavam ativamente da conspira&ccedil;&atilde;o. Alguns dirigentes de grandes empresas jornal&iacute;sticas faziam quest&atilde;o de alardear a sua condi&ccedil;&atilde;o de conspiradores. Em entrevista que me concedeu em 2005, o jornalista Ruy Mesquita, diretor do Grupo Estado, afirmou, ao ser perguntado sobre o apoio dado por seus jornais ao golpe: "N&atilde;o s&oacute; apoiamos, como conspiramos".</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse alinhamento com o movimento golpista repetia a posi&ccedil;&atilde;o de amplos setores do empresariado, assustados com a poss&iacute;vel implanta&ccedil;&atilde;o das reformas de base anunciadas com alarde pelo governo de Jo&atilde;o Goulart, inclusive em com&iacute;cios em pra&ccedil;a p&uacute;blica. O fantasma da tomada do poder pelo comunismo pairava no ar.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As grandes empresas jornal&iacute;sticas cumpriam, assim, o papel que consideravam leg&iacute;timo em defesa de seu capital. A m&iacute;dia tornava-se poderoso instrumento ideol&oacute;gico na prepara&ccedil;&atilde;o e, mais tarde, no respaldo ao regime militar. Sua contribui&ccedil;&atilde;o para a desestabiliza&ccedil;&atilde;o do governo Goulart, que al&eacute;m de ser acusado de inepto era apontado como agente da infiltra&ccedil;&atilde;o comunista no Brasil, foi fundamental. Mesmo jornais de longa tradi&ccedil;&atilde;o liberal, como o <i>Correio da Manh&atilde;</i>, estiveram na linha de frente do processo de desestabiliza&ccedil;&atilde;o do governo. Ficaram famosos dois editoriais publicados por esse jornal nos dias 31 de mar&ccedil;o e 1&#176; de abril, na agonia e na queda do governo Goulart. Os t&iacute;tulos &#150; "Basta!" e "Fora!" &#150; falavam por si. Clamavam pela deposi&ccedil;&atilde;o do presidente.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O apoio da imprensa ao golpe tem sido analisado em in&uacute;meros trabalhos acad&ecirc;micos e, frequentemente, por jornalistas que acompanharam os acontecimentos que precederam o abril de 1964 e os duros dias que se seguiram, com a instaura&ccedil;&atilde;o do regime militar. O jornalista J&acirc;nio de Freitas, atualmente membro do Conselho Editorial da <i>Folha de</i> <i>S.Paulo</i>, ressalta:</font></p> 				    <blockquote> 				      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nem o Correio da Manh&atilde; escapou de um comprometimento que n&atilde;o deveria ser esquecido nunca por todos os que, em qualquer momento pensem ou falem da imprensa brasileira. Havia uma multid&atilde;o de jornais em S&atilde;o Paulo e no Rio, imensa, mas todos se comprometeram em larga medida com o que de pior pode haver em termos de regime pol&iacute;tico, com uma falsa concep&ccedil;&atilde;o de imprensa, um utilitarismo muito ordin&aacute;rio. Eu n&atilde;o vejo que jornal possa se isentar desse quadro. (in Blass; Bertol, 2010)</font></p>     </blockquote> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O tom de campanha adotado pela maioria da m&iacute;dia contribuiria tamb&eacute;m, e de forma decisiva, para o engajamento da classe m&eacute;dia no movimento que levaria &agrave; queda de Goulart. Multid&otilde;es foram &agrave;s ruas, em marchas cada vez mais concorridas. Dias depois da vit&oacute;ria do golpe, essas passeatas, antes denominadas Marchas da Fam&iacute;lia com Deus pela Liberdade, eram noticiadas pelos jornais como Marchas da Vit&oacute;ria.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A vit&oacute;ria seria efusivamente festejada por toda a m&iacute;dia. O t&iacute;tulo do editorial de <i>O Globo</i> de 2 abril sintetiza a euforia: "Ressurge a democracia!". O texto come&ccedil;ava dizendo que a na&ccedil;&atilde;o "vive dias gloriosos" gra&ccedil;as &agrave; interven&ccedil;&atilde;o dos militares. As duas principais revistas semanais, <i>O Cruzeiro</i> e <i>Manchete</i>, lan&ccedil;am edi&ccedil;&otilde;es extras, com textos grandiloquentes que exaltavam a vit&oacute;ria do movimento j&aacute; ent&atilde;o chamado de "revolu&ccedil;&atilde;o". </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nelson Werneck Sodr&eacute; historia amplamente os antecedentes do golpe e o papel desempenhado pela imprensa no processo que levaria &agrave; quebra da legalidade democr&aacute;tica, em nome do combate ao comunismo. Ele aponta a atua&ccedil;&atilde;o de ag&ecirc;ncias de publicidade norte-americanas que atuavam no Brasil, detentoras de contas de grandes empresas estrangeiras, como instrumentos de coopta&ccedil;&atilde;o da m&iacute;dia, por meio da distribui&ccedil;&atilde;o de verbas publicit&aacute;rias. Jornais, revistas, emissoras de r&aacute;dio e TV eram financiados; os ve&iacute;culos que se recusavam a participar do esquema, que inclu&iacute;a a publica&ccedil;&atilde;o de mat&eacute;rias pagas sem serem caracterizadas como tal, eram discriminados na destina&ccedil;&atilde;o de verbas publicit&aacute;rias. Um boletim intitulado <i>A&ccedil;&atilde;o</i> <i>Democr&aacute;tica</i> chegou a publicar listas de empresas que anunciavam em publica&ccedil;&otilde;es consideradas de esquerda, como <i>&Uacute;ltima Hora</i>, apontando-as como financiadoras do comunismo.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sodr&eacute; (1966) cita que, paralelamente ao controle da m&iacute;dia, desenvolviam-se as atividades de entidades destinadas ao financiamento de candidatos "anticomunistas" em elei&ccedil;&otilde;es parlamentares. Uma delas, o Instituto Brasileiro de A&ccedil;&atilde;o Democr&aacute;tica (Ibad), recebia para tanto recursos do exterior. Outra, o Instituto de Pesquisas e Estudos Sociais (Ipes), constitu&iacute;do por empres&aacute;rios e militares, era voltada para a&ccedil;&otilde;es "culturais". As atividades dessas entidades se avolumaram de tal maneira que levaram &agrave; cria&ccedil;&atilde;o de uma Comiss&atilde;o Parlamentar de Inqu&eacute;rito, perante a qual o tesoureiro do Ibad, Artur Oscar Junqueira, revelou que esse instituto financiara, nas elei&ccedil;&otilde;es parlamentares de 1962, 250 deputados ou candidatos &agrave; C&acirc;mara. Esse financiamento alcan&ccedil;ara a fabulosa quantia de cinco bilh&otilde;es de cruzeiros (o sal&aacute;rio m&iacute;nimo na &eacute;poca era de 13.400,00 cruzeiros).</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os aplausos da m&iacute;dia ao golpe n&atilde;o impediram que, uma vez instalados no poder, os militares desfechassem uma furiosa ofensiva contra participantes do governo deposto e cidad&atilde;os acusados de atividades esquerdistas. Jornalistas, professores, intelectuais, cidad&atilde;os suspeitos de subvers&atilde;o foram presos e torturados; v&aacute;rios tiveram seus direitos pol&iacute;ticos cassados. Rapidamente o golpe que fora saudado como uma revolu&ccedil;&atilde;o revelava a sua verdadeira face.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pouco mais de uma semana depois do golpe, os militares formaram o que chamaram de Comando Supremo da Revolu&ccedil;&atilde;o. No dia 9 de abril editavam o Ato Institucional n&#176; 1 (AI-1), que tudo podia, acima do Congresso Nacional e do Judici&aacute;rio. Armados do AI-1, os militares podiam alterar a Constitui&ccedil;&atilde;o, cassar mandatos, suspender direitos pol&iacute;ticos, decretar o Estado de s&iacute;tio.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A m&iacute;dia noticiava as medidas de arb&iacute;trio e silenciava sobre as amea&ccedil;as que pesavam sobre o pa&iacute;s e ela pr&oacute;pria. Mas havia exce&ccedil;&otilde;es. O <i>Correio da</i> <i>Manh&atilde;</i>, que investira furiosamente contra o governo Goulart, pregando a sua derrubada, assumiu corajosamente o seu papel de informar e de criticar a viol&ecirc;ncia dos golpistas. Nesse sentido, adiantava-se a <i>&Uacute;ltima Hora</i>, o &uacute;nico que n&atilde;o aderiria ao golpe, mas que ent&atilde;o dava passos incertos, na aus&ecirc;ncia de Samuel Wainer, que se exilara logo depois da queda de Goulart. O<i> Correio </i>sustentou sua posi&ccedil;&atilde;o o quanto p&ocirc;de, mas pagaria caro por isso. Resistiu bravamente, a despeito do boicote publicit&aacute;rio que sofreu. Menos de um ano depois do golpe viu sua publicidade encolher drasticamente; tentou romper o cerco, at&eacute; fez concess&otilde;es, cortando cabe&ccedil;as ilustres de sua reda&ccedil;&atilde;o, como foi o caso de Carlos Heitor Cony, que desde os primeiros dias de abril vinha assinando artigos de cr&iacute;tica violenta ao novo regime. Outros jornalistas importantes, entre os quais Ant&ocirc;nio Callado, deixaram o jornal. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> A resist&ecirc;ncia do <i>Correio</i> continuou, apesar de tudo. Dava ampla cobertura &agrave;s manifesta&ccedil;&otilde;es de protesto contra o regime. Uma delas, marcante, a da "Passeata dos Cem mil" (28 de junho de 1968), de protesto pelo assassinato do estudante Edson Lu&iacute;s de Lima Couto, num confronto com a pol&iacute;cia, ocupou quase toda a primeira p&aacute;gina e outras internas, com todos os detalhes do acontecimento. No dia 13 de dezembro, enquanto o Minist&eacute;rio e o Conselho de Seguran&ccedil;a Nacional se reuniam no Pal&aacute;cio das Laranjeiras, com o ent&atilde;o ocupante da presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica, marechal Costa e Silva, para baixar o Ato Institucional n&#176;5 (AI-5), a reda&ccedil;&atilde;o do <i>Correio da Manh&atilde;</i> era invadida pela pol&iacute;cia. Jornalistas foram presos. Um deles, Oswaldo Peralva, diretor de reda&ccedil;&atilde;o, foi algemado pelas costas e jogado num cambur&atilde;o. Tempos depois, a pr&oacute;pria dona do jornal, Niomar Muniz Sodr&eacute;, tamb&eacute;m seria presa.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o AI-5 veio a censura, que se fazia a dist&acirc;ncia, e instalou-se na reda&ccedil;&atilde;o do<i> Correio</i>. O jornal foi, aos poucos, definhando. Morreria ingloriamente nas m&atilde;os de um grupo ligado a empreiteiras, que o havia arrendado no final de 1969.</font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os censores chegaram tamb&eacute;m &agrave; reda&ccedil;&atilde;o de <i>O Estado de S. Paulo</i>, que ficara longe do <i>Correio</i> no confronto direto com o poder militar, mesmo que dele discordasse desde a imposi&ccedil;&atilde;o do Ato Institucional n&#176;2, de 27 de outubro de 1965, que entre outras coisas extinguia os partidos pol&iacute;ticos e tornava indireta a elei&ccedil;&atilde;o para presidente da Rep&uacute;blica. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A censura pr&eacute;via ao <i>Estado</i> chegou antes mesmo da consuma&ccedil;&atilde;o do AI-5. Pode-se dizer que veio na v&eacute;spera, 12 de dezembro, para impedir que um editorial escrito por seu diretor, J&uacute;lio de Mesquita Neto, chegasse a conhecimento p&uacute;blico. Perto da meia-noite, o chefe da Pol&iacute;cia Federal, general S&iacute;lvio Correia de Andrade, telefonou para a reda&ccedil;&atilde;o querendo saber qual seria a manchete do dia seguinte. Logo mais, &agrave;s duas da madrugada do dia 13, estava nas oficinas do jornal que estava em final de impress&atilde;o. Mandou que parassem as m&aacute;quinas e ordenou a apreens&atilde;o dos exemplares impressos O editorial, intitulado "Institui&ccedil;&otilde;es em frangalhos", tratava do epis&oacute;dio em que a C&acirc;mara dos Deputados negara a licen&ccedil;a de cassa&ccedil;&atilde;o do deputado M&aacute;rcio Moreira Alves, exigida pelo governo como puni&ccedil;&atilde;o pelo discurso em que o parlamentar atacara duramente o regime. Batia duro em Costa e Silva e mencionava "as contradi&ccedil;&otilde;es do artificialismo institucional que pela press&atilde;o das armas foi o pa&iacute;s obrigado a aceitar".</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O jornal driblara a ordem de apreens&atilde;o e conseguira lan&ccedil;ar mais de cem mil exemplares nas bancas, inclu&iacute;dos 80 mil do <i>Jornal da Tarde</i>, o vespertino do grupo. Isso levou o general-chefe da censura a marchar sobre as bancas e a recolher, furioso, exemplares que sacudia no ar, furioso, enquanto gritava: "Este jornal traiu a Revolu&ccedil;&atilde;o!".</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No mesmo dia os censores, alguns de rev&oacute;lver &agrave; mostra, estavam na reda&ccedil;&atilde;o e nas oficinas. A censura pr&eacute;via, de "corpo presente", permaneceria at&eacute; 9 de janeiro de 1969, Mas, como acontecia nos outros ve&iacute;culos de comunica&ccedil;&atilde;o, continuou sendo feita a dist&acirc;ncia, por telex ou telefone. Tr&ecirc;s anos mais tarde, em agosto de 1972, os censores voltaram a agir diretamente da reda&ccedil;&atilde;o e de l&aacute; s&oacute; sa&iacute;ram em janeiro de 1975, quando o general Geisel determinou o fim da censura pr&eacute;via no grupo <i>Estado</i>.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso n&atilde;o significou que as restri&ccedil;&otilde;es &agrave; liberdade de informa&ccedil;&atilde;o tivessem terminado para todos os ve&iacute;culos. Mas foi, sem d&uacute;vida, uma sinaliza&ccedil;&atilde;o para a grande imprensa em geral, que, mesmo censurada a dist&acirc;ncia, foi aos poucos, cautelosamente, abrindo m&atilde;o da autocensura, sem deixar, por&eacute;m, a pr&aacute;tica da omiss&atilde;o, evitando bater de frente com o regime.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao general Geisel, que encontrava forte resist&ecirc;ncia entre os militares que se opunham ao seu projeto de distens&atilde;o &#150; na verdade uma tentativa de prolongar a ditadura &#150;, interessava afrouxar os cord&otilde;es que mantinham os jornais sob controle. Mas apenas na medida em que isso favorecia a publica&ccedil;&atilde;o de not&iacute;cias desfavor&aacute;veis &agrave; chamada linha dura. Para ele, n&atilde;o era uma quest&atilde;o de avan&ccedil;ar no rumo da democracia, mas de enquadrar os militares que o desafiavam.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse jogo, abrandavam-se os m&eacute;todos de censura. Os grandes jornais, que rotineiramente recebiam listas de assuntos proibidos, viram-se de repente livres delas. Mas mantinham-se cautelosos. Avan&ccedil;ariam, ainda que tateando, meses depois, quando abriram espa&ccedil;o para informar sobre o assassinato do jornalista Vladimir Herzog.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nem toda a grande imprensa ficou livre da censura pr&eacute;via. A revista <i>Veja</i>, a mais importante publica&ccedil;&atilde;o semanal do pa&iacute;s, vinha sob censura pr&eacute;via desde 1974 e assim continuaria at&eacute; 1976. Acontecimentos de grande import&acirc;ncia como o assassinato de Herzog e a destitui&ccedil;&atilde;o do comandante do II Ex&eacute;rcito, general Ednardo D&aacute;vila Mello, n&atilde;o foram noticiados pela revista.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto &agrave; imprensa alternativa, que de fato resistiu ao arb&iacute;trio, o furor cens&oacute;rio manteve-se inalterado por todo o per&iacute;odo ditatorial. Jornais foram proibidos de circular, tiveram edi&ccedil;&otilde;es inteiras apreendidas e, como no caso de <i>O Pasquim</i>, que resistia pelo humor, seus diretores foram levados &agrave; pris&atilde;o. Essas publica&ccedil;&otilde;es, entre as quais se destacaram os seman&aacute;rios <i>Opini&atilde;o</i> e <i>Movimento</i>, resistiram bravamente. Este &uacute;ltimo, que come&ccedil;ou a circular em meados 1975, permaneceu sob censura pr&eacute;via at&eacute; 1978. Durante tr&ecirc;s anos n&atilde;o p&ocirc;de publicar uma linha sequer sobre o caso Herzog. Os censores n&atilde;o se davam ao trabalho de comparecer &agrave; reda&ccedil;&atilde;o: exigiam que todo o material de cada edi&ccedil;&atilde;o &#150; textos, fotos, vinhetas e at&eacute; an&uacute;ncios &#150; fosse enviado &agrave; sede da Pol&iacute;cia Federal, em Bras&iacute;lia.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro jornal de combate, o <i>Ex</i>, conseguiu publicar em sua edi&ccedil;&atilde;o de novembro de 1975 extensa e impactante mat&eacute;ria sobre a escalada que levou ao assassinado de Herzog. Mas a ousadia lhe custou o desaparecimento, assim como aconteceu com outros jornais de resist&ecirc;ncia. </font></p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O panorama era outro nas reda&ccedil;&otilde;es da grande imprensa. As discord&acirc;ncias de seus propriet&aacute;rios com o regime militar n&atilde;o impediam que eles se mantivessem bem comportados. Em muitos casos faziam a autocensura ou, pior, "limpavam" o notici&aacute;rio produzido por seus rep&oacute;rteres. Foi o que aconteceu com o jovem rep&oacute;rter Ricardo Kotscho, que trabalhava no <i>Estado</i> ao mesmo tempo que cursava jornalismo na Escola de Comunica&ccedil;&otilde;es e Artes da Universidade de S&atilde;o Paulo (ECA-USP). Ele cobria, em outubro de 1968, o conflito entre estudantes da Universidade Mackenzie, que seguiam orienta&ccedil;&atilde;o do Comando de Ca&ccedil;a aos Comunistas (CCC), e da Faculdade de Filosofia da USP, comandados pela esquerda. Suas mat&eacute;rias eram reescritas, informa&ccedil;&otilde;es eram omitidas. O jornal era a favor da turma da direita e as altera&ccedil;&otilde;es nos textos deixavam clara essa op&ccedil;&atilde;o. O pessoal da Filosofia reclamava e o rep&oacute;rter tinha uma resposta pronta: "N&atilde;o sou o dono do jornal".</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os donos dos jornais atravessaram o per&iacute;odo da ditadura fazendo um jogo d&uacute;bio em que as cartas eram, na maioria das vezes, favor&aacute;veis ao regime. A maioria fez autocensura ou fingiu uma mais que suspeita neutralidade. Alguns, como nos casos de<i> O Estado de S. Paulo</i> e do <i>Correio da Manh&atilde;</i>, reagiram aos "desvios" autorit&aacute;rios dos militares, mas a maioria silenciou, n&atilde;o apenas por temor de repres&aacute;lias, mas por apoiar os desmandos da ditadura. Presidente do Sindicato dos Jornalistas de S&atilde;o Paulo em 1975, pude constatar que a omiss&atilde;o de informa&ccedil;&atilde;o era a praxe na grande imprensa. Antes do assassinato do jornalista Vladimir Herzog, em depend&ecirc;ncia do II Ex&eacute;rcito, em S&atilde;o Paulo, os militares da extrema-direita haviam desfechado uma opera&ccedil;&atilde;o de ca&ccedil;a a jornalistas acusados de subvers&atilde;o. Em notas sucessivas, enviadas &agrave;s reda&ccedil;&otilde;es, o Sindicato denunciava as pris&otilde;es. Raramente essas notas eram publicadas; nenhum jornal ousou perguntar nada al&eacute;m daquilo que constava nos comunicados. Nada era apurado, nada era investigado.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse comportamento mudaria gradativamente a partir da morte de Herzog, quando <i>O Estado de S. Paulo</i> e o <i>Jornal da Tarde</i>, que j&aacute; estavam livres da censura pr&eacute;via, foram abrindo espa&ccedil;o cada vez maior para noticiar o caso. E n&atilde;o s&oacute; noticiar como condenar a viol&ecirc;ncia dos militares em editoriais candentes. Os demais jornais noticiavam cautelosamente, mesmo que privilegiando os comunicados oficiais, que ofereciam a vers&atilde;o de suic&iacute;dio para a morte do jornalista. De qualquer modo era um avan&ccedil;o, o despertar de longos anos de sil&ecirc;ncio.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse caso estava a <i>Folha de S.Paulo</i>, carro-chefe da empresa Folha da Manh&atilde;, comandado por Octavio Frias de Oliveira. Mas o grupo mantinha tamb&eacute;m a <i>Folha da Tarde</i>, um vespertino que assumira uma linha de esquerda antes do AI-5, mas que depois sofreu uma virada violenta, a ponto de ser considerado porta-voz da repress&atilde;o pol&iacute;tica. Mas especificamente da Delegacia de Ordem Pol&iacute;tica e Social (Dops) e da Opera&ccedil;&atilde;o Bandeirante, que evoluiria para o Destacamento de Opera&ccedil;&otilde;es de Informa&ccedil;&otilde;es &#150; Centro de Opera&ccedil;&otilde;es de Defesa Interna (DOI-Codi), onde Herzog foi morto sob tortura. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>Folha da Tarde</i> era, praticamente, o avesso da <i>Folha de S.Paulo</i>, apesar da linha cautelosa e mesmo da concord&acirc;ncia que essa mantinha em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; ditadura militar. Em sua reda&ccedil;&atilde;o chegaram a trabalhar alguns policiais, em verdadeira dupla milit&acirc;ncia. Na verdade, milit&acirc;ncia a favor da ditadura. Havia acusa&ccedil;&otilde;es de que os carros do jornal serviam em opera&ccedil;&otilde;es da repress&atilde;o pol&iacute;tica.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O caso Herzog escancarou o absurdo da exist&ecirc;ncia de jornais t&atilde;o diferentes editados pela mesma empresa. Enquanto a <i>Folha de S.Paulo</i>, com seus cuidados, informava com economia de espa&ccedil;o sobre os fatos que se seguiram ao assassinato do jornalista, a <i>Folha da Tarde</i> se esmerava em refor&ccedil;ar a vers&atilde;o dos militares. A manchete de primeira p&aacute;gina do dia 27 de outubro, dois dias depois do ocorrido, anunciava: "Comunistas levam colega ao suic&iacute;dio". E j&aacute; no dia seguinte completava o servi&ccedil;o: "Herzog &eacute; sepultado e per&iacute;cia confirma: suic&iacute;dio". </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A trag&eacute;dia de Herzog servira, apesar das vers&otilde;es dos militares veiculadas pela <i>Folha da Tarde</i>, para espantar o fantasma da censura, que pairava em todas as reda&ccedil;&otilde;es. E, de modo marcante, contribuiu para substancial mudan&ccedil;a na linha editorial da <i>Folha de S.Paulo</i>. Desde janeiro de 1969, quando a censura caiu pesadamente sobre toda a imprensa, o jornal de Octavio Frias deixara de publicar o editorial, tornando-se assim o &uacute;nico dos grandes jornais brasileiros a abrir m&atilde;o do espa&ccedil;o destinado &agrave; sua opini&atilde;o. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia seguinte ao culto ecum&ecirc;nico celebrado na catedral de S&atilde;o Paulo, no dia 31 de outubro de 1975, em mem&oacute;ria do jornalista assassinado, a <i>Folha</i> estampava de volta o seu editorial. O culto, que levou oito mil pessoas &agrave; pra&ccedil;a da S&eacute;, realizara-se sem incidentes, ao contr&aacute;rio do que era esperado pelos militares, que haviam cercado a catedral e sitiado toda a cidade. Havia a amea&ccedil;a de um massacre, a cidade e o pa&iacute;s viveram momentos de grande tens&atilde;o. </font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A <i>Folha de S.Paulo</i> expressou em seu editorial o al&iacute;vio geral proporcionado pela realiza&ccedil;&atilde;o do culto, sem incidentes. O al&iacute;vio era exposto no t&iacute;tulo &#150; "Li&ccedil;&atilde;o e pondera&ccedil;&atilde;o" &#150;, enquanto o texto que se guia revelava um novo tom:</font></p> 				    <blockquote> 				      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma li&ccedil;&atilde;o para todos os radicais, de um e de outro lado, que vaticinavam cat&aacute;strofes, esperando uma irrefre&aacute;vel escalada da subvers&atilde;o ou a viol&ecirc;ncia indiscriminada de uma repress&atilde;o. Uma pondera&ccedil;&atilde;o de que o ocorrido est&aacute; a recomendar maior vigil&acirc;ncia no resguardo aos direitos inerentes &agrave; pessoa humana, para que tais fatos n&atilde;o mais se repitam em nosso pa&iacute;s.</font></p>     </blockquote> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Anos depois, quando o povo come&ccedil;ou a tomar as ruas exigindo o fim do arb&iacute;trio, pelas elei&ccedil;&otilde;es diretas para a Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica, a <i>Folha</i> sa&iacute;a na frente, abrindo as suas p&aacute;ginas para aquelas que se constituiriam na maior manifesta&ccedil;&atilde;o de massa da hist&oacute;ria do Brasil.</font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outros grandes jornais passaram a dedicar mais espa&ccedil;o &agrave; rea&ccedil;&atilde;o da sociedade civil, que se organizava em movimentos que se mostravam irrevers&iacute;veis. Eles haviam engolido a censura ou convivido sem protesto com o arb&iacute;trio. At&eacute; que perceberem que a mercadoria que vinham entregando aos seus leitores &#150; a informa&ccedil;&atilde;o &#150; come&ccedil;ava a n&atilde;o ser aceita, por falta de credibilidade. </font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABRAMO, Z. W.; MAU&Eacute;S, F. <i>Pela democracia, contra o arb&iacute;trio</i> &#150; A oposi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica, do golpe de 1964 &agrave; campanha das Diretas J&aacute;. S&atilde;o Paulo: Editora Perseu Abramo, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-4014201400010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABREU, J. B. de. <i>As manobras da informa&ccedil;&atilde;o</i>. Rio de Janeiro: Mauad; Eduf, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0103-4014201400010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AZEVEDO, C. <i>Jornal Movimento</i> &#150; Uma reportagem. S&atilde;o Paulo: Editora Manifesto, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0103-4014201400010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BLASS, S.; BERTOL, R. (Org.) <i>Mem&oacute;ria de rep&oacute;rter</i> &#150; Lembran&ccedil;as, casos e outras hist&oacute;rias de jornalistas brasileiros. Rio de Janeiro: Verso Brasil, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0103-4014201400010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DANTAS, A. <i>As duas guerras de Vlado Herzog</i> &#150; Da persegui&ccedil;&atilde;o nazista na Europa &agrave; morte sob tortura no Brasil. Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4014201400010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FALC&Atilde;O, A. <i>Tudo a declarar</i>. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4014201400010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GASPARI, E. <i>A ditadura encurralada</i>. S&atilde;o Pulo: Cia. das Letras, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-4014201400010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JORGE, F. <i>Cale a boca, jornalista</i> &#150; O &oacute;dio e f&uacute;ria dos mand&otilde;es contra a imprensa brasileira. S&atilde;o Paulo: Novo S&eacute;culo, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-4014201400010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KUSHNIR, B. <i>C&atilde;es de guarda</i> &#150; Jornalistas e censores, do AI-5 &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-4014201400010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LIMA, V. A. de. <i>M&iacute;dia &#150; Crise pol&iacute;tica e poder no Brasil</i>. S&atilde;o Paulo: Funda&ccedil;&atilde;o Perseu Abramo, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-4014201400010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MATTOS, S. <i>M&iacute;dia controlada</i> &#150; A hist&oacute;ria da censura no Brasil e no mundo. S&atilde;o Paulo: Paulus, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-4014201400010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PEROSA, M. F. de L. <i>Cidadania proibida</i> &#150; O caso Herzog atrav&eacute;s da imprensa. S&atilde;o Paulo: Imprensa Oficial, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4014201400010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SALDANHA, M. <i>O pa&iacute;s transtornado</i> &#150; Mem&oacute;rias do Brasil recente. Porto Alegre: Movimento, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-4014201400010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SILVA, H. <i>O poder militar no Brasil</i>. Porto Alegre: L&amp;PM, 1987. </font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SODR&Eacute;, N. W. <i>Hist&oacute;ria da imprensa no Brasil</i>. Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, 1966.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-4014201400010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WILLIAM, W. <i>O soldado absoluto</i> &#150; Uma biografia do marechal Henrique Lott. Rio de Janeiro: Record, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-4014201400010000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em 17.2.2014 e aceito em 5.3.2014.</font></p> 				    <p>&nbsp;</p> 				    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> 				    <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Aud&aacute;lio Dantas</i> &eacute; jornalista brasileiro. Foi presidente do Sindicato dos Jornalistas Profissionais no Estado de S&atilde;o Paulo. Elegeu-se deputado federal pelo MDB, em 1978. Em 2013, recebeu o pr&ecirc;mio "Intelectual do Ano &#150; Trof&eacute;u Juca Pato", conferido pela Uni&atilde;o Brasileira de Escritores.  &#64; &#150; <a href="mailto:comunicacao&#64;audaliodantas.com.br">comunicacao&#64;audaliodantas.com.br</a></font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z. W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MAUÉS]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pela democracia, contra o arbítrio: A oposição democrática, do golpe de 1964 à campanha das Diretas Já]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. B. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As manobras da informação]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MauadEduf]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AZEVEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jornal Movimento: Uma reportagem]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Manifesto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLASS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BERTOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memória de repórter: Lembranças, casos e outras histórias de jornalistas brasileiros]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DANTAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As duas guerras de Vlado Herzog: Da perseguição nazista na Europa à morte sob tortura no Brasil]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FALCÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tudo a declarar]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GASPARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A ditadura encurralada]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Pulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia. das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JORGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cale a boca, jornalista: O ódio e fúria dos mandões contra a imprensa brasileira]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Novo Século]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KUSHNIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cães de guarda: Jornalistas e censores, do AI-5 à Constituição de 1988]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. A. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mídia - Crise política e poder no Brasil]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mídia controlada: A história da censura no Brasil e no mundo]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paulus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEROSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. F. de L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidadania proibida: O caso Herzog através da imprensa]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Imprensa Oficial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALDANHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O país transtornado: Memórias do Brasil recente]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Movimento]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O poder militar no Brasil]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L&;ampPM]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SODRÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da imprensa no Brasil]]></source>
<year>1966</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O soldado absoluto: Uma biografia do marechal Henrique Lott]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
