<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0034-7329</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. polít. int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0034-7329</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Brasileiro de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0034-73292008000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-73292008000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Conceitos em Relações Internacionais]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Concepts in International Relations]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cervo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amado Luiz]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>51</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>8</fpage>
<lpage>25</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292008000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0034-73292008000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0034-73292008000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[As teorias de relações internacionais não são isentas nem imparciais, visto que estão vinculadas a interesses, valores e padrões de conduta das sociedades onde são elaboradas e descartam esses fatores de outras sociedades. As teorias que servem ao primeiro mundo não são necessariamente convenientes para os países emergentes. O artigo propõe substituir teorias por conceitos aplicados ao estudo das relações internacionais. Os conceitos expõem o lastro nacional ou regional sobre os quais se assentam. A experiência brasileira corresponde ao campo de observação desta pesquisa. O conjunto de conceitos elaborados sugere outros estudos de caso. A nova abordagem das relações internacionais visa prover explicação, orientar projetos de pesquisa e formar a inteligência dirigente.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Theories of International Relations are neither free from bias nor impartial. They are linked to specific interests, values, and patterns of conduct in certain societies which constitute their field of observation. They discard these factors of other societies. So, the theories which serve the First World are not convenient, necessarily, to emerging countries. This text proposes to substitute theories by concepts applied to the field of the study of international relations. Concepts expose the national or regional roots on which they stand. The Brazilian experience furnishes the observation base for the study's data gathering. This collection of concepts has two functions historically attributed to theory courses: providing explanations and values.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teoria das relações internacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Conceitos em relações internacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Conceitos internacionais brasileiros]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International Theory]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International Concepts]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian concepts on International Relations]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conceitos em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Concepts in International Relations</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Amado Luiz Cervo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professor de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da Universidade de Bras&iacute;lia - UnB. Em&eacute;rito. Pesquisador S&ecirc;nior do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient&iacute;fico e Tecnol&oacute;gico - CNPq (<a href="mailto:alvervo@unb.br">alvervo@unb.br</a>)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As teorias de rela&ccedil;&otilde;es internacionais n&atilde;o s&atilde;o isentas nem imparciais, visto que est&atilde;o vinculadas a interesses, valores e padr&otilde;es de conduta das sociedades onde s&atilde;o elaboradas e descartam esses fatores de outras sociedades. As teorias que servem ao primeiro mundo n&atilde;o s&atilde;o necessariamente convenientes para os pa&iacute;ses emergentes. O artigo prop&otilde;e substituir teorias por conceitos aplicados ao estudo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Os conceitos exp&otilde;em o lastro nacional ou regional sobre os quais se assentam. A experi&ecirc;ncia brasileira corresponde ao campo de observa&ccedil;&atilde;o desta pesquisa. O conjunto de conceitos elaborados sugere outros estudos de caso. A nova abordagem das rela&ccedil;&otilde;es internacionais visa prover explica&ccedil;&atilde;o, orientar projetos de pesquisa e formar a intelig&ecirc;ncia dirigente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Teoria das rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Conceitos em rela&ccedil;&otilde;es internacionais.  Conceitos internacionais brasileiros.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Theories of International Relations are neither free from bias nor impartial. They are    linked to specific interests, values, and patterns of conduct in certain societies which    constitute their field of observation. They discard these factors of other societies. So,    the theories which serve the First World are not convenient, necessarily, to emerging    countries. This text proposes to substitute theories by concepts applied to the field of the    study of international relations. Concepts expose the national or regional roots on which    they stand. The Brazilian experience furnishes the observation base for the study&#39;s data    gathering. This collection of concepts has two functions historically attributed to theory    courses: providing explanations and values.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key words:</b> International Theory. International Concepts. Brazilian concepts on    International Relations.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O prop&oacute;sito desse texto &eacute; de analisar o nexo entre teorias de rela&ccedil;&otilde;es internacionais e conceitos aplicados &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais<a name="vnot01"></a><a href="#not01"><sup>1</sup></a>. Dois problemas s&atilde;o investigados a esse respeito: por um lado, o alcance explicativo de teorias e conceitos, por outro, seu enfoque nacional ou regional. Pretende-se confrontar o papel dos conceitos ao das teorias mediante hip&oacute;tese segundo a qual conceitos e teorias exercem pap&eacute;is diferenciados no campo de estudo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais. O passo seguinte consiste em afirmar que o alcance explicativo universal das teorias &eacute; forjado, visto que se vinculam a interesses, valores e padr&otilde;es de conduta de pa&iacute;ses ou conjuntos de pa&iacute;ses onde s&atilde;o elaboradas e para os quais s&atilde;o &uacute;teis, contrariamente aos conceitos, que exp&otilde;em as ra&iacute;zes nacionais ou regionais sobre as quais se assentam e se recusam estar investidos de alcance explicativo global.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa linha de argumenta&ccedil;&atilde;o sugere reduzir a fun&ccedil;&atilde;o das teorias e elevar o papel dos conceitos, seja no sentido de produzir compreens&atilde;o, seja no sentido de subsidiar processos decis&oacute;rios nas rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Ademais, essa argumenta&ccedil;&atilde;o coloca em cheque o prest&iacute;gio das teorias de rela&ccedil;&otilde;es internacionais nos programas de ensino e advoga a pesquisa dos conceitos produzidos em determinado pa&iacute;s ou num conjunto de pa&iacute;ses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O texto levanta, pois, as quest&otilde;es do ensino nas universidades e do processo decis&oacute;rio. As teorias n&atilde;o s&atilde;o isentas nem imparciais, apenas s&atilde;o adequadas como fundamenta&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica para estudos acad&ecirc;micos e como subs&iacute;dios &agrave; tomada de decis&otilde;es quando tomadas com senso cr&iacute;tico ou at&eacute; mesmo a reverso do conte&uacute;do que veiculam. Elas podem conduzir intelectuais a caminhos incongruentes e lan&ccedil;ar governantes contra interesses de seu povo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho focaliza tr&ecirc;s aspectos do tema. Em primeiro lugar, exp&otilde;e-se o aspecto epistemol&oacute;gico: quais os substratos emp&iacute;ricos e os suportes mentais utilizados na elabora&ccedil;&atilde;o de teorias e conceitos e como esses fatores condicionam seu alcance explicativo? Em segundo lugar, identificam-se quais s&atilde;o os criadores de conceitos e exp&otilde;e-se o m&eacute;todo que utilizam. Em terceiro, responde-se &agrave; quest&atilde;o da funcionalidade: para que servem os conceitos?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O campo de observa&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica e o suporte mental utilizados nesse texto com o fim de fundamentar a argumenta&ccedil;&atilde;o acerca do papel dos conceitos e ilustr&aacute;-la com exemplos envolvem as experi&ecirc;ncias brasileira e sul-americana. Delas extra&iacute;mos fatos, pensamentos e contribui&ccedil;&otilde;es. Pouco avan&ccedil;amos para al&eacute;m dessas fronteiras de observa&ccedil;&atilde;o, mas o car&aacute;ter abstrato do texto insere-o na &aacute;rea dos estudos de rela&ccedil;&otilde;es internacionais em condi&ccedil;&otilde;es gen&eacute;ricas, com o fim de abrir um debate intelectual a respeito de conceitos e teorias.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1. Teorias e conceitos: ra&iacute;zes e alcances diferenciados</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O estado atual das teorias das rela&ccedil;&otilde;es internacionais apresenta um quadro ca&oacute;tico do &acirc;ngulo de sua formula&ccedil;&atilde;o intelectual<a name="vnot02"></a><a href="#not02"><sup>2</sup></a>. Esse fato, <i>per se</i>, aconselha o estudioso a tom&aacute;-las com cautela. Elas conservam, como afirma Marie-Claude Smouts, a fun&ccedil;&atilde;o original de elaborar a compreens&atilde;o do objeto de estudo, as rela&ccedil;&otilde;es internacionais, e de ilumin&aacute;-lo com o conhecimento organizado<a name="vnot03"></a><a href="#not03"><sup>3</sup></a>. Constituem, destarte, um <i>corpus </i>de conhecimento de grande utilidade, como se observa com teorias desenvolvidas por outras ci&ecirc;ncias humanas e sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As teorias integram, no Brasil, os curr&iacute;culos dos cursos de rela&ccedil;&otilde;es internacionais, aproximadamente setenta cursos de gradua&ccedil;&atilde;o e cerca de uma dezena de cursos de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o de mestrado e doutorado. Isto &eacute;, exercem uma contribui&ccedil;&atilde;o de ponta para a forma&ccedil;&atilde;o do pensamento e da intelig&ecirc;ncia nacional. Por outro lado, informam o processo decis&oacute;rio, como afirma em semin&aacute;rios o atual ministro brasileiro de rela&ccedil;&otilde;es exteriores, Celso Amorim, por algum tempo professor de teoria das rela&ccedil;&otilde;es internacionais na Universidade de Bras&iacute;lia: quem n&atilde;o conhece a teoria n&atilde;o exercita a intui&ccedil;&atilde;o conselheira da decis&atilde;o<a name="vnot04"></a><a href="#not04"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O caos a que nos referimos diz respeito a contradi&ccedil;&otilde;es entre teorias e correntes te&oacute;ricas que os manuais evidenciam. O caos tamb&eacute;m se observa em publica&ccedil;&otilde;es, at&eacute; mesmo de grandes mestres, que exibem interpreta&ccedil;&otilde;es das rela&ccedil;&otilde;es internacionais sem se apresentarem como formuladores de teorias <i>stricto sensu</i>. Em nosso entender, o estado ca&oacute;tico das teorias explica-se pelo fato de n&atilde;o serem imparciais, j&aacute; que se inspiram em campos de observa&ccedil;&atilde;o limitada, e pelo fato de n&atilde;o serem objetivas, j&aacute; que outros campos de observa&ccedil;&atilde;o suscitariam o contradit&oacute;rio, enfim por n&atilde;o convencerem como explica&ccedil;&atilde;o universal, como presumem.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A desconfian&ccedil;a intelectual invade com for&ccedil;a &eacute;tica o dom&iacute;nio das teorias das rela&ccedil;&otilde;es internacionais. As ra&iacute;zes em que se ap&oacute;iam as vinculam a interesses espec&iacute;ficos de determinadas sociedades que constituem seu campo de observa&ccedil;&atilde;o, bem como a valores que estas sociedades cultivam e, ainda, a padr&otilde;es de conduta que sugerem e enaltecem como sendo ideais. Enquanto promovem tais fatores espec&iacute;ficos, descartam interesses, valores e padr&otilde;es de conduta de outras sociedades. O construtivismo, <i>m&eacute;lange </i>das contradi&ccedil;&otilde;es da teoria, surge como rea&ccedil;&atilde;o de supera&ccedil;&atilde;o do impasse a que se chegou.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desvendar as ciladas da teoria &eacute; tarefa t&atilde;o relevante quanto apropriar-se de seu conhecimento. O realismo, por exemplo, trilhou o caminho do sucesso nas universidades e meios intelectuais de todo o mundo, de modo incompar&aacute;vel. A desqualifica&ccedil;&atilde;o dessa corrente te&oacute;rica inicia com as evid&ecirc;ncias de sua origem nos Estados Unidos, no in&iacute;cio da Guerra Fria, por tal raz&atilde;o estabelecendo o Estado como agente principal das rela&ccedil;&otilde;es internacionais e a seguran&ccedil;a como motiva&ccedil;&atilde;o primeira da a&ccedil;&atilde;o externa. O realismo prop&otilde;e ao mundo interesses, valores e padr&otilde;es de conduta do Ocidente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O realismo n&atilde;o &eacute; isento nem explica as rela&ccedil;&otilde;es internacionais como pretende. &Agrave;s vezes pode convir a certas na&ccedil;&otilde;es navegar contra o realismo, ensina Parola<a name="vnot05"></a><a href="#not05"><sup>5</sup></a>. E acrescenta: a moral dele foi exclu&iacute;da desde a origem. Por que n&atilde;o se moveriam as rela&ccedil;&otilde;es internacionais contra o realismo, capaz de produzir a ordem injusta?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A crise das teorias elaboradas nos meios acad&ecirc;micos do centro do capitalismo e difundidas para o mundo tira explica&ccedil;&atilde;o de suas car&ecirc;ncias de objetividade, isen&ccedil;&atilde;o e alcance, por um lado, da irrup&ccedil;&atilde;o dos pa&iacute;ses emergentes, detentores de metade da riqueza global, por outro. As teorias que servem ao Primeiro Mundo n&atilde;o s&atilde;o convenientes, necessariamente, aos emergentes. Tomemos, como exemplo, a teoria da estabilidade hegem&ocirc;nica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Bertrand Badie, a teoria da estabilidade hegem&ocirc;nica, no mundo atual, exibe tanta capacidade explicativa para as rela&ccedil;&otilde;es internacionais quanto uma eventual teoria da instabilidade hegem&ocirc;nica<a name="vnot06"></a><a href="#not06"><sup>6</sup></a>. Esta &uacute;ltima, com efeito, fundar-se-ia no suporte emp&iacute;rico de uma base de observa&ccedil;&atilde;o t&atilde;o global quanto a primeira: o antiamericanismo ou a avers&atilde;o natural &agrave; hegemonia; o terrorismo ou a rea&ccedil;&atilde;o de quem n&atilde;o tem meios de pot&ecirc;ncia; a autonomia dos Estados ou a imita&ccedil;&atilde;o da pot&ecirc;ncia hegem&ocirc;nica pela conduta unilateral; a necessidade de entendimento multilateral para alcan&ccedil;ar resultados em quest&otilde;es vitais como clima, fome, formas de energia, com&eacute;rcio internacional, respeito aos direitos humanos, gerenciamento de conflitos locais, bilaterais ou regionais. Em suma, a ordem internacional n&atilde;o se ampara na pot&ecirc;ncia hegem&ocirc;nica do momento se esta n&atilde;o for capaz de conectar-se com as for&ccedil;as globais de modo a agregar o peso destas &uacute;ltimas na cria&ccedil;&atilde;o da ordem. E nesse caso a teoria da estabilidade hegem&ocirc;nica esvazia-se.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um contrapoder, com efeito, ergue-se daquele sul que os geopol&iacute;ticos j&aacute; denominaram periferia, depois terceiro mundo, hoje emergentes. Esse contrapoder, no entender de Dupas<a name="vnot07"></a><a href="#not07"><sup>7</sup></a>, esparrama-se sobre todos os dom&iacute;nios das rela&ccedil;&otilde;es internacionais e desafia o poder institucionalizado no seio do capitalismo tradicional. Requisita novas formas de compreens&atilde;o e explica&ccedil;&atilde;o para as rela&ccedil;&otilde;es internacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Examinemos apenas o efeito do contrapoder sobre o &acirc;mbito da negocia&ccedil;&atilde;o comercial. Desde a Segunda Guerra Mundial, a velha periferia assistia a decis&otilde;es elaboradas pelos pa&iacute;ses centrais do capitalismo no seio do Gatt-OMC e propostas como regras para todas as na&ccedil;&otilde;es. A periferia n&atilde;o participava da formula&ccedil;&atilde;o, tampouco usufru&iacute;a de benef&iacute;cios estruturais, por certohaveria de cumpri-las. Durante a Confer&ecirc;ncia de Cancun, em 2003, inserida na rodada Doha da OMC, os pa&iacute;ses emergentes n&atilde;o se al&ccedil;aram contra a liberaliza&ccedil;&atilde;o do com&eacute;rcio internacional, objetivo da rodada, por&eacute;m contra o modo de produzir o acordo. Em Cancun, tudo ocorreria como no passado: um consenso entre os pa&iacute;ses ricos, proposto como ordenamento nos limites das possibilidades aceit&aacute;veis por eles mesmos. A continuidade do poder. Os emergentes organizaram-se ent&atilde;o no G20 com o fim de participar, pela primeira vez, da formula&ccedil;&atilde;o das regras de liberaliza&ccedil;&atilde;o de modo a estabelecer a reciprocidade de benef&iacute;cios. Caso n&atilde;o fosse poss&iacute;vel atingir a reciprocidade, bloquear-se-ia a produ&ccedil;&atilde;o de regras multilaterais para o com&eacute;rcio internacional. A OMC paralisou-se por anos em raz&atilde;o da emerg&ecirc;ncia do contrapoder.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O contrapoder dos emergentes desequilibra o exerc&iacute;cio do poder internacional da antiga Trilateral, Estados Unidos-Europa-Jap&atilde;o, da pot&ecirc;ncia hegem&ocirc;nia, Estados Unidos, bem como da atual coaliz&atilde;o estrat&eacute;gica entre Europa e Estados Unidos. Faz do G8, ademais, um espet&aacute;culo de impot&ecirc;ncia, mesmo que os l&iacute;deres do velho capitalismo escolham um G5 de emergentes representativos para assistir a suas reuni&otilde;es. O contrapoder enfraquece, enfim, todas as teorias atreladas &agrave; ordem internacional constru&iacute;da desde o centro e para o centro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o se trata apenas de observar o choque de interesses no dom&iacute;nio do com&eacute;rcio, da seguran&ccedil;a, do meio ambiente e dos direitos humanos, como o dos migrantes, que a ordem do passado revela e as teorias animam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um exemplo de teoriza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es internacionais pertinente ao dom&iacute;nio dos valores, que correu o mundo e ainda fundamenta estudos, interpreta&ccedil;&otilde;es e processos decis&oacute;rios, nos &eacute; fornecido por Samuel Huntington<a name="vnot08"></a><a href="#not08"><sup>8</sup></a>. Como toda teoria serve a uma cultura, o choque de civiliza&ccedil;&otilde;es serve &agrave; cultura ocidental de matriz anglo-americana. Brasil, &Iacute;ndia e China, entre outros pa&iacute;ses pacifistas, concebem e praticam pol&iacute;ticas exteriores n&atilde;o confrontacionistas e pautam sua conduta pela conviv&ecirc;ncia das diferen&ccedil;as culturais. Em particular, segundo Renato Ortiz, o Brasil &eacute; formado por cultura plural, oriunda de grupos sociais distintos, culturas que se transformam com o tempo<a name="vnot09"></a><a href="#not09"><sup>9</sup></a>. E projeta espontaneamente sua identidade multicultural sobre a vis&atilde;o de mundo, como nos ensina Celso Lafer<a name="vnot10"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a>. A teoria do choque de civiliza&ccedil;&otilde;es, ao sugerir o conflito ao inv&eacute;s da coopera&ccedil;&atilde;o entre os povos, &eacute; avaliada pela intelig&ecirc;ncia desses emergentes como uma aberra&ccedil;&atilde;o intelectual.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em seu livro <i>The Central Liberal Truth: How Politics Can Change a Culture and Save it from Itself</i>, Lawrence E. Harrison utiliza a l&oacute;gica de Huntington ao perguntar-se sobre quais elementos de cultura promovem democracia, justi&ccedil;a social e desenvolvimento. Nesse e em outros estudos, examinou experi&ecirc;ncias de pa&iacute;ses em desenvolvimento, que elegeu como objeto de observa&ccedil;&atilde;o, e identificou mais de duas dezenas de fatores de propuls&atilde;o e obstru&ccedil;&atilde;o. Contudo, sua base de refer&ecirc;ncia epistemol&oacute;gica prossegue sendo a cultura do Ocidente, que sobrep&otilde;e como filtro solar para captar as manifesta&ccedil;&otilde;es da cultura em pa&iacute;ses do sul e verificar sua adequa&ccedil;&atilde;o ou n&atilde;o a uma teoria da superioridade da cultura ocidental<a name="vnot11"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando se unem, Harrison e Huntington descartam o valor explicativo das interpreta&ccedil;&otilde;es que fizeram sucesso no sul, como as teorias do imperialismo, do colonialismo e da depend&ecirc;ncia, entre outras. Limpam, como se diz na g&iacute;ria brasileira, a barra moral do capitalismo e embutem valores culturais do Ocidente na teoria que divulgam, como propagandistas<a name="vnot12"></a><a href="#not12"><sup>12</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Revelando atitude intelectual mais aberta e mais simp&aacute;tica, Alexander Wendt escala uma nova fase dessa evolu&ccedil;&atilde;o recente das teorias. Construtivista, construtivista racionalista como se apresenta a si mesmo, surpreendeu o meio acad&ecirc;mico em 1999 com seu livro <i>Social Theory of International Politics</i>. Wendt inicia a demoli&ccedil;&atilde;o do imperialismo das teorias das rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Essas teorias, segundo o autor, nunca foram capazes de prever algo que j&aacute; n&atilde;o fosse uma tend&ecirc;ncia em curso. &Aacute;vido por id&eacute;ias novas, n&atilde;o hesita em colocar em cheque por meio de seu ecletismo metodol&oacute;gico o conhecimento dispon&iacute;vel para explicar as rela&ccedil;&otilde;es internacionais. O realismo, por exemplo. Existem tr&ecirc;s paradigmas de Estado, afirma: o hobbesiano, que v&ecirc; os outros como inimigos, o lockeano, que os v&ecirc; como rivais, e o kantiano, que os v&ecirc; como amigos. Embora pretenda golpear o realismo, que opera em seu entender por meio do primeiro modelo, o argumento de Wendt permanece em certa medida tribut&aacute;rio dessa corrente<a name="vnot13"></a><a href="#not13"><sup>13</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para os fins desse texto, recolhemos do acima exposto uma conclus&atilde;o que nos permite passar &agrave; segunda parte de nosso argumento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No estado em que se encontram, as teorias das rela&ccedil;&otilde;es internacionais s&atilde;o limitadas em sua capacidade explicativa, normativa e decis&oacute;ria, visto que pesquisadores recentes avan&ccedil;am na identifica&ccedil;&atilde;o de interesses, valores e padr&otilde;es de conduta de m&uacute;ltipla proced&ecirc;ncia que inserem em sua interpreta&ccedil;&atilde;o de modo impl&iacute;cito ou expl&iacute;cito. Entre as na&ccedil;&otilde;es, a diversidade desses tr&ecirc;s fatores prepondera. Tal constata&ccedil;&atilde;o objetiva torna como que imposs&iacute;vel qualquer teoria de alcance universal. Muito ilustrativa dessa crise do conhecimento &eacute; a rea&ccedil;&atilde;o da terceira gera&ccedil;&atilde;o de te&oacute;ricos da escola inglesa (Alexander Wendt, Andrew Linklater, Tim Dune e Nicholas Omuf), os quais desvendam as armadilhas escondidas por tr&aacute;s do tradicional conceito de sociedade internacional e de seu papel na produ&ccedil;&atilde;o de regras componentes da ordem internacional<a name="vnot14"></a><a href="#not14"><sup>14</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do &acirc;ngulo epistemol&oacute;gico, o construtivismo encaminhou a avalia&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica das teorias, sem conduzir sua l&oacute;gica ao termo do racioc&iacute;nio. Deixou em aberto a confus&atilde;o mental, por n&atilde;o haver estabelecido nexo de inspira&ccedil;&atilde;o entre fatores nacionais ou regionais e elabora&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica. A ousadia consiste em descartar de vez a pretens&atilde;o universalista das teorias e limitar-se a erguer conceitos aplicados &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Estes n&atilde;o renegam suas ra&iacute;zes nacionais ou regionais - interesses, valores e padr&otilde;es de conduta - por tal raz&atilde;o n&atilde;o se apresentam com a ambi&ccedil;&atilde;o explicativa universal das teorias.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2. Os construtores de conceitos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas duas partes seguintes desse texto, a experi&ecirc;ncia brasileira fornece a base de observa&ccedil;&atilde;o para coleta dos dados do estudo. A sistematiza&ccedil;&atilde;o dos conceitos brasileiros aplicados &agrave; inser&ccedil;&atilde;o internacional do pa&iacute;s &eacute; vista, desde agora, como contribui&ccedil;&atilde;o do intelectual ao estudo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais. O conjunto de conceitos articulados entre si e com o campo do conhecimento das rela&ccedil;&otilde;es internacionais foi exposto em nosso livro <i>Inser&ccedil;&atilde;o Internacional</i><a name="vnot15"></a><a href="#not15"><sup>15</sup></a>. O conjunto aproxima-se da teoria, na medida em que exerce as duas fun&ccedil;&otilde;es que a disciplina se atribui historicamente, a explicativa e a valorativa. Diferencia-se da teoria, na medida em que restringe o alcance &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais de um determinado pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cr&iacute;tica &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de teorias exposta na primeira parte desse texto reivindica, em nosso entender, a multiplica&ccedil;&atilde;o de formula&ccedil;&otilde;es com o fim de abarcar conjuntos explicativos e conjuntos valorativos diversos, de tal sorte que n&atilde;o permane&ccedil;am alguns povos ou na&ccedil;&otilde;es &agrave; merc&ecirc; de outros no terreno da forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica e das decis&otilde;es pol&iacute;ticas. Foi com esse intento que nos ocupamos durante tr&ecirc;s anos com o projeto de pesquisa apoiado pelo CNPq, de que resultou nosso livro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Agregamos ao estudo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais a contribui&ccedil;&atilde;o brasileira, substantiva pelo lado cognitivo e leg&iacute;tima pelo lado &eacute;tico. Sem estarmos preocupados em elaborar mais uma teoria e sem recusarmos a id&eacute;ia de que um conjunto de conceitos possa ser comparado a uma teoria pelo fato de exercer id&ecirc;nticas fun&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Centramos, a seguir, o foco em duas quest&otilde;es relativas &agrave; forma&ccedil;&atilde;o dos conceitos brasileiros de inser&ccedil;&atilde;o internacional: em primeiro lugar, s&atilde;o indicados os criadores de conceitos e a abrang&ecirc;ncia de suas formula&ccedil;&otilde;es; em segundo, para fins pedag&oacute;gicos, s&atilde;o examinadas e demonstradas as fun&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas desses conceitos aplicados &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O estudo de conceitos elaborados no interior de uma na&ccedil;&atilde;o, ou numa determinada regi&atilde;o de similaridade cultural e de des&iacute;gnios externos, &eacute; conduzido em nossa pesquisa por m&eacute;todo predeterminado, n&atilde;o ecl&eacute;tico, como procedem construtivistas, a exemplo de Wendt. Os procedimentos de nosso m&eacute;todo s&atilde;o sumariamente expostos a seguir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por mais pretensioso que se apresente, o intelectual que lida com as rela&ccedil;&otilde;es internacionais n&atilde;o arranca de sua mente o conceito acabado. A contribui&ccedil;&atilde;o pessoal &eacute; relevante, na medida em que a destila&ccedil;&atilde;o de conceitos, o arranjo, a tipifica&ccedil;&atilde;o e a conex&atilde;o evolutiva, uma soma de tarefas da qual resulta a s&iacute;ntese superior, pertence ao autor, que por vezes acrescenta de pr&oacute;prio. Algo semelhando ocorre no campo das teorias, como bem sabem os estudantes de rela&ccedil;&otilde;es internacionais: num extremo, manuais que exp&otilde;em as teorias alheias; em outro, cria&ccedil;&otilde;es originais e pessoais; no meio situa-se nosso procedimento, uma sistematiza&ccedil;&atilde;o de conceitos extra&iacute;dos, seja de determinada <i>praxis</i>, em viagem do emp&iacute;rico ao abstrato, seja de determinada intelig&ecirc;ncia elaborada coletivamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com efeito, o conceito aplicado &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais com o qual estamos lidando resulta de uma constru&ccedil;&atilde;o social. Os conceitos brasileiros, objeto desse estudo, lan&ccedil;am ra&iacute;zes em tr&ecirc;s segmentos da sociedade: os pensadores da na&ccedil;&atilde;o, de seu destino e de seu lugar no mundo; os pensadores da vida pol&iacute;tica e da a&ccedil;&atilde;o diplom&aacute;tica; enfim, o meio acad&ecirc;mico e os centros de produ&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica que analisam metodicamente a conex&atilde;o entre o interno e o externo. Nosso m&eacute;todo de an&aacute;lise aproxima-se dos procedimentos de outras correntes e grupos, mas sequer deve ser qualificado de construtivista. O m&eacute;todo tradicional de elabora&ccedil;&atilde;o das teorias est&aacute; mais para a dedu&ccedil;&atilde;o, da&iacute; sua fragilidade intr&iacute;nseca, o construtivista explora uma base de observa&ccedil;&atilde;o dispersiva e exibe certo ecletismo, ao passo que nossos procedimentos para produ&ccedil;&atilde;o dos conceitos ap&oacute;iam-se na seguran&ccedil;a do m&eacute;todo hist&oacute;rico, em sua ess&ecirc;ncia, percorrendo o caminho da indu&ccedil;&atilde;o que vai do concreto ao abstrato.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Pensadores de express&atilde;o nacional</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em que mundo vivemos? Tem o Brasil um lugar especial no mundo? Que mundo se deseja para a humanidade? Qual o papel a desempenhar sobre o cen&aacute;rio internacional. Sem serem pol&iacute;ticos, diplomatas ou cientistas, alguns brasileiros se inclinaram sobre tais quest&otilde;es e formularam pensamento a tal respeito, de modo a impregnar o substrato cultural da mente coletiva. Esses pensadores devem ser procurados na literatura propriamente dita, nos personagens que ela cria e que refletem o meio diverso em que vivem e as vis&otilde;es que nutrem de si, dos outros, de brasileiros e de estrangeiros, da na&ccedil;&atilde;o e do mundo. S&atilde;o encontrados tamb&eacute;m na pl&ecirc;iade de pensadores que n&atilde;o figuram em manuais de hist&oacute;ria da literatura, por&eacute;m deixaram suas id&eacute;ias em obras que comp&otilde;em o acervo cultural da na&ccedil;&atilde;o. Pela for&ccedil;a da leitura, da cita&ccedil;&atilde;o, da aprendizagem ou mesmo do subconsciente, a mensagem desse segmento do pensamento nacional revive e se perpetua.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observamos no procedimento ingl&ecirc;s e de intelectuais de outros pa&iacute;ses europeus o modo como a inspira&ccedil;&atilde;o do estudo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais retira do acervo de pensadores cl&aacute;ssicos id&eacute;ias e interpreta&ccedil;&otilde;es de inestim&aacute;vel valor. Brunello Vigezzi descreve em valiosos estudos a conex&atilde;o entre a escola inglesa e os mestres do passado<a name="vnot16"></a><a href="#not16"><sup>16</sup></a>. Conex&atilde;o similar conv&eacute;m estabelecer, por exemplo, entre fundadores da antropologia brasileira que escreviam na virada do s&eacute;culo XIX para o XX, pensadores da semana de arte moderna de 1922 e do grupo do Instituto Superior de Estudos Brasileiros (ISEB) dos anos 1950 com a interpreta&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es internacionais do Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Manuel Bonfim, os males da civiliza&ccedil;&atilde;o dos tr&oacute;picos n&atilde;o adv&ecirc;m da ra&ccedil;a ou do clima, por&eacute;m do modelo de inser&ccedil;&atilde;o internacional. Por que n&atilde;o libertar a Am&eacute;rica Latina do jugo externo e estimular seu dinamismo, tomando como fatores de propuls&atilde;o energias pr&oacute;prias? O otimismo de Bonfim inspira os intelectuais dos anos 1920, como Oswald de Andrade, o modernista, e, na d&eacute;cada seguinte, Gilberto Freire, o soci&oacute;logo, quando o Brasil dava seu salto de moderniza&ccedil;&atilde;o. Democracia racial associada &agrave; ideologia do trabalho, eis a solu&ccedil;&atilde;o para o dilema n&atilde;o resolvido da mesti&ccedil;agem, ensina Freire. O nacionalismo de isebianos e dos fundadores da <i>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional </i>(1958) nada tinha de hobbesiano. H&eacute;lio Jaguaribe, Cleantho de Paiva Leite, Afonso Arinos e outros pensadores tomavam consci&ecirc;ncia do atraso econ&ocirc;mico e requeriam a autonomia da pol&iacute;tica exterior como instrumento necess&aacute;rio de promo&ccedil;&atilde;o da prosperidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os pensadores que forjam a cultura da na&ccedil;&atilde;o lan&ccedil;am as sementes de paradigmas de Estado, t&atilde;o caros &agrave; teoria das rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Morgenthau expressa a s&uacute;mula do pensamento social norte-americano do in&iacute;cio da Guerra Fria, ao elaborar sua teoria "realista" do Estado hobbesiano. Wendt expressa a s&uacute;mula do pensamento cl&aacute;ssico europeu, ao elaborar sua teoria "construtivista" dos tr&ecirc;s Estados, hobbesiano, lockeano e kantiano. Mas no Brasil, nenhuma dessas formula&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas tem assento na cultura nacional. Com efeito, esta inspira quatro conceitos de Estado, longamente expostos em <i>Inser&ccedil;&atilde;o Internacional: </i>liberal-conservador, desenvolvimentista, neoliberal e log&iacute;stico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O paradigma liberal-conservador estende-se da Independ&ecirc;ncia a 1930, baseado na apropria&ccedil;&atilde;o do liberalismo cl&aacute;ssico europeu e respons&aacute;vel por manter o atraso hist&oacute;rico da na&ccedil;&atilde;o segundo an&aacute;lise estruturalista dos pensadores da Comiss&atilde;o Econ&ocirc;mica para a Am&eacute;rica Latina (Cepal). O desenvolvimentista &eacute; destilado do pensamento modernizador de que demos algumas refer&ecirc;ncias e induziu as conquistas do progresso durante sessenta anos. O neoliberal dos anos 1990 representa uma volta ao passado pela subservi&ecirc;ncia que pratica e, ao mesmo tempo, um salto para o futuro, quando abre economia e sociedade aos fluxos da globaliza&ccedil;&atilde;o. O log&iacute;stico, enfim, no s&eacute;culo XXI, que transfere &agrave; sociedade e a seus agentes as responsabilidades do desenvolvimento, sem deix&aacute;-los a merc&ecirc; do mercado porque lhes d&aacute; suporte em sua a&ccedil;&atilde;o externa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cultura brasileira &eacute; componente cong&ecirc;nito desses e dos demais conceitos aplicados &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais do pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O pensamento pol&iacute;tico e diplom&aacute;tico</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em todo pa&iacute;s do mundo, homens de Estado desenvolvem id&eacute;ias acerca do modo de conceber o sistema internacional, sua estrutura e funcionamento, a economia internacional, bem como as rela&ccedil;&otilde;es do pa&iacute;s com estruturas e conjunturas e com as outras na&ccedil;&otilde;es. Estamos nos referindo a dirigentes, em especial os diplomatas, que desempenham fun&ccedil;&otilde;es relevantes para a forma&ccedil;&atilde;o nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As correntes brasileiras do pensamento pol&iacute;tico e do pensamento diplom&aacute;tico carregam como legado hist&oacute;rico a identidade pluralista em que nasceu, cresceu e amadureceu a na&ccedil;&atilde;o, cujo curso profundo repousa sobre substrato &eacute;tnico-cultural m&uacute;ltiplo. Na esfera das id&eacute;ias pol&iacute;ticas e diplom&aacute;ticas aplicadas &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais do pa&iacute;s, esse substrato oferece base real, por&eacute;m os pensadores se al&ccedil;am com desenvoltura. Examinemos, por exemplo, duas tend&ecirc;ncias relevantes: o pensamento liberal e o pensamento industrialista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um pa&iacute;s liberal, aberto aos fluxos de id&eacute;ias, conhecimentos, pessoas, capitais, produtos; conectado com o mundo n&atilde;o s&oacute; por meio desses fluxos, mas por ordenamentos que os convertem em organiza&ccedil;&atilde;o institucional, regras de direito, garantia de estabilidade e previsibilidade, regras, portanto, inspiradoras da conduta da sociedade e do Estado sobre o cen&aacute;rio internacional: essa linha de pensamento n&atilde;o emerge no Brasil &agrave; era de Fernando Henrique Cardoso e dos neoliberais do fim do s&eacute;culo XX. A abertura ao mundo penetra a cultura e a vida pol&iacute;tica brasileira como fator imanente de sua hist&oacute;ria. Assim pensava D. Jo&atilde;o VI quando concebia, em 1808, a liberdade para o com&eacute;rcio e as manufaturas no Brasil: construir o imp&eacute;rio americano ancorado no aumento da riqueza, cuja possibilidade seu conselheiro, Jos&eacute; da Silva Lisboa, o primeiro economista liberal brasileiro, condicionava &agrave; contribui&ccedil;&atilde;o interna e ao livre com&eacute;rcio. Nessa vis&atilde;o de conveniente abertura ao mundo, Jos&eacute; Bonif&aacute;cio de Andrada e Silva, o pai da p&aacute;tria, concebia &agrave; &eacute;poca da Independ&ecirc;ncia a na&ccedil;&atilde;o a construir. Jamais desconectou-se a vida pol&iacute;tica dessa corrente liberal ao longo de toda a hist&oacute;ria nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um pa&iacute;s industrial n&atilde;o foi pela primeira vez conceituado por Get&uacute;lio Vargas ou Juscelino Kubitschek, dois estadistas modernizadores do s&eacute;culo XX. A linha de pensamento teve precursores distantes. A g&ecirc;nese do pensamento industrialista brasileiro vem embutida em medidas como Carta R&eacute;gia, decreto e alvar&aacute; tomadas em 1808 e 1809 por D. Jo&atilde;o, sob inspira&ccedil;&atilde;o de seu conselheiro. A corrente se refor&ccedil;a, ao adquirir consist&ecirc;ncia racionalizada nos textos de Nicolau Pereira de Campos Vergueiro e Raimundo Jos&eacute; da Cunha Matos nos anos 1820, Bernardo Pereira de Vasconcelos e Sales Torres Homem, entre outros, no decorrer do no s&eacute;culo XIX. O liberalismo radical da segunda metade do s&eacute;culo XIX, t&atilde;o bem expresso por Tavares Bastos, colocava-se a servi&ccedil;o da sociedade prim&aacute;rio-exportadora, uma organiza&ccedil;&atilde;o voltada &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o do atraso hist&oacute;rico por elites sociais que se haviam apropriado do Estado e dele se serviam com exclusividade. Da mesma forma, no s&eacute;culo XX e XXI, por&eacute;m sob novas e adaptadas formula&ccedil;&otilde;es, como democracia de mercado, globaliza&ccedil;&atilde;o ben&eacute;fica, governan&ccedil;a global, liberais radicais se colocam a servi&ccedil;o de interesses da elite das na&ccedil;&otilde;es, que estabelece em proveito pr&oacute;prio o ordenamento global. Os pensadores que conceberam atrav&eacute;s do tempo o paradigma liberal-conservador de rela&ccedil;&otilde;es internacionais dominaram o exerc&iacute;cio do poder dos dirigentes por mais de um s&eacute;culo, desde a Independ&ecirc;ncia at&eacute; a revolu&ccedil;&atilde;o de 1930, precisamente. A tend&ecirc;ncia liberal imprimiu tra&ccedil;os indel&eacute;veis na forma&ccedil;&atilde;o nacional. J&aacute; os pensadores que inspiraram o paradigma desenvolvimentista pela via da moderniza&ccedil;&atilde;o industrial, depois de observarem sua voz ressoar no deserto durante t&atilde;o longo tempo, a profetizar o futuro, acabariam substituindo os primeiros de 1930 em diante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os conceitos brasileiros aplicados &agrave; inser&ccedil;&atilde;o internacional do pa&iacute;s s&atilde;o m&uacute;ltiplos e por vezes complementares, como estas duas correntes acima referidas, capazes de produzir o equil&iacute;brio do modelo de inser&ccedil;&atilde;o ou modelos contradit&oacute;rios. No fundo, a sociedade brasileira sempre foi liberal, at&eacute; mesmo porque esse lastro ideol&oacute;gico serviu de ambiente e fermento para a germina&ccedil;&atilde;o de conceitos contradit&oacute;rios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Liberal era a sociedade, e aberta ao mundo, pensava D. Pedro II, ao visitar os Estados Unidos, a Europa, a R&uacute;ssia, o Pr&oacute;ximo Oriente e o Egito, durante a segunda metade do s&eacute;culo XIX. Ao despachar para a China, em 1879, uma grandiosa miss&atilde;o com o fim de estabelecer com o Celeste Imp&eacute;rio o com&eacute;rcio, as rela&ccedil;&otilde;es diplom&aacute;ticas e o fluxo migrat&oacute;rio. Para industrial evolu&iacute;a a sociedade, por tal raz&atilde;o Ernesto Geisel concebia um pa&iacute;s no topo da escala do desenvolvimento, com tecnologias de ponta, empreendimentos de vulto e parcerias estrat&eacute;gicas diversificadas, no momento em que os Estados Unidos perdiam peso sobre a cena internacional e criavam dificuldades &agrave; conquista do &uacute;ltimo est&aacute;gio do desenvolvimento. Exig&ecirc;ncias do segundo paradigma hist&oacute;rico sugeriam outras conex&otilde;es externas, com Alemanha, It&aacute;lia e Jap&atilde;o, por exemplo, os quais se dispunham a oferecer fatores de prosperidade sonegados pela pot&ecirc;ncia hegem&ocirc;nica da &aacute;rea.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa pr&aacute;xis e nesse substrato &eacute;tnico-cultural pluralista inspiraram-se Oswaldo Aranha, Ara&uacute;jo Castro, Afonso Arinos, San Tiago Dantas e Ramiro Saraiva Guerreiro para conceituar o universalismo da diplomacia brasileira, ao qual alguns dirigentes seus contempor&acirc;neos, a exemplo de Jo&atilde;o Neves da Fontoura e Vasco Leit&atilde;o da Cunha, impunham limites por meio do conceito de ocidentalismo, uma estrat&eacute;gia de a&ccedil;&atilde;o externa excludente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De modo similar, globalistas epist&ecirc;micos, como o grupo assessor de Carlos Sa&uacute;l Menem na Argentina (entre os quais Carlos Escud&eacute;, Andr&eacute;s Cisneros e Felipe de la Balze) e o grupo assessor de Fernando Henrique Cardoso no Brasil (entre os quais Pedro Malan e Celso Lafer), extra&iacute;ram do liberalismo gen&eacute;tico de suas na&ccedil;&otilde;es, bem como de consensos e conselhos externos, inspira&ccedil;&atilde;o para elaborar e programar a vig&ecirc;ncia do paradigma neoliberal de inser&ccedil;&atilde;o internacional, uma cria&ccedil;&atilde;o da intelig&ecirc;ncia pol&iacute;tica latino-americana dos anos 1990, que n&atilde;o foi concebida de modo uniforme por todos os dirigentes regionais, por&eacute;m apresentava componentes comuns. O pensamento neoliberal n&atilde;o foi adotado no Brasil sem rea&ccedil;&atilde;o social, visto que outra tend&ecirc;ncia imanente &agrave; hist&oacute;ria impregnava a cultura pol&iacute;tica. Ali&aacute;s, deu origem, dentro do pr&oacute;prio grupo dirigente neoliberal, ao pensamento c&eacute;tico quanto a poss&iacute;veis efeitos econ&ocirc;micos e sociais e teve de ser temperado com outros conceitos, como o de globaliza&ccedil;&atilde;o assim&eacute;trica e de Estado log&iacute;stico, que fariam sucesso logo mais, quando os dirigentes neoliberais foram substitu&iacute;dos no in&iacute;cio do s&eacute;culo XXI.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O meio acad&ecirc;mico e os centros de pesquisa</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m de grandes intelectuais, pensadores da na&ccedil;&atilde;o, e dirigentes, como homens de Estado, pol&iacute;ticos e diplomatas, o meio acad&ecirc;mico e os centros de pesquisa contribuem para a forma&ccedil;&atilde;o de conceitos aplicados &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais do pa&iacute;s. Por vezes as mesmas pessoas integram dois e at&eacute; mesmo os tr&ecirc;s grupos acima referidos. Para efeito did&aacute;tico, contudo, conv&eacute;m separar os formadores de opini&atilde;o que se localizam nos centros de pesquisa e ensino. Isso porque influem sobre a m&iacute;dia, os movimentos de opini&atilde;o, os resultados eleitorais e as pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. Sobretudo influem sobre a forma&ccedil;&atilde;o mental e profissional dos dirigentes. Uma influ&ecirc;ncia, ali&aacute;s, profunda e duradoura, aquela que se exerce sobre o modo de pensar e agir. A esse terceiro segmento social construtor de conceitos cabe a responsabilidade de avaliar a todos os conceitos, tendo por refer&ecirc;ncia sua capacidade de propuls&atilde;o ou obstru&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento e do bem-estar da na&ccedil;&atilde;o, quando postos em pr&aacute;tica. Cabe, em especial, desvendar as ciladas das teorias que servem ao desenvolvimento e ao bem-estar alheio e prejudicam o nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em cada linha de pensamento que d&aacute; origem a determinados conceitos aplicados &agrave; inser&ccedil;&atilde;o internacional, localizam-se estudiosos com suas aulas, confer&ecirc;ncias e publica&ccedil;&otilde;es. Uma obra que exp&otilde;e os conceitos brasileiros de rela&ccedil;&otilde;es internacionais, como fazemos com nossa <i>Inser&ccedil;&atilde;o Internacional</i>, conv&eacute;m que apresente no <i>caput </i>de cada cap&iacute;tulo um elenco de autores, cujas leituras s&atilde;o recomendadas para que o leitor possa aprofundar aquela linha de pensamento e os conceitos que escondem seu itiner&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tomemos o exemplo das rela&ccedil;&otilde;es com a vizinhan&ccedil;a. O peso das rela&ccedil;&otilde;es entre Brasil e Argentina influiu durante dois s&eacute;culos sobre a forma&ccedil;&atilde;o de conceitos destinados a explicar e comandar decis&otilde;es acerca das rela&ccedil;&otilde;es do Brasil com seus vizinhos da Am&eacute;rica do Sul.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quem n&atilde;o lembra, ao revolver o s&eacute;culo XIX, os longos debates acerca da interven&ccedil;&atilde;o, da n&atilde;o-interven&ccedil;&atilde;o, da neutralidade, como se dizia ent&atilde;o, da legitimidade e ilegitimidade da guerra de conquista, das fronteiras naturais, da heran&ccedil;a portuguesa ou espanhola? Do seio desse fermento intelectual e da pr&aacute;xis brota um conceito como preval&ecirc;ncia de determinada corrente de pensamento, conceito esse denominado pela historiografia de cordialidade oficial da diplomacia brasileira. A defesa desse padr&atilde;o de conduta, revelam estudos recentes, vem exposta em argumentos hist&oacute;ricos de longa data, desde a &eacute;poca do Visconde do Rio Branco e de seu filho, o Bar&atilde;o. Assenta sobre dados de racioc&iacute;nio que estudiosos tornaram expl&iacute;citos: a grandeza do pa&iacute;s, a conviv&ecirc;ncia necess&aacute;ria, a prosperidade que a todos interessa, a boa imagem a cultivar em raz&atilde;o dos efeitos que exerce sobre a opini&atilde;o e os dirigentes, a paz a manter, a tranq&uuml;ilidade das fronteiras. Esses e outros fatores encontram-se na origem do conceito da cordialidade oficial. Ela induz uma conduta em que sobressai a a&ccedil;&atilde;o cooperativa em vez do confronto, a humildade em vez da emp&aacute;fia pol&iacute;tica, a negocia&ccedil;&atilde;o em vez da ostenta&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a, o sil&ecirc;ncio por vezes no lugar do rompante pr&oacute;prio dos caudilhos. A cordialidade oficial n&atilde;o prejudica, ao contr&aacute;rio favorece a qualidade das rela&ccedil;&otilde;es com a vizinhan&ccedil;a e promove os interesses de todos. Pode ser sacrificada em situa&ccedil;&atilde;o de impasse, n&atilde;o a qualquer pretexto - visto que a degrada&ccedil;&atilde;o do ambiente regional produz os piores efeitos -, se porventura o superior interesse nacional o requer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse exemplo, observamos a g&ecirc;nese de um conceito e seu caminho para a maturidade, por meio do cruzamento de influ&ecirc;ncias de tr&ecirc;s origens: pensadores da na&ccedil;&atilde;o, diplomatas e pesquisadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, o conceito de cordialidade oficial n&atilde;o basta para compreender e orientar a pol&iacute;tica brasileira para a vizinhan&ccedil;a. O acervo de conceitos dispon&iacute;veis a respeito desse ramo da a&ccedil;&atilde;o externa revela a exist&ecirc;ncia de outros conceitos, tamb&eacute;m forjados ao longo do tempo, que se aplicam &agrave; vis&atilde;o do outro e ao comando da pol&iacute;tica regional brasileira: rivalidade, coopera&ccedil;&atilde;o e conflito, rela&ccedil;&otilde;es c&iacute;clicas e rela&ccedil;&otilde;es em eixo. Eles d&atilde;o inteligibilidade ao real, porque abrigam cada qual parcela da verdade, e induzem a conduta do governo e dos agentes sociais, sugerindo previamente a melhor decis&atilde;o no sentido de controlar as rela&ccedil;&otilde;es com a vizinhan&ccedil;a pela distribui&ccedil;&atilde;o de efeitos em benef&iacute;cio de uns, de outros, ou de todos. Desse modo, exercem, em conjunto, as duas fun&ccedil;&otilde;es de uma teoria das rela&ccedil;&otilde;es do Brasil com a vizinhan&ccedil;a: a explicativa e a valorativa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pesquisadores brasileiros e de pa&iacute;ses vizinhos estenderam-se, em seus trabalhos, sobre os componentes de cada um desses conceitos. Quanto &agrave; rivalidade, os fatores de determina&ccedil;&atilde;o que agem ao longo do tempo e as manifesta&ccedil;&otilde;es concretas. Quanto ao paradigma da coopera&ccedil;&atilde;o e conflito, um estere&oacute;tipo da literatura, o modo como a primeira agrega ao segundo elementos de equil&iacute;brio e outras manifesta&ccedil;&otilde;es se sucedem. Quanto &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es c&iacute;clicas, a descoberta de estudiosos de que nem coopera&ccedil;&atilde;o nem conflito imprimem curso cont&iacute;nuo, que oscila, pois, em raz&atilde;o de vari&aacute;veis intervenientes capazes de produzir a revers&atilde;o de uma tend&ecirc;ncia. Quanto &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es em eixo, o n&iacute;vel mais avan&ccedil;ado das an&aacute;lises dispon&iacute;veis sobre as rela&ccedil;&otilde;es com a vizinhan&ccedil;a, os estudiosos colocam em evid&ecirc;ncia em sua origem a dimens&atilde;o do que seja a rela&ccedil;&atilde;o especial, a uni&atilde;o co-respons&aacute;vel com o parceiro, a esfera de elabora&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica comum e o c&aacute;lculo da rea&ccedil;&atilde;o de terceiros na regi&atilde;o. Rela&ccedil;&otilde;es em eixo entre duas pot&ecirc;ncias maiores em determinada regi&atilde;o explicam a g&ecirc;nese dos processos de integra&ccedil;&atilde;o, como entre Fran&ccedil;a e Alemanha na Europa e entre Brasil e Argentina na Am&eacute;rica do Sul.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m de nossas publica&ccedil;&otilde;es a respeito dos conceitos que informam as rela&ccedil;&otilde;es do Brasil com a vizinhan&ccedil;a, leiam-se os estudos de argentinos, entre os quais Mario Rapoport, Eduardo Madrid, Ra&uacute;l Bernal-Meza, Aldo Ferrer e Miguel Angel Scenna; e de brasileiros como, Moniz Bandeira, Francisco Doratioto, Raquel Miranda, Heloisa Vilhena de Ara&uacute;jo e Celso Lafer.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conceitos destinam-se a integrar conhecimento, servindo como am&aacute;lgama da reflex&atilde;o que organiza a mat&eacute;ria emp&iacute;rica, base de observa&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica da vida pol&iacute;tica e da realidade econ&ocirc;mica, social e hist&oacute;rica. Caso n&atilde;o sejam produzidos sob tais crit&eacute;rios, dificilmente v&atilde;o al&eacute;m do divertimento intelectual fruto do imagin&aacute;rio ou da f&eacute; e, nessas condi&ccedil;&otilde;es, n&atilde;o exercem as fun&ccedil;&otilde;es explicativa e valorativa de que estamos tratando ao discorrer sobre conceitos que fundamentam o modelo brasileiro de inser&ccedil;&atilde;o internacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conceitos presidem os diversos campos de estudo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais em geral e das rela&ccedil;&otilde;es internacionais do pa&iacute;s. Orientam, ademais, as diversas &aacute;reas da a&ccedil;&atilde;o externa, seja do Estado, como agente de primeira linha, seja de outros agentes sociais, internos, externos ou conjuntos. Em nosso estudo sobre a forma&ccedil;&atilde;o desses conceitos, o objetivo foi de expressar sua riqueza e diversidade, um rol eloq&uuml;ente pela quantidade, cujos exemplos acima expostos a t&iacute;tulo de amostragem permitem ao leitor avaliar o conjunto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por que n&atilde;o mencionar outros, ao menos de passagem, em raz&atilde;o do grande alcance epistemol&oacute;gico e da grande operacionalidade que ostentam? Pensamos no conceito de transi&ccedil;&atilde;o na Hist&oacute;ria do pa&iacute;s, seja de paradigma seja de regime pol&iacute;tico, e seu impacto sobre a pol&iacute;tica exterior e o modelo de desenvolvimento; pensamos no acumulado hist&oacute;rico da diplomacia brasileira, um conjunto de valores, princ&iacute;pios e padr&otilde;es de conduta que lhe d&atilde;o previsibilidade e credibilidade; na parceria estrat&eacute;gica, seja com substrato real seja como mera ret&oacute;rica pol&iacute;tica; no desenvolvimento associado contraposto ao desenvolvimento aut&ocirc;nomo, o racha entre correntes de direita e de esquerda, nacionalistas e independentistas; pensamos no multilateralismo kantiano e no multilateralismo da reciprocidade, o racha entre ut&oacute;picos e realistas quanto &agrave; vis&atilde;o de mundo; nas rela&ccedil;&otilde;es inter-societ&aacute;rias, conceito que aplicamos &agrave;s esferas do turismo, das migra&ccedil;&otilde;es e da coopera&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica e t&eacute;cnica; na voca&ccedil;&atilde;o industrial a preservar, aplic&aacute;vel &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es com as grandes pot&ecirc;ncias e &agrave;s negocia&ccedil;&otilde;es multilaterais e bilaterais; na internacionaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, conceito imanente ao paradigma log&iacute;stico de inser&ccedil;&atilde;o internacional &agrave; era da globaliza&ccedil;&atilde;o; nas rela&ccedil;&otilde;es triangulares, que evidenciam interveni&ecirc;ncia de terceiros em esquemas bilaterais ou interblocos; pensamos, enfim, em hegemonia e estruturas hegem&ocirc;nicas, aplic&aacute;veis &agrave; produ&ccedil;&atilde;o do ordenamento global em que se movem pa&iacute;ses em desenvolvimento ou emergentes<a name="vnot17"></a><a href="#not17"><sup>17</sup></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3. Para que servem os conceitos?</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Duas s&atilde;o, em nosso entender, as utilidades de um conjunto de conceitos de matriz nacional ou regional: reavaliar o papel das teorias de rela&ccedil;&otilde;es internacionais e desvendar suas ciladas, por um lado; por outro, estabelecer a capacidade explicativa e valorativa de que s&atilde;o dotados e expor sua operacionalidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Banir o imperialismo epistemol&oacute;gico das teorias de rela&ccedil;&otilde;es internacionais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; chegado o momento de repensar a fun&ccedil;&atilde;o da disciplina de teoria das rela&ccedil;&otilde;es internacionais que ocupa lugar de destaque nos curr&iacute;culos dos cursos de gradua&ccedil;&atilde;o e p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o. Nunca &eacute; suficiente insistir sobre as armadilhas da teoria: embutir interesses e valores de meios intelectuais em que s&atilde;o elaboradas, com fins conscientes ou inconscientes de promover a desigualdade entre as na&ccedil;&otilde;es, em &acirc;mbito global. Tanto teorias quanto conceitos evidenciam o fato de que as na&ccedil;&otilde;es cultivam valores pr&oacute;prios e desejam v&ecirc;-los disseminados, precisamente porque os prezam; tanto teorias quanto conceitos orientam as na&ccedil;&otilde;es em sua a&ccedil;&atilde;o externa com o fim de realizar interesses de seus povos. A legitimidade de teorias e conceitos, vistos do &acirc;ngulo dos valores e interesses que veiculam, &eacute; ineg&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ineg&aacute;vel tamb&eacute;m &eacute; o car&aacute;ter nocivo &agrave; forma&ccedil;&atilde;o nacional ou regional, &agrave; defini&ccedil;&atilde;o da ordem internacional e &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es entre os povos assimilar pensamento, cultura, valores e interesses alheios como sendo pr&oacute;prios. Por isso, as teorias exercem forte propuls&atilde;o &agrave; ordem injusta, depois de se posicionarem em sua g&ecirc;nese. Por isso servem a uns em detrimento de outros, sendo respons&aacute;veis pelo sistema internacional de preval&ecirc;ncias unilaterais de benef&iacute;cios. Estimulam, ademais, a tend&ecirc;ncia de padroniza&ccedil;&atilde;o do mundo em detrimento da diversidade que tanto encanta a conviv&ecirc;ncia dos povos. Tudo isso em raz&atilde;o do car&aacute;ter universalista com que se vestem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conceitos - e n&atilde;o as teorias - descobrem no cora&ccedil;&atilde;o dos povos o que lhes conv&eacute;m em termos de cultura e interesses. Se ocuparem o lugar das teorias, prop&otilde;em a&ccedil;&atilde;o externa de respeito ao alheio e de equaliza&ccedil;&atilde;o de benef&iacute;cios da ordem internacional. Orientam os dirigentes para o caminho da reciprocidade. No &acirc;mbito das rela&ccedil;&otilde;es internacionais, exibem a legitimidade que as teorias ignoram. Como desempenham tais fun&ccedil;&otilde;es? Propomo-nos responder a seguir.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>As fun&ccedil;&otilde;es dos conceitos derivadas de sua natureza cognitiva</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O estudo acerca da forma&ccedil;&atilde;o dos conceitos aplic&aacute;veis ao modelo brasileiro de inser&ccedil;&atilde;o internacional identifica quatro caracter&iacute;sticas que s&atilde;o observadas em sua g&ecirc;nese, significado e alcance operacional: a) uma constru&ccedil;&atilde;o social; b) express&atilde;o da historicidade; c) inclus&atilde;o de mensagem positiva; d) enfim, produ&ccedil;&atilde;o como exig&ecirc;ncia da ordem metodol&oacute;gica em respeito &agrave; verdade e ao rigor. Esses tra&ccedil;os, de car&aacute;ter metodol&oacute;gico e epistemol&oacute;gico, garantem a qualidade de conceitos que se prop&otilde;em exercer as fun&ccedil;&otilde;es explicativa, valorativa e operacional das teorias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na literatura especializada encontram-se reflex&otilde;es acerca da constru&ccedil;&atilde;o de conceitos, de sua natureza e de seu papel. Entre outros intelectuais que se inclinaram sobre tais preocupa&ccedil;&otilde;es, os estudos de Carlo Ginzburg, Thomas Kuhn e Walter Benjamin nos auxiliam em raz&atilde;o da metodologia que aplicam para orientar a tarefa do pesquisador. Os quatro pressupostos acima referidos levam em conta procedimentos destes e de outros autores, especialmente a rela&ccedil;&atilde;o entre conceito e cultura, por&eacute;m nossa pesquisa vai al&eacute;m, ao transladar conceitos para o campo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais e examinar sua rela&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m com o interesse nacional e com o modelo de inser&ccedil;&atilde;o internacional. Em outros termos, acrescentamos de pr&oacute;prio nesse intento de fazer da constru&ccedil;&atilde;o de conceitos um exerc&iacute;cio &uacute;til, tanto sob o aspecto cognitivo quanto pr&aacute;tico, e direcionado, especificamente, para o campo de estudo das rela&ccedil;&otilde;es internacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em primeiro lugar, o conceito como constru&ccedil;&atilde;o social e express&atilde;o, a esse t&iacute;tulo, de determinada cultura e de determinado ambiente acad&ecirc;mico. Como vimos, nossos conceitos s&atilde;o extra&iacute;dos de grandes pensadores brasileiros, cujo pensamento se volatiliza para aflorar, seja na esfera da formula&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e diplom&aacute;tica, seja na esfera da pesquisa de intelectuais e acad&ecirc;micos. Aflora, desabrocha, amadurece e frutifica como express&atilde;o social, estoque cultural, acervo mental. O car&aacute;ter nacional incrustado na forma&ccedil;&atilde;o de conceitos brasileiros incorpora por certo a influ&ecirc;ncia estrangeira. N&atilde;o se trata, portanto, de animar nacionalismos ou chauvinismos de qualquer intensidade. Entre ilhas, territ&oacute;rios e continentes mentais n&atilde;o existem fronteiras geopol&iacute;ticas, esse pressuposto conduz o procedimento que adotamos e sugerimos para o estudo de outras experi&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em segundo lugar, os conceitos expressam historicidade. Penetram a estrutura profunda das coisas concretas, como ensina Benjamim. Por serem abstra&ccedil;&otilde;es, exercem media&ccedil;&atilde;o entre sujeito cognoscente e objeto que apreendem. Exibem, portanto, entidade ontol&oacute;gica aut&ocirc;noma que se posta entre ambos. Depois de constru&iacute;dos, os conceitos t&ecirc;m exist&ecirc;ncia pr&oacute;pria e se agregam ao <i>corpus </i>de conhecimento voltado para as rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Nascem e morrem, como os fen&ocirc;menos hist&oacute;ricos. Conv&eacute;m observar que o alcance de determinado conceito n&atilde;o esgota, necessariamente, o significado do fen&ocirc;meno a que se refere, para alegria de outros art&iacute;fices, que mais cedo ou mais tarde desmontar&atilde;o velhos e construir&atilde;o novos conceitos. Por outro lado, os conceitos s&atilde;o consistentes quando exibem a continuidade e a ordem por sobre a volatilidade e a complexidade, sem se apresentarem como dogmas de f&eacute; com que se presuma conhecer e ou se possa domar o real.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em terceiro lugar, os conceitos embutem mensagem positiva. Em todos os tempos e em todas as culturas, como tamb&eacute;m em todas as disciplinas acad&ecirc;micas, identificamos pensadores da desgra&ccedil;a e catadores de lixo da humanidade. Seja-lhes preservado o direito de investigar, mesmo porque a desgra&ccedil;a persegue a vida e o lixo pertence &agrave; realidade concreta. Os conceitos de que tratamos, contudo, embutem mensagem positiva, porque se destinam a expressar valores, aqueles que comp&otilde;em determinado lastro cultural, e inspirar decis&otilde;es, aquelas que elevam o bem-estar do povo. Se n&atilde;o incluir mensagem positiva dessa natureza, o conceito para nada serve, quando n&atilde;o prejudica. Por que devotar-se, ent&atilde;o, &agrave; tarefa de ergu&ecirc;-lo?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em quarto lugar, o conceito desvenda o novo e constitui, destarte, um ponto de ruptura com rela&ccedil;&atilde;o a fen&ocirc;menos preexistentes ou coexistentes entre os quais se estabelece. Resulta, portanto, da exig&ecirc;ncia da ordem metodol&oacute;gica, como explana&ccedil;&atilde;o de outro arranjo entre componentes ou vari&aacute;veis que entrela&ccedil;am o fen&ocirc;meno. O conceito espelha nova verdade. Mesmo quando relativo a id&ecirc;ntica historicidade, esse car&aacute;ter de nova verdade desliza do novo arranjo por meio do rigor de observa&ccedil;&atilde;o, an&aacute;lise e reflex&atilde;o. Se o construtor do conceito dot&aacute;-lo de tais atributos, deve exibi-lo, n&atilde;o permitir que se acanhe, ao contr&aacute;rio, ostent&aacute;-lo como nova afirma&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica. O conceito &eacute; produto de pensamento alimentado, no caso das rela&ccedil;&otilde;es internacionais, pela base cultural da na&ccedil;&atilde;o, pela leitura que dirigentes fazem do interesse nacional e pela avalia&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica das pesquisas, tudo isto concebido como o sistema de refer&ecirc;ncia que o inspira.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclus&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Erguer conceitos aplicados &agrave; inser&ccedil;&atilde;o internacional do Brasil equivale a met&oacute;dico exerc&iacute;cio mental feito com os fins de produzir conhecimento e levar compreens&atilde;o &agrave; vida internacional, al&eacute;m de espelhar a pr&aacute;xis e sugerir caminhos de a&ccedil;&atilde;o. Quatro procedimentos metodol&oacute;gicos orientam nossa produ&ccedil;&atilde;o de conceitos: constru&ccedil;&atilde;o social, historicidade, mensagem positiva e exig&ecirc;ncia da ordem metodol&oacute;gica. Tais procedimentos diferenciam nosso estudo daqueles conduzidos por Alexander Wendt sobre o papel das id&eacute;ias nas rela&ccedil;&otilde;es internacionais: id&eacute;ias como objeto acabado em contraposi&ccedil;&atilde;o a id&eacute;ias como mat&eacute;ria-prima da pesquisa. E nos aproximam dos estudos de Celso Lafer em &acirc;mbito nacional e de Ra&uacute;l Bernal-Meza em &acirc;mbito regional latino-americano<a name="vnot18"></a><a href="#not18"><sup>18</sup></a>. Al&eacute;m de Parola, tamb&eacute;m um construtor de conceitos, a quem j&aacute; nos referimos, Carlos Escud&eacute; adapta em dois livros a teoria realista &agrave; interpreta&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es internacionais da Argentina para convencer o leitor da improbidade do translado dessa teoria de uma experi&ecirc;ncia para outra<a name="vnot19"></a><a href="#not19"><sup>19</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A metodologia que utilizamos ganharia com a multiplica&ccedil;&atilde;o de estudos referentes a outras experi&ecirc;ncias nacionais ou regionais. Elaborar um conjunto de conceitos e coloc&aacute;-lo ao lado de outros e mais outros decorrentes da multiplicidade de experi&ecirc;ncias nacionais ou regionais inventa novo modo de estudar a vida internacional, capaz de libert&aacute;-la dos males que o conjunto atual das teorias imp&otilde;e &agrave;s mentes atrav&eacute;s do ensino e aos quais sugere &agrave;s sociedades e aos governos que se submetam por meio da a&ccedil;&atilde;o externa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contribuir para o fim das teorias de rela&ccedil;&otilde;es internacionais e para sua substitui&ccedil;&atilde;o por conceitos aplicados &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais prop&otilde;e-se como caminho para transi&ccedil;&atilde;o do sistema internacional posto a servi&ccedil;o de interesses, valores e padr&otilde;es de conduta das velhas estruturas do capitalismo para outro que acolha interesses, valores e padr&otilde;es de conduta dos pa&iacute;ses emergentes. Prop&otilde;e-se evolu&ccedil;&atilde;o mental correspondente &agrave; evolu&ccedil;&atilde;o material em curso.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 15 de abril de 2008    <br> Aprovado em 15 de agosto de 2008</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not01"></a><a href="#vnot01">1</a> Publicamos uma informa&ccedil;&atilde;o sobre essa pesquisa em: CERVO, Amado Luiz. Forma&ccedil;&atilde;o de conceitos brasileiros de rela&ccedil;&otilde;es internacionais. <i>Carta Internacional</i>, Universidade de S&atilde;o Paulo (Nupri), v. 3, n. 1, fev. 2008, p. 1-7.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0034-7329200800020000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>     <a name="not02"></a><a href="#vnot02">2</a> Ver, entre in&uacute;meros comp&ecirc;ndios, NOGUEIRA, Jo&atilde;o Pontes &amp; Messari, Nizar. <i>Teoria das rela&ccedil;&otilde;es internacionais</i>: correntes e debates. Rio de Janeiro: Elsevier, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0034-7329200800020000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>     <a name="not03"></a><a href="#vnot03">3</a> SMOUTS, Marie-Claude(org.). <i>Lesnouvelles relations internationales</i>: pratiques et th&eacute;ories. Paris: Sciences Po, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0034-7329200800020000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>     <a name="not04"></a><a href="#vnot04">4</a> Ver textos de semin&aacute;rios publicados pela Funda&ccedil;&atilde;o Alexandre de Gusm&atilde;o (Funag). CERVO, Amado Luiz &amp; Bueno, Clodoaldo. <i>Hist&oacute;ria da pol&iacute;tica exterior do Brasil</i>. Bras&iacute;lia: EdUnB, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0034-7329200800020000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>     <a name="not05"></a><a href="#vnot05">5</a> PAROLA, Alexandre Guido Lopes. <i>A ordem injusta</i>. Bras&iacute;lia, Funag, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0034-7329200800020000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>     <a name="not06"></a><a href="#vnot06">6</a> BADIE, Bertrand. <i>L&#39;impuissance de la puissance</i>: essai sur les nouvelles relations internationales. Paris: Fayard, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0034-7329200800020000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>     <a name="not07"></a><a href="#vnot07">7</a> DUPAS, Gilberto. <i>Atores e poderes na nova ordem global.</i> S&atilde;o Paulo: Unesp, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0034-7329200800020000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>     <a name="not08"></a><a href="#vnot08">8</a> HUNTINGTON, Samuel P. <i>O choque das civiliza&ccedil;&otilde;es</i>. S&atilde;o Paulo: Objetiva, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0034-7329200800020000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Ver MARTINS, Estev&atilde;o    Chaves de Rezende. <i>Cultura e poder</i>. S&atilde;o Paulo: Saraiva, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0034-7329200800020000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="not09"></a><a href="#vnot09">9</a> ORTIZ, Renato. <i>Cultura brasileira e identidade nacional</i>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0034-7329200800020000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Ver CERVO, Amado Luiz. Multicultiralismo e pol&iacute;tica exterior: o caso do Brasil, <i>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional</i>, n. 38 (2), p. 133-146, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0034-7329200800020000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="not10"></a><a href="#vnot10">10</a> LAFER, Celso. <i>A identidade internacional do Brasil</i>: passado, presente e futuro. S&atilde;o Paulo: Perspectiva, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0034-7329200800020000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="not11"></a><a href="#vnot11">11</a> HARRISON, Lawrence E. <i>The Central Liberal Truth: How Politics Can Change a Culture and Save it from Itself.</i> Oxford: USA Trade, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0034-7329200800020000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="not12"></a><a href="#vnot12">12</a>  HUNTINGTON, Samuel P. &amp; Harrison, Lawrence E. <i>A cultura importa</i>. S&atilde;o Paulo: Record, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0034-7329200800020000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="not13"></a><a href="#vnot13">13</a> WENDT, Alexander. <i>Social Theory of International Politics. </i>Cambridge: Cambridge University Press, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0034-7329200800020000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="not14"></a><a href="#vnot14">14</a> SOUZA, Emerson Maione. A escola inglesa no p&oacute;s-guerra fria: fechamento, tradicionalismo ou inova&ccedil;&atilde;o? <i>Cena Internacional</i>, v. 8 (2), 2006, p. 29-62.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0034-7329200800020000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="not15"></a><a href="#vnot15">15</a> CERVO, Amado Luiz. <i>Inser&ccedil;&atilde;o internacional</i>: forma&ccedil;&atilde;o dos conceitos brasileiros. S&atilde;o Paulo: Saraiva, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0034-7329200800020000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="not16"></a><a href="#vnot16">16</a> VIGEZZI, Brunello. <i>The British Committee on the Theory of International Politics </i>(1954-1985): the Rediscovery of History. Milano: Unicopli, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0034-7329200800020000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Ver sua longa introdu&ccedil;&atilde;o em BULL, Hedley &amp; Watson, Adam. <i>L&#39;espansione della societ&agrave; Internazionale</i>. Milano: Jaca Book, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0034-7329200800020000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="not17"></a><a href="#vnot17">17</a> Remetemos o leitor para &agrave;s leituras recomendadas no in&iacute;cio de cada capitulo de <i>Inser&ccedil;&atilde;o internacional</i>, op. cit.    <!-- ref --><br>   <a name="not18"></a><a href="#vnot18">18</a> BERNAL-MEZA, Ra&uacute;l. <i>Am&eacute;rica Latina em el mundo</i>: el pensamiento latinoamericano y la teor&iacute;a de relaciones internacionales. Buenos Aires: Nuevohacer, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0034-7329200800020000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="not19"></a><a href="#vnot19">19</a> ESCUD&Eacute;, Carlos. <i>Realismo perif&eacute;rico</i>: fundamentos para la nueva pol&iacute;tica exterior argentina. Buenos Aires:    Planeta, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0034-7329200800020000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Idem. <i>El realismo de los Estados d&eacute;biles</i>: la pol&iacute;tica exterior del primer Gobierno Menem frente    a la teor&iacute;a de las relaciones internacionales. Buenos Aires: Grupo Editor Latinoamericano, 1995.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0034-7329200800020000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CERVO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amado Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Formação de conceitos brasileiros de relações internacionais]]></article-title>
<source><![CDATA[Carta Internacional, Universidade de São Paulo (Nupri)]]></source>
<year>fev.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>3</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-7</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOGUEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Pontes]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Messari]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nizar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria das relações internacionais: correntes e debates]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMOUTS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marie-Claude]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lesnouvelles relations internationales: pratiques et théories]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sciences Po]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CERVO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amado Luiz]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bueno]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clodoaldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da política exterior do Brasil]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAROLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexandre Guido Lopes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A ordem injusta]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Funag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BADIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bertrand]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'impuissance de la puissance: essai sur les nouvelles relations internationales]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUPAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Atores e poderes na nova ordem global]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Samuel P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O choque das civilizações]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Objetiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Estevão Chaves de Rezende]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultura e poder]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saraiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORTIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renato]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultura brasileira e identidade nacional]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CERVO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amado Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Multicultiralismo e política exterior: o caso do Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>1995</year>
<volume>38</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>133-146</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A identidade internacional do Brasil: passado, presente e futuro]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARRISON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lawrence E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Central Liberal Truth: How Politics Can Change a Culture and Save it from Itself]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USA Trade]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Samuel P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Harrison]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lawrence E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A cultura importa]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WENDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexander]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Theory of International Politics]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson Maione]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A escola inglesa no pós-guerra fria: fechamento, tradicionalismo ou inovação?]]></article-title>
<source><![CDATA[Cena Internacional]]></source>
<year>2006</year>
<volume>8</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>29-62</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CERVO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amado Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Inserção internacional: formação dos conceitos brasileiros]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saraiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIGEZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Brunello]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The British Committee on the Theory of International Politics (1954-1985): the Rediscovery of History]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Milano ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unicopli]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BULL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hedley]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Watson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'espansione della società Internazionale]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Milano ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jaca Book]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERNAL-MEZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raúl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[América Latina em el mundo: el pensamiento latinoamericano y la teoría de relaciones internacionales]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nuevohacer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESCUDÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Realismo periférico: fundamentos para la nueva política exterior argentina]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Planeta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[El realismo de los Estados débiles: la política exterior del primer Gobierno Menem frente a la teoría de las relaciones internacionales]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Grupo Editor Latinoamericano]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
