<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141995000200016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141995000200016</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma anedota de velório]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dourado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Autran]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1995</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1995</year>
</pub-date>
<volume>9</volume>
<numero>24</numero>
<fpage>299</fpage>
<lpage>304</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141995000200016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141995000200016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141995000200016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">CRIAÇÃO / CONTO</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="4">Uma anedota de velório</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Autran Dourado</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">QUEM NASCEU E SEMPRE    morou em cidade grande, onde o ritual da morte é higiênico, frio e automatizado,    com suas capelas mortuárias confortáveis e seus ritos modernos, coroas de flores    como enormes salva-vidas, não pode imaginar a morte e sua parafernália numa    pequena cidade do interior mineiro como era Duas Pontes. Queremos nos referir    à festa em que muitas vezes se transformava o velório lá pelas tantas da noite,    quando as famílias de bem se retiravam e só permaneciam os veloristas contumazes,    os amantes da sublime arte da conversação vadia. Na verdade, o velório, pela    altura da meia-noite, tirante uma ou outra lágrima ou suspiro retardatários,    era uma verdadeira festança. Daí a razão do convite às pessoas amigas da casa    ou do falecido. Não que estranhos ao finado ou à família não comparecessem,    mas não eram bem-vistos pelos familiares e pelos verdadeiros amigos do morto,    os convidados formais. Em velório de mulher a coisa era mais comedida, se guardava    um certo recato; velório de homem é que costumava virar festa rasgada, muitas    vezes sem nenhum comedimento. Nunca se teve notícia de velório com dança, mas    com música sim, no passamento do Chico da Lalinha, como se verá.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando soava a    última pancada do relógio anunciando a meia-noite, começavam a servir vinho,    café ou a boa e gostosa cachaça, forte e seca, tirada do alto do alambique.    Como cachaça de barriga vazia não faz bem ao estômago e leva ligeiro à embriaguez,    se servia o competente tira-gosto, o forra-bucho de muita proteína, como torresmo,    pele de porco bem sequinha, crocante, pedaços de lingüiça e mesmo costeletas    de porco.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No capítulo do    restilo acompanhado dos derivados de porco, os velórios de gente remediada eram    os melhores. Os velórios de gente rica não tinham muita graça, apesar de que    o passadio era melhor; havia, vamos dizer, algum recato. Nas classes baixas,    de defunto pobre, a coisa engrossava logo por causa do excesso de bebida sem    o complemento de proteína, às vezes degringolando em brigas nas quais a faca    furava muita barriga; se matava gente que no dia seguinte seria objeto de novo    velório, quer dizer &#150; de nova farra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dois velórios ficaram    famosos. O primeiro foi o velório do major Bernardino do Amaral. A certa altura,    não se sabe como, surpreenderam o conquistador e desencaminhador de donzelas    Fábio Proença, com seu bigodinho cinematográfico, voz baixa ciciante, encoxando    dona Natalia de Sousa Amaral, até então tida e havida como senhora de respeito.    Ser dadivosa era o de menos, algumas mulheres da cidade eram, sabia-se, falavam.    O pior da história é que ela era viúva de defunto fresco, de corpo presente.    Na noite do velório do marido abrir as pernas para um pilantra como Fábio, cujo    apelido diz bem o que ele era &#150; Fabinho Bom de Bico! Até diziam dele os    que lhe prognosticavam um fim trágico: se bico valesse, tucano era advogado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante do vexame,    sem dizer nada, sem nem mesmo se despedirem da família e da impudica viúva (agora    recomposta no seu solene vestido preto, a cara coberta de véu), todos foram    saindo de fininho. Para não perder a caminhada, diziam uns; por castigo, diziam    outros, o certo é que pilharam a copa e a cozinha do major e foram fazer a maior    farra no Largo do Carmo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Caso de notável    velório foi o do boêmio, violeiro e emérito cantor de seresta, Francisco de    Menezes Albuquerque, o Chico da Lalinha, por ser filho de nossa querida Lalinha,    viúva do coronel Antônio Gomes de Albuquerque. Viúva de coronel era indicativo    de que ela pertencia às grandes famílias endinheiradas de Duas Pontes. Quando    o marido morreu, ela fazia parte da alta burguesia da cidade, mas o tempo foi    passando, o filho não querendo saber nada de trabalho, a fortuna do coronel    se esvaiu e eles eram agora (eles quer dizer: a mãe, Francisco, Rosalia e Cremilda,    duas solteironas) apenas remediados, vivendo de umas terras alugadas e de juros    de apólices do governo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tudo ia muito bem    no velório até precisamente meia-noite e meia, quando Gabriel Soares, outro    cantor de seresta, viu num canto da sala o violão de Chico da Lalinha e resolveu,    a princípio dedilhando apenas, para depois começar a cantar, esquecido do defunto    ou em sua homenagem, não se sabe, com sua voz possante, os versos dolentes e    doloridamente românticos da modinha <i>Elvira, escuta. </i>E todos o seguiram    nos versos: "Elvira, escuta os meus gemidos,/ Que aos teus ouvidos/ Irão    chegar." Estava iniciada a memorável seresta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os amigos e companheiros    de noites seresteiras de Chico da Lalinha foram buscar seus violões, bandolins,    violas, flautas e cavaquinhos, formando verdadeira orquestra, para cantar em    homenagem ao amigo morto. E cantaram aquelas músicas todas de cortar o coração.    O restilo lubrificava as goelas secas e a cantoria não parava, varando a noite.    A própria dona Lalinha veio se juntar ao coro e a uma pergunta que lhe fizeram    ela disse estes versos são tão tristes como o meu coração. Depois, o Chico gostava    demais dessas cantorias, é a maneira que temos de homenageá-lo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E foram cantando    a noite inteirinha e mesmo no saimento eles continuaram cantando atrás do caixão,    e até os que seguravam as alças, sérios e solenes, o que fez com que se juntasse    gente de todo lado por onde passava o cortejo fúnebre, transformando    o enterro do remediado Chico da Lalinha no maior enterro da nossa cidade, maior    e mais imponente do que o do coronel Sigismundo Aroeira, o chefe político da    cidade. Nunca se vira enterro igual ao de Chico da Lalinha. Quem estava na janela    ou no passeio vinha se juntar ao imenso coro, era como se toda a cidade chorasse    em música o seu cantor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quem podia contar    essas e as melhores histórias de velório era o velho capitalista Baltasar de    Oliveira. Se chamava capitalista naquelas eras quem não fazia absolutamente    nada e vivia de rendas, em geral de dinheiro emprestado a juros de usura.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Poucas vezes seu    Baltasar deixou de ser convidado para velório. Mesmo quem não era amigo dele,    sabendo de sua paixão por velório, o convidava se perdia um parente. Não apenas    por solidariedade, mas por ser ele muito útil naquelas ocasiões, quando a família    se perdia no desespero e alguém tinha de tomar providências objetivas e práticas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na verdade ele    sabia tudo de defunto. Não que fosse necrófilo, ao contrário: tinha horror à    cor cerúlea das mãos cruzadas sobre o peito, um terço entre os dedos, o lenço    segurando o queixo, os tufos de algodão tapando as narinas do morto. Apenas    ao chegar dava uma olhadela protocolar, à distância, as suas narinas eram muito    sensíveis a cheiro rançoso de defunto, por mais que mil flores procurassem abafar    o fedor à medida que as horas iam se passando e o corpo apodrecendo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seu Baltasar ficava    sentado num canto e contava, sem se cansar, a cada um que chegava, como tinham    sido os últimos momentos de agonia do falecido, que era a primeira coisa que    ele procurava saber quando chegava num velório. Das mortes, as suas preferidas    eram as de longas agonias; não gostava nada das mortes súbitas, no meio da noite,    em pleno sono. Nestes casos, depois de narrar brevemente como pedia a morte    repentina, ele dizia morreu feito um passarinho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando alguém da    família ia encomendar o caixão, ele ia junto. Uma vez que ele não foi, houve    um verdadeiro desastre. Deram a medida do falecido pela sua carteira de reservista    e o carapina não se lembrou que o homem quando esfria cresce exatamente sete    centímetros. Onde é que seu Baltasar tinha haurido essa ciência, nunca se soube.    Os próprios médicos ficaram surpreendidos quando souberam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso do desastre    tiveram de ir acordar o carapina Seitinni, para ele dar um jeito, as pernas    do falecido não cabiam no caixão. Devido já ser muito tarde e não ter o carapina    tempo para fazer outro caixão, a única maneira que ele encontrou para resolver    o problema foi serrar a parte de baixo, onde deviam apoiar os pés. Cobriram    então os pés e as canelas do falecido (seria, mesmo sem o aumento creditado    à morte, um defunto enorme) com véus e flores que não conseguiam disfarçar o    serviço mal feito. De pouco valia o disfarce, era o que mais se comentava no    velório, não é todo dia que tem um caso assim.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v9n24/24a16f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pois foi exatamente    a uma figura tão útil e preciosa como era Baltasar de Oliveira que Nico deixou    de convidar para o velório do pai dele. Baltasar se sentiu ofendido por várias    razoes, sendo a principal delas o ressentimento. O pai de Nico era um velho    fazendeiro rico, e a riqueza alheia sempre incomoda.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O nosso herói (se    é que se pode chamá-lo de herói, é capaz de que sim, tão diferente, sorumbático    e estranho ele era) costumava ficar depois da janta, até a hora de se recolher    ao leito, na janela da casa. Era a sua gávea ou vigia, de onde ele tinha notícia    de tudo que se passara, estava ou iria certamente se passar na pequena Duas    Pontes. Como a janela do quarto era baixa, de tanto ficar com os cotovelos apoiados    no parapeito, ele os tinha calejados e os pijamas puídos, pijamas que vestia    desde que se recolhia ao quarto depois da janta, quando lia o jornal paulista    de que era assinante e que chegava no expresso das cinco da tarde.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando acabava    a leitura minuciosa do jornal e a noite caía (ele era viúvo), para não gastar    luz ficava no escuro à espera de seus informantes. Como esperado, o principal    assunto era quem estava em agonia ou quem tinha morrido de repente, para cujo    velório seu Baltasar seria necessariamente convidado. Então ele se vestia solenemente    no seu melhor parelho preto e lá ia fruir o seu prazer, solidariedade ou distração,    é difícil saber ao certo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um dos seus melhores    e mais pontuais informantes era seu Belo, o farmacêutico. Muito religioso, ele    ia toda noite, de volta da reza, dar o seu passeio no Jardim de Cima, e na volta    passava pela gávea de seu Baltasar, de onde este avistava as ondas e as velas    do seu pequeno mar. Como ele conversasse com muita gente, o mesmo acontecia    com seu Belo na farmácia, necessário ponto de encontro e conversação.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seu Baltasar achou    muito estranho seu Belo não passar uma noite por sua janela, quando havia velório    era normal os dois serem convidados: seu Belo por ser farmacêutico, que aviava    as últimas receitas do falecido, seu Baltasar por seu trato e conhecimento de    defunto. Cuidou até em mandar saber na casa do amigo o que tinha acontecido,    qual o motivo daquela inusitada ausência. Se conteve: para sermos mais precisos,    a filha é que não deixou ele mandar saber. Seu Baltasar acabou resolvendo se    conformar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seu Belo não estava    doente. No dia seguinte, na hora do costume (se seu Baltasar se importasse com    o tempo cronológico, poderia acertar o relógio pela chegada do amigo, pontual    e medido) ele parava diante da janela de seu Baltasar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Você não apareceu    ontem. Belo, disse seu Baltasar. Quê que houve? Não vim porque fui no velório    do coronel Abdias, pai do Nico, disse seu Belo. O pai do Nico morreu? disse    seu Baltasar surpreso e revoltado. Morreu, a esta hora os vermes já devem estar    empanturrados, disse seu Belo. Tinha cachaça? disse seu Baltasar. Tinha, da    cabeça, de safra particular, do alambique da fazenda deles, disse seu Belo.    Sim senhor! disse seu Baltasar. Tinha torresmo? Tinha, disse seu Belo. Torresminho    bem seco, da melhor qualidade. Tinha pele de porco? disse seu Baltasar. Igual    poucas vezes eu tenho comido, disse seu Belo. Sequinha e quebrando com facilidade    na primeira dentada. Tinha lingüiça? disse seu Baltasar. Tinha, disse seu Belo.    E lombinho de porco? disse seu Baltasar. Tinha, disse seu Belo. Lombinho e costeleta.    Deus é grande, ainda vai morrer um parente meu de lenta agonia e aqui que eu    vou convidar o Nico! disse seu Baltasar fazendo o gesto obsceno.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v9n24/24a16f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Autran Dourado,    </i>nascido em 1926 em Patos, Minas Gerais, começou seus primeiros estudos em    Monte Santo, pequena cidade do mesmo Estado. Fez seu curso de Direito em Belo    Horizonte, onde morou até 1954, quando se mudou para o Rio de Janeiro, a fim    de ser secretário de imprensa do presidente Juscelino Kubitschek. Dessa vivência    política nasceu o romance <i>A serviço del'Rei. </i>Em 1981, o    escritor recebeu do governo alemão o prêmio Goethe de Literatura por seu livro    de contos <i>As imaginações pecaminosas. </i>Seus livros estão traduzidos em    diferentes idiomas e o romance <i>Os sinos da agonia </i>foi adotado para os    exames de agregação das universidades francesas. A Unesco escolheu o romance    <i>Ópera dos mortos </i>para fazer parte de sua coleção de obras representativas    da Literatura Universal.</font></p>      ]]></body>
</article>
