<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922012000300008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922012000300008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Personalidade artística nos negócios mundanos: a celebração do "gosto do povo" em Joãosinho Trinta]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Farias]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edson]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UnB  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>594</fpage>
<lpage>625</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922012000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922012000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922012000300008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Ao escrever Mozart: a sociologia de um gênio e A Peregrinação de Watteau à Ilha do Amor, Norbert Elias deixou importante legado ao tratamento sociológico da formação das subjetividades artísticas e das expressões estético-culturais, a partir do problema em torno da relação entre transformação e conservação sócio-históricas, mas do ponto de vista das possibilidades e limites na conduta de indivíduos. Desse modo, neste artigo, a proposta de focar a trajetória de Joãosinho Trinta, no âmbito da cultura urbana do Carnaval do Rio de Janeiro, situa-se na contrapartida da aplicação do modelo figuracional e, assim, voltarmos à discussão sobre a funcionalidade arte-cultura enquanto espaço estratégico à catalisação de valores e à produção e difusão de significados. Isso, em busca das duas seguintes questões: Que dinâmica sócio-histórica é caracterizada pela ascendência do gosto popular na valoração do fazer e dos bens artístico-culturais? E, no reverso da medalha, em que medida esse mesmo processo se traduz na relação entre personalidade artística e negócios mundanos, encarnada na figura histórica do carnavalesco?]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[When writing Mozart: The Sociology of a Genius and Watteau's Pilgrimage to the Island of Love, Norbert Elias left an important legacy to the sociological treatment of the formation of artistic subjectivities and aesthetic and cultural expressions, coming from the problems surrounding the relationship between processing and preserving the socio-historical aspect from the standpoint of the possibilities and limitations in the conduct of individuals. Thus, in this article, the propose of focusing on the trajectory of Joãosinho Trinta within the urban culture of Carnival in Rio de Janeiro is the counterpart of the application of the figurational model and thus to return to the discussion on the feature art-culture as a strategic area of catalysis of values and for the production and dissemination of meanings. This, in search of the following two questions: Are that socio-historical dynamics characterized by the advance of popular taste in the valuation of the doings and artistic and cultural assets? And, on the other side, in which extent is that process reflected in the relationship between artistic personality and worldly affairs, embodied in the historical figure of the "carnavalesco"?]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Personalidade Artística]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Negócios Mundanos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Gosto Popular]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Desfile de Escola de Samba]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Carnavalesco]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Artistic Personality]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Worldly Affairs]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Popular Taste]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Samba School Parade]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Carnavalesco]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOSSI&Ecirc;: REINVENTAR NORBERT ELIAS</font></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Personalidade art&iacute;stica nos neg&oacute;cios mundanos: a celebra&ccedil;&atilde;o do "gosto do povo" em   Jo&atilde;osinho Trinta<a id="tx*"></a><a href="#nt*"><sup>*</sup></a></font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Edson   Farias</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professor de Sociologia (UnB); coordenador do grupo de pesquisa Cultura,   Mem&oacute;ria e Desenvolvimento (CMD). E-mail: <a href="mailto:nilos@uol.com.br">nilos@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Ao escrever <i>Mozart: a sociologia de um g&ecirc;nio </i>e <i>A Peregrina&ccedil;&atilde;o de   Watteau &agrave; Ilha do Amor,</i> Norbert Elias deixou importante legado ao   tratamento sociol&oacute;gico da forma&ccedil;&atilde;o das subjetividades art&iacute;sticas e das   express&otilde;es est&eacute;tico-culturais, a partir do problema em torno da rela&ccedil;&atilde;o entre   transforma&ccedil;&atilde;o e conserva&ccedil;&atilde;o s&oacute;cio-hist&oacute;ricas, mas do ponto de vista das   possibilidades e limites na conduta de indiv&iacute;duos. Desse modo, neste artigo, a   proposta de focar a trajet&oacute;ria de Jo&atilde;osinho Trinta, no &acirc;mbito da cultura urbana   do Carnaval do Rio de Janeiro, situa-se na contrapartida da aplica&ccedil;&atilde;o do modelo   figuracional e, assim, voltarmos &agrave; discuss&atilde;o sobre a funcionalidade   arte-cultura enquanto espa&ccedil;o estrat&eacute;gico &agrave; catalisa&ccedil;&atilde;o de valores e &agrave; produ&ccedil;&atilde;o   e difus&atilde;o de significados. Isso, em busca das duas seguintes quest&otilde;es: Que   din&acirc;mica s&oacute;cio-hist&oacute;rica &eacute; caracterizada pela ascend&ecirc;ncia do gosto popular na   valora&ccedil;&atilde;o do fazer e dos bens art&iacute;stico-culturais? E, no reverso da medalha, em   que medida esse mesmo processo se traduz na rela&ccedil;&atilde;o entre personalidade   art&iacute;stica e neg&oacute;cios mundanos, encarnada na figura hist&oacute;rica do carnavalesco? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Personalidade Art&iacute;stica, Neg&oacute;cios Mundanos, Gosto Popular, Desfile de Escola de   Samba, Carnavalesco.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> When writing Mozart: The   Sociology of a Genius and Watteau's Pilgrimage to the Island of Love, Norbert   Elias left an important legacy to the sociological treatment of the formation   of artistic subjectivities and aesthetic and cultural expressions, coming from   the problems surrounding the relationship between processing and preserving the   socio-historical aspect from the standpoint of the possibilities and   limitations in the conduct of individuals. Thus, in this article, the propose   of focusing on the trajectory of Jo&atilde;osinho Trinta within the urban culture of   Carnival in Rio de Janeiro is the counterpart of the application of the   figurational model and thus to return to the discussion on the feature   art-culture as a strategic area of catalysis of values and for the production   and dissemination of meanings. This, in search of the following two questions:   Are that socio-historical dynamics characterized by the advance of popular   taste in the valuation of the doings and artistic and cultural assets? And, on   the other side, in which extent is that process reflected in the relationship   between artistic personality and worldly affairs, embodied in the historical   figure of the "carnavalesco"?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Artistic Personality,   Worldly Affairs, Popular Taste, Samba School Parade, Carnavalesco.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Consolidado no seio da recente hist&oacute;ria   da festa carnavalesca, o nome de Jo&atilde;osinho Trinta desponta na opini&atilde;o p&uacute;blica   por conta do que, a partir de 1974, foram consideradas inova&ccedil;&otilde;es por ele   introduzidas no conjunto das apresenta&ccedil;&otilde;es das escolas de samba. Naturalizadas,   as ent&atilde;o novidades s&atilde;o, hoje, propriedades indissoci&aacute;veis dos desfiles.   Altera&ccedil;&atilde;o na filosofia dramat&uacute;rgica dos cortejos que esteve na contrapartida de   profundas modifica&ccedil;&otilde;es na sua parte pl&aacute;stico-visual. Tais aspectos eram, por   uns, ressaltados como marcas do g&ecirc;nio criativo de J.30. J&aacute; vozes cr&iacute;ticas   acad&ecirc;micas, para-acad&ecirc;micas e jornal&iacute;sticas julgaram constituir a deturpa&ccedil;&atilde;o   m&aacute;xima da arte popular tradicional. Para estes &uacute;ltimos, feria-se o anonimato do   artista popular, no instante em que o carnavalesco se tornara uma vedete,   atraindo todas as aten&ccedil;&otilde;es para si e tornando o desfile um mero suporte ao seu   carreirismo ambicioso, desprovido de qualquer compromisso com a tradi&ccedil;&atilde;o do samba.   Sentenciava: roubava-se a cena do verdadeiro criador da festa &#150; o povo,   composto pelas classes populares portadoras do estigma &eacute;tnico-racial referido &agrave;   ancestralidade negra. O artista aut&ecirc;ntico estaria relegado ao papel de   coadjuvante e de massa de manobra, frente aos interesses da c&uacute;pula dos   contraventores do jogo do bicho, encastelados no dom&iacute;nio administrativo das   agremia&ccedil;&otilde;es, em raz&atilde;o do poder econ&ocirc;mico, com poderoso bra&ccedil;o armado, mas em   alian&ccedil;a com as elites pol&iacute;ticas e burocracias estatais, al&eacute;m dos grupos   empresariais privados, todos &aacute;vidos em obter dividendos financeiros e simb&oacute;licos   atrav&eacute;s da explora&ccedil;&atilde;o dos ramos da economia do lazer e cultura no carnaval, no   momento em que o Rio de Janeiro se afirmava como um destino tur&iacute;stico mundial.   Assim, ao ver dos seus detratores, a natureza fantasiosa dos temas impunha   esp&eacute;cie de aliena&ccedil;&atilde;o desse mesmo homem comum, pobre e subalterno, sofrido em   raz&atilde;o da pen&uacute;ria e da escassez di&aacute;rias, pr&oacute;prias &agrave; sua condi&ccedil;&atilde;o de classe. No   mesmo diapas&atilde;o, essas vozes denunciavam que a inger&ecirc;ncia do carnavalesco fazia   dueto com a transforma&ccedil;&atilde;o do evento em um espet&aacute;culo suntuoso de cores e   brilhos, t&iacute;pico da cultura de massas; logo, estaria no compasso da   comercializa&ccedil;&atilde;o da festa popular submetida &agrave; l&oacute;gica diversional mercantil da   ind&uacute;stria cultural (LOPES, 1981; RODRIGUES, 1984).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Diante dos ataques, Jo&atilde;osinho Trinta n&atilde;o   titubeou em retrucar; em 1978, com o tricampeonato da escola de samba   Beija-Flor, ao seu comando est&eacute;tico, inclusive sendo fotografia de capa da   revista <i>Times</i>. Vencedor, pela quinta vez consecutiva do grande desfile,   asseverou: "O povo gosta de luxo. Quem gosta de pobreza &eacute; intelectual".   Cristalizadas como um <i>slogan</i>, essas palavras repercutiram em anos e   d&eacute;cadas seguintes; obtiveram as mais diversas interpreta&ccedil;&otilde;es e avalia&ccedil;&otilde;es. O   olhar retrospectivo permite concluir o quanto o car&aacute;ter provocador da resposta   se tornou parte da celebra&ccedil;&atilde;o do seu nome. Mediante ela, modulando-a ou, mesmo,   ressignificando-a, de acordo com as situa&ccedil;&otilde;es de enuncia&ccedil;&atilde;o, o carnavalesco   elaborou outras frases com impacto na opini&atilde;o p&uacute;blica. O que nos chama aten&ccedil;&atilde;o   &eacute; o quanto as mesmas palavras destacam o pr&oacute;prio Jo&atilde;o Trinta; ele brada sua   lideran&ccedil;a prof&eacute;tica e est&eacute;tica firmada no compromisso de ofertar a capacidade   de fazer o p&uacute;blico evadir &agrave; plenitude da beleza, sendo esta incompat&iacute;vel com   qualquer mazela ou desarmonia. Desqualifica os que o denunciam como usurpador   da cultura popular. Deflagra-se, assim, uma disputa entre interpreta&ccedil;&otilde;es desses   c&iacute;rculos intelectuais pela legitimidade de dizer a verdade sobre o "povo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1989, uma vez mais &agrave; frente da   mesma agremia&ccedil;&atilde;o, J.30 prop&otilde;e e comanda a execu&ccedil;&atilde;o do enredo<i> Ratos e Urubus     Larguem a Minha Fantasia</i>. Agora, convoca os miser&aacute;veis para irem aos lixos   do pa&iacute;s e recolherem sobras de luxo e participarem de um grande baile de   m&aacute;scaras. Dessa vez, o carnavalesco angariou o consenso, que, com efeito,   elegeu o seu trabalho como um momento antol&oacute;gico na hist&oacute;ria do carnaval e,   mesmo, da cultura brasileira. O que teria havido tanto com o artista, quanto   com os seus cr&iacute;ticos, ao longo desse per&iacute;odo, para justificar a mudan&ccedil;a na   atitude de ambos? Teria Jo&atilde;osinho acatado aos reclamos em uma autocr&iacute;tica? Ou   os que o detratavam renderam-se &agrave; genialidade do carnavalesco? E quanto ao   p&uacute;blico, o "povo", que antes demandava o "luxo" e, agora, aplaudia a mis&eacute;ria?   Postas assim, as rela&ccedil;&otilde;es de funcionalidade entre arte-cultura e sociedade se   tornam alvo de uma anal&iacute;tica da transpar&ecirc;ncia, constatadas, afinal, as posi&ccedil;&otilde;es   consolidadas de artista, cr&iacute;tica e p&uacute;blico, caber&aacute; somente desvelar quais das   primeiras partes t&ecirc;m anteced&ecirc;ncia entre si, na medida em que angariam simpatias   da terceira e, com isso, isolam o fator de oposi&ccedil;&atilde;o. Procedimento hermen&ecirc;utico,   fundado em certezas ontol&oacute;gicas, afim &agrave; cr&iacute;tica ideol&oacute;gica, em que, ao se   identificar as fontes das representa&ccedil;&otilde;es vigentes, com os respectivos suportes materiais   e simb&oacute;licos, o trabalho anal&iacute;tico faz derivar seu potencial de dom&iacute;nio   cognitivo frente a poss&iacute;veis advers&aacute;rios. Contudo, fazendo uso da an&aacute;lise de   discurso foucaultiana (FOUCAULT, 2000), poder&iacute;amos indagar at&eacute; que ponto o povo   pode ser tratado como uma superf&iacute;cie plana atravessada pela luta entre essas   duas linhas de for&ccedil;a ideol&oacute;gicas. N&atilde;o caberia reter, no trabalho de produ&ccedil;&atilde;o de   sentido, de uma e outra forma&ccedil;&atilde;o discursiva, o alinhamento em s&eacute;rie de   enunciados, instaurando n&atilde;o apenas tal objeto de saber e poder &#150; o povo &#150;, mas   igualmente os sujeitos possuidores da autoridade para enunci&aacute;-lo? Este artigo   contempla esse aspecto, no instante em que enxerga tanto no artista   carnavalesco, como no p&uacute;blico, al&eacute;m da cr&iacute;tica, posi&ccedil;&otilde;es cujas identidades s&atilde;o   efeitos de m&uacute;tuas complementaridades e oposi&ccedil;&otilde;es dispostas em uma temporalidade   naturalizada, tornada ela mesma o limite da percep&ccedil;&atilde;o, do diz&iacute;vel e do pensamento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por&eacute;m, admitimos que o objeto   l&uacute;dico-est&eacute;tico materializa a urdidura reciprocamente funcional entre as   posi&ccedil;&otilde;es do artista, do gosto popular e da cr&iacute;tica. E, no reverso da medalha,   adotamos a perspectiva de que a mesma triangula&ccedil;&atilde;o diz respeito a uma situa&ccedil;&atilde;o   comunicacional, tendo por caracter&iacute;stica a impessoalidade, mas pela qual o   tran&ccedil;ado de inten&ccedil;&otilde;es, express&otilde;es, ritualiza&ccedil;&otilde;es e julgamentos fazem-se   p&uacute;blicos. Ent&atilde;o, para adiante dos dispositivos discursivos e seus efeitos, &eacute;   for&ccedil;oso voltar ao problema das condi&ccedil;&otilde;es de defini&ccedil;&atilde;o do alcance de agenciamentos   postos na contrapartida de silhuetas identit&aacute;rias. Assim, voltamos &agrave; discuss&atilde;o   sobre a funcionalidade arte-cultura, enquanto espa&ccedil;o estrat&eacute;gico &agrave; produ&ccedil;&atilde;o e   difus&atilde;o de significados, em busca das duas seguintes quest&otilde;es: ao serem, os   conte&uacute;dos dessas condi&ccedil;&otilde;es, reconhecidos como o andamento e o tipo de   coordena&ccedil;&atilde;o pelos quais as interdepend&ecirc;ncias s&oacute;cio-humanas se plasmam, enquanto   figuras hist&oacute;ricas diversas, de qual din&acirc;mica s&oacute;cio-hist&oacute;rica se est&atilde;o   tratando? E, no reverso da medalha, em que medida esse mesmo processo traduz-se   na rela&ccedil;&atilde;o entre personalidade art&iacute;stica e neg&oacute;cios mundanos, encarnada na   figura hist&oacute;rica do carnavalesco?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Carnavalesco,   uma vicissitude de interpenetra&ccedil;&otilde;es civilizat&oacute;rias</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Jo&atilde;osinho Trinta se   autoidentificava e era reconhecido como um artista do carnaval e, desse modo,   estava investido do que passamos a chamar de personalidade art&iacute;stica. Essa   categoria designa, aqui, uma possibilidade de autocompreens&atilde;o, identidade de si   e experi&ecirc;ncia significativa no mundo, acompanhando o anelado geracional em que   se define um of&iacute;cio, cujo saber/fazer reivindica, como matriz   hist&oacute;rico-cultural, o mito renascentista italiano da cria&ccedil;&atilde;o-criador. Remissiva   a essa narrativa, ocupando o cume dos valores da cultura art&iacute;stica do ocidente,   com sua t&ocirc;nica subjetivista (SAID, 2003), permanece a concep&ccedil;&atilde;o da obra   art&iacute;stica enquanto um fazer humano que se aparta do dado natural pela atitude   do seu art&iacute;fice em n&atilde;o abrir m&atilde;o do enlace entre inten&ccedil;&atilde;o, livre-arb&iacute;trio,   decis&atilde;o e racioc&iacute;nio. Sabemos ter sido Kant o encarregado de conferir status   filos&oacute;fico ao princ&iacute;pio est&eacute;tico do valor da cria&ccedil;&atilde;o. Na se&ccedil;&atilde;o "Da arte e do   g&ecirc;nio", em<i> A Cr&iacute;tica do Ju&iacute;zo</i>, sua senten&ccedil;a &eacute; categ&oacute;rica: a obra de arte   extrapola os limites do mero artefato, do simples instrumento, porque &eacute;   indeterminada em sua finalidade. Arte e trabalho seriam, portanto, opostos. Se   o artista t&atilde;o somente se esfor&ccedil;a em benef&iacute;cio do prazer a ser extra&iacute;do da   atividade realizada, logo, est&aacute; desprendido em rela&ccedil;&atilde;o aos imperativos do   interesse no atendimento de alguma necessidade exterior (KANT, 1980, p. 214). A   prerrogativa de perfei&ccedil;&atilde;o intr&iacute;nseca ao ideal do belo, posto em conflu&ecirc;ncia com   o ideal do bem, moveu cursos intergeracionais na busca de transcender as agendas   do dia a dia. Arriscaria a dizer ser o conceito de belo, e a moralidade a ele   correlata, parte inalien&aacute;vel das correias de transmiss&atilde;o simb&oacute;lica de saberes   pelas quais modula&ccedil;&otilde;es institucionais de corporeidades biops&iacute;quicas se   desenrolam, mediante os ajustes entre linguagens, mem&oacute;rias e aprendizados,   assim, deflagrando forma&ccedil;&otilde;es de compet&ecirc;ncias cognitivas e capacidades   funcionais pr&oacute;prias a personalidades art&iacute;sticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sendo o ideal de beleza (e   sua moralidade afim) indissoci&aacute;vel &agrave; cultura art&iacute;stica do ocidente, nada mais   natural que tenha a acompanhado no processo em que esta vazou fronteiras   geopol&iacute;ticas e simb&oacute;licas mundo afora, estando na contrapartida da expans&atilde;o   colonial e imperial europeia, sobretudo, desde o s&eacute;culo XIX (SAID, 1995). Ao   mesmo tempo, as din&acirc;micas de interpenetra&ccedil;&otilde;es civilizat&oacute;rias reservam   deslocamentos, mesmo mutila&ccedil;&otilde;es n&atilde;o apenas aos elementos subalternizados,   tamb&eacute;m as formas e os teores dominantes sofrem mudan&ccedil;as. No desenvolvimento do   nosso argumento, de agora adiante, interessa-nos discutir as transforma&ccedil;&otilde;es   operadas sobre a cultura art&iacute;stica do ocidente na Am&eacute;rica, particularmente no   Brasil, com o objetivo de perscrutar as bases &agrave; emerg&ecirc;ncia e consolida&ccedil;&atilde;o da   personalidade art&iacute;stica no of&iacute;cio de carnavalesco. Para esse fim, o apelo   inicial &agrave; quest&atilde;o religiosa n&atilde;o nos serve apenas para tra&ccedil;ar um paralelo entre   din&acirc;micas hist&oacute;ricas de interpenetra&ccedil;&otilde;es civilizat&oacute;rias; ela fornece um canal   anal&iacute;tico e interpretativo para discutirmos o processo de ressignifica&ccedil;&otilde;es da   cultura art&iacute;stica do ocidente e da quest&atilde;o moderna da est&eacute;tica, quando   aterrissam em um continente, a princ&iacute;pio, estranho aos alicerces   s&oacute;cio-hist&oacute;ricos de ambas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando escreve a respeito   do encontro e cruzamento das mem&oacute;rias e universos simb&oacute;licos crist&atilde;o-cat&oacute;licos,   com os tra&ccedil;os combalidos das religi&otilde;es familiares provenientes da &Aacute;frica, na   estrutura social patriarcal-escravagista do Brasil colonial, com o emprego do   conceito de sincretismo, Roger Bastide (1971) sublinha as perdas nos quadros   mnem&ocirc;nicos sofridas pelas popula&ccedil;&otilde;es africanas postas na condi&ccedil;&atilde;o de di&aacute;spora   com a escravid&atilde;o. O mesmo conceito lhe permite ressaltar as cria&ccedil;&otilde;es com as   quais esses grupos escravizados complementavam as lacunas deixadas nas suas   narrativas m&iacute;ticas origin&aacute;rias, fazendo, para isso, empr&eacute;stimos seletivos junto   ao panteon cat&oacute;lico, forjando, em especial, o culto dos orix&aacute;s &#150; o candombl&eacute;.   Atua&ccedil;&atilde;o, em parte, facilitada pela fragiliza&ccedil;&atilde;o do primado monote&iacute;sta cat&oacute;lico,   na aus&ecirc;ncia de um recha&ccedil;o mais contundente, por parte dos c&iacute;rculos eruditos   teol&oacute;gicos crist&atilde;os, &agrave;s idolatrias. Fragilidade, de um lado, determinada pela   dist&acirc;ncia geogr&aacute;fica do acontecer religioso em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s autoridades   eclesi&aacute;stica situadas na Europa, ao dar-se em uma Am&eacute;rica portuguesa onde a   rarefa&ccedil;&atilde;o de concentra&ccedil;&otilde;es urbanas estava no anverso da dispers&atilde;o populacional   relativa ao predom&iacute;nio de n&uacute;cleos de poder centr&iacute;fugos ruralistas, assentados   nas grandes propriedades fundi&aacute;rias. Por outro lado, as mesmas caracter&iacute;sticas   socioestruturais das rela&ccedil;&otilde;es sociais coloniais evadiam da press&atilde;o exercida   sobre os cl&eacute;rigos locais pelos interesses de senhores de engenho, traficantes   de m&atilde;o de obra humana, principalmente &agrave;s voltas com a busca de f&oacute;rmulas de   amortecimento dos conflitos latentes e at&eacute; manifestos da imensa popula&ccedil;&atilde;o cativa.   Deixou-se preparado o terreno para modalidades mais populares de cultivo das   cren&ccedil;as, com &ecirc;nfase nas celebra&ccedil;&otilde;es em que sagrado e profano se aproximavam at&eacute;   fundirem-se, favorecendo a prolifera&ccedil;&atilde;o do largo feixe de folguedos mesti&ccedil;os   afro-lusitanos, hoje, marcante da cultura popular tradicional brasileira. A   partir do final do s&eacute;culo XVII, com os problemas de abastecimento, gerados pela   escassez na circula&ccedil;&atilde;o monet&aacute;ria, em raz&atilde;o da reinser&ccedil;&atilde;o de Portugal &agrave; Espanha   durante o per&iacute;odo da uni&atilde;o ib&eacute;rica, o f&ocirc;lego tomado pelas redes dom&eacute;sticas de   com&eacute;rcio intra e inter-regionais do pa&iacute;s repercute na reacomoda&ccedil;&atilde;o de muitas   dessas comemora&ccedil;&otilde;es nos largos dispostos frente &agrave; igreja (ou capela) e o   mercado (CALDEIRA, 2000). Reunidas nos espa&ccedil;os intersticiais entre a festa e o   mercado, cada vez mais dotadas de ampla visibilidade, as celebra&ccedil;&otilde;es   sagrado-profanas v&atilde;o se consolidando como situa&ccedil;&otilde;es de &oacute;cio diversional popular,   com primazia para os folguedos em formato de prociss&otilde;es, embalados por   percuss&atilde;o, entrosando s&iacute;mbolos rurais e urbanos (TINHOR&Atilde;O, 1998, p. 37;   FERREIRA, 2004, p. 148-155).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A transfer&ecirc;ncia da corte e   da sede do Reino portugu&ecirc;s para o Rio de Janeiro, em 1808 (MALLERBA, 2000),   respalda uma tend&ecirc;ncia n&atilde;o programada na mudan&ccedil;a do eixo de coordena&ccedil;&atilde;o das   interdepend&ecirc;ncias sociofuncionais no Brasil, advinda do per&iacute;odo do ciclo   aur&iacute;fero, em que o crescente deslocamento do centro econ&ocirc;mico do Nordeste para   o Centro-sul contracena com a relevante autonomia adquirida pelo ramo   financeiro-mercantil da economia, estando estribada no tr&aacute;fico escravagista.   Embala-se o gradual crescimento de atividades urbanas, redimensionando as   divis&otilde;es t&eacute;cnicas e funcionais do trabalho em n&iacute;veis mais complexos.   Remanejamentos socioestruturais que, no n&iacute;vel da organiza&ccedil;&atilde;o social,   manifesta-se na mescla jur&iacute;dico-parlamentar, numa esp&eacute;cie de federalismo,   conjugando o descentramento do poder, implicado com a organiza&ccedil;&atilde;o sociopol&iacute;tica   familiar patriarcal ruralista, com o movimento da ascend&ecirc;ncia da centraliza&ccedil;&atilde;o   estatal racional-legal, mas sob a &eacute;gide da manuten&ccedil;&atilde;o do dom&iacute;nio din&aacute;stico do   imperador. Eis o suporte sobre o qual se abrigou a emerg&ecirc;ncia de aspectos dos   modos de vida burgueses urbano-industriais. Ainda dependentes da economia de   exporta&ccedil;&atilde;o de produtos agr&iacute;colas e da escravid&atilde;o, nas cidades maiores, embora   constitu&iacute;sse um percentual pequeno do contingente populacional do pa&iacute;s,   imensamente formado por pobres e escravos, os segmentos sociais melhor   aquinhoados passam a desfrutar de uma riqueza e bem-estar compar&aacute;veis aos encontrados   na Europa. Por&eacute;m, o raio de alcance de sua participa&ccedil;&atilde;o na economia do pa&iacute;s   sinalizava os n&iacute;veis expressivos alcan&ccedil;ados pela acumula&ccedil;&atilde;o capitalista,   potencializando a multiplica&ccedil;&atilde;o das casas banc&aacute;rias, das empresas de seguro,   dos neg&oacute;cios na bolsa de valores do Rio de Janeiro (PRADO J&Uacute;NIOR, 1974, p.   194). Entrever-se a centralidade, sempre maior, da quantifica&ccedil;&atilde;o monet&aacute;ria e,   para voltar &agrave; reflex&atilde;o de Simmel (1977) sobre o dinheiro, insinua uma   civiliza&ccedil;&atilde;o sens&iacute;vel &agrave; complexidade plural de meios e fatores que a envolvem   como sociedade, na contrapartida de um esfor&ccedil;o de unifica&ccedil;&atilde;o. Aliada a ajustes   na materialidade da sociedade, portanto, explicita-se uma rota&ccedil;&atilde;o civilizat&oacute;ria   sem paralelo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Olhamos para essa rota&ccedil;&atilde;o   da perspectiva te&oacute;rico-anal&iacute;tica acerca dos intrincamentos resultantes dos   longos processos de aumento na complexidade das rela&ccedil;&otilde;es e do conjunto das   atividades sociais. Como observa Elias (1993, p. 268), o manejo desse recurso   intelectual permite observar os entrela&ccedil;amentos dos diversos planos do fazer   humano agindo e "ocasionando mudan&ccedil;a na forma dos relacionamentos e em todo o   tecido social". A um s&oacute; tempo, portanto, colocam-se, em reciprocidade, a   personalidade humana e o perfil da sociedade composto de uma constela&ccedil;&atilde;o de   interdepend&ecirc;ncias; formam, juntas, o "cadeado que liga a corrente   que agrilhoa os homens entre si" (ELIAS, 1993, p. 268). De acordo com o   racioc&iacute;nio eliasiano, a tessitura da teia de interdepend&ecirc;ncias e   interpenetra&ccedil;&otilde;es sociofuncionais ocorre no movimento, a um s&oacute; tempo, envolvendo   coopera&ccedil;&atilde;o e repulsa na satisfa&ccedil;&atilde;o de car&ecirc;ncias socialmente significativas,   porque instauradas no universo simb&oacute;lico e no plano das linguagens mobilizadas.   Se essa tens&atilde;o instaurada estabelece fun&ccedil;&otilde;es, o monop&oacute;lio destas por pessoas e   grupos gera equil&iacute;brios e coa&ccedil;&otilde;es entre agentes e institui&ccedil;&otilde;es e, desde ent&atilde;o,   pode-se tanto manter lugares estabelecidos, quanto se deflagrar lutas pela   valoriza&ccedil;&atilde;o do status de segmentos inferiorizados. Em um e outro caso, exige-se   a racionaliza&ccedil;&atilde;o permanente dos atos humanos inseridos no c&ocirc;mputo desses   encadeamentos funcionais abrangentes. Quando lan&ccedil;amos m&atilde;o, aqui, da categoria   tamb&eacute;m eliasiana de din&acirc;mica hist&oacute;rica, queremos, portanto, compreender como   esse mesmo enlace se projeta sobre a constitui&ccedil;&atilde;o nas mudan&ccedil;as de costumes,   deixando entrever a reorienta&ccedil;&atilde;o de h&aacute;bitos mentais e nos comportamentos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gilberto Freyre (1978, p. 29-30) enxerga,   no avan&ccedil;o dos termos da sociedade burguesa profissional-mercantilista, algo que   interveio na modera&ccedil;&atilde;o dos h&aacute;bitos, especialmente nas maiores cidades   brasileiras, no decorrer do s&eacute;culo XIX. Altera&ccedil;&atilde;o com crucial participa&ccedil;&atilde;o da   soberania pol&iacute;tica centralizada estabelecida, a qual viabilizou certa   pacifica&ccedil;&atilde;o estatal da viol&ecirc;ncia. Dessa maneira, os comportamentos tipificados   passam a integrar o refreio sexual, mas tamb&eacute;m a preocupa&ccedil;&atilde;o com quest&otilde;es mais   intelectuais, ambos no compasso da romantiza&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia e no acento   crescente posto na individualiza&ccedil;&atilde;o dos sujeitos. Na contrapartida do mesmo   processo de transfer&ecirc;ncia de parcelas do poder das autonomias regionais   agr&aacute;rias para a cidade, insiste Freyre, deram-se as transforma&ccedil;&otilde;es no plano   sociocultural; no que tange aos costumes, por exemplo, na substitui&ccedil;&atilde;o das   cores berrantes, comuns no cotidiano colonial, pelos tons preto e branco,   visualizou-se a relev&acirc;ncia obtida pelos valores da "sobriedade" e "eleg&acirc;ncia"   na conduta de fra&ccedil;&otilde;es das classes dominantes citadinas. O colorido dos trajes   se restringiu aos momentos festivos, notadamente o carnaval e as paradas   militares. Por outro lado, a intensifica&ccedil;&atilde;o da vida urbana implicou, tamb&eacute;m, em   um maior formalismo dos comportamentos, j&aacute; que o c&aacute;lculo dos atos, em vista da   rela&ccedil;&atilde;o com o futuro, preponderou sobre as atitudes. O reverso da medalha desse   formalismo &eacute; o advento de um estilo de vida calcado no consumo de produtos   manufaturados e, igualmente, na crescente import&acirc;ncia dada &agrave; estetiza&ccedil;&atilde;o da   paisagem da cidade e dos indiv&iacute;duos, ao tornar-se premente a preocupa&ccedil;&atilde;o com o   olhar do alheio, na medida em que se estende e adensa a malha das depend&ecirc;ncias   m&uacute;tuas entre pessoas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caudal desse estilo de vida, o qual   encontra terreno f&eacute;rtil em uma sociedade escravagista af&aacute;vel ao &oacute;cio   diversional, impulsiona-se um concerto funcional de atividades, novas ou j&aacute;   existentes, inseridas no esquema mercantil-profissional, mas orientado para o   trato com a apar&ecirc;ncia e a comunica&ccedil;&atilde;o. Ocupando o setor econ&ocirc;mico dos servi&ccedil;os,   surgem os ramos quem iam de urbanistas a paisagistas, de arquitetos a   decoradores, ainda de publicit&aacute;rios a vitrinistas, dos costureiros aos   cabeleireiros, entre outros of&iacute;cios, tamb&eacute;m incluindo ilustradores, mais tarde   fot&oacute;grafos, al&eacute;m de cen&oacute;grafos. Portanto, se a princ&iacute;pio aninha-se nas   inst&acirc;ncias devotadas ao culto das belas-artes, a cultura art&iacute;stica do ocidente   se incorporar&aacute; ao cotidiano brasileiro, em resposta ao relevo adquirido pela   dimens&atilde;o pl&aacute;stica das rela&ccedil;&otilde;es s&oacute;cio-humanas encerradas na vida citadina,   quando esta se apropria da quest&atilde;o est&eacute;tica, ou seja, na medida em que o ideal   da beleza (a forma enquanto harmonia de propor&ccedil;&otilde;es) se imp&otilde;e como um problema   estruturante aos planos subjetivo e institucional, tanto no que se refere &agrave;   apresenta&ccedil;&atilde;o de, si quanto &agrave; objetiva&ccedil;&atilde;o da legitimidade das tipifica&ccedil;&otilde;es   comportamentais. Portanto, a despeito da rejei&ccedil;&atilde;o presente no projeto origin&aacute;rio   da matriz europeia, no &acirc;mbito urbano do Brasil<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a>, na din&acirc;mica em que   arte e utilidade se fazem rec&iacute;procas, essa cultura imiscui-se nos neg&oacute;cios do   mundo. Isso, pelo imperativo t&eacute;cnico de um quadro funcional do setor de   servi&ccedil;os de tornar vis&iacute;vel o belo, claro, traduzido para a tens&atilde;o decorrente do   envolvimento da instrumentaliza&ccedil;&atilde;o de meios na elabora&ccedil;&atilde;o racional de encantos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sem d&uacute;vida, nos rastros de toda essa   reorienta&ccedil;&atilde;o socioestrutural e civilizat&oacute;ria, a dimens&atilde;o mundana das divers&otilde;es   monetariamente remuneradas abarca largas parcelas do territ&oacute;rio do &oacute;cio e,   neste, o encadeamento de sistemas de pr&aacute;ticas l&uacute;dico-art&iacute;sticas ir&aacute; se reverter   na forma&ccedil;&atilde;o institucional do entretenimento. Viabilizado pelo concerto entre   v&aacute;rias cidades ocidentais, desde a segunda metade do s&eacute;culo XIX, no compasso da   amplia&ccedil;&atilde;o dos circuitos de trabalho integrados &agrave;s culturas urbanas (PEREIRA,   2010), como bra&ccedil;o poderoso do campo profissional-mercantil da apar&ecirc;ncia, o   entretenimento absorve, em seu complexo de atividades, vasta gama de of&iacute;cios   comprometidos com a cultura art&iacute;stica, mas de acordo com a finalidade de   remunera&ccedil;&atilde;o dos capitais financeiros e simb&oacute;licos investidos no com&eacute;rcio de   servi&ccedil;os de prazer e bem-estar. A canaliza&ccedil;&atilde;o da trama dos fazeres &agrave; reelabora&ccedil;&atilde;o   de sons, luzes, gestos e texturas, como materialidades sedutoras, obedece ao   imperativo do espet&aacute;culo com sua prerrogativa de obter ades&atilde;o m&aacute;xima das   plateias ao encanto proporcionado pela plasticidade das imagens. O que se   notabiliza, ent&atilde;o, por deixar margens maiores &agrave; exposi&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica das emo&ccedil;&otilde;es,   todavia permanece em vig&ecirc;ncia um gabarito elevado de autocontrole seja dos   corpos que se d&atilde;o &agrave; exibi&ccedil;&atilde;o, sejam dos p&uacute;blicos. Os cabar&eacute;s, o teatro de   revista e os espet&aacute;culos de variedades inseridos em ambientes de sociabilidades   masculinas estiveram no preparo do terreno desse espa&ccedil;o social, onde vicejaram   as bases ao delineamento do perfil do carnavalesco como um of&iacute;cio investido de   uma personalidade art&iacute;stica singular. A&iacute;, a oportunidade para efetivar esse   perfil &eacute; tribut&aacute;ria da aproxima&ccedil;&atilde;o entre entretenimento e o revolvimento operado   entre as express&otilde;es p&uacute;blicas populares, ao longo do mesmo curso, aliando a   altera&ccedil;&atilde;o socioestrutural com a mudan&ccedil;a no padr&atilde;o civilizat&oacute;rio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma vez mais, a presen&ccedil;a da corte   portuguesa no Brasil, particularmente no Rio de janeiro, tonificou as   estrat&eacute;gias de conferir visibilidade aos estamentos, estrat&eacute;gias tomadas de   empr&eacute;stimos aos pr&iacute;ncipes e monarcas europeus do antigo regime (SCHWARCZ, 2011;   PASSIANI, 2011). Incorporados aos festejos da Festa do Divino, esse esquema   c&ecirc;nico-dram&aacute;tico deambulante penetrar&aacute; outros folguedos mesti&ccedil;os datados do   per&iacute;odo colonial, protagonizados por membros dos segmentos sociais subalternos.   Realizados por institui&ccedil;&otilde;es dotadas de maior grau de formalidade como as   irmandades religiosas afro-brasileiras, ou por associativas mais informais, os   folguedos mesti&ccedil;os mesclavam em suas apresenta&ccedil;&otilde;es dram&aacute;ticas, vimos, elementos   religiosos e profanos, fossem eles africanos ou cat&oacute;licos, em menor escala,   amer&iacute;ndios. Em se tratando da experi&ecirc;ncia carioca, destacam-se os chamados <i>cacumbis</i>.   O folguedo, ao que parece, herdeiro dos congados, teve por matriz a regi&atilde;o do   Rec&ocirc;ncavo baiano, na primeira metade do s&eacute;culo XIX, onde participava das   comemora&ccedil;&otilde;es natalinas e das brincadeiras carnavalescas. Migrado para o Rio de   janeiro, com africanos e seus descendentes, manteve o formato e o teor em que   os grupos, embalados por coros e percuss&otilde;es, desenvolviam o drama de   enfretamento entre monarquias africanas pr&eacute;-diasp&oacute;ricas, com a exibi&ccedil;&atilde;o de seus   membros vestidos de tangas e emplumados cocares, tendo &agrave;s m&atilde;os arcos e flechas   e bast&otilde;es (ALVES; ROSE &amp; ALBUQUERQUE, 1996). J&aacute; na segunda metade do s&eacute;culo   XIX, por&eacute;m, dos <i>cacumbis</i>, se principia a bifurca&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De um lado, puxadas pela percuss&atilde;o   comandada pelo apito de um mestre, surgem ano a ano, em maior escala, as   marchas dos despojados cord&otilde;es carnavalescos com seus foli&otilde;es mascarados de   maneira irreverente. Majoritariamente masculinas, as passeatas reuniam parcelas   bo&ecirc;mias e intelectualizadas dos setores mais estabilizados das classes m&eacute;dias,   ocupados no servi&ccedil;o p&uacute;blico e/ou atuando como profissionais liberais, com as   franjas da hierarquia social, compostas por aqueles identificados, pelos   mecanismos de seguran&ccedil;a do Estado e pela imprensa, como desocupados e   marginais, em sua maioria, grupos advindos da rec&eacute;m-extinta escravid&atilde;o, que   obtinham remunera&ccedil;&atilde;o em trabalhos prec&aacute;rios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De outro, os ranchos carnavalescos   despontam com o formato em que os recursos cenogr&aacute;ficos e indument&aacute;rios passam   a obedecer a um eixo tem&aacute;tico anualmente renovado. Dispostos como teatros   ambulantes, motivados pela conquista da vit&oacute;ria em um torneio disputado entre   entes cong&ecirc;neres, seus desfiles eram movidos por bandas com o predom&iacute;nio de   instrumentos de cordas sobre os percussivos, e os coros entoavam can&ccedil;&otilde;es   melodiosas &#150; as marchas-rancho. Organizados em entidades civis autorizadas pelo   ordenamento estatal, seus membros eram recrutados entre faixas intermedi&aacute;rias do   funcionalismo p&uacute;blico e de trabalhadores do com&eacute;rcio e do operariado urbano   estabilizados nas ind&uacute;strias de bebida, alimenta&ccedil;&atilde;o e t&ecirc;xtil<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a> (CUNHA, 2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Naquela passagem do s&eacute;culo XIX para o XX,   com a introdu&ccedil;&atilde;o do modelo veneziano, expostos em desfiles de pr&eacute;stitos das   grandes sociedades carnavalescas, bailes de m&aacute;scaras e batalhas de confete   (QUEIROZ, 1992), s&atilde;o redefinidos os caracteres carism&aacute;ticos, hedonistas e, principalmente,   prof&eacute;ticos da festa carnavalesca, com o recurso ao aumento no gabarito do   comedimento dos impulsos corporais que a regula, formalizando as manifesta&ccedil;&otilde;es   enquanto festa-espet&aacute;culo. Ou seja, tece-se a matriz cultural interna ao regime   de pr&aacute;tica da forma de divers&atilde;o popular, consagrada pelo princ&iacute;pio   l&uacute;dico-est&eacute;tico, com sua t&ocirc;nica na alian&ccedil;a entre alegria e criatividade   art&iacute;stica comprometida com o ideal de beleza nas exposi&ccedil;&otilde;es individuais e   coletivas, em meio ao quadro heterog&ecirc;neo e discrepante do arranjo sociourbano.   Algo assim ocorre em uma cidade na qual, desde a &uacute;ltima d&eacute;cada do s&eacute;culo XIX,   as interfer&ecirc;ncias do Estado iniciavam o estabelecimento de fronteiras entre as   dimens&otilde;es das experi&ecirc;ncias humanas, procurando oficializar procedimentos j&aacute;   adotados por segmentos locais, em uma realidade j&aacute; transformada pelo anelado de   for&ccedil;as sociais hegem&ocirc;nicas. Iniciava-se o longo processo de zoneamento da   temporalidade em conson&acirc;ncia a uma especializa&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica dos espa&ccedil;os e de   ritualiza&ccedil;&atilde;o das pr&aacute;ticas, no que configurou, distintamente, as esferas da   produ&ccedil;&atilde;o do conhecimento e do trabalho referente &agrave; cultura e ao lazer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No compasso das profundas mudan&ccedil;as   socioestruturais, a festa carnavalesca se torna uma das vitrines para a qual se   voltam os olhos da urbanidade carioca. Portanto, diferenciar-se nela vai   implicar, tamb&eacute;m, um igualar-se aos crit&eacute;rios vistos como normais e de bom   gosto. Trata-se de uma situa&ccedil;&atilde;o que traz, nas suas condi&ccedil;&otilde;es, os fatores de   combina&ccedil;&atilde;o entre controle e desprendimento nas consci&ecirc;ncias, algo crucial &agrave;   modelagem das pr&aacute;ticas. Se o fen&ocirc;meno carism&aacute;tico da festa pode se realizar   como espa&ccedil;o-tempo limiar, no qual a sociedade ordenadamente permite escapar do   cotidiano, isso diz respeito ao fato de, doravante, tratar-se do espa&ccedil;o onde a   carnavalidade convida a que "todos" participem, ou melhor, o povo, civicamente   organizado e ordeiro. O carnaval da cidade ser&aacute; reconhecido como os dias de   exce&ccedil;&atilde;o "incandescente", quando adormecem o trabalho laico e a pen&uacute;ria e ocorre   a erup&ccedil;&atilde;o da vol&uacute;pia e da opul&ecirc;ncia artificializada nos artefatos da cultura   l&uacute;dico-art&iacute;stica (FERREIRA, 2005). A explos&atilde;o da emo&ccedil;&atilde;o, acompanhada dos   &iacute;mpetos libert&aacute;rios e licenciosos que lhe s&atilde;o correlatos, logo, torna   intransigente a paramenta&ccedil;&atilde;o civilizada para ganhar corporeidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os remanejamentos na festa, acima   descritos, s&atilde;o indissoci&aacute;veis da configura&ccedil;&atilde;o societ&aacute;ria que prevalece a partir   do s&eacute;culo XX, no Brasil. Nesse sentido, &eacute; cab&iacute;vel</font> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">concluir que o t&eacute;rmino do com&eacute;rcio e do     trabalho escravo e a substitui&ccedil;&atilde;o do regime pol&iacute;tico-institucional mon&aacute;rquico     pelo republicano s&atilde;o rupturas dentro da mesma din&acirc;mica s&oacute;cio-hist&oacute;rica, em que     a rota&ccedil;&atilde;o estrutural e civilizat&oacute;ria, gradualmente, se plasmou no tipo de coordena&ccedil;&atilde;o     das rela&ccedil;&otilde;es sociais pelo aparato do Estado centralizado, tendo por     contrapartida a generaliza&ccedil;&atilde;o do esquema mercantil-profissional. Portanto, o     contexto da afirma&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica do dueto entre Estado e mercado autorregulado     no Brasil &eacute; aquele, tamb&eacute;m, onde se vislumbra o destaque obtido pelo ide&aacute;rio da     igualdade no quadro de valores jur&iacute;dico-normativos da sociedade nacional, em     sintonia com a crescente exig&ecirc;ncia de integra&ccedil;&atilde;o territorial e social &agrave;     soberania estatal e dos ditames da economia dom&eacute;stica &agrave; monetariza&ccedil;&atilde;o ampliada     do trabalho e dos bens. Ao mesmo tempo em que essa atmosfera abriga os debates     e lutas pela universaliza&ccedil;&atilde;o dos direitos pol&iacute;ticos e civis no pa&iacute;s, ao lado do     despontar das reivindica&ccedil;&otilde;es sociais por parte dos trabalhadores urbanos,     ressoam, com cada vez mais for&ccedil;a, os reclamos a favor da consci&ecirc;ncia e     identidades nacionais. Entre as d&eacute;cadas de 1910 e 1930, de signos da     incapacidade da popula&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s em sustentar os esfor&ccedil;os de civiliza&ccedil;&atilde;o, por     estarem imersos em alicerces ancestrais arcaicos, os s&iacute;mbolos e pr&aacute;ticas     significantes das culturas populares tradicionais se tornam expoentes da     ess&ecirc;ncia nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em especial, pela interven&ccedil;&atilde;o dos   intelectuais modernistas, os bens musicais e os folguedos populares s&atilde;o   diferenciados como centros do patrim&ocirc;nio inalien&aacute;vel da cultura brasileira.   Ora, um dos grupos que mais tirou partido dessa metamorfose foi o dos sambistas   cariocas, at&eacute; porque se favoreciam da localiza&ccedil;&atilde;o na capital federal, onde o   desenvolvimento da ind&uacute;stria fonogr&aacute;fica, das emiss&otilde;es comerciais de r&aacute;dio e do   cinema ir&aacute; tomar o ritmo samba como uma mat&eacute;ria-prima cultural &agrave;s suas   respectivas produ&ccedil;&otilde;es, naquele momento, orientadas ao apelo nacionalista (MOURA,   2000, p. 113-165). Sempre mais lastreados no prest&iacute;gio de serem a forma e o   conte&uacute;do da cultura brasileira, os sambistas tomam a lideran&ccedil;a do resultado da   transforma&ccedil;&atilde;o dos blocos carnavalescos, herdeiros dos cord&otilde;es, em associa&ccedil;&otilde;es   denominadas <i>escolas de samba.</i> Inspirados nos ranchos, em sua forma de   organiza&ccedil;&atilde;o em entidades civis sem fins lucrativos, subordinadas &agrave;s   determina&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas do Estado central em seus estatutos, inicialmente,   esses gr&ecirc;mios recreativos congregam trabalhadores (sobretudo, oper&aacute;rios e   militares de baixa patente) oriundos de &aacute;reas da cidade ocupadas pela intensa   urbaniza&ccedil;&atilde;o e tornadas periferias e favelas (FARIAS, 1999). Considerando-se o   longo aprendizado mim&eacute;tico realizado pelo encadeamento geracional que lhes deu   origem, movidos pela exposi&ccedil;&atilde;o no concurso/festejo carnavalesco, tais gr&ecirc;mios   modalizam o formato de desfile dos ranchos, delimitando suas apresenta&ccedil;&otilde;es   p&uacute;blicas pela congru&ecirc;ncia entre corpos e artefatos aleg&oacute;ricos e indument&aacute;rios,   na concretiza&ccedil;&atilde;o de ambi&ecirc;ncias c&ecirc;nicas, as quais se disp&otilde;em na contrapartida da   monofonia musical do samba. Tal combinat&oacute;ria vai requerer um n&iacute;vel maior de   homogeneidade na coreografia dos gestos e da base r&iacute;tmico percussiva, em termos   dos desenhos e dos andamentos sonoro e da marcha dos brincantes. E,   simultaneamente, exigir&aacute; solu&ccedil;&otilde;es, visando dar alternativas de diversifica&ccedil;&atilde;o   interna aos m&oacute;veis do desfile, capacitando-os, com isso, a se reverberarem em   diferencia&ccedil;&atilde;o ante as demais apresenta&ccedil;&otilde;es na festa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A entrada em cena do of&iacute;cio do carnavalesco,   por volta dos anos de 1960, vem a reboque dessa prioridade posta na procura de   solu&ccedil;&otilde;es h&aacute;beis &agrave; diferencia&ccedil;&atilde;o dos desfiles das escolas de samba entre si e em   rela&ccedil;&atilde;o ao entorno composto pela plateia e outras maneiras de fazer carnaval. A   chegada e consolida&ccedil;&atilde;o desta posi&ccedil;&atilde;o/fun&ccedil;&atilde;o, na trama em que se elabora e   produz as apresenta&ccedil;&otilde;es dessas entidades, estiveram (e est&atilde;o) mediadas pela   compet&ecirc;ncia desses profissionais em aliar, com base em um suporte liter&aacute;rio   tem&aacute;tico e dramat&uacute;rgico, a materializa&ccedil;&atilde;o do ideal de beleza em artefatos   c&ecirc;nicos com o interesse em persuadir audi&ecirc;ncias, pelos efeitos obtidos pelas   imagens geradas com os recursos pl&aacute;stico-visuais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A   carnavalesca vis&atilde;o de para&iacute;so do "g&ecirc;nio"</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Autores, como Halbwachs (1990), destacam a   natureza presentista da mem&oacute;ria, assinalando as injun&ccedil;&otilde;es sobre as motiva&ccedil;&otilde;es   para lembrar, e esquecer, dos quadros sociais com suas prioridades   conjunturais. Por outro lado, Pierre Bourdieu (2007) aponta o perigo de o   pesquisador se tornar ref&eacute;m da ilus&atilde;o biogr&aacute;fica, no instante em que o apego ao   relato de um agente leva-o a desconsiderar os efeitos de coes&atilde;o e continuidade   proporcionados pela recria&ccedil;&atilde;o discursiva de epis&oacute;dios que, a princ&iacute;pio, podem   estar somente justapostos ou mesmo ser contradit&oacute;rios entre si. Ambas as   observa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o imperativas ao lidarmos com narrativas de um indiv&iacute;duo, ainda   mais, ao sabermos o quanto esse indiv&iacute;duo responde &agrave;s press&otilde;es de estar situado   numa posi&ccedil;&atilde;o no espa&ccedil;o social de grande visibilidade p&uacute;blica com o incremento   da autorreflexividade da sua conduta, sempre burilando o perfil de   singularidade da pr&oacute;pria trajet&oacute;ria biogr&aacute;fica. Mas, exatamente, levando em   conta o &uacute;ltimo aspecto, nos parece decisivo insistir nos termos da lenda   pessoal de J.30. Suspeitamos estarem estilizados, na sua narrativa, alguns   condicionantes s&oacute;cio-hist&oacute;ricos fundamentais ao entendimento dos intrincamentos   da personalidade art&iacute;stica no of&iacute;cio de carnavalesco; condicionantes pass&iacute;veis   de apreens&atilde;o na reitera&ccedil;&atilde;o de epis&oacute;dios, uma reincid&ecirc;ncia que, ao mesmo tempo,   sinaliza a maneira como essas condi&ccedil;&otilde;es geram certezas-cardeais e s&atilde;o, elas   mesmas, filtradas por estas &uacute;ltimas, acomodadas como c&uacute;mplices de uma odisseia   particular.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ora, nos relatos de Jo&atilde;osinho Trinta (ver TRINTA, 1985), reitera-se   como um evento inaugurador da lenda pessoal a decis&atilde;o de largar o emprego de   escritur&aacute;rio, em 1952, e tomar o c&eacute;lebre navio Ita, no porto de S&atilde;o Lu&iacute;s do   Maranh&atilde;o, rumo &agrave; ent&atilde;o capital nacional. Era ele um rapaz de 18 anos. De acordo   com os termos da pr&oacute;pria epopeia, as raz&otilde;es que o levaram a deixar a cidade   natal e escolher o Rio de Janeiro para morar obedeciam ao projeto de cursar   Artes Cl&aacute;ssicas, deste modo, habilitando-se ao concurso para ingressar no corpo   de bal&eacute; do Teatro Municipal carioca. Seguro quanto &agrave; op&ccedil;&atilde;o feita, desembarca no   cais da Pra&ccedil;a Mau&aacute;, num dia t&oacute;rrido de ver&atilde;o, e logo se depara com as ruas do   centro citadino apinhadas de gente comemorando o carnaval. Incapaz de resistir   ao encanto emanado da multid&atilde;o em &ecirc;xtase, ele hospeda as bagagens em uma pens&atilde;o,   para, em seguida, responder afirmativamente ao frenesi, entregando-se &agrave; festa   carnal. Ou seja, deixara-se absorver pela criatividade galhofeira dos foli&otilde;es   avulsos ou daqueles engajados em cord&otilde;es, blocos, grandes sociedades, ranchos e   nas escolas de samba; recorda ter visto desfilar a Esta&ccedil;&atilde;o Primeira de   Mangueira com sua Ala de Lordes vestida em pedrarias verdes e rosas, adjetivando   o que a lembran&ccedil;a lhe traz de "um luxo!". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde que esteja not&oacute;rio o interesse   que nos motiva na escuta do relato de J.30, o primeiro resgate a ser feito na   sua narrativa &eacute;, exatamente, o evento eleito por ele como ponto de partida: a   decis&atilde;o de deixar S&atilde;o Lu&iacute;s para, j&aacute; no Rio de Janeiro, executar as metas   necess&aacute;rias &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o do sonho/projeto de se tornar membro do corpo de bal&eacute;   do Teatro Municipal. Embora coincida com o momento em que se acelera a migra&ccedil;&atilde;o   do Norte ao Centro-Sul do pa&iacute;s, e tamb&eacute;m venha de origem social humilde, filho   de um pai artes&atilde;o, marceneiro, Jo&atilde;o Trinta n&atilde;o pode ser inserido nas levas   for&ccedil;adas a deixar o campo na dire&ccedil;&atilde;o das grandes cidades do Sudeste brasileiro,   para refor&ccedil;ar o contingente de m&atilde;o de obra empregado no desenvolvimento   industrial dessa regi&atilde;o. Reveladora, nesse sentido, &eacute; a ambi&ccedil;&atilde;o de se tornar   bailarino, proje&ccedil;&atilde;o pessoal que entrev&ecirc; algu&eacute;m com certo grau de familiaridade   &agrave; cultura letrada erudita human&iacute;stica, sugerindo um patamar razo&aacute;vel na posse   de recursos educacionais que, por sua vez, condiz com uma posi&ccedil;&atilde;o de classe   garantidora do esteio econ&ocirc;mico para frequentar a escola formal, a ponto de   obter o emprego de escritur&aacute;rio. O of&iacute;cio de marceneiro do pai n&atilde;o pode ser   desprezado, tanto porque garante certo prest&iacute;gio e rela&ccedil;&otilde;es pessoais, sendo   estas prop&iacute;cias ao acesso a oportunidades, de um modo geral, cerradas aos mais   pobres, quanto por favorecer alguma estabilidade financeira, em um per&iacute;odo em   que os objetos e utens&iacute;lios dom&eacute;sticos ainda n&atilde;o ingressaram no ciclo do   descarte acelerado, inerente ao dueto composto por produ&ccedil;&atilde;o de larga escala e   mercado de consumidores. Ainda n&atilde;o se deve esquecer que a educa&ccedil;&atilde;o formal de   J.30 &eacute; contempor&acirc;nea de um momento na hist&oacute;ria brasileira em que o sistema   escolar p&uacute;blico e gratuito atingia parcelas pontuais da popula&ccedil;&atilde;o, reverberando   em &iacute;ndices elevados de analfabetismo. Por outro lado, a comunica&ccedil;&atilde;o social de   alcance ampliado se dava pelas emiss&otilde;es de r&aacute;dio e, notadamente, da m&uacute;sica   popular. Por certo, os jornais abarcavam, majoritariamente, as mensagens   tratando da cultura erudita, por&eacute;m exigem, para seu usufruto, a compet&ecirc;ncia   letrada, no m&iacute;nimo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A t&iacute;tulo de especula&ccedil;&atilde;o, j&aacute; que nos faltam   evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas, podemos imaginar ter sido Jo&atilde;osinho favorecido em sua   proje&ccedil;&atilde;o, pelo fato de nascer e se educar no mundo da vida de uma cidade onde,   entre o s&eacute;culo XVIII e XIX, em alian&ccedil;a com a prosperidade resultante do cultivo   e da exporta&ccedil;&atilde;o do algod&atilde;o, depois da ind&uacute;stria t&ecirc;xtil, formaram-se c&iacute;rculos de   consumidores e produtores art&iacute;stico-intelectuais entre suas camadas sociais   mais abastadas e mesmo entre grupos menos aquinhoados, por&eacute;m atingindo   indiv&iacute;duos inseridos nas rela&ccedil;&otilde;es comensais de amizade e favor. Retroalimentado   pelas idas de jovens socioeconomicamente favorecidos a Coimbra e, sobretudo,   Paris, com a finalidade de realizar a educa&ccedil;&atilde;o superior, esses c&iacute;rculos legaram   o lastro de proximidade com a poesia, a literatura e a filosofia europeias e   seu primado universalista, mas tamb&eacute;m com outras modalidades art&iacute;sticas do   humanismo, &agrave; maneira da dan&ccedil;a cl&aacute;ssica (GALVES, 2006, p. 85-94). Estendido esse   legado no tempo, cristalizado em categorias de qualifica&ccedil;&atilde;o e classifica&ccedil;&atilde;o de   coisas e pr&aacute;ticas, aninhou-se em institui&ccedil;&otilde;es, mas igualmente percorreu   correntes de opini&atilde;o menos formalizadas, penetrando, ent&atilde;o, nas rodas de   intera&ccedil;&atilde;o di&aacute;ria com impactos, por identifica&ccedil;&atilde;o, na constru&ccedil;&atilde;o de personalidades.   Podemos supor que, se contribu&iacute;ram para reiterar posi&ccedil;&otilde;es j&aacute; consolidadas, os   mesmos esquemas pr&aacute;tico-cognitivos vicejaram atitudes em favor da criatividade   espont&acirc;nea. Assim, levando-se em conta diferentes condi&ccedil;&otilde;es emp&iacute;ricas, isto &eacute;,   as maneiras como heran&ccedil;as gen&eacute;ticas e hist&oacute;rico-culturais foram retomadas em   contexto sociais espec&iacute;ficos, esses esquemas contracenaram com as aspira&ccedil;&otilde;es de   ascens&atilde;o social e, igualmente, com as demandas libert&aacute;rias em rela&ccedil;&atilde;o aos   comprometimentos e estigmas relacionados &agrave; classe social, faixa et&aacute;ria, g&ecirc;nero,   op&ccedil;&atilde;o sexual e marcas &eacute;tnico-raciais frente aos limites patriarcais<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se ainda permanecemos no plano   especulativo quanto aos entrela&ccedil;amentos de fatores que atuaram no acesso e   incorpora&ccedil;&atilde;o do jovem humilde Jo&atilde;o Trinta dos valores e saberes da cultura   art&iacute;stica e tiveram efeitos ascendentes sobre sua aspira&ccedil;&atilde;o de fazer bal&eacute;, n&atilde;o   &eacute; dif&iacute;cil entender porque escolheu o Teatro Municipal do Rio de Janeiro para   estudar e, nele, vislumbrar o espa&ccedil;o onde subiria aos palcos como bailarino   profissional. Inaugurado em 1910, tendo por modelo a L&acute;Opera de Paris, esse   equipamento cultural consiste em um &iacute;cone e parte das reformas urbanas   realizadas na cidade, durante a fase inicial republicana em que as oligarquias   rurais assumem o comando do estado nacional, mas visando adequ&aacute;-la ao status de   modernidade inspirada no modelo parisiense haussmanniano. Institui&ccedil;&atilde;o   consagrada &agrave;s belas-artes, o Municipal materializa um longo processo de   moderniza&ccedil;&atilde;o das artes no pa&iacute;s, com especial &ecirc;nfase no enraizamento da cultura   art&iacute;stica erudita e humanista do ocidente, deflagrado desde o translado da   corte portuguesa e, com ela, da chegada da miss&atilde;o art&iacute;stica francesa, em 1817.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conclu&iacute;do o curso de Artes Cl&aacute;ssicas,   Jo&atilde;osinho Trinta se aproxima de realizar o sonho de menino, por&eacute;m a baixa   estatura o reprovou no concorrido exame de ingresso para o corpo de bal&eacute; do   Municipal. A decep&ccedil;&atilde;o, em parte, fora compensada pela oportunidade de   permanecer trabalhando no mesmo teatro; dali em diante, contemplaria o palco da   coxia, onde atuaria em setores diferentes, firmando-se como respons&aacute;vel pelo   guarda-roupa do setor de &oacute;peras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda na contram&atilde;o da porta fechada para o   exerc&iacute;cio art&iacute;stico erudito, abriu-se aquela o conduzindo ao encadeamento da   cultura popular de massa. Embora, o decreto presidencial fechando os cassinos   no pa&iacute;s, datado de 1947, tenha sido um duro golpe no setor do entretenimento no   Rio de Janeiro, houve uma recupera&ccedil;&atilde;o sens&iacute;vel, a partir da d&eacute;cada de 1950, com   o inicio da transmiss&atilde;o televisual. Muitos profissionais, entre os corpos   t&eacute;cnicos e art&iacute;sticos, foram integrados aos esquemas de produ&ccedil;&atilde;o das novas   emissoras &#150; TV Tupi e TV Rio, mais tarde Globo. Realizando servi&ccedil;os avulsos de   decora&ccedil;&atilde;o na montagem de cen&aacute;rios para eventos televisionados, &agrave; maneira de seu   pai, J.30 se torna um artes&atilde;o cujo talento para articular formas, cores, luzes   e volumes de potentes efeitos pl&aacute;stico-visuais estava relacionado &agrave; habilidade   de trabalhar com espelhos, metaloides, celuloides e isopor. Outra frente de   trabalho na cultura popular de massas, aberta por consequ&ecirc;ncia da estada no   Municipal, &eacute; o carnaval. Convidado pelo cen&oacute;grafo e professor da Escola de   Belas Artes, Fernando Pamplona, Jo&atilde;osinho Trinta fizera parte de equipes   envolvidas com os projetos de decora&ccedil;&atilde;o de ruas e clubes da cidade para a   grande festa. &Eacute; a conviv&ecirc;ncia no mesmo c&iacute;rculo profissional que o leva para o   interior dos barrac&otilde;es de fabrico de alegorias carnavalescas; em 1963, torna-se   auxiliar de decora&ccedil;&atilde;o do tamb&eacute;m cen&oacute;grafo Arlindo Rodrigues, nos Acad&ecirc;micos do   Salgueiro. A&iacute;, onde se formar&aacute; o c&eacute;lebre "Grupo do Salgueiro", ao qual se   atribui muito da guinada est&eacute;tica experimentada pelo desfile das escolas de   samba em dire&ccedil;&atilde;o ao espet&aacute;culo de &ecirc;nfase.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em outra oportunidade (FARIAS, 2012),   exploro o lugar &iacute;mpar reservado nas condi&ccedil;&otilde;es singulares &agrave; cultura urbana   carnavalesca do Rio de Janeiro, por essa &eacute;poca, para acomodar e consagrar a   posi&ccedil;&atilde;o socioestrutural do carnavalesco, dando-lhe o posto do comando est&eacute;tico   do evento inicialmente personificado em Jo&atilde;osinho Trinta. Agora, o nosso   intento &eacute; observar as implica&ccedil;&otilde;es na dimens&atilde;o criativa do trabalho desse   artista dos v&iacute;nculos com as demais dimens&otilde;es da sistem&aacute;tica do evento e deste   com outros planos societ&aacute;rios. Mais propriamente, a quest&atilde;o norteadora da   exposi&ccedil;&atilde;o ulterior gira em torno do cruzamento, no saber fazer do carnavalesco,   da personalidade art&iacute;stica (com sua promessa de transcend&ecirc;ncia est&eacute;tica) com as   demandas relativas ao envolvimento nos neg&oacute;cios do mundo da divers&atilde;o. Centrado   na figura de J.30, o argumento desenvolvido &eacute; de que, amb&iacute;gua, na disposi&ccedil;&atilde;o   criadora desse agente, contracenam, coalescem e se rejeitam, mutuamente,   mediante a busca da capacidade de materializar a idealidade do belo, visando   instaurar o irreal do encantamento, o primado do desinteresse est&eacute;tico como fim   encerado nele mesmo, com a finalidade advinda dos gostos de seus clientes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Voltamos ao nosso di&aacute;logo com Norbert   Elias. Nos rastros da sua teoria das din&acirc;micas hist&oacute;ricas, Elias deixa uma   importante contribui&ccedil;&atilde;o &agrave; discuss&atilde;o sobre a forma&ccedil;&atilde;o das subjetividades   art&iacute;sticas e das express&otilde;es est&eacute;tico-culturais. Seu esfor&ccedil;o de perspectivar   sociologicamente as figuras hist&oacute;rico-subjetivas de Mozart e Watteau responde   ao interesse no problema em torno da rela&ccedil;&atilde;o entre transforma&ccedil;&atilde;o e conserva&ccedil;&atilde;o   s&oacute;cio-hist&oacute;ricas, mas do ponto de vista das possibilidades e limites na conduta   de indiv&iacute;duos, dando prosseguimento, assim, &agrave; orienta&ccedil;&atilde;o metodol&oacute;gica de situar   as propriedades da evolu&ccedil;&atilde;o que geram determinada teia de reciprocidades. Isso,   ao se chamar aten&ccedil;&atilde;o para o curso do movimento s&oacute;cio-hist&oacute;rico de um conjunto   amplo de interdepend&ecirc;ncias como processo coletivo de longa dura&ccedil;&atilde;o. O tema   remete &agrave; maneira de pensar sociologicamente a problem&aacute;tica da   integra&ccedil;&atilde;o/coordena&ccedil;&atilde;o no alongado hist&oacute;rico das figura&ccedil;&otilde;es de indiv&iacute;duos. Se o   conceito de processo, em Elias, descreve o fluxo, a imagem de pessoa sugerida   nesse mesmo esquema anal&iacute;tico define centros de perspectiva, capazes de   elaborar uma imagem mental em que eventos sucessivos estejam presentes em   conjunto, embora sejam claramente reconhecidos como n&atilde;o simult&acirc;neos. A imagem   ontogen&eacute;tica pressup&otilde;e seres dotados do poder mim&eacute;tico de aprender por s&iacute;ntese,   sabendo estarem estas mesmas s&iacute;nteses ps&iacute;quicas acionadas e estruturadas na   experi&ecirc;ncia. O autor, ent&atilde;o, concentra-se na atitude humana perante o saber que   &eacute; socialmente elaborado, na din&acirc;mica dial&eacute;tica em que a compet&ecirc;ncia mim&eacute;tica   consiste na reelabora&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lico-existencial do saber incorporado pelas   circunst&acirc;ncias do presente. Igualmente, a mesma compet&ecirc;ncia se torna   significativa pela interven&ccedil;&atilde;o da mem&oacute;ria na experi&ecirc;ncia dos indiv&iacute;duos, os   quais est&atilde;o interdependentes na sua natureza pl&aacute;stica de mimetizar   comportamentos de outros, mas sob os condicionantes da distribui&ccedil;&atilde;o de reten&ccedil;&otilde;es   (isto &eacute;, meios simb&oacute;licos, t&eacute;cnicos e mat&eacute;rias-primas) proporcionadas na   rela&ccedil;&atilde;o/processo que envolve, sempre, um encadeamento geracional de pessoas em   equil&iacute;brios sujeitos a remanejamentos (ELIAS, 2002). Enfim, trata-se de   reconhecer os indiv&iacute;duos nas interpenetra&ccedil;&otilde;es promovidas pela complexidade   interdependente dos seus relacionamentos. J&aacute; que desse modo, entende, s&atilde;o   modulados os afetos e dispositivos de conhecimento e comunica&ccedil;&atilde;o e isso ocorre   tanto na luta em favor de determinada distribui&ccedil;&atilde;o de reten&ccedil;&otilde;es, quanto na   concretiza&ccedil;&atilde;o das partilhas das mesmas. Algo assim define uma din&acirc;mica   hist&oacute;rica com suas caracter&iacute;sticas e modos de se figurar.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando se dedica a Mozart e Watteau,   consideradas as diferen&ccedil;as existentes na trajet&oacute;ria e contextos de vida de um e   outro artista, Elias (1995; 2005) ressalta o quanto, em ambos, est&atilde;o   antecipados os princ&iacute;pios da autonomia est&eacute;tica da arte human&iacute;stica, os quais   apenas foram concretizados no n&iacute;vel burgu&ecirc;s mercantil-profissional de   coordena&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es sociais, em que a categoria ps&iacute;quica do g&ecirc;nio adquire   plausibilidade hist&oacute;rica. A precocidade &eacute; ela mesma, conclui o autor, a   manifesta&ccedil;&atilde;o dos dilemas e contradi&ccedil;&otilde;es inerentes &agrave; inadequa&ccedil;&atilde;o socioestrutural   quanto aos termos da sociedade aristocr&aacute;tica europeia do antigo regime, de   tornar vigentes as prioridades da personalidade e sua conduta art&iacute;stica,   orientada somente pela espontaneidade criativa cr&eacute;dula da promessa do ideal da   justa forma da beleza. Jo&atilde;osinho Trinta, entendemos, experimenta tamb&eacute;m dilemas   e contradi&ccedil;&otilde;es, que, por&eacute;m, n&atilde;o dizem respeito &agrave; inadequa&ccedil;&atilde;o estrutural.   Entendemos que, nele, tamb&eacute;m antecipadamente, no of&iacute;cio de carnavalesco, se   deixa ver uma das vicissitudes da din&acirc;mica hist&oacute;rica em que a cultura art&iacute;stica   do ocidente engendra e &eacute; constitu&iacute;da por espa&ccedil;os sociais d&uacute;bios onde,   sintonizados, continuamente friccionam-se o princ&iacute;pio da beleza como um fim em   si mesmo, com aquele da divers&atilde;o pela divers&atilde;o. Vimos, na primeira parte desse   texto, tal natureza bifronte intr&iacute;nseca &agrave; situa&ccedil;&atilde;o l&uacute;dico-art&iacute;stica e   sociocomunicativa do Desfile-Espet&aacute;culo de carnaval. &Eacute; investido por essas   press&otilde;es socioestruturais que J.30 se acomoda, ajustando-se, mas igualmente,   procura sa&iacute;das para agendar suas condutas art&iacute;sticas, em meio aos co&aacute;gulos de   intera&ccedil;&otilde;es em que participa, da consolida&ccedil;&atilde;o estrutural da posi&ccedil;&atilde;o/fun&ccedil;&atilde;o do   carnavalesco na cultura urbana carioca, na medida em que o   entretenimento-turismo alcan&ccedil;a um patamar elevado na coordena&ccedil;&atilde;o e regula&ccedil;&atilde;o   das pr&aacute;ticas culturais na cidade. A seguir, enfocamos duas interven&ccedil;&otilde;es do   agente no evento, com o prop&oacute;sito de discutir at&eacute; que ponto saberes, mem&oacute;rias,   aprendizados e linguagens informam, mas s&atilde;o reelaborados de acordo com o   fundamento amb&iacute;guo da <i>performance</i> do carnavalesco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma vez mais, segundo o pr&oacute;prio relato,   Jo&atilde;osinho Trinta chega &agrave; escola de samba Beija-Flor, ap&oacute;s ter deixado a   Acad&ecirc;micos do Salgueiro, no dia 27 de setembro, data significativa na vertente   sincr&eacute;tica afro-cat&oacute;lica do calend&aacute;rio religioso no Brasil. Devotado aos santos   crist&atilde;os Cosme e Dami&atilde;o, o dia &eacute; celebrado pelas oferendas aos <i>er&ecirc;s</i>,   entidades do candombl&eacute; referentes ao plano infantil. Em muitas cidades do pa&iacute;s,   a pr&aacute;tica de distribuir doces &eacute; a maneira de pagar prometidos acordados com os   "santos" &#150; claro, na sua face dupla &eacute;tnico-angeol&oacute;gico. Ora, J.30 se encontra,   pela primeira vez, com a dire&ccedil;&atilde;o da sua nova escola na casa do patrono da   agremia&ccedil;&atilde;o, Aniz Abr&atilde;o David, quando este distribu&iacute;a doces &agrave;s crian&ccedil;as (MOTTA,   2012, p. 101-106). Para o carnavalesco, chegar naquele novo local de trabalho,   nessa data de d&aacute;divas, de rever&ecirc;ncia &agrave;s crian&ccedil;as, fora sinal de bons flu&iacute;dos   espirituais. Mas a situa&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m pode ser sociologicamente ilustrativa. &Agrave;   &eacute;poca, rec&eacute;m incorporada ao desfile principal, a Beija-Flor compreendia uma   associa&ccedil;&atilde;o menor na geografia do samba carioca. Localizada no, igualmente   insignificante, munic&iacute;pio de Nil&oacute;polis, na regi&atilde;o metropolitana do Rio de   Janeiro, sem nomes art&iacute;sticos de destaque no chamado mundo samba, o gr&ecirc;mio   padecia de reconhecimento e se confundia, at&eacute; certo ponto, com a cr&ocirc;nica   escassez de recursos econ&ocirc;micos e financeiros extensiva, naquele per&iacute;odo, &agrave;   regi&atilde;o da Baixada Fluminense, notabilizada por congregar cidades dormit&oacute;rios,   abrigando ampla popula&ccedil;&atilde;o de baixa renda, na maioria, migrantes nordestinos.   Comum a outras partes das zonas urbanas perif&eacute;ricas brasileiras, os bols&otilde;es de   pobrezas tinham (e, a depender da localiza&ccedil;&atilde;o, ainda t&ecirc;m) por centro (em muitos   casos, ladeando as edifica&ccedil;&otilde;es dos poderes p&uacute;blicos locais, pr&oacute;xima aos   equipamentos de educa&ccedil;&atilde;o e sa&uacute;de) uma zona de com&eacute;rcio voltada para o   abastecimento popular. Em Nil&oacute;polis n&atilde;o era diferente. Composto, exatamente, de   comerciantes rec&eacute;m enriquecidos com os dividendos obtidos junto a esse amplo   contingente popular, o entroncamento das fam&iacute;lias de origem s&iacute;rio-libanesa dos   Abr&atilde;o David e Sessin grassou relevo pol&iacute;tico na cidade e na regi&atilde;o da Baixada   Fluminense, entre outras atividades, concatenando assistencialismo   m&eacute;dico-hospitalar com a media&ccedil;&atilde;o clientel&iacute;stico-eleitoreira, na distribui&ccedil;&atilde;o do   acesso &agrave;s vagas ainda pouco numerosas, naquele per&iacute;odo, nas escolas p&uacute;blicas   municipais. Mas o controle de pontos do jogo do bicho j&aacute; se destacava como   outro ramo decisivo dos empreendimentos do cl&atilde; Abr&atilde;o-Sessin. A forma&ccedil;&atilde;o do   oligop&oacute;lio exercido pela c&uacute;pula da contraven&ccedil;&atilde;o do jogo do bicho estava, ent&atilde;o,   &agrave; frente do redimensionamento dos mercados da ilegalidade no Rio de Janeiro   (MISSE, 2007, p. 139-157). Para isso, desenvolviam-se novas modalidades de   organiza&ccedil;&atilde;o das suas malhas triangulando montantes superlativos de recursos   monet&aacute;rios, redes divisionais de trabalho e o emprego da for&ccedil;a bruta. Mas,   tamb&eacute;m, &eacute; certo que atualizaram, inseridas na tradi&ccedil;&atilde;o do mandonismo pol&iacute;tico   urbano, pr&aacute;ticas de obten&ccedil;&atilde;o de legitimidade do exerc&iacute;cio da domina&ccedil;&atilde;o fundadas   na f&oacute;rmula de d&aacute;divas interessadas. O financiamento das entidades   futebol&iacute;sticas, sobretudo das carnavalescas, se insere nesses procedimentos   (SOARES, 1993; CAVALCANTI, 1994). A ida de Jo&atilde;osinho Trinta para Nil&oacute;polis,   conclui-se, esteve na conflu&ecirc;ncia dos interesses pol&iacute;tico-eleitoreiros e   econ&ocirc;micos dos Abr&atilde;o David e dos Sessin (BEZERRA, 2009; 2010), estando os   &uacute;ltimos acentuadamente relacionados &agrave; evolu&ccedil;&atilde;o das interfaces entre crime,   viol&ecirc;ncia e divers&atilde;o popular no Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A perspectiva de atribuir, aos   epis&oacute;dios apresentados acima, a c&iacute;nica manipula&ccedil;&atilde;o de meios materiais,   simb&oacute;licos e afetivos, visando a fins delimitadamente espec&iacute;ficos &eacute; simpl&oacute;ria,   na medida em que restringe a compreens&atilde;o mesma das rela&ccedil;&otilde;es de poder internas a   situa&ccedil;&otilde;es em que a confian&ccedil;a, baseada no respeito e na honra, joga decisivo   papel na cren&ccedil;a em uma ordem. Em se tratando da vontade de poder manifesta   entre os membros da c&uacute;pula dos bicheiros, sua base de expans&atilde;o &eacute; o revolvimento   provocado no Sudeste do pa&iacute;s pelo incremento do dueto urbaniza&ccedil;&atilde;o e   industrializa&ccedil;&atilde;o, ambientando um estoque demogr&aacute;fico formid&aacute;vel, nas duas   maiores regi&otilde;es metropolitanas, a&iacute; situadas.&nbsp; Os baixos rendimentos dessa   popula&ccedil;&atilde;o somados &agrave; parcim&ocirc;nia na atua&ccedil;&atilde;o do poder p&uacute;blico em fornecer servi&ccedil;os   de sa&uacute;de, educa&ccedil;&atilde;o e seguran&ccedil;a, principalmente, como vimos, deixaram em aberto   o canal para recria&ccedil;&atilde;o de clientelismos e mandonismos. &Agrave; maneira dos chefes do   narcotr&aacute;fico, os banqueiros do bicho ir&atilde;o se entronar como fornecedores de   meios &agrave; satisfa&ccedil;&atilde;o dessas car&ecirc;ncias, mediante rela&ccedil;&otilde;es comensais, de compadrio,   entre outras. Mas, devemos lembrar estarem eles premidos pelo <i>d&eacute;ficit</i> de   reconhecimento frente a outras fac&ccedil;&otilde;es das camadas dominantes; tratava-se de   emergentes endinheirados mal vistos pelo modo il&iacute;cito e ilegal de remunerar   seus capitais e, ainda, estavam desprovidos de lastros de refinamento de gostos   e educa&ccedil;&atilde;o formal que os referissem enquanto grupos de <i>status</i>. A imagem   bufa e caricatural da desmesura os acompanhava, al&eacute;m de serem identificados a   arrivistas. Estrat&eacute;gias s&atilde;o realizadas: mudan&ccedil;as para endere&ccedil;os localizados em   &aacute;reas nobres do Rio de Janeiro, alian&ccedil;as matrimoniais, participa&ccedil;&atilde;o em clubes   requintados, promo&ccedil;&atilde;o de eventos primando pela fartura, recrutando seus   convidados na alta sociedade carioca. Contudo, os resultados s&atilde;o p&iacute;fios e   apenas reiteram a marginalidade desses novos ricos frente aos segmentos   reinantes tradicionais. A se levar em conta o peso destes &uacute;ltimos na forma&ccedil;&atilde;o   da opini&atilde;o p&uacute;blica, os bicheiros permaneciam como "grosseiros suburbanos" nas   representa&ccedil;&otilde;es sociais veiculadas nos discursos p&uacute;blicos<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desse ponto de vista, o investimento   maci&ccedil;o em dinheiro e, ao mesmo tempo, em certa racionaliza&ccedil;&atilde;o administrativa   das agremia&ccedil;&otilde;es e das entidades civis de regula&ccedil;&atilde;o e promo&ccedil;&atilde;o do desfile de   carnaval das principais escolas de samba se mostrou uma frut&iacute;fera e eficaz   alternativa de remodela&ccedil;&atilde;o da moldura de visibilidade da c&uacute;pula bicheira.   Certamente, permanecia a imagem dos mesmos novos ricos desprovidos de requinte,   mas se adicionava um percentual elevado de prest&iacute;gio, com efeitos nas duas   pontas de interesse dos banqueiros do bicho. De um lado, sagravam-se l&iacute;deres em   suas regi&otilde;es origin&aacute;rias, cumprindo a promessa de torn&aacute;-las respeitadas no   conjunto metropolitano carioca, no instante em que a agremia&ccedil;&atilde;o local obtinha o   t&iacute;tulo m&aacute;ximo na principal festa da cidade e do pa&iacute;s, com repercuss&atilde;o   internacional. De outro, a apresenta&ccedil;&atilde;o engalanada da corte carnavalesca do   bicheiro, no palco cada vez mais concorrido da passarela do samba, atraiu para   ele holofotes e as lentes das c&acirc;meras de TV, n&atilde;o como um infrator da lei e,   sim, como sagaz e poderoso magnata capaz de liderar multid&otilde;es e modernizar   est&eacute;tico-organizacionalmente um fen&ocirc;meno importante da cultura brasileira. As   consequ&ecirc;ncias sociopol&iacute;ticas da altera&ccedil;&atilde;o da moldura se precipitaram, no   dom&iacute;nio dos chef&otilde;es do bicho, para al&eacute;m do plano interno das escolas de samba e   de suas entidades de representa&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica: eles passaram a ter mais   resson&acirc;ncia nas altas esferas do poder p&uacute;blico, em raz&atilde;o da import&acirc;ncia do   desfile das escolas de samba para o setor tur&iacute;stico e para a economia do Rio de   Janeiro, j&aacute; fortemente ancorada nos servi&ccedil;os de entretenimento e comunica&ccedil;&atilde;o   social (CHINELLI &amp; MACHADO, 1992; FARIAS, 2006, p. 361).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A tradu&ccedil;&atilde;o dessa posi&ccedil;&atilde;o de "emergentes"   dessas fac&ccedil;&otilde;es de classe na hierarquia e estratifica&ccedil;&atilde;o sociais, em termos de   padr&otilde;es de gosto, manifestou-se no modo como a exibi&ccedil;&atilde;o\ostenta&ccedil;&atilde;o toma o lugar   do "ber&ccedil;o". Nos rastros de como o emergente &eacute; o exagerado, obedecendo ao   imperativo de exibir materialmente sua riqueza, os desfiles passam a expressar   o gosto, desses seus financiadores. Isso, no movimento em que se aliam condu&ccedil;&atilde;o   est&eacute;tica e administrativa dos bicheiros, j&aacute; que as "coisas" precisavam ser por   eles aprovadas para se materializarem. A ostenta&ccedil;&atilde;o se imp&otilde;e, portanto, como   uma regra &agrave;s exibi&ccedil;&otilde;es das escolas de samba comandadas pelos bicheiros e,   devido ao sucesso medido pelas vit&oacute;rias das suas agremia&ccedil;&otilde;es no grande   concurso, define tamb&eacute;m uma linguagem, a linguagem do luxo. Para al&eacute;m da vers&atilde;o   lingu&iacute;stica, entendemos por linguagem a dimens&atilde;o expressiva e comunicacional   institucionalmente regulada; dimens&atilde;o sem a qual estaria inviabilizada a   compet&ecirc;ncia simb&oacute;lica humana de elabora&ccedil;&atilde;o, apreens&atilde;o, s&iacute;ntese e transmiss&atilde;o   dos saberes. Linguagem do luxo diz respeito, no contexto carnavalesco aqui   tratado, ao modo de simboliza&ccedil;&atilde;o e express&atilde;o/comunica&ccedil;&atilde;o, no qual o exagero   consiste em princ&iacute;pio nevr&aacute;lgico na requisi&ccedil;&atilde;o de materiais e fazeres   competentes &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o de artefatos pl&aacute;stico-visuais, cuja mensagem &eacute; o   impacto sobre os olhos, deleitando-os pelo divertimento de contemplar o   movedi&ccedil;o das formas, cores e volumes, alternando-se, sem deixar quaisquer   lapsos de espa&ccedil;o e tempo. O primado desse barroquismo (SANT&acute;ANNA, 2000, p. 48)   cobra solu&ccedil;&otilde;es cenogr&aacute;ficas potentes na gera&ccedil;&atilde;o de imagens inebriantes m&oacute;veis,   exibidas em um ambiente onde a polissemia est&aacute; continuamente &agrave; sombra tanto da   heterogeneidade dos p&uacute;blicos, quanto da ligeireza proveniente da press&atilde;o   exercida pelo cron&ocirc;metro, medindo as apresenta&ccedil;&otilde;es das escolas de samba.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Arriscaria a propor estar, na ideia de   luxo, uma atribui&ccedil;&atilde;o de raridade conferida ao extraordin&aacute;rio de contemplar um   belo que &eacute; passageiro e sabidamente artificial, pois resultante da interven&ccedil;&atilde;o   humana, h&aacute;bil em concretizar a ilus&atilde;o com a aquiesc&ecirc;ncia dos sentidos corp&oacute;reos   da plateia. Enfim, a cumplicidade na pot&ecirc;ncia do falso entre o querer iludir e   o deixar-se enganar. A ascens&atilde;o do comando est&eacute;tico do carnavalesco &eacute; a   principal entre as respostas a esses condicionantes. O of&iacute;cio se v&ecirc; pressionado   a equilibrar o compromisso de materializar a beleza com o requisito de   apreender o gosto popular. O banqueiro do bicho sintetiza esse padr&atilde;o de gosto   e as condi&ccedil;&otilde;es objetivas de realiz&aacute;-lo em imagens art&iacute;sticas. Evidenciam-se os   termos de acomoda&ccedil;&atilde;o de Jo&atilde;o Trinta &agrave; Beija-Flor de Nil&oacute;polis. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Segundo ele, encontrou, na agremia&ccedil;&atilde;o, o   ambiente prop&iacute;cio ao desenvolvimento do seu projeto de carnaval, algo que   estava ausente no per&iacute;odo da escola Acad&ecirc;micos do Salgueiro. Em Nil&oacute;polis, podia   contar com recursos humanos e financeiros fartos, sob uma atmosfera pac&iacute;fica,   diferente do Morro do Salgueiro, onde o avan&ccedil;o do narcotr&aacute;fico era proporcional   &agrave; inabilidade do banqueiro do bicho local em se afirmar como autoridade. Por&eacute;m,   o laborat&oacute;rio do seu projeto oper&iacute;stico de carnaval &#150; com evidente amparo no   ideal wagneriano &#150; da "obra total", abarcando a dan&ccedil;a, o canto, as artes   pl&aacute;sticas e visuais, foram os anos de 1973 a 1975, em que assumiu a   responsabilidade est&eacute;tica da escola de samba do bairro da Tijuca, Zona Norte do   Rio de Janeiro. A&iacute;, iniciou o que ele mesmo denominou de "moderniza&ccedil;&atilde;o" dos   desfiles, amenizando o tra&ccedil;o solene e ritual das apresenta&ccedil;&otilde;es para obter   maiores margens de cria&ccedil;&atilde;o, visando dotar o evento da caracter&iacute;stica de espet&aacute;culo   audiovisual. Algo alcan&ccedil;ado com maior &ecirc;xito na Beija-Flor, estando &agrave; frente de   uma escola sem maior express&atilde;o e apoiado em uma dire&ccedil;&atilde;o &aacute;vida pelos dividendos   a serem colhidos com o sucesso no concurso entre as escolas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dentre as medidas tomadas, tr&ecirc;s nos   interessam de perto. &Agrave; luz da reorienta&ccedil;&atilde;o do olhar da plateia com a montagem   de andaimes elevados de arquibancadas, deu-se o aumento na largura e altura dos   carros aleg&oacute;ricos com a finalidade de tanto se obter um conjunto mais compacto   e coeso, facilitando, assim, a unidade dramat&uacute;rgica da f&aacute;bula exposta, quanto   destacou a cenografia dotada de maiores detalhes e efeitos c&ecirc;nicos de forma,   luz, volume, cor e movimentos. Sob a mesma &eacute;gide da integra&ccedil;&atilde;o, submeteu-se a   letra do samba-enredo &agrave; grada&ccedil;&atilde;o narrativa do enredo, tornando-o o retrato   cantado do que estava sendo exibido. E, relativizado o uso das cores originais   da agremia&ccedil;&atilde;o no conjunto do pr&eacute;stito, pode-se empregar uma palheta de   tonalidades obediente &agrave; din&acirc;mica de altern&acirc;ncias crom&aacute;ticas inscrita no   conceito de desfile a ser realizado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A &uacute;ltima resolu&ccedil;&atilde;o cont&eacute;m as duas   anteriores, j&aacute; que nela sobressai a exig&ecirc;ncia de liberdade de cria&ccedil;&atilde;o art&iacute;stica   para conceber e elaborar imagens cuja plasticidade ressalte o impacto visual e,   com isso, vem &agrave; tona o princ&iacute;pio evasivo espetacular a partir do qual &eacute;   conceituado esteticamente o desfile. No primeiro desfile assinado para a   Beija-Flor, em 1976, uma vez mais J.30 opta pela via do encantamento, para   narrar a hist&oacute;ria do jogo do bicho e homenagear o lend&aacute;rio "Natal da Portela",   esp&eacute;cie de patrono dos banqueiros "benfeitores do samba". Aberto por um   carrossel prateado tendo ao centro, no alto, um anjo rodeado por mulheres de   biqu&iacute;nis com capas azuis transparentes com motivos de borboletas e, no fundo, tr&ecirc;s   grandes roletas girando, o desfile partia do que seria o universo l&uacute;dico e   on&iacute;rico do imagin&aacute;rio popular relacionado &agrave; loteria bicheira, premissa   vislumbrada na alegoria branca de uma imensa cama onde um casal de negros dorme   cercado por asas. Sempre conciliando, na ambienta&ccedil;&atilde;o c&ecirc;nica, o naipe de tons   branco e prata, com detalhes em amarelo, dourado e azul, os setores dram&aacute;ticos   e indument&aacute;rio-aleg&oacute;ricos do cortejo articulavam a origem nobre do sorteio na   corte imperial, portanto suntuosa, com a plebeia conex&atilde;o metaf&oacute;rica e   instrumental, tot&ecirc;mico-matem&aacute;tica, entre n&uacute;meros e animais (GOMES, F. &amp;   VILLARES, 2008), plebe aspirando ao acesso f&aacute;cil &agrave; exuber&acirc;ncia do glamour   cortes&atilde;o. Portanto, se o sonho funcionou como or&aacute;culo, no enredo intitulado <i>Sonhar     com Rei d&aacute; Le&atilde;o</i>, o desfecho estava fadado a ser a conquista do poder pela   posse do dinheiro advindo da sorte no jogo de azar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os espelhamentos e proje&ccedil;&otilde;es no desfile   sublinham valores como a riqueza e conjuram a mobilidade social em um momento   em que o conluio entre acirramento da concentra&ccedil;&atilde;o de renda e pujante   crescimento econ&ocirc;mico, no pa&iacute;s, viabiliza a transfer&ecirc;ncia de grupos para   patamares com melhores condi&ccedil;&otilde;es de compras de bens materiais e intang&iacute;veis.   Grupos estes que tomaram as depend&ecirc;ncias da passarela do samba no compasso da   diferencia&ccedil;&atilde;o do acesso mercantilizado, numa grada&ccedil;&atilde;o indo dos setores mais   baratos das arquibancadas aos camarotes, hospedando celebridades e c&iacute;rculos   empresariais. Um term&ocirc;metro dessa reorienta&ccedil;&atilde;o mercadol&oacute;gica &eacute; a integra&ccedil;&atilde;o do evento   das escolas de samba &agrave; programa&ccedil;&atilde;o das redes comerciais de televis&atilde;o (FARIAS,   2006, p. 241-265), mas tamb&eacute;m a postura da m&iacute;dia impressa, na &eacute;poca, com   penetra&ccedil;&atilde;o e prest&iacute;gio junto &agrave;s chamadas classes "A" e "B", segundo os   crit&eacute;rios publicit&aacute;rios, sendo ilustrativa a revista <i>Veja</i>. Fixado no   contexto de consolida&ccedil;&atilde;o do mercado interno de bens industriais e simb&oacute;licos   ampliados no Brasil, o semin&aacute;rio logo se torna l&iacute;der do setor de revistas   informativas no jornalismo impresso, mas direcionada para os segmentos do alto   empresariado e das camadas m&eacute;dias urbanas, estendidas com o movimento expansivo   da estrutura urbano-industrial e de servi&ccedil;os, ou seja, setores com voz na   forma&ccedil;&atilde;o de opini&atilde;o na sociedade (MICELI, 1984). No mesmo ano de 1976, depois   de fazer uma radiografia, a conclus&atilde;o da reportagem dedicada ao evento   carnavalesco &eacute; categ&oacute;rica diante da inexorabilidade da mudan&ccedil;a no perfil do   p&uacute;blico, agora definido como consumidor pagante:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(...)     n&atilde;o podem mais prevalecer os esquemas antigos. O p&uacute;blico, na arquibancada ou     pela televis&atilde;o, exige atra&ccedil;&otilde;es especiais. N&atilde;o &eacute; mais seu aplauso que decide o     vencedor, como h&aacute; 30 anos. Mas sua admira&ccedil;&atilde;o, sob a forma de discos comprados e     frequ&ecirc;ncia a ensaios do pr&oacute;ximo ano e a apresenta&ccedil;&atilde;o de sambistas o ano     inteiro, tem hoje um peso bem mais concreto. O samba ganhou mercado. E se pagou     um pre&ccedil;o que muitos consideram alto ao oferecer com holocausto sua     personalidade primitiva, sempre resta o bailado da porta-bandeira e do     mestre-sala. (VEJA, 29.02.1976)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No trecho acima se desvela a outra   face no contrato t&aacute;cito entre o carnaval e a nova audi&ecirc;ncia, &agrave;quele cabe   brindar o p&uacute;blico com "atra&ccedil;&otilde;es especiais", ou seja, na contrapartida do   conceito de desfile proposto por Jo&atilde;o Trinta est&aacute; a exig&ecirc;ncia do extraordin&aacute;rio   por parte deste "novo" p&uacute;blico. As cenariza&ccedil;&otilde;es e <i>performances</i> plasmadas, embora ef&ecirc;meras, consistem em provoca&ccedil;&otilde;es dos sentidos j&aacute; dispostos   &agrave; busca por efeitos bomb&aacute;sticos imag&eacute;ticos. T&atilde;o an&ocirc;nimo quanto heterog&ecirc;neo em   sua composi&ccedil;&atilde;o, o "p&uacute;blico" n&atilde;o compreende um dado discern&iacute;vel. O fator sum&aacute;rio   na sua identifica&ccedil;&atilde;o &eacute; o potencial de compra. Desde logo, o problema posto &agrave;   interven&ccedil;&atilde;o est&eacute;tica do carnavalesco est&aacute; em responder a essa audi&ecirc;ncia   pagante, reiterando-lhe a posi&ccedil;&atilde;o de expectador. Isso porque, &agrave; perman&ecirc;ncia do   esquema funcional entre palco e plateia, est&atilde;o referidos os interesses da   c&uacute;pula do jogo do bicho, do rol de empresas envolvidas com os ramos tur&iacute;sticos   e de divers&atilde;o, al&eacute;m daquelas de comunica&ccedil;&atilde;o televisual e das burocracias   estatais e as inten&ccedil;&otilde;es do artista. A linguagem do luxo, portanto, constitui-se   em um demiurgo, catalisando press&otilde;es diversas sintetizadas enquanto processo   comunicacional sequaz do imperativo de atender o "gosto" do p&uacute;blico. Ora, para   retomar a discuss&atilde;o adorniana acerca da rela&ccedil;&atilde;o entre arte e administra&ccedil;&atilde;o   (ADORNO, 1971), no desempenho do carnavalesco se fazem indissoci&aacute;veis o primado   da autonomia est&eacute;tica e os meios (t&eacute;cnicos e t&aacute;ticos) pelos quais se d&atilde;o as   estrat&eacute;gias de, ao mesmo tempo, mediar e constituir p&uacute;blicos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Acredito ganhar, aqui, outro relevo a   pol&ecirc;mica frase de Jo&atilde;osinho Trinta &#150; "o povo gosta de luxo. Quem gosta de   mis&eacute;ria &eacute; intelectual". Nota-se, de sa&iacute;da, que seu contra-ataque aos   intelectuais &eacute; relativo, justamente, &agrave; incapacidade destes em se deixar iludir,   pois seriam devotos do culto realista &agrave; reprodu&ccedil;&atilde;o fidedigna da hist&oacute;ria com   suas chagas. Algo assim, de acordo com o racioc&iacute;nio de J.30, bem contr&aacute;rio &agrave;   atitude do "povo", o qual lhe parece &aacute;vido em ser conduzido evasivamente ao   desfrute dos jardins das del&iacute;cias, mesmo sabendo haver data prevista para o   encerramento do prazer. Voltemos ao desfile de 1976. N&atilde;o se tratou apenas de   representar o sonho, pois, enquanto acontecimento, o conjunto exibido no   cortejo se dava como um momento l&uacute;dico-est&eacute;tico de evas&atilde;o; instante m&aacute;gico de   encantamento proporcionado por um para&iacute;so artificial de cores brilhantes e   formas audiovisuais m&oacute;veis. Saudou-se o jogo do bicho, por garantir essa   transcend&ecirc;ncia feliz na iman&ecirc;ncia do espet&aacute;culo. Tanto a dimens&atilde;o   liter&aacute;rio-dramat&uacute;rgica, quanto a dimens&atilde;o r&iacute;tmico-mel&oacute;dica e aquela pl&aacute;stica do   g&ecirc;nero desfile de carnaval, se subordinam ao conceito de evas&atilde;o on&iacute;rica. E   esta, por sua vez, clama uma vis&atilde;o de para&iacute;so, na qual o pr&oacute;prio carnaval &eacute; o   id&iacute;lio poss&iacute;vel, de onde se retiraria o material para o "luxo", talvez similar   ao que J.30 diz ter visto, deparando-se com a ala dos Lordes da Mangueira,   quando chegou ao Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isso, a se julgar pelo &uacute;nico tema-enredo   assinado por J.30, em que se explicita, no t&iacute;tulo, a palavra para&iacute;so e, na sinopse   encaminhada aos compositores que concorreriam ao concurso interno de   samba-enredo, descreve-se as figuras desse lugar ut&oacute;pico a ser concretizado na   liminaridade do desfile carnavalesco. Concebido para o carnaval de 1979, da   mesma Beija-Flor, o enredo <i>O Para&iacute;so da Loucura</i> teve por abertura a   ambi&ecirc;ncia dourada composta por uma comiss&atilde;o de frente, formada por arautos   ressoando, em suas cornetas, a ordem do "rei sonho, filho da noite": suspender   o tempo ordin&aacute;rio da normalidade e, com isso, "esque&ccedil;am os problemas da vida, o   trem, o dinheiro e a bronca do patr&atilde;o". Instaurada a evas&atilde;o espacial, na   sequ&ecirc;ncia, altos bonecos de fei&ccedil;&otilde;es exageradas e sorridentes realizavam o   transporte c&ecirc;nico regressivo &agrave; dimens&atilde;o atemporal do infinito, sendo este o   reino onde a nega&ccedil;&atilde;o se ausenta e, logo, sua indetermina&ccedil;&atilde;o o torna alheio &agrave;   contradi&ccedil;&atilde;o, &agrave; ren&uacute;ncia e ao sofrimento &#150; eis o <i>Para&iacute;so da Loucura</i>. O   setor dram&aacute;tico era fechado por dois grandes carros aleg&oacute;ricos acoplados. Todo   em branco e numa clara recria&ccedil;&atilde;o de o<i> Jardim das Delicias,</i> a ambi&ecirc;ncia   c&ecirc;nica retomava as tr&ecirc;s alegorias (da "cria&ccedil;&atilde;o", do "inferno" e dos "prazeres")   on&iacute;ricas contidas na pintura de Hyeronymus Bosch, no entanto, em lugar da   narrativa b&iacute;blica sobre a queda do g&ecirc;nero humano (CHAPPAZ-WIRTHNER, 1995), a   reden&ccedil;&atilde;o se dava, no cen&aacute;rio concebido por J.30, no estar, ali, na festa carnal   despovoada do pecado, conciliando a pureza das crian&ccedil;as com a sensualidade de   mulheres seminuas. Por isso, na continua&ccedil;&atilde;o da cena, surgia o carro do<i> Chuveiro da Ilus&atilde;o</i>. Dispostas na sua parte frontal e no fundo,   respectivamente, tr&ecirc;s imensas esculturas de negros &#150; o "povo". Nas laterais,   mais mulheres seminuas. A alegoria sugeria compartimentos delineados por rendas   em azul turquesa com pingentes prateados; nestes boxes, obedientes ao   ordenamento de sua majestade, o sonho, despindo-se do cotidiano, o povo se   deixava banhar por cascatas de c&iacute;rculos espelhados, a ilus&atilde;o. De acordo com a   programa&ccedil;&atilde;o visual, revezando manchas douradas com azuis, at&eacute; culminar em   mescla de tons brancos com prata, os setores dram&aacute;ticos, pelos quais se   desenrolou a apresenta&ccedil;&atilde;o da escola, continuaram a partir da certeza de que,   limpos das interdi&ccedil;&otilde;es da vida di&aacute;ria, agora movidos somente pelo "amor &agrave;   beleza", o "povo" enxerga pelos olhos do "del&iacute;rio" e, por deixar fluir a   pot&ecirc;ncia imaginativa da cria&ccedil;&atilde;o, extrai do mundo as mat&eacute;rias-primas para o   encantamento ("c&eacute;u", "retalhos de nuvens", "sol", "lua", "despertar da   primavera", "nobreza do passado" e "surpresa do futuro"), tecendo e vivendo   fantasias, ao jeito das crian&ccedil;as "espaciais" que fecharam o desfile sobre um   disco voador prateado (GOMES, F. &amp; VILLARES, 2008)<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a>. A proposta   e realiza&ccedil;&atilde;o do enredo s&atilde;o um elogio ao gesto inventivo do carnavalesco, ao   foli&atilde;o an&ocirc;nimo investido do esp&iacute;rito da criativa e bela alegria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma parcela dos cr&iacute;ticos torcera o   nariz, novamente, para o que viram nesse desfile. Acusaram-no de autoritarismo,   ao impor &agrave; comunidade da escola de samba um tema abstrato, alheio &agrave;s suas   refer&ecirc;ncias; prevaleceria o exibicionismo narcisista do artista, j&aacute; que, no   limite, o trabalho de 1979 seria um autoelogio ao perito habilitado em   construir a ilus&atilde;o<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a>. Dif&iacute;cil concluir at&eacute; que ponto houve precis&atilde;o   ou excesso na repreens&atilde;o. Naquele momento, J.30 conhecia o sabor da fama   garantida pelo sucesso no carnaval, o que respaldava os amplos poderes concedidos   pela dire&ccedil;&atilde;o da Beija-Flor ao seu comando, sabendo aliar, aos resultados   est&eacute;ticos, os tantos interesses canalizados no espet&aacute;culo audiovisual. Talvez   houvesse mesmo o capricho por parte daquele homem de meia idade que, quando   jovem, almejou o sucesso na arte erudita do bal&eacute;, por&eacute;m, teve sua personalidade   art&iacute;stica reverenciada na festa popular. Identificado ao "g&ecirc;nio" criativo   respons&aacute;vel pela revolu&ccedil;&atilde;o est&eacute;tica dos desfiles carnavalescos, ele conheceu a   massagem narc&iacute;sica dos aplausos recebidos na passarela e pelo ass&eacute;dio para   conceder entrevistas e dar palestras no pa&iacute;s e no exterior. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessas ocasi&otilde;es, as falas dele deixavam   percept&iacute;vel sua atribui&ccedil;&atilde;o ao permanente apelo &agrave; beleza, mediante a vis&atilde;o do   para&iacute;so, o elo entre os temas da evas&atilde;o espacial e da revers&atilde;o dos tempos na   dura&ccedil;&atilde;o atemporal do deleite. Identificado nas formas e nos conte&uacute;dos carnavalescos,   o para&iacute;so &eacute; o mundo particular imagin&aacute;rio do artista e emerge da mescla do   on&iacute;rico intang&iacute;vel pelo princ&iacute;pio de realidade com a carnavalidade sensual   transgressora da ordem cotidiana<a id="tx7"></a><a href="#nt7"><sup>7</sup></a>. Mas, na evoca&ccedil;&atilde;o, coagulam   proximidades e contradi&ccedil;&otilde;es, latentes e manifestas, de aspira&ccedil;&otilde;es   l&iacute;rico-ut&oacute;picas de uma autonomia art&iacute;stica orientada por um ideal de   belo/sublime incondicionado, com proje&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas de hierarquia de saber e   poder para afirmar o carnavalesco como um profissional apto em tornar o banal   sedutor, congruente com a cultura da apar&ecirc;ncia e sua rela&ccedil;&atilde;o com a clientela,   direta ou indiretamente, mediada pelo mercado de bens simb&oacute;licos populares. A   personalidade art&iacute;stica, em Jo&atilde;o Trinta, se manifesta, assim, como um ponto   onde se interseccionam, tensionados, atributos de beleza, fundamentados em um   conceito de eternidade n&atilde;o exaurido pela materialidade, com a prerrogativa do   belo trivializado pela extens&atilde;o da est&eacute;tica &agrave; sucess&atilde;o intranquila de escolhas   na rotina di&aacute;ria de consumidores (BAUMAN, 2011, p. 198-227).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O tenso entrosamento desses dois   aportes confere especial relevo ao seu mais aclamado trabalho: <i>Ratos e     Urubus Larguem minha Fantasia, </i>de 1989. A decis&atilde;o pela realiza&ccedil;&atilde;o desse   enredo deu-se em uma conjuntura na qual, embora Jo&atilde;o Trinta mantivesse o   prest&iacute;gio (inclusive, fora reverenciado como o "rei do carnaval" ao ser   homenageado em enredo de uma escola de samba<a id="tx8"></a><a href="#nt8"><sup>8</sup></a>), os t&iacute;tulos de   campe&atilde;o escassearam. Sucediam-se acusa&ccedil;&otilde;es de que os desfiles ao seu comando   repetiam f&oacute;rmulas, na &eacute;poca, j&aacute; disseminadas no conjunto do evento. Isso, no   movimento de dilui&ccedil;&atilde;o, pelas diversas escolas, do seu estilo, incorporado   enquanto t&eacute;cnica de fazer suntuosidade em grandes escalas. Ainda, nomes de   concorrentes ascendiam, materializando alternativas no espet&aacute;culo audiovisual   das escolas de samba, em meio ao processo de afirma&ccedil;&atilde;o estrutural da   posi&ccedil;&atilde;o/fun&ccedil;&atilde;o do carnavalesco, no curso da expans&atilde;o e complexifica&ccedil;&atilde;o da   divis&atilde;o t&eacute;cnica do trabalho que envolvia uma ampla gama de artes&atilde;os e de meios   de produ&ccedil;&atilde;o, segundo um modelo calcado na informalidade jur&iacute;dica (BLASS, 2007,   p. 119-1136). Por outro lado, o gradual retorno ao estado de direito   democr&aacute;tico no pa&iacute;s, com o fim do regime militar, culminando na promulga&ccedil;&atilde;o da   nova constitui&ccedil;&atilde;o, inspira uma onda de enredos de cr&iacute;tica pol&iacute;tica e social<a id="tx9"></a><a href="#nt9"><sup>9</sup></a>.   Em meio a tais adversidades, J.30 volta &agrave; m&iacute;dia para declarar a "reviravolta"   no seu estilo de fazer carnaval; em lugar da suntuosidade, segundo ele, o   enredo da Beija-Flor faria o "luxo do lixo" (<i>Jornal do Brasil</i>,   5.02.1989). Na sinopse do enredo entregue para o j&uacute;ri oficial do desfile, na   verdade um manifesto, denunciava a "maldade" dirigida contra o povo e o pa&iacute;s   para sublinhar a urg&ecirc;ncia em acudir o "gigante" (a na&ccedil;&atilde;o) covardemente atacado,   para reabilit&aacute;-lo. A tarefa seria de todos; no caso dele, reconhece: "N&oacute;s   sabemos fazer carnaval, &eacute; o nosso of&iacute;cio. Seja atrav&eacute;s dele, ent&atilde;o, que a gente   proteste. Esperamos assim contribuir para despertar o gigante que somos n&oacute;s".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se o dado intrigante, no argumento, &eacute;   a natureza do protesto carnavalesco, o modo de concretiza&ccedil;&atilde;o c&ecirc;nica do enredo   evidenciou a fidelidade de Jo&atilde;osinho Trinta com o norteamento l&uacute;dico-est&eacute;tico.   Em franco di&aacute;logo com a montagem do musical <i>Les Miserables,</i> na Broadway,   em Nova Iorque, em 1987, e com a <i>&Oacute;pera dos Tr&ecirc;s Vint&eacute;ns,</i> de Bertold   Brecht, a abertura oper&iacute;stica era composta pela comiss&atilde;o de frente de   empertigados mendigos, em um branco encardido, tendo ao fundo o abre-alas no   qual se erguia o<i> Cristo em Andrajos,</i> com sua base tomada de barracos   apinhados de gente maltrapilha. O primeiro contingente de alas s&atilde;o ent&atilde;o   mendigos em farrapos, com predom&iacute;nio de tons escuros que chegavam ao carro   aleg&oacute;rico <i>Convite</i> &#150; diante de uma montoeira de lixo, encimada por   catadores disputando sobras com urubus para se enfeitarem. Estava pichado, em   um enorme pared&atilde;o: "Aten&ccedil;&atilde;o! Mendigos, desocupados, pivetes, meretrizes e   loucos, profetas, esfomeados e o povo da rua: tirem dos lixos deste imenso pa&iacute;s   restos de luxos... Fa&ccedil;am suas fantasias. E venham participar deste grandioso <i>Bal     Masqu&eacute; </i>(Baile de M&aacute;scara)". Elucidava-se, desde j&aacute;, o compromisso do   protesto den&uacute;ncia com a transforma&ccedil;&atilde;o, pela jun&ccedil;&atilde;o da fantasia com a alegria,   do soturno cotidiano na extraordin&aacute;ria aquarela carnavalesca. O desencadeamento   dos setores dram&aacute;ticos do desfile atenuou o predom&iacute;nio do preto pela inger&ecirc;ncia   de variada e ampl&iacute;ssima paleta de cores, mobilizada para mostrar a dualidade   entre o lixo decorrente da desigualdade social e o luxo poss&iacute;vel da   criatividade popular dos desvalidos. Ora, &eacute; na sequ&ecirc;ncia dos setores que   encerraram o desfile, onde o princ&iacute;pio id&iacute;lico carnavalesco, pr&oacute;prio &agrave; vis&atilde;o de   para&iacute;so, inerente ao conceito do enredo, deixou-se ver de maneira n&iacute;tida. De   acordo, uma vez mais, com a sinopse distribu&iacute;da aos jurados do concurso: "Fim   de feira, salva&ccedil;&atilde;o dos famintos", ent&atilde;o no setor<i> Lixo da Alimenta&ccedil;&atilde;o</i>,   o r&uacute;stico tecido chit&atilde;o materializou os trajes ao estilo da corte francesa no   tempo de Lu&iacute;s XV. Ainda segundo a descri&ccedil;&atilde;o do enredo, teria sido esta a   solu&ccedil;&atilde;o dos miser&aacute;veis, quando receberam o convite para irem ao grande <i>Banquete     dos Mendigos</i>. A metamorfose era encenada no carro aleg&oacute;rico em que   uma melancia estragada tornava-se uma luxuosa carruagem puxada por ratazanas   pelo toque m&aacute;gico, exatamente, da <i>Fada Folia</i>. Em fortes tons vermelho e   preto, agora, os mesmos miser&aacute;veis s&atilde;o requintados convivas que se deleitam   sobre as sobras de farto banquete. Saciados, vigorosamente eles tornam &agrave;s ruas   e, feito crian&ccedil;as, banharam-se em um chafariz branco, alvejando-se, pois logo o   "dia vai clarear". Por coincid&ecirc;ncia ou n&atilde;o, naquela manh&atilde; de ter&ccedil;a-feira de   carnaval, ao final do desfile, misturavam-se diretores da Beija-Flor com garis   da companhia de limpeza urbana do Rio de Janeiro, j&aacute; que ambos vestiam roupas   similares no formato e nas cores. No meio da confus&atilde;o, tamb&eacute;m vestido de gari,   Jo&atilde;o Trinta tomava &agrave;s m&atilde;os uma mangueira conectada a um carro pipa, dirigindo o   jato d&acute;&aacute;gua para a plateia<a id="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>. Seria uma esp&eacute;cie de <i>happening</i>,   no qual o carnavalesco miniaturizava, no seu gesto expressivo, a filosofia   daquele enredo e do seu conceito mesmo de desfile?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Provavelmente, essa &eacute; mais uma pergunta sem   resposta. Do que foi poss&iacute;vel apurar, mesmo as parcelas da cr&iacute;tica mais   reticentes ao trabalho de J.30 reagiram de maneira positiva a <i>Ratos e Urubus     Larguem a Minha Fantasia</i>. Uma vez mais exaltado pelo talento e   criatividade, outras vozes se somaram para enaltecer a ousadia do artista de   atentar contra os "par&acirc;metros est&eacute;ticos estabelecidos". Talvez, no coro   consensual formado em torno da apresenta&ccedil;&atilde;o da Beija-Flor de 1989, a fala do   celebrado m&uacute;sico e compositor Paulinho da Viola, naquele ano, atuando como   comentarista na transmiss&atilde;o dos desfiles pela Rede Globo de Televis&atilde;o, tenha   reunido os v&aacute;rios aspectos ressaltados. Descrevendo sua felicidade ao estar   diante de uma "coisa realmente criativa, surpreendente nova", cab&iacute;vel apenas no   somat&oacute;rio da obra da dupla Jo&atilde;osinho e Beija-Flor, identifica no desfile "uma   cr&iacute;tica feroz" na medida mesmo de ser uma "autocr&iacute;tica", um "del&iacute;rio" no qual a   "raz&atilde;o est&aacute; presente tamb&eacute;m". Usou do estratagema "luxo de criatividade" para   enfatizar: "Esse desfile &eacute; um marco na hist&oacute;ria dos desfiles das escolas de   samba do Rio de Janeiro". O pronunciamento de Paulinho da Viola deixava patente   que, tamb&eacute;m, o realismo da cr&iacute;tica endossava o apelo de encantamento feito pelo   carnavalesco. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda que o t&iacute;tulo do concurso tenha ido   para outra escola &#150; a Imperatriz Leopoldinense &#150;, Jo&atilde;o Trinta estava consagrado   pelo "p&uacute;blico" e pela "cr&iacute;tica". Para usar os termos empregados na &eacute;poca, os   comentaristas especializados em carnaval reconheciam estar, ali, a assinatura   de uma "obra-prima". O desgaste da rela&ccedil;&atilde;o de anos com a dire&ccedil;&atilde;o da Beija-Flor,   por&eacute;m, fez-se ainda no calor da celebra&ccedil;&atilde;o, e as c&acirc;meras de TV flagraram o   desentendimento entre ele e Anis Abr&atilde;o David, no dia do desfile das escolas   campe&atilde;s. Permanecer&aacute; no comando da escola at&eacute; 1992. Mesmo cercado de   expectativas, ele n&atilde;o mais repete o sucesso de 1989, o que evidenciou o   decl&iacute;nio funcional das suas atividades no escopo da cultura popular urbana   carioca, na qual a profiss&atilde;o de carnavalesco se consolidara. Opta por deixar   n&atilde;o s&oacute; a Beija-Flor, em 1992: abandona o carnaval para se dedicar ao pol&ecirc;mico e   fracassado projeto social Flor do Amanh&atilde;, voltado para crian&ccedil;as em situa&ccedil;&otilde;es de   risco. Em 1993, contudo, aceita o convite da dire&ccedil;&atilde;o da Unidos da Viradouro e   volta &agrave; fun&ccedil;&atilde;o de carnavalesco. Apesar do t&iacute;tulo de 1997 e da rever&ecirc;ncia como   uma "lenda vida do carnaval", j&aacute; n&atilde;o se levantavam pol&ecirc;micas em torno das suas   frases e dos desfiles por ele comandados, term&ocirc;metro do baixo impacto das suas   interven&ccedil;&otilde;es insinuava sua morte social. A n&atilde;o ser, no ano 2004, j&aacute; na escola   Grande Rio, quando foi demitido, depois de outra querela com as autoridades   eclesi&aacute;sticas da igreja cat&oacute;lica em torno de imagens de posi&ccedil;&otilde;es sexuais nos   carros aleg&oacute;ricos por ele projetados. A complica&ccedil;&atilde;o do quadro de sa&uacute;de, ap&oacute;s   uma isquemia, imp&otilde;e o abandono definitivo do of&iacute;cio. No mesmo ano, o   aparecimento do jovem Paulo Barros &eacute; interpretado, pela cr&iacute;tica, como uma   renova&ccedil;&atilde;o: despontava algu&eacute;m cujo talento para iludir estava &agrave; altura do   "mestre" Jo&atilde;osinho Trinta. Curiosamente Barros nasceu e foi criado em   Nil&oacute;polis, iniciando na arte de carnavalesco sob orienta&ccedil;&atilde;o de J.30.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O epis&oacute;dio da morte de J.30 foi amplamente   noticiado, sendo objeto de nota de pesares por parte da presid&ecirc;ncia da   rep&uacute;blica brasileira. Jo&atilde;o Trinta morre em 17 de dezembro de 2011. Sucederam-se   homenagens, sobretudo no desfile de 2012. Em especial, encerrando a apresenta&ccedil;&atilde;o   da escola de samba, a Beija-Flor trouxe a escultura do carnavalesco encarnando   uma nova vers&atilde;o do <i>Cristo Mendigo, </i>de 1989. Na Unidos da Tijuca   comandada pelo mesmo Paulo Barros, o seu abre-alas exibiu um cartaz com a foto   de Trinta, onde se lia: "O Rei do Carnaval".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ADORNO, T. "Cultura y administraci&oacute;n" In:   M. Horkheimer &amp; T. W. Adorno, <i>Sociol&oacute;gicas.</i> Madrid: Taurus, 1971.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000077&pid=S0102-6992201200030000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALVES, J. M.; ROSE, M. &amp; ALBUQUERQUE,   C. (orgs.).<i> Cacumbi, um aspecto da cultura negra em Santa Catarina.</i> Florian&oacute;polis: Secret. Cultura e Esporte de SC, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0102-6992201200030000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BASTIDE, R.<i> As Religi&otilde;es Africanas no   Brasil.</i> SP: Pioneira, 1971, 2 vols.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0102-6992201200030000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BAUMAN, Z. <i>A &Eacute;tica &eacute; Poss&iacute;vel num Mundo   de Consumidores. </i>RJ: Jorge Zahar, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0102-6992201200030000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BENJAMIN, W. "Paris, capital do s&eacute;culo   XIX." In: F. Kothe (Org.): <i>Benjamin</i>. SP: &Aacute;tica, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0102-6992201200030000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BEZERRA, L. A. "O mecenato do jogo do bicho   e a ascens&atilde;o da Beija-Flor no carnaval carioca".<i> Textos Escolhidos de     Cultura e Artes Populares, </i>RJ, vol. 6 n. 1, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0102-6992201200030000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________ "A interfer&ecirc;ncia militar na   Baixada Fluminense e o dom&iacute;nio familiar em Nil&oacute;polis".<i> XIV Encontro Regional     da ANPUR-Rio</i>, RJ, julho de 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0102-6992201200030000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BLASS, L. M. S. <i>Desfile na Avenida,   Trabalho na Escola de Samba: a dupla face do carnaval</i>. SP: Annablume, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0102-6992201200030000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRETAS, M. L.<i> Ordem na Cidade: o   exerc&iacute;cio cotidiano da autoridade policial no Rio de Janeiro: 1907-1930</i>.   RJ: Rocco, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0102-6992201200030000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOURDIEU, P.<i> Raz&otilde;es pr&aacute;ticas: Sobre a   teoria da a&ccedil;&atilde;o</i>. S&atilde;o Paulo: Papirus, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0102-6992201200030000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CALDEIRA, J.<i> A Na&ccedil;&atilde;o Mercantilista. </i>SP:   Cia das Letras, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6992201200030000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAVALCANTI, M. L. V. C. <i>Carnaval   Carioca: dos bastidores ao desfile</i>. RJ: Editora da UFRJ,   1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6992201200030000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHAPPAZ-WIRTHNER, S. <i>Le urc, le fol et le dragon: figures Du caranval   haut-valaisan</i>. Neuch&auml;tel/Paris: Editions de l&acute;Institut d&acute;Ethonologie &#150;   Editions de la Maion des Sciences de l&acute;Homme, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-6992201200030000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHINELLI, F. e MACHADO, L. A. "O vazio da   ordem: rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e organizacionais entre escola de samba e o jogo do   bicho". RJ: <i>Revista do Rio de Janeiro (UERJ)</i>, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-6992201200030000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CUNHA, M. C. P. <i>Ecos da Folia: uma   hist&oacute;ria social do carnaval carioca entre 1880 e 1920. </i>SP: Companhia da   Letras, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6992201200030000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELIAS, N.<i> O Processo Civilizador, vol.   II.</i> RJ: Jorge Zahar, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-6992201200030000800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">________.&nbsp; <i>Mozart: a sociologia do   g&ecirc;nio. </i>RJ: Jorge Zahar, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6992201200030000800017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">________. <i>Teoria Simb&oacute;lica. </i>Oeiras:   Ceuta, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6992201200030000800018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">________.<i> A Peregrina&ccedil;&atilde;o de Watteau &agrave;   Ilha do Amor. </i>Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6992201200030000800019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FARIAS, E. "Paulo da Portela: um her&oacute;i   civilizador". <i>Caderno CRH,</i> Salvador, n. 30/31, p. 177-238, jan./dez.   1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6992201200030000800020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_________. "O desfile espet&aacute;culo nas tramas   da cultura popular urbana carioca". 2012 (in&eacute;dito).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6992201200030000800021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_________.<i> O Desfile e a Cidade: o   carnaval-espet&aacute;culo carioca. </i>RJ: E-Papers, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6992201200030000800022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERREIRA, F. <i>O Livro de Ouro do Carnaval   Brasileiro. </i>RJ: Ediouro, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6992201200030000800023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________ . <i>Inventando Carnavais: o   surgimento do carnaval carioca no s&eacute;culo XIX e outras quest&otilde;es carnavalescas.</i> RJ: UFRJ, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6992201200030000800024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FREYRE, G. <i>Sobrados e Mocambos.</i> RJ:   Jos&eacute; Ol&iacute;mpio, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6992201200030000800025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FOUCAULT. M. <i>Arqueologia do Saber.</i> RJ: Forense, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6992201200030000800026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GALVES, M. C. "Escritores p&uacute;blicos em S&atilde;o   Luis do Maranh&atilde;o: primeiro cartel do s&eacute;culo XIX". <i>Ci&ecirc;ncias Humanas em     Revista, S</i>&atilde;o Luis, vol. 4, n&uacute;mero especial, 2006, p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-6992201200030000800027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GOMES, F. &amp; VILLARES, S.<i> O Brasil &eacute;   Luxo: trinta carnavais de Jo&atilde;osinho Trinta</i>. RJ: CBPC, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-6992201200030000800028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HALBWACHS, M. <i>A Mem&oacute;ria Coletivo. </i>SP:   Vertice, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-6992201200030000800029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KANT, I. "Anal&iacute;tica do belo" e "Da Arte e do G&ecirc;nio" In: <i>Os   Pensadores </i>(Kant II), 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6992201200030000800030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOBO, M. E. <i>Hist&oacute;ria do Rio de Janeiro:   do capital comercial ao capital industrial financeiro</i>. RJ: IBMC, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-6992201200030000800031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOPES, N. <i>O Samba na Realidade: a utopia   de ascens&atilde;o social do sambista. </i>RJ: Codecri, 1981.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6992201200030000800032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MALERBA, J. <i>A corte no ex&iacute;lio. </i>SP:   Cia. das Letras, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6992201200030000800033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MICELLI, S. "Entre no Ar em Bel&iacute;ndia".&nbsp; <i>Cadernos   IFCH/Unicamp, </i>Campinas (SP), 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6992201200030000800034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MISSE, M. "Mercados ilegais, redes de   prote&ccedil;&atilde;o e organiza&ccedil;&atilde;o de crime local no Rio de Janeiro".<i> Estudos Avan&ccedil;ados     21 (</i>67), 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6992201200030000800035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOTTA, A. A. Maravilhosa e Soberana:   hist&oacute;rias da Beija-Flor. RJ: Verso Brasil, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6992201200030000800036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOURA, R. "A ind&uacute;stria cultural e o   espet&aacute;culo-neg&oacute;cio carioca" In: A. H. Lopes (org.): <i>Entre Europa e &Aacute;frica: a     inven&ccedil;&atilde;o do carioca</i>. RJ: Funda&ccedil;&atilde;o Casa de Rui Barbosa &#150; Topbooks, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6992201200030000800037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ORTIZ, R. <i>Cultura e Modernidade</i>. SP:   Brasiliense, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6992201200030000800038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PEREIRA, C.S. "Circuitos de trabalho no   mercado de divers&otilde;es sul-americanas no come&ccedil;o do s&eacute;culo XX". <i>Cadernos AEL, </i>vol.   17 n. 29, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6992201200030000800039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PASSIANI, E. "O teatro da corte nos   tr&oacute;picos: a forma&ccedil;&atilde;o do estado e civilidade no Brasil imperial". <i>XI     Congresso Luso-Brasileiro de Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, Salvador, agosto de 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6992201200030000800040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PRADO J&Uacute;NIOR, C. <i>Evolu&ccedil;&atilde;o Econ&ocirc;mica do   Brasil.</i> SP: Brasiliense, 1974.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6992201200030000800041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">QUEIROZ, M. I. P. <i>Carnaval brasileiro, o   mito e o vivido. S</i>P: Brasiliense, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6992201200030000800042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RODRIGUES, A. M. <i>Samba Negro, Espolia&ccedil;&atilde;o   Branca. </i>SP: Hucitec, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6992201200030000800043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SAID, E. <i>Cultura e Imperialismo</i>. SP:   Cia das Letras, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-6992201200030000800044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <i>Reflex&otilde;es sobre o Ex&iacute;lio e   Outros Ensaios.</i> SP: Cia das Letras, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-6992201200030000800045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">UFRJ/IFCS/PPGSA, 2006.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHWARCZ, L. M.<i> O Imp&eacute;rio em Prociss&atilde;o. </i>RJ:   Jorge Zahar, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0102-6992201200030000800046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SANTA&acute;ANNA, A. R.<i> Barroco: do quadrado &agrave;   elipse. </i>RJ: Rocco, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0102-6992201200030000800047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SIMMEL, G.<i> La Filosofia del Dinero</i>. Madrid:   Taurus, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0102-6992201200030000800048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOARES, S. S. F. <i>O Jogo do Bicho &#150; saga   de um fato social brasileiro.</i> RJ: Bertrand do Brasil, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0102-6992201200030000800049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TINHOR&Atilde;O, <i>Jos&eacute; Ramos.Hist&oacute;ria Social da   M&uacute;sica Popular Brasileira. </i>SP: 34, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0102-6992201200030000800050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TRINTA, J. <i>Psican&aacute;lise Beija Flor:   Jo&atilde;ozinho Trinta e o Analista do Col&eacute;gio. </i>RJ: Aoutra, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0102-6992201200030000800051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">XAVIER, N.<i> Almanaque da Telenovela   Brasileira.</i> SP: Original - Panda Books, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0102-6992201200030000800052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido:       20.07.2011<br />   Aprovado: 20.11.2012</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt*"></a><a href="#tx*">*</a> A       realiza&ccedil;&atilde;o deste texto deu-se no per&iacute;odo entre mar&ccedil;o e julho de 2012, quando       estive, como pesquisador convidado, no Centro de Sociologia do Col&eacute;gio de       M&eacute;xico, com bolsa de Est&aacute;gio P&oacute;s-Doutoral (CAPES). Agrade&ccedil;o especialmente aos       coment&aacute;rios e sugest&otilde;es do(a) parecerista.<br />       <a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a>.     ]]></body>
<body><![CDATA[  Definitivamente, a experi&ecirc;ncia brasileira n&atilde;o &eacute; exclusiva a esse respeito. O       desenrolar de processos societ&aacute;rios, em que o mesmo estilo de vida ganhou       abrang&ecirc;ncia, traduz-se em marca civilizat&oacute;ria da modernidade, incluindo as       pr&oacute;prias sociedades europeias ocidentais, sobre as quais Paris se imp&otilde;e como um       emblema da conflu&ecirc;ncia entre arte e capitalismo, cultura e economia (BENJAMIN,       1991; ORTIZ, 1991).<br />       <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a>. Cabe observar       essa estratifica&ccedil;&atilde;o de grupos humanos diante do aspecto demogr&aacute;fico na cidade,       nesse momento. No Rio de Janeiro, entre as d&eacute;cadas de       1880 e os anos de 1930, deu-se o alargamento populacional relacionado com o     ]]></body>
<body><![CDATA[  aumento dos fatores de atra&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o de obra. Embora, tamb&eacute;m, tais fatores       estivessem aqu&eacute;m da capacidade de assimilar o volume       da oferta de trabalhadores. Em termos num&eacute;ricos, a cidade salta de 274.972       habitantes, em 1872, para 811.443 habitantes, no ano 1906 (LOBO, 1978, p. 469).       O fluxo migrat&oacute;rio, somado &agrave; entrada de imigrantes, fora respons&aacute;vel pelo       incremento da popula&ccedil;&atilde;o urbana. Em 1900, os naturais       de outras regi&otilde;es do Pa&iacute;s chegavam a 519.849 pessoas (muitos entre os quais       ex-escravos), com predomin&acirc;ncia dos nordestinos da Bahia. J&aacute; os estrangeiros       constitu&iacute;am 24,83% da popula&ccedil;&atilde;o, ou seja, 171.716 indiv&iacute;duos, a maioria, portugueses. Do total desse contingente, 115.779 pessoas       estavam oficialmente empregadas. Aproveitando o crescimento da demanda,     ]]></body>
<body><![CDATA[  motivado pela expans&atilde;o da malha urbana, parcelas imensas permaneciam realizando       servi&ccedil;os tempor&aacute;rios (biscates) ou driblando os fiscais       da prefeitura que perseguiam os vendedores ambulantes, dentro da campanha de       "higieniza&ccedil;&atilde;o" da &aacute;rea central citadina. A cidade constitui um campo minado,       ent&atilde;o, f&eacute;rtil ao atrito e aos conflitos que explodiam quase simultaneamente       (BRETAS, 1997, p. 92-114).<br />       <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a>.       Na entrevista concedida ao autor (12 de dezembro de 1991), J.30 faz um       minucioso relato do epis&oacute;dio vivido em 1969. Na &eacute;poca, um dos respons&aacute;veis pelo       carnaval da escola de samba Acad&ecirc;micos do Salgueiro disse ter sido pressionado     ]]></body>
<body><![CDATA[  ao extremo pelos funcion&aacute;rios do barrac&atilde;o, atrasando o t&eacute;rmino das alegorias,       para "test&aacute;-lo", j&aacute; que seria por demasiado "enrustido", em um ambiente       informal e aberto &agrave;s exposi&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas das mais diversas tend&ecirc;ncias       er&oacute;tico-afetivas. Aturdido, ao ir ao banheiro, teve uma crise de pris&atilde;o de       ventre e achou que morreria vendo-se sangrar. Interpreta a situa&ccedil;&atilde;o como uma       epifania m&iacute;stica, na qual esteve pr&oacute;ximo &agrave; "passagem"; recorda ter visto todas       as suas "chacras" e, numa regress&atilde;o espiritualista, depara-se com seus antepassados       e o fardo por eles deixado. A transcend&ecirc;ncia pela dor o levara a concluir serem       seus tormentos motivados pela autorrepress&atilde;o &agrave; condi&ccedil;&atilde;o homossexual. Ap&oacute;s a       catarse promovida pelo sofrimento, registra ter sa&iacute;do do sanit&aacute;rio e, aos     ]]></body>
<body><![CDATA[  berros &agrave; base de palavr&otilde;es, conclamou os funcion&aacute;rios para o trabalho.       At&ocirc;nitos, os &uacute;ltimos teriam comentado estar ele em transe, incorporado de um       "Exu".<br />       <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a>.       Entre 29 de janeiro e 18 de agosto de 1979, a Rede Globo de Televis&atilde;o exibiu,       no seu hor&aacute;rio nobre, a novela <i>Pai Her&oacute;i</i>, assinada por Janete Clair, sob       a Dire&ccedil;&atilde;o de Roberto Talma e Daniel Filho (XAVIER, 2007). Simultaneamente       ambientada na Zona Sul carioca, onde se localizavam os n&uacute;cleos identificados &agrave;s       classes sociais mais abastadas, e em Nil&oacute;polis, abrigando os mais pobres, a       trama tinha, por pano de fundo, o sucesso da escola de samba Beija-Flor, na     ]]></body>
<body><![CDATA[  &eacute;poca. Um dos personagens centrais era o dubl&ecirc; de banqueiro do bicho e       empres&aacute;rio do ramo de mot&eacute;is, Bruno Baldarecci.&nbsp; Interpretado pelo ator Paulo       Autran, o personagem, de origem italiana, comandava um circulo familiar       extenso. Ele mesclava o chefe mafioso com os tra&ccedil;os c&ocirc;micos, muitas das vezes       bufos, do novo rico ignorante quanto &agrave;s regras de etiquetas dos costumes       refinados intr&iacute;nsecos, em termos ideais, &agrave;s sociabilidades burguesas da alta       sociedade. Portanto, alvo do esc&aacute;rnio e da rejei&ccedil;&atilde;o daqueles representantes dos       segmentos estabilizados. Do mesmo modo, na novela <i>Senhora do Destino </i>&#150;       de autoria de Agnaldo Silva, sob dire&ccedil;&atilde;o de Wolf Maia, exibida na mesma       emissora, entre junho de 2004 e mar&ccedil;o de 2005 &#150;, o tamb&eacute;m italiano e banqueiro     ]]></body>
<body><![CDATA[  do bicho, Giovanni Impronta (Jos&eacute; Wilker), aparece romantizado numa faceta de       ignorante "quase" inocente e, acima de tudo, apaixonado por Do Carmo (Susana       Vieira) e pela escola de samba da localidade onde vive, situada igualmente na       Baixada Fluminense.<br />       <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a>. As descri&ccedil;&otilde;es       desse desfile est&atilde;o calcadas no material em v&iacute;deo, acessado pela internet em       20.04.2012. <a href="http://www.yotube.com/wacth?V=KnVWLVAFL" target="_blank">http://www.yotube.com/wacth?V=KnVWLVAFL</a>.<br />       <a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a>.       No carnaval da escola Imp&eacute;rio Serrano, 1982, de autoria de Fernando Pamplona,       mas realizado por Rosa Magalh&atilde;es e L&iacute;cia Lacerda, o enredo <i>Bumbum,     ]]></body>
<body><![CDATA[    Paticumbum, Prugurundu</i> narrava a hist&oacute;ria dos desfiles das escolas de       samba, desde a origem na Pra&ccedil;a XV at&eacute; a fixa&ccedil;&atilde;o na Rua Marqu&ecirc;s de Sapuca&iacute;. Na       parte referente a este &uacute;ltimo est&aacute;gio, enfatizava-se o redimensionamento visual       figurado nas grandes alegorias e o &uacute;ltimo carro trazia a escultura de Jo&atilde;o       Trinta sorridente e de bra&ccedil;os abertos fazendo o "V" da vit&oacute;ria, cercado de       outras esculturas, as de mulheres seminuas. Para esse setor dram&aacute;tico da       apresenta&ccedil;&atilde;o, o samba-enredo (de Beto Sem-Bra&ccedil;o e Alo&iacute;sio Machado), denunciava:       "(...) Superescolas de Samba S.A., superalegorias, Escondendo gente bamba, que       covardia! (...)".<br />       <a id="nt7"></a><a href="#tx7">7</a>.     ]]></body>
<body><![CDATA[  J&aacute; inserido no rol das celebridades olimpianas da cultura popular de massas, &agrave;s       v&eacute;speras do carnaval de 1980, os principais ve&iacute;culos de comunica&ccedil;&atilde;o social do       pa&iacute;s noticiam outra atitude de Jo&atilde;osinho Trinta, em torno da qual se gerou       celeuma, a partir da entrevista concedida &agrave; revista <i>Veja,</i> em       31.01.1980). No domingo seguinte, em rede nacional, ele esmi&uacute;&ccedil;a sua ideia em       outra entrevista, agora para o programa Fant&aacute;stico, da TV Globo. Ele conclamava       transformar o Brasil por uma "revolu&ccedil;&atilde;o da alegria" e reiterava o apelo a se       reconhecer no carnaval um instante de irrealidade. O que seria uma abertura       pela alegria para que, liberto da rotina, o "ser humano" pudesse viver o que       lhe seria "visceral": a "emo&ccedil;&atilde;o", "beleza". A novidade estava em sugerir a canaliza&ccedil;&atilde;o     ]]></body>
<body><![CDATA[  dessa energia dionis&iacute;aca, b&aacute;sica &agrave; feitura do carnaval, para a realiza&ccedil;&atilde;o de       mudan&ccedil;as nas condi&ccedil;&otilde;es de vida dos segmentos sociais mais pobres. Acesso &agrave;       internet em 20.04.2012,&nbsp; <a href="http://www.yotube.com/wacth?V=Z52FPLH99I" target="_blank">http://www.yotube.com/wacth?V=Z52FPLH99I</a>.<br />       <a id="nt8"></a><a href="#tx8">8</a>. O enredo <i>Sonhar com Rei da Jo&atilde;o </i>foi       concebido e desenvolvido por Ney Ayan, para o desfile de 1990, da escola Uni&atilde;o       da Ilha do Governador. O refr&atilde;o do samba-enredo (J. Brito e Buj&atilde;o) explicita as       bases da "realeza" do carnavalesco: "E fez o lixo, fez o luxo do pa&iacute;s. Rei do       paet&ecirc;, rei do miser&ecirc;. No seu reinado fez meu povo mais feliz".<br />       <a id="nt9"></a><a href="#tx9">9</a>.       Em 1988, no marco dos 100 anos da extin&ccedil;&atilde;o do trabalho escravo no Brasil, a     ]]></body>
<body><![CDATA[  escola de samba Unidos de Vila Isabel desenvolve o enredo <i>Kizomba, a Festa         da Ra&ccedil;a.</i> A celebra&ccedil;&atilde;o civilista das tradi&ccedil;&otilde;es, lutas e conquistas da       popula&ccedil;&atilde;o negra se sagra vitoriosa no concurso e arrebata os cr&iacute;ticos.<br />       <a id="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>.       As descri&ccedil;&otilde;es desse desfile est&atilde;o calcadas no material em v&iacute;deo acessado pela       internet, em 20.04.2012 <a href="http://www.yotube.com/wacth?V=9_533F7DHI" target="_blank">http://www.yotube.com/wacth?V=9_533F7DHI</a>.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADORNO]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Cultura y administración"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Horkheimer]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Adorno]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociológicas]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taurus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ALBUQUERQUE]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cacumbi, um aspecto da cultura negra em Santa Catarina]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SecretCultura e Esporte de SC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASTIDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As Religiões Africanas no Brasil]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Ética é Possível num Mundo de Consumidores]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Paris, capital do século XIX."]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Kothe]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Benjamin]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEZERRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O mecenato do jogo do bicho e a ascensão da Beija-Flor no carnaval carioca"]]></article-title>
<source><![CDATA[Textos Escolhidos de Cultura e Artes Populares]]></source>
<year>2009</year>
<volume>6</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEZERRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["A interferência militar na Baixada Fluminense e o domínio familiar em Nilópolis"]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[XIV Encontro Regional da ANPUR-Rio]]></conf-name>
<conf-date>julho de 2010</conf-date>
<conf-loc>RJ RJ</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLASS]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desfile na Avenida, Trabalho na Escola de Samba: a dupla face do carnaval]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRETAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ordem na Cidade: o exercício cotidiano da autoridade policial no Rio de Janeiro: 1907-1930]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Razões práticas: Sobre a teoria da ação]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Nação Mercantilista]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAVALCANTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. L. V. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Carnaval Carioca: dos bastidores ao desfile]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFRJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHAPPAZ-WIRTHNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le urc, le fol et le dragon: figures Du caranval haut-valaisan]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[NeuchätelParis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions de l´Institut d´EthonologieEditions de la Maion des Sciences de l´Homme]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHINELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O vazio da ordem: relações políticas e organizacionais entre escola de samba e o jogo do bicho"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do Rio de Janeiro]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-name><![CDATA[UERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CUNHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ecos da Folia: uma história social do carnaval carioca entre 1880 e 1920]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia da Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Processo Civilizador, vol. II]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mozart: a sociologia do gênio]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[RJ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria Simbólica]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oeiras ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ceuta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Peregrinação de Watteau à Ilha do Amor]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Paulo da Portela: um herói civilizador"]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/d</month>
<day>ez</day>
<numero>30/31</numero>
<issue>30/31</issue>
<page-range>177-238</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["O desfile espetáculo nas tramas da cultura popular urbana carioca"]]></source>
<year>2012</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Desfile e a Cidade: o carnaval-espetáculo carioca]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[E-Papers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Livro de Ouro do Carnaval Brasileiro]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediouro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Inventando Carnavais: o surgimento do carnaval carioca no século XIX e outras questões carnavalescas]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[RJ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFRJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobrados e Mocambos]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Olímpio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Arqueologia do Saber]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Forense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Escritores públicos em São Luis do Maranhão: primeiro cartel do século XIX"]]></article-title>
<source><![CDATA[Ciências Humanas em Revista]]></source>
<year>2006</year>
<volume>4</volume>
<numero>número</numero>
<issue>número</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Luis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VILLARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Brasil é Luxo: trinta carnavais de Joãosinho Trinta]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CBPC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALBWACHS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Memória Coletivo]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vertice]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Analítica do belo" e "Da Arte e do Gênio"]]></article-title>
<source><![CDATA[Os Pensadores]]></source>
<year>1980</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOBO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História do Rio de Janeiro: do capital comercial ao capital industrial financeiro]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBMC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Samba na Realidade: a utopia de ascensão social do sambista]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Codecri]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALERBA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A corte no exílio]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia. das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MICELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Entre no Ar em Belíndia"]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cadernos IFCHUnicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MISSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Mercados ilegais, redes de proteção e organização de crime local no Rio de Janeiro"]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Avançados]]></source>
<year>2001</year>
<volume>21</volume>
<numero>67</numero>
<issue>67</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOTTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Maravilhosa e Soberana: histórias da Beija-Flor]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[RJ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A indústria cultural e o espetáculo-negócio carioca"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lopes]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre Europa e África: a invenção do carioca]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Casa de Rui BarbosaTopbooks]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ORTIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultura e Modernidade]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Circuitos de trabalho no mercado de diversões sul-americanas no começo do século XX"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos AEL]]></source>
<year>2010</year>
<volume>17</volume>
<numero>29</numero>
<issue>29</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASSIANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["O teatro da corte nos trópicos: a formação do estado e civilidade no Brasil imperial"]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[XI Congresso Luso-Brasileiro de Ciências Sociais]]></conf-name>
<conf-date>agosto de 2011</conf-date>
<conf-loc>Salvador </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRADO JÚNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Evolução Econômica do Brasil]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QUEIROZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Carnaval brasileiro, o mito e o vivido]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Samba Negro, Espoliação Branca]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAID]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultura e Imperialismo]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAID]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reflexões sobre o Exílio e Outros Ensaios]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARCZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Império em Procissão]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTA´ANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Barroco: do quadrado à elipse]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rocco]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Filosofia del Dinero]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taurus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. S. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Jogo do Bicho - saga de um fato social brasileiro]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eRJ RJ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand do Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TINHORÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Ramos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História Social da Música Popular Brasileira]]></source>
<year>1998</year>
<volume>34</volume>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRINTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Psicanálise Beija Flor: Joãozinho Trinta e o Analista do Colégio]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[RJ ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Aoutra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[XAVIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Almanaque da Telenovela Brasileira]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Original - Panda Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
