<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Floram em discussão]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barrichelo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz G. E.]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>9</numero>
<fpage>15</fpage>
<lpage>16</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>MEMÓRIA    DO PROJETO FLORAM</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>O FLORAM em    discussão</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Luiz G. E. Barrichelo</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Elaborado no IEA    para ser discutido por todos os interessados e oferecido à sociedade brasileira,    o Projeto FLORAM não pode em nenhuma hipótese ser confundido com uma alternativa    à política florestal do País, podendo, todavia, ser incorporado por ela. Aliás,    desde sua concepção, nunca foi qualificado ou apresentado dessa maneira. Pode    ser uma oportunidade ímpar para uma nova visão da realidade florestal brasileira.    Por outro lado, ousa apresentar para discussão um elenco de ações concretas    e variáveis para a superação da fase analítica e contemplativa em que essa mesma    realidade florestal está mergulhada há muitos anos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O grande mérito do FLORAM é assentar-se    em diretrizes ecológicas, sociais e econômicas. Nele, é fundamental que sejam    alcançados resultados equivalentes e simultâneos nessas três áreas em todas    as fases de seu desenvolvimento. Para isso, é preciso haver a concordância    de que é possível compatibilizar a preservação do meio ambiente, suas florestas    nativas, recuperação de áreas de interesse ecológico e paisagístico e a silvicultura    intensiva que visa a produção de biomassa para energia e de madeira para abastecimento    industrial.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Decorrência da "síndrome de incentivos    fiscais" (quando são analisados somente os malefícios destes), ocorre para    alguns um misto de surpresa quando o projeto propõe uma área de 20 milhões de    hectares (2,3% do território brasileiro) a serem reflorestados num prazo de    20 — 30 anos. Para muitos, algo de tal magnitude traz à mente mirabolantes extensões    de monoculturas, êxodo rural, desalojamento da agricultura, concentração de    terras, eliminação da fauna, prejuízos irreparáveis à biodiversidade, "esterilização"    do solo, desertos ... o caos!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não restam dúvidas de que cabe separar,    primeiro, o que existe de lenda e realidade; no primeiro caso, é preciso estabelecer    os fatos à luz dos conhecimentos atuais; no segundo,    lançar mão de todas as medidas existentes para eliminar ou minimizar os possíveis    prejuízos e desvios que possam ocorrer. Nos dias atuais, a própria sociedade    brasileira já evoluiu o suficiente para exercer um poder de pressão e controle    através de seus líderes políticos e grupos ambientalistas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O grupo de trabalho que coordena o FLORAM    preconiza que todos esses pontos sejam discutidos e esclarecidos, e que as devidas    e necessárias medidas preventivas e corretivas sejam sugeridas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado, o projeto deve realmente    ser, na sua somatória, um megareflorestamento, pois sua proposta essencial não    é o retorno ao "Brasil do milagre", nem atender ao abastecimento industrial.    O FLORAM é mais ousado: "pretende ser uma iniciativa brasileira destinada    a iniciar um movimento internacional para a fixação do excesso de 115 bilhões    de toneladas de carbono em suspensão na atmosfera", conforme já definido    nos documentos editados pelo IEA. Dentro dessa ótica, a mensagem já ultrapassou    nossas fronteiras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ciência e a tecnologia brasileira,    na área e abrangência do projeto, estão suficientemente aparelhadas para enfrentar    esse desafio com os conhecimentos acumulados nas universidades, institutos e    centros de pesquisas junto à iniciativa privada. Só dependem de uma decisão    política para concentrar os esforços de forma coordenada e construtiva e, o    que é mais importante, sem preconceitos ou traumas do passado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na atualidade, o Brasil é reconhecido    internacionalmente pela tecnologia desenvolvida na formação de florestas de    rápido crescimento. Além disso, o País vem concentrando sua atenção nos conhecimentos    sobre manejo de florestas tropicais, agrossilvicultura, recuperação de áreas    degradadas e matas ciliares.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O projeto entra numa fase decisiva,    na qual suas propostas são colocadas para discussão pelos diferentes segmentos    da comunidade científica, política e econômica. Apoiada num debate amplo, a    sociedade deve assimilá-lo, havendo a expectativa de que os órgãos governamentais    e a iniciativa privada o administrem dentro da realidade ecológica/social/econômica    citada. Nesse momento, estará cumprida a missão do IEA e do grupo coordenador    do FLORAM.</font></p>      ]]></body>
</article>
