<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922011000100013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922011000100013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[De Elimar Pinheiro Nascimento, Alfredo Pena-Vega e Marcio Antonio Silveira (orgs.): interdisciplinaridade e universidade no século XXI]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vicentim]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fabiana Moreira]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília Centro de Desenvolvimento Sustentável ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>263</fpage>
<lpage>283</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922011000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922011000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922011000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>De Elimar Pinheiro Nascimento, Alfredo Pena-Vega e Marcio Antonio Silveira (orgs.): interdisciplinaridade e universidade no s&eacute;culo XXI</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Fabiana Moreira Vicentim</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mestranda do Centro de Desenvolvimento Sustent&aacute;vel, Universidade de Bras&iacute;lia - CDS/UnB,  <a href="mailto:fabi_vicentim@yahoo.com.br">fabi_vicentim@yahoo.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Bras&iacute;lia: Editora Abar&eacute;, 2008)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro re&uacute;ne doze textos, de dezoito autores com &aacute;reas m&uacute;ltiplas de forma&ccedil;&atilde;o, o que possibilita compreender a interdisciplinaridade por diversos &acirc;ngulos e torna o livro diversificado e interessante. Oferece ao leitor reflex&otilde;es abrangentes sobre a tem&aacute;tica. A discuss&atilde;o &eacute; pautada em tr&ecirc;s eixos: o resgate da subjetividade na pesquisa cient&iacute;fica, a supera&ccedil;&atilde;o da uniformidade das disciplinas e a apresenta&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias interdisciplinares. A obra agrega valor &agrave; discuss&atilde;o sobre interdisciplinaridade, por abordar desde aspectos te&oacute;ricos e metodol&oacute;gicos, at&eacute; exemplos de sua aplicabilidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A colet&acirc;nea, composta por doze artigos, &eacute; a mais recente publica&ccedil;&atilde;o resultante da parceria entre o Observat&oacute;rio Internacional das Reformas Universit&aacute;rias - ORUS INT, o Centro de Desenvolvimento Sustent&aacute;vel - CDS/UnB e a Universidade Federal do Tocantins - UFT. Relaciona a interdisciplinaridade a diversos temas, dentre eles: paradigma transdisciplinar, metodologia de cen&aacute;rios, sustentabilidade, mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas, recursos h&iacute;dricos, agroecologia e produ&ccedil;&atilde;o energ&eacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira parte do livro re&uacute;ne textos de Alfredo Pena-Vega, Veronique Nahoum-Grape e Luis Manuel Flores-Gonzales, que tratam de alguns aspectos te&oacute;ricos da interdisciplinaridade. Pena-Vega atinge o cerne da quest&atilde;o ao referir-se &agrave; necessidade de reorganiza&ccedil;&atilde;o profunda do conhecimento. Para tanto, refuta a organiza&ccedil;&atilde;o do conhecimento por meio de disciplinas e aponta a perspectiva transdisciplinar. Focaliza as contribui&ccedil;&otilde;es dadas por essa nova forma de compreender as quest&otilde;es socioambientais. De forma clara e sucinta, contextualiza as influ&ecirc;ncias m&uacute;tuas entre as ci&ecirc;ncias humanas e as ci&ecirc;ncias naturais. Esclarece que a transdisciplinaridade &eacute; tratada nos estudos e pelos pesquisadores de forma marginal, sendo ainda apenas uma aposta. O texto auxilia no entendimento do pensar complexo e aponta a transdisciplinaridade como estrat&eacute;gia. O importante dessa abordagem &eacute; a contribui&ccedil;&atilde;o dada para os leitores iniciantes dessa perspectiva de reforma do pensamento, uma vez que focaliza certas amea&ccedil;as e oportunidades dessa concep&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">V&eacute;ronique Nahoum-Groupe aborda o processo de democratiza&ccedil;&atilde;o do saber e faz um breve hist&oacute;rico das transforma&ccedil;&otilde;es, tanto na sociedade, quanto na ci&ecirc;ncia. Relaciona a hist&oacute;ria das sociedades com as hist&oacute;rias das disciplinas. Na descri&ccedil;&atilde;o desses processos, atenta para as influ&ecirc;ncias pol&iacute;ticas e te&oacute;ricas que interv&ecirc;m na produ&ccedil;&atilde;o do conhecimento. Defende a insufici&ecirc;ncia da l&oacute;gica linear e afirma que o pensamento complexo abre caminhos para a supera&ccedil;&atilde;o das fronteiras disciplinares e para o conhecimento do novo. Luis Manuel Flores-Gonz&aacute;lez trata a interdisciplinaridade por uma perspectiva relacional, constru&iacute;da pelo di&aacute;logo de saberes. Coloca o seu foco no princ&iacute;pio dial&oacute;gico ao tratar de quest&otilde;es como subjetividade, n&atilde;o-linearidade, complementaridade e temporalidade. Defende a import&acirc;ncia do resgate da subjetividade, ao crer na perspectiva de que a realidade se configura de acordo com os imagin&aacute;rios sociais e os seus desdobramentos. Conclui que n&atilde;o existe conhecimento sem um contexto subjetivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os tr&ecirc;s autores procuram auxiliar a compreens&atilde;o do que significa a transdisciplinaridade. Deixam subentendido que a transdisciplinaridade &eacute; precedida pelo exerc&iacute;cio da interdisciplinaridade e da multidisciplinaridade. Contudo, o argumento central dessa primeira parte reside na transposi&ccedil;&atilde;o das fronteiras dos saberes disciplinares e na tomada de consci&ecirc;ncia da dimens&atilde;o intersubjetiva, o que faz da transdisciplinaridade um desvio para o di&aacute;logo entre objetividade e subjetividade e para a produ&ccedil;&atilde;o de novas formas de conhecer, aprender e apreender. De forma did&aacute;tica, os tr&ecirc;s artigos exp&otilde;em alguns princ&iacute;pios do pensamento complexo e facilitam o entendimento do que consiste a reforma do pensamento, o que nos faz concluir que a ess&ecirc;ncia da transdisciplinaridade &eacute; provocar a reorganiza&ccedil;&atilde;o do conhecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda parte do livro &eacute; composta por cinco artigos. Elimar Pinheiro do Nascimento apresenta a metodologia de cen&aacute;rios, que integra a incerteza e as proje&ccedil;&otilde;es no planejamento do futuro. A vis&atilde;o de futuro como constru&ccedil;&atilde;o social valoriza as incertezas e as inflex&otilde;es. A cenariza&ccedil;&atilde;o inclui o princ&iacute;pio da precau&ccedil;&atilde;o e concilia a vis&atilde;o de futuro como sistema integrado com a vis&atilde;o do presente como similar. Isso favorece o entendimento e a percep&ccedil;&atilde;o de vis&otilde;es que v&atilde;o al&eacute;m dos vieses profissionais e disciplinares. Al&eacute;m de prever futuros, a metodologia de cen&aacute;rios favorece a participa&ccedil;&atilde;o, a articula&ccedil;&atilde;o e o di&aacute;logo entre atores sociais. Marianne Cohen trata da biogeografia e enfoca o duplo olhar que essa disciplina prop&otilde;e no sentido de integrar e articular saberes populares, cient&iacute;ficos e naturais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo de Othon Leonardos e Renata Costa enfoca a troca de saberes cient&iacute;ficos e ind&iacute;genas, dentro da premissa da import&acirc;ncia e da necessidade de valorizar os saberes populares como condi&ccedil;&atilde;o para a sustentabilidade. Prop&otilde;e novas rela&ccedil;&otilde;es socioambientais, baseadas no amor, no respeito ao outro e no conv&iacute;vio harmonioso entre as diferen&ccedil;as. Martin de la Sourdi&egrave;re trata das distintas percep&ccedil;&otilde;es sobre o clima, mesmo este sendo um bem comum. Ressalta a necessidade de se pesquisar mais sobre o clima, a biodiversidade e as distintas culturas que lhe atribuem diferentes significados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo de Saulo Rodrigues, Maria Ber&ccedil;ot e Gabriela Litre defende a urg&ecirc;ncia de se elaborar pol&iacute;ticas p&uacute;blicas de desenvolvimento sustent&aacute;vel. Afirmam que &eacute; necess&aacute;rio a integra&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas setoriais e territoriais, formuladas com base na transversalidade e na interdisciplinaridade, de modo a possibilitar a sustentabilidade global, com vistas &agrave; conserva&ccedil;&atilde;o de biomas locais. Trata-se das mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas como um eixo interdisciplinar e transversal, mote da formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas que minimizam os riscos locais e criam possibilidades para o desenvolvimento local. Diante das mudan&ccedil;as ambientais, &eacute; necess&aacute;rio repensar as formas de organiza&ccedil;&atilde;o e produ&ccedil;&atilde;o. Portanto, a segunda parte do livro ressalta a necessidade de se exercitar princ&iacute;pios como a alteridade e a urg&ecirc;ncia da abertura para o di&aacute;logo entre as diferen&ccedil;as. Todos os autores estabelecem, em seus artigos, uma rela&ccedil;&atilde;o com a arte do conv&iacute;vio entre saberes e culturas diversas, fazendo alus&atilde;o ao multiculturalismo, &agrave; interdisciplinaridade e &agrave; transversalidade das quest&otilde;es ambientais nas rela&ccedil;&otilde;es sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os quatro artigos da terceira parte do livro prop&otilde;em algumas pr&aacute;ticas interdisciplinares. No primeiro artigo, Jo&atilde;o Nildo Vianna, Laura Duarte e Magda Wehrmann discorrem sobre a sustentabilidade social e ambiental da cadeia produtiva do etanol. Enfocam o potencial dessa cadeia para a redu&ccedil;&atilde;o das emiss&otilde;es de gases de efeito estufa, enfatizam as pr&aacute;ticas agr&iacute;colas, a estrutura do sistema produtivo e o uso do etanol nos ve&iacute;culos automotores brasileiros. Concluem que o uso da cana de a&ccedil;&uacute;car e de res&iacute;duos no Brasil poderia contribuir para a mitiga&ccedil;&atilde;o do efeito estufa, mas ressaltam que o uso do etanol &eacute; insuficiente na garantia da sustentabilidade se n&atilde;o houver mudan&ccedil;as radicais no padr&atilde;o de consumo da sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No artigo de Fern&aacute;n Henrique Vergara Figueroa a cenariza&ccedil;&atilde;o &eacute; proposta como ferramenta para o planejamento estrat&eacute;gico do uso dos recursos h&iacute;dricos. Atenta para a vis&atilde;o transversal da ferramenta, pois esta considera as poss&iacute;veis rela&ccedil;&otilde;es externas e internas do sistema. Destaca as incertezas que comp&otilde;em o processo, coloca exemplos de cen&aacute;rios para o contexto de Tocantins e reafirma a grande valia da cenariza&ccedil;&atilde;o para o planejamento do uso dos recursos h&iacute;dricos. Elvino Quirino Pereira prop&otilde;e, em seu artigo, a agroecologia como alternativa para o desenvolvimento rural sustent&aacute;vel. De forma sucinta, sustenta que o conceito de desenvolvimento sustent&aacute;vel &eacute; muito controverso. Sobre a agroecologia, coloca as suas potencialidades e contribui&ccedil;&otilde;es para o desenvolvimento sustent&aacute;vel e afirma o seu car&aacute;ter multidisciplinar. Marcio Antonio da Silveira aponta a batata doce como fonte alternativa para a produ&ccedil;&atilde;o de etanol e destaca a insustentabilidade do uso intensivo dos recursos f&oacute;sseis n&atilde;o-renov&aacute;veis.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O foco dos artigos da terceira parte do livro s&atilde;o as alternativas ao modelo de desenvolvimento vigente, as quais v&atilde;o de encontro com a perspectiva do desenvolvimento sustent&aacute;vel. Tais alternativas buscam a reorganiza&ccedil;&atilde;o das estruturas sociais e a consolida&ccedil;&atilde;o de novos contextos. S&atilde;o de car&aacute;ter multidimensional, assim como desenvolvimento sustent&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, o livro aborda a perspectiva multidimensional de an&aacute;lise e atua&ccedil;&atilde;o nos contextos socioambientais. Ressalta o papel da interdisciplinaridade e da transdisciplinaridade, que abrem brechas para novas formas de compreender, apreender e transformar a realidade. O texto &eacute; interessante, acess&iacute;vel e coerente. &Eacute; destinado para estudantes de gradua&ccedil;&atilde;o, p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o e especialistas na &aacute;rea de educa&ccedil;&atilde;o, ci&ecirc;ncias sociais, meio ambiente e desenvolvimento sustent&aacute;vel. Tem, como pano de fundo, uma discuss&atilde;o articulada entre ci&ecirc;ncias humanas e naturais.</font></p>       ]]></body>
</article>
