<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0101-3300</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Novos Estudos - CEBRAP]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Novos estud. - CEBRAP]]></abbrev-journal-title>
<issn>0101-3300</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0101-33002005000300018</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0101-33002005000300018</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Samuel fala]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ramos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nuno]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<numero>73</numero>
<fpage>227</fpage>
<lpage>233</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-33002005000300018&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0101-33002005000300018&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0101-33002005000300018&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>FIC&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>Samuel fala</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Nuno Ramos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Artista pl&aacute;stico e escritor</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">— Como foram se formando no rosto do senhor?    Ser&aacute; que as palavras foram cavando, aos poucos, estes sinais no seu rosto?    Para quem sempre quis permanecer calado (queria tratar deste ponto mais adiante),    talvez isto tenha import&acirc;ncia. As rugas falam pelo senhor? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Foi essa a primeira pergunta que fiz para    aquela figura esguia, sentada numa cadeira de balan&ccedil;o enquanto co&ccedil;ava    o calcanhar, tamb&eacute;m ele cheio de rugas. N&atilde;o tinha preparado esta    quest&atilde;o estranha, pois nunca pensei que me impressionaria tanto com os    sulcos, como canyons, que se formaram ao longo dos anos, enquanto aquele homem,    famoso por nunca falar, falava. Para um atleta do sil&ecirc;ncio, o pr&oacute;prio    ato de dar uma entrevista era quase uma contradi&ccedil;&atilde;o. Custava a    acreditar que estivesse mesmo l&aacute;, o que s&oacute; se tornara poss&iacute;vel    gra&ccedil;as &agrave; interven&ccedil;&atilde;o generosa do pintor Bram Van    Velde<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>, cujo atelier venho    freq&uuml;entando h&aacute; anos. Continuei a falar, sem lhe dar tempo para    responder.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">— Queria come&ccedil;ar tentando relacionar a    pintura triste, mas cheia de vida, de seu amigo Bram Van Velde, com seu pr&oacute;prio    trabalho. Fica cada vez mais claro para mim que Van Velde realizou uma obra    menos importante que a sua, mas com uma caracter&iacute;stica que o senhor,    de alguma forma, talvez inveje ainda hoje: seu lirismo. Pois a diferen&ccedil;a    entre seus primeiros romances, onde ainda havia algu&eacute;m que sofria os    reveses do mundo, e tudo o que nasce com Godot, &eacute; que deixa de haver    sofrimento porque n&atilde;o h&aacute; ningu&eacute;m do outro lado — n&atilde;o    porque o mundo tenha desaparecido, ao contr&aacute;rio: as personagens &eacute;    que tomaram conta das coisas, tomaram conta de tudo, tornaram-se o mundo inteiro,    assenhorearam-se do passado e do futuro (<i>e aqui eu me entusiasmei</i>), como    pequenos deuses, plenos a ponto de n&atilde;o ter de falar de nada. N&atilde;o    h&aacute; alus&atilde;o a coisa alguma fora da cena, portanto n&atilde;o h&aacute;    algo nem ningu&eacute;m para temer ou desejar — o Godot esperado na verdade    j&aacute; est&aacute; l&aacute; dentro do palco, e por isso n&atilde;o chega    nunca. Assim n&atilde;o h&aacute; lirismo, n&atilde;o h&aacute; bem alegria    nem sofrimento, mas uma eternidade feita de coisas transit&oacute;rias, perec&iacute;veis,    <i>coisas do aqu&eacute;m</i> (trocadilhos, palavr&otilde;es, flatul&ecirc;ncia).    O senhor concorda com isto? O senhor lamenta esta ren&uacute;ncia ao lirismo?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>A esta pergunta longa e pedante ele deu uma    resposta ainda mais pedante:</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— N&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>E assim permaneceu quieto pelo que restava    da tarde. Me levantei quando a luz ca&iacute;a, sem ter conseguido nada al&eacute;m    de olhar para as grossas cortinas sem estampa do seu apartamento, e me dirigi    &agrave; porta. Sua mulher, Suzanne<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>,    que me recebera calada, j&aacute; tinha sa&iacute;do, ainda mais muda do que    ele, e estendi a m&atilde;o para me despedir. Mas ele me olhou com benevol&ecirc;ncia,    pela primeira vez me olhou com sincera curiosidade, e disse:</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— Espere. Eu des&ccedil;o com o senhor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>E vestindo as meias cor de creme e o sapato    mocassim marrom, apanhou meu bra&ccedil;o, abriu a porta e desceu &agrave;s    minhas costas a escada &iacute;ngreme. Quando chegamos &agrave; rua, estranhamente,    ele agarrou meu bra&ccedil;o novamente e seguiu caminhando ao meu lado.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— Como o senhor conheceu Bram?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>N&atilde;o fui eu quem fez a pergunta, mas    ele, o bra&ccedil;o ainda enfiado no meu. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— Bem, tentei ser pintor, gostava de de Kooning,    foi natural escolher um professor como ele. Mas n&atilde;o, Bram nunca me incentivou    a pintar, ao contr&aacute;rio, na segunda ou terceira aula me disse que tentasse    outra coisa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Beckett riu. Eu prossegui, quase sem intervalo.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">— Por exemplo?, eu perguntei, e Bram respondeu:    Por exemplo fique quieto. Por exemplo fique aqui. E assim fui ficando, anos    a fio, em meio a alguma coisa parecida com amizade, embora ele n&atilde;o saiba    nada de mim. Eu mesmo sei pouco dele. Sei como pinta, assisti a isso muitas    vezes. Sei que h&aacute; dois mist&eacute;rios simult&acirc;neos no que faz:    que seus tra&ccedil;os sejam t&atilde;o exatos sobre papel e t&atilde;o confusos    sobre tela, mas que no fim as duas coisas se pare&ccedil;am tanto. Quando acaba,    Bram nunca deixa de rir do que fez. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Beckett riu. Eu tamb&eacute;m. </i> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— O senhor j&aacute; viu ele pintar? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Ele n&atilde;o responde e novamente o sil&ecirc;ncio,    como uma chuva que obedecesse aos humores dele, desceu sobre n&oacute;s, mais    exatamente sobre mim, apenas sobre mim, pois ele, e isto fazia parte de seu    mist&eacute;rio, n&atilde;o se afligia, nem sequer percebia qualquer desconforto    nisso. Quando entrava no sil&ecirc;ncio parecia querer saciar-se, como algu&eacute;m    com muita sede bebendo &aacute;gua — o seu era um sil&ecirc;ncio, digamos, lento,    pausado, como se aproveitasse cada recanto dele. Tive medo que prosseguisse    indefinidamente, e n&atilde;o sabia mais para onde caminhar, embora seu bra&ccedil;o    continuasse apoiado no meu, como se tudo estivesse bem. O bafo do Sena chegava    at&eacute; n&oacute;s e decidi procurar a cal&ccedil;ada larga &agrave; sua    margem. De repente, para minha completa surpresa, Beckett falou, com a voz alta    e n&iacute;tida.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— Sabe como eu conheci Bram? Numa queda-de-bra&ccedil;o,    num caf&eacute;. N&oacute;s hav&iacute;amos perdido para todos os outros candidatos,    que resolveram ent&atilde;o fazer apostas com os dois mais fraquinhos. Consegui    perder dele tamb&eacute;m. Mas acho que ganharia, se quisesse. Fiz remo, na    Irlanda. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— Remo na Irlanda?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— Sim. Quase vim a remo da Irlanda. Ao menos    at&eacute; a Normandia. Mas n&atilde;o tive coragem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>E assim, sem saber se era uma piada, senti    a densidade da conversa, por mais dispersa que fosse, come&ccedil;ar a nos envolver,    como uma bruma que fosse tomando corpo, obscurecendo as coisas &agrave; nossa    volta. O pr&oacute;prio fato de que durasse, e que ele tivesse quebrado o sil&ecirc;ncio    por iniciativa pr&oacute;pria, era j&aacute; inesperado. N&atilde;o quis deixar    que a pausa crescesse e arrisquei uma pergunta.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— Joyce remava?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Beckett riu de novo. Parecia divertir-se comigo,    e olhou s&eacute;rio em minha dire&ccedil;&atilde;o, um pouco como Buster Keaton    olharia, apressando o passo ao mesmo tempo.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">— Um cego remando? &Eacute; uma id&eacute;ia.    Poder&iacute;amos coloc&aacute;-lo ao fundo, na alegoria de Brueghel sobre os    cegos, com seu barco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Trata-se de </i>"A Par&aacute;bola do Cegos"<i>,    pintada em 1568. Eu conhecia bem aquele quadro, onde um Krapp conduz um Hamm    que conduz um Clov, num total de seis figuras cegas na imin&ecirc;ncia de um    tombo; parece uma cena de Beckett pintada quatrocentos anos antes de ser escrita.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— N&atilde;o. Seria dram&aacute;tico demais,    continuou Beckett. N&atilde;o sei por qu&ecirc;, mas &eacute; Munch quem me    lembra Joyce; sempre que vejo aquele auto-retrato do final da vida, junto ao    rel&oacute;gio<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>, me lembro    de Joyce. A posi&ccedil;&atilde;o do corpo, talvez. Joyce amava interpretar    o que n&oacute;s cham&aacute;vamos de dan&ccedil;a das aranhas, que ele deve    ter visto em algum puteiro de Dublin quando era mo&ccedil;o. Era um n&uacute;mero    que repetia, com as m&atilde;os para cima em gestos de cinema mudo, toda vez    que bebia, buscando a pr&oacute;pria sombra na parede. Depois recostava-se nela,    olhando para lugar nenhum, os bra&ccedil;os pensos, como no auto-retrato de    Munch.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— E ele bebia sempre?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Aqui ele soltou meu bra&ccedil;o, como uma    puni&ccedil;&atilde;o por mais uma pergunta idiota, como se fosse quase anti&eacute;tico    falar assim longamente de Van Velde e de Joyce, e respirou profundamente a brisa    que vinha do Sena. Caminhou &agrave; minha frente, com seus passos l&eacute;pidos,    com seus gestos para tr&aacute;s, como se remasse, at&eacute; alcan&ccedil;ar    a murada. Cheguei lentamente, como um gato, e me pus ao seu lado. &Eacute; aqui    de fato que sua fala come&ccedil;a, olhando a &aacute;gua do rio da cidade onde    morava h&aacute; tantos anos, apoiado numa murada de pedras carcomidas e quase    soltas, ao entardecer de um dia de outono, perto da Pont du Lac. Falou lenta    e ininterruptamente por quase dez minutos, sem tirar os olhos da &aacute;gua.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eu poderia ficar para sempre olhando a &aacute;gua.    Posso ficar olhando para qualquer coisa. Posso, desde pequeno, ficar assim,    como estou, na posi&ccedil;&atilde;o em que cair, indefinidamente. Desde pequeno,    sempre tive esse poder, que nenhum dos meus amigos tinha. Meus bra&ccedil;os,    minhas pernas, ficavam absolutamente quietos, disputando com os m&oacute;veis,    com o vidro da janela, a sua imobilidade. Assistia ao movimento da luz caindo,    &agrave;s sombras caminhando em passos lerdos, como c&aacute;gados conquistando    cada taco. Minha aten&ccedil;&atilde;o vem da&iacute;. Posso prestar aten&ccedil;&atilde;o    por muito tempo numa &uacute;nica coisa. Em qualquer coisa. Posso prestar aten&ccedil;&atilde;o    no que eu quiser. Todo o meu trabalho quer apenas prestar aten&ccedil;&atilde;o    em coisas para as quais ningu&eacute;m liga. Isso vem da minha imobilidade,    da minha toler&acirc;ncia ao desconforto f&iacute;sico. Aos poucos comecei a    prestar aten&ccedil;&atilde;o nas palavras. Em cada palavra. Joyce n&atilde;o    ouvia as pr&oacute;prias palavras, mas o buraco entre elas, ou aquilo que vai    no meio de cada uma delas. Proust ouvia a m&uacute;sica entre as frases, o eco    de um par&aacute;grafo no outro. Eu sempre quis ouvir apenas as palavras, cada    palavra, de prefer&ecirc;ncia separada das demais. Gosto at&eacute; hoje de    pronunciar alto uma mesma palavra, v&aacute;rias vezes. Passo algumas tardes    assim: im&oacute;vel na cadeira, como um gato, olhando a luz andar pela sala    e dizendo alto tr&ecirc;s ou quatro palavras. Para mim &eacute; um banquete.    (<i>E aqui </i>o canyon <i>do seu rosto engruvinhou-se, enquanto pronunciava    sua lista com inacredit&aacute;vel lentid&atilde;o</i>). Do-mi-n&oacute;. Ou-vi-do.    Su-zan-ne. Quase sinto baterem nas paredes. Gostaria de escrever do mesmo modo    que o meu gato dorme. J&aacute; notou quanto os animais dormem? Dormem muito    mais do que n&oacute;s. A qualquer momento, encostam-se no ch&atilde;o e dormem.    Assim, fui prestando aten&ccedil;&atilde;o no som de cada uma delas: si-no,    a-mo-ra, ca-d&aacute;-ver, blu-s&atilde;o, tu-b&eacute;r-cu-lo. Tentei fazer    com que parassem &agrave; minha frente, ou que n&atilde;o quisessem dizer mais    nada para mim, como um amor muito antigo, agora quase sem fei&ccedil;&otilde;es.    Mas ent&atilde;o, e por isso comecei a escrever teatro, precisei dar a elas    uma companhia, algu&eacute;m que as desaconselhasse sempre que quisessem levantar    v&ocirc;o sozinhas. Com gestos, escarros, pigarros, peidos e grunhidos em cima    de um palco, com gente do outro lado observando e tossindo, achei que tinha    oferecido alguma coisa onde pudessem se agarrar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Como por uma associa&ccedil;&atilde;o de id&eacute;ias,    cuspiu no Sena e continuou imediatamente. Tirei sem pestanejar um bloco de papel    e comecei a tomar notas, sem sequer considerar a hip&oacute;tese de perder por    causa disso o clima quase loquaz que tinha conquistado. Para minha surpresa,    quando Beckett retomou a fala, mudou imediatamente de assunto.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas n&atilde;o fiquei sempre dentro de casa.    H&aacute; quem ache minhas pe&ccedil;as claustrof&oacute;bicas. De minha parte,    sempre gostei de caminhar. E de vento. Parece mesmo que s&oacute; me livro das    palavras pelo vento. Vento na cara. Eu me surpreendo com aquilo, a sensa&ccedil;&atilde;o    daquilo. Alguma coisa passando por mim sem parar, e ent&atilde;o a minha imobilidade    j&aacute; n&atilde;o serve. Sempre quis descrever paisagens. N&atilde;o quero    morrer sem descrever paisagens. Tr&ecirc;s. N&atilde;o, quatro. Digamos quatro    paisagens. Um livrinho com o nome dos quatro lugares. N&atilde;o &eacute; preciso    que sejam paisagens sem nada, pode ter uma cabana, um p&iacute;er. Mas o principal    seria sempre a paisagem. Nem preciso conhecer o lugar. Bastava uma foto. Mas    ru&iacute;nas nunca. Nunca. N&atilde;o suporto ru&iacute;nas. Tenho vontade    de mijar nelas. Nunca senti nada diante de uma coluna celta. Uma vez rabisquei    "fodam-se, celtas" ("<i>qu'ils s'en foutent, les celthes</i>"),    numa esp&eacute;cie de coluna, no sul da Fran&ccedil;a. Parecia um resto de    megalito. N&atilde;o sei se era uma coluna. E, se fosse, n&atilde;o sei se era    mesmo celta. Detesto particularmente o mato subindo no m&aacute;rmore. Se alguma    coisa me parece de extremo mau gosto, &eacute; isto. S&oacute; tolero ru&iacute;nas    mais recentes, com dez, quinze anos de idade, choupanas abandonadas por a&iacute;.    Cad&aacute;veres novos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Agora parece ter percebido que eu tomava notas.    Ent&atilde;o encolheu as orelhas de abano dentro do sobretudo e caminhou ao    longo do rio, alguns passos &agrave; minha frente. Come&ccedil;ou a chover.    Achei que tinha acabado. Que minha janela tinha se fechado. Apontou para o ch&atilde;o    num gesto discreto.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alguma coisa no que &eacute; molhado. (<i>Riu</i>).    Chega disso. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><i>Fez sinal para que n&atilde;o o seguisse e    come&ccedil;ou a andar mais depressa. J&aacute; era de noite e fui caminhando    atr&aacute;s dele, debaixo da garoa parisiense, por mais de quinze minutos.    Ele ia bem l&eacute;pido, as m&atilde;os em concha ainda para tr&aacute;s, em    largas remadas. Decidi alcan&ccedil;&aacute;-lo, tentando a sorte mais uma vez.    Ele estendeu sua m&atilde;o, surpreso de que eu estivesse novamente &agrave;    sua frente. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Chega disso. (Riu). Chega disso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Eu fiquei quieto diante dele, im&oacute;vel.    Ent&atilde;o me apanhou pelo bra&ccedil;o.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Voc&ecirc; nunca se cansa? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Entramos num caf&eacute; e ficamos em sil&ecirc;ncio.    Pediu, em franc&ecirc;s, um caf&eacute; puro. Depois um Calvados. Depois se    encolheu como uma coruja. Falou alguma coisa que n&atilde;o entendi. Parecia    italiano. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os castigos. N&atilde;o sei entrar num lugar    como este sem pensar nos castigos. Em que c&iacute;rculo estar&aacute; o gar&ccedil;om?    Sempre de p&eacute;, a bandeja colada na m&atilde;o, o sobretudo preto e a gravata    borboleta, como as capas de chumbo, chumbo e ouro, pesad&iacute;ssimas, dos    hip&oacute;critas<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>. Detesto,    mas detesto calor. Detesto ru&iacute;nas tamb&eacute;m. Detesto lembrar. Mais    do que tudo, detesto lembrar. Detesto a Irlanda porque lembro dela. Lembro sempre    dela. Seria capaz de morar num barril, seria capaz de vestir um len&ccedil;ol    com um buraco no meio, seria capaz de suportar o frio desde que perdesse a mem&oacute;ria    para sempre. Deve ser perfeito escrever esquecendo. Proust escreveu para esquecer.    Pode parecer o contr&aacute;rio, mas n&atilde;o &eacute;. Lembro da minha m&atilde;e    me levando &agrave; colina. Lembro do penedo. Lembro da nuvem chegando, familiar    e assustadora. E de n&oacute;s dois correndo para dentro, ela beliscando minha    bunda e gritando "cuidado com os raios". Se eu esquecesse n&atilde;o    correria o risco de prestar homenagem a ningu&eacute;m, principalmente &agrave;    minha vida. Tenho medo de descobrir que escrevo para isso. Para prestar homenagem.    Por que deveria? A que seria? A quem? (<i>Fez uma longa pausa</i>). Mas me lembro    do p&iacute;er, essa &eacute; a &uacute;nica mem&oacute;ria viva, e da chuva.    Eu via. Estava vendo. N&atilde;o tenho acesso ao sentimento, mas &eacute; isso    o que persigo. (<i>Outra pausa</i>). Vou pedir a um <i>clochard</i> que fa&ccedil;a    isso por mim. O <i>clochard</i> rancoroso encharcado de vinho &eacute; o autor    perfeito para mim, para o que vou guardar de mim, de tudo o que aconteceu comigo.    Sem conseguir pronunciar direito as s&iacute;labas, caindo sobre as latas de    lixo, o autor de tudo o que aconteceu comigo. Da minha noite perfeita.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Ent&atilde;o eu perguntei, como um aut&ocirc;mato,    j&aacute; sem medo de interromper a entrevista: </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que a natureza significa para voc&ecirc;? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Beckett arregalou os olhos, como se eu fosse    louco. Mas tinha tomado j&aacute; dois Calvados e n&atilde;o podia encontrar    sua ironia de volta, nem sua vontade de rir. Ent&atilde;o me respondeu: </i>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— O &uacute;ltimo descanso antes da fuga.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">— Como assim?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— O &uacute;ltimo lugar pra visitar antes de    fugir. O &uacute;ltimo cachorro pra chutar antes de ser mordido. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>E jogando, sem pedir a conta, dinheiro sobre    a mesa, muito mais do que o necess&aacute;rio, levantou-se em seu primeiro gesto    brusco, batendo com a coxa na borda e derrubando minha x&iacute;cara de caf&eacute;    no ch&atilde;o. Fez um sinal para o gar&ccedil;om, a quem conhecia, e saiu para    a rua. Era tarde, muito tarde. Uma sirene passou e ele repetiu baixinho:</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— A minha noite perfeita.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Agora me pegou pelo bra&ccedil;o e repetiu:</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">— Voc&ecirc; nunca se cansa? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>E tocando, num gesto delicado, com a ponta    dos dedos a gola do meu palet&oacute;:</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O cansa&ccedil;o, como o nojo... (<i>E aqui torceu    a boca de um modo estranho, deformando todo o </i>canyon<i> de suas rugas para    a esquerda</i>) est&aacute; na origem de tudo o que h&aacute; de novo. Adeus.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>E distanciou-se de mim, remando com as m&atilde;os    em concha, os passos largos sumindo na perspectiva da Rue de Rennes. Mas, ainda    uma vez, retornou, como um filme de tr&aacute;s para a frente, os passos tr&ocirc;pegos,    at&eacute; endireitar-se diante de mim e dizer, sem qualquer introdu&ccedil;&atilde;o:</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando fomos para o Sul, Suzanne e eu, tivemos    de atravessar um posto alem&atilde;o<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>.    Nos deitamos no ch&atilde;o, numa esp&eacute;cie de trincheira natural, esperando    passar a patrulha de controle. N&atilde;o era dif&iacute;cil, t&iacute;nhamos    apenas de esperar ali quietos, eu, Suzanne e o nosso contato, por uns quarenta    minutos. N&atilde;o havia gente o bastante para vigiar aquele vale, e n&atilde;o    est&aacute;vamos assustados. Mas os alem&atilde;es suspeitaram de alguma coisa,    e tivemos de correr na penumbra, a descoberto, e nos enfiar debaixo de um resto    de muro derrubado. Os soldados jogaram granadas, que estouraram a alguns metros    de n&oacute;s. Perdi completamente a audi&ccedil;&atilde;o, num longo apito    que ia zunir dentro de mim, ininterruptamente, pelos pr&oacute;ximos tr&ecirc;s    ou quatro meses. Sim, como Schumann com seu l&aacute; maior. Corremos dentro    da noite, tr&ocirc;pegos, atordoados pela proximidade da explos&atilde;o. Mas    enquanto caminh&aacute;vamos mudos, o mais r&aacute;pido que pod&iacute;amos,    com medo que viessem atr&aacute;s de n&oacute;s, entendi que n&atilde;o carregava    um apito dentro de mim, mas uma <i>palavra</i>, uma palavra inesgot&aacute;vel.    Nunca consegui entend&ecirc;-la completamente, e todos os dias me perguntava    que palavra seria aquela, formando-se em meu ouvido. Que palavra seria, que    palavra seria. Acho que nunca disse isso a Suzanne. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><i>E retomou o percurso que fizera anteriormente,    sem retornar desta vez.</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a>&#91;<a href="#tx01">1</a>&#93;  O    pintor holand&ecirc;s Bram Van Velde, 1898-1989    <br>   <a name="nt02"></a>&#91;<a href="#tx02">2</a>&#93;  Suzanne Deschevaux-Dumesnil,    depois Suzanne Beckett, 1901-1989    <br>   <a name="nt03"></a>&#91;<a href="#tx03">3</a>&#93;  Trata-se de "Entre o rel&oacute;gio    e a parede", pintado em 1940.    <br>   <a name="nt04"></a>&#91;<a href="#tx04">4</a>&#93; Refer&ecirc;ncia ao canto    XXIII do Inferno, de Dante.    <br>   <a name="nt05"></a>&#91;<a href="#tx05">5</a>&#93;  Por seu envolvimento com a Resist&ecirc;ncia    francesa, Beckett foi obrigado a fugir de Paris em 1940, refugiando-se em Arcachon.</font></p>      ]]></body>
</article>
