<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451985000100018</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451985000100018</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sem desperdícios na cozinha]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lancellotti]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sílvio]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>1985</year>
</pub-date>
<volume>1</volume>
<numero>4</numero>
<fpage>58</fpage>
<lpage>61</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451985000100018&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451985000100018&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451985000100018&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><b>Sem desperd&iacute;cios na cozinha</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>S&iacute;lvio Lancellotti</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Jornalista</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o desperdi&ccedil;ar. Eis um sin&ocirc;nimo poss&iacute;vel para uma alimenta&ccedil;&atilde;o alternativa nos dias que correm.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Exatamente. Principiemos pelo come&ccedil;o. Ideal, seria se todos n&oacute;s, humilde e gostosamente, nos dispus&eacute;ssemos a semear as nossas pr&oacute;prias hortinhas de quintal. Basta um quadril&aacute;tero de uns 2m por 2m, ou dimens&otilde;es correlatas, para acondicionar cenouras, cebolas, cebolinhas verdes, salsinha e at&eacute; mesmo um belo e robusto tomateiro. A opera&ccedil;&atilde;o n&atilde;o requer nem pr&aacute;tica nem habilidade. Terra comum, mesmo, serve, desde que v&aacute;rios dias antes de plantar o cidad&atilde;o aceite a id&eacute;ia de gastar uma meia hora di&aacute;ria no exerc&iacute;cio de revolver o solo. Os fermentos necess&aacute;rios? Um bom punhado de minhocas, dessas mesmo de jardim. Ent&atilde;o, fica faltando fazer uma visita ao mercado central de S&atilde;o Paulo, l&aacute; nas redondezas do Parque Dom Pedro, para comprar os saquinhos de sementes imprescind&iacute;veis. No papel que abriga os gr&atilde;ozinhos h&aacute; informa&ccedil;&otilde;es precisas a respeito dos procedimentos a seguir. Mesmo nesse departamento, por&eacute;m, a complexidade inexiste. Para as cenouras e cebolas, fura&#45;se o ch&atilde;o, com o dedo, sim, por que n&atilde;o?, buraquinhos mais ou menos a dez cent&iacute;metros um do outro, lan&ccedil;am&#45;se as sementes e de novo a terra. Cebolinhas verdes e salsinha podem ser plantadas com intervalos bem menores. Quanto ao tomateiro, simplesmente se metem os gr&atilde;os num &uacute;nico grupo, a seis ou sete cent&iacute;metros de profundidade. Da&iacute;, rega&#45;se a terra, que a natureza faz o resto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o tempo, aprende&#45;se a replantar as cenouras e as cebolas para que, mais distantes, tenham mais seiva a sugar do subsolo e assim consigam crescer mais fortes, maiores, bonitas. O homem primitivo, afinal, n&atilde;o dispunha de tecnologia japonesa para implantar as suas hortas. Provavelmente, at&eacute;, suas cenouras fossem mais nutritivas e mais saborosas do que os insossos h&iacute;bridos da atualidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cumprido esse passo, o neg&oacute;cio &eacute; saber que, na cozinha, impera a venerada Lei de Lavoisier: nada se cria, nada se perde, tudo se transforma. Aperfei&ccedil;oando: nada deve se perder, tudo deve se transformar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><i><b>Balan&ccedil;ando o sabor e a nutri&ccedil;&atilde;o</b></i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pensemos, por exemplo, no arroz nosso (ainda) de cada dia. Deve estar sequ&iacute;ssimo antes de desabar na panela. E deve ser superfrito antes de receber a &aacute;gua que ir&aacute; cozinh&aacute;&#45;lo. Dessa maneira, ficar&aacute; soltinho, aumentar&aacute; de volume o suficiente. Prefiro, pessoalmente, por raz&otilde;es de sabor e nutri&ccedil;&atilde;o, o arroz integral, com cascas &#151; que ainda &eacute; mais barato que certos produtos qu&iacute;micamente tratados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E sobrou arroz? Que tal mistur&aacute;&#45;lo com as rapas das cascas do queijo fresco que tamb&eacute;m sobrou e perpetrar um punhado de  bolinhos deliciosos depois de fritos em gordura tamb&eacute;m recuperada do dia anterior?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ln/v1n4/a18img01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Passemos para a carne que j&aacute; n&atilde;o &eacute; mais nossa de todos os dias. Tamb&eacute;m da carne tudo &eacute; aproveit&aacute;vel. Cortados os bifes, pode&#45;se utilizar a gordura para, sim, produzir gordura. Habitualmente, vou guardando na geladeira todas as aparas de gordura que me sobram de jornadas e jornadas de trabalho na pia e no fog&atilde;o. Ent&atilde;o, apenas unto urna ca&ccedil;arola com um tico de &oacute;leo, banha, ou mesmo manteiga, refogo levemente as aparas e cubro&#45;as com um pouquinho de &aacute;gua. Deixo a ca&ccedil;arola em fogo baixo horas e horas, aqui e ali recobrindo as aparas com &aacute;gua fresca e fervente. No intervalo, as aparas quase que se derreter&atilde;o completamente. Com um filtro de pano, c&ocirc;o a gordura derretida &#151; que usarei para fritar bifes, por exemplo, no lugar de alguma outra coisa aparentemente mais sofisticada mas menos natural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em certas ocasi&otilde;es, fa&ccedil;o molhos com tomates sem peles e sem sementes. Aproveito as polpas mas n&atilde;o disponho das peles e das sementes. Batidas num liquidificador, elas d&atilde;o base excelente para sucos e vitaminas, servem para colorir o arroz, sopas, caldos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">As cascas das batatas? S&atilde;o os mais perfeitos engrossadores de molhos em geral. Ou, bem lavadinhas e bem mo&iacute;das, misturadas &agrave;quelas pontas de carne que aparentemente n&atilde;o servem para nada, tamb&eacute;m mo&iacute;das, originam outros bolinhos espetaculares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As cascas das cenouras? Bolinhos, bolinhos com arroz, carne, at&eacute; com os restos do macarr&atilde;o que ficou no fundo da travessa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">P&atilde;o duro? Quinze minutos de forno. Algum esfor&ccedil;o na m&aacute;quina de moer. E pronto, tenho farinha de rosca fabricada em casa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sobrou cerveja na garrafa? Geladeira. E nasce um &oacute;timo fermento para massa de p&atilde;o, pizza, bolos em geral.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As grossas e verdes cascas de melancia? Experimentemos cozinh&aacute;&#45;las em fogo brando, com igual quantidade de a&ccedil;&uacute;car. Depois de uma hora ou pouco mais, teremos um doce estupendo e macio. Idem, idem, fa&ccedil;o doces com cascas de laranjas, lim&atilde;o, goiabas etc&eacute;tera e tal.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><i><b>A fome &eacute; a praga do Brasil</b></i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Num resumo, a melhor li&ccedil;&atilde;o para a cozinha da crise &eacute; esta: procurar o desperd&iacute;cio zero. Sinto dizer que, historicamente, sociologicamente, ideologicamente, mesmo em seus estratos mais depauperados, o povo brasileiro n&atilde;o apreendeu essa singela filosofia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Somos mais de 130 milh&otilde;es de caboclos, e 60% de n&oacute;s n&atilde;o fazem mais do que um quarto de refei&ccedil;&atilde;o por dia. Pois &eacute;. Isso mesmo. A fome &eacute; a praga/peste do Brasil, um des&iacute;gnio que envergonha e machuca diretamente a quem desembarcou neste of&iacute;cio aparentemente t&atilde;o alegre e saud&aacute;vel &#151; ocupar num jornal e numa emissora de TV um espa&ccedil;o dedicado aos prazeres da gastronomia, essa arte t&atilde;o distante da realidade do pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sobrevivo, todavia. E procuro faz&ecirc;&#45;lo com altaneira e compet&ecirc;ncia e, &agrave;s vezes, com a indulgente auto&#45;ironia que consola atrav&eacute;s do espinho. Uso os meus textos e meus teipes, tamb&eacute;m, para enviar recados. Um compromisso ideol&oacute;gico. Escrever sobre bons pratos pode&#45;se transformar numa forma de praticar a pol&iacute;tica. Ao menos. Quem sabe...</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Por isso, digo: n&atilde;o existe alternativa para comer, a n&atilde;o ser comer. A frase ostenta, sim, os seus efeitos liter&aacute;rios. Escorre com ritmo e at&eacute; uma certa dose de poesia no arranjo de suas palavras escolhidas pelo som e com esmero. Acontece que habitualmente me constrange escrever sobre restaurantes e comidinhas num pa&iacute;s em que se morre de fome ou no m&iacute;nimo de desnutri&ccedil;&atilde;o ou de doen&ccedil;as. N&atilde;o existe alternativa de alimenta&ccedil;&atilde;o, a n&atilde;o ser o entendimento essencial de que o Brasil e os brasileiros, um pouco por impot&ecirc;ncia, e bastante pela irresponsabilidade de seus dirigentes e de suas elites culturais e econ&ocirc;micas, desde o descobrimento, v&ecirc;m naufragando numa sucess&atilde;o est&uacute;pida de equ&iacute;vocos de voca&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Aqui, em se plantando, tudo d&aacute;." Acho que foi assim que o nosso primeiro jornalista, Pero Vaz de Caminha, descreveu o para&iacute;so que os portugueses encontraram quase quinhentos anos atr&aacute;s. Um para&iacute;so que eles pr&oacute;prios, com sua ambi&ccedil;&atilde;o, sua inconseq&uuml;&ecirc;ncia, ajudaram a dilapidar na Col&ocirc;nia, entronizando uma tradi&ccedil;&atilde;o grotesca de abusos e desperd&iacute;cios que, desafortunadamente, se transformaram no mais irremov&iacute;vel dos maus h&aacute;bitos desta pobre terra tropical.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O portugu&ecirc;s, imperialista, ao inv&eacute;s de fundar cidades, aprisionou silv&iacute;colas e arrancou&#45;lhes &agrave; for&ccedil;a as suas primitivas riquezas. Em vez de semear e plantar, queimou e saqueou. S&oacute; n&atilde;o esgotou completamente o piso brasileiro de nutrientes e de metais e de &aacute;rvores seculares e de pedras preciosas porque a Vera Cruz que encontraram era imensa demais, no tamanho, para a sua pr&oacute;pria voracidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b><i>&Eacute; preciso come&ccedil;ar de novo</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conseq&uuml;&ecirc;ncia: at&eacute; hoje o Brasil padece das seq&uuml;elas de centenas de anos de opress&atilde;o e inconsci&ecirc;ncia. No Sul, arroz, milho e trigo desapareceram, pastagens de mil&ecirc;nios se afogaram a fim de que a soja importada dominasse, sobremaneira, visto que da soja adv&ecirc;m lucros mais r&aacute;pidos e polpudos. Em S&atilde;o Paulo, sumiram matas antol&oacute;gicas e laranjais e cafezais para que abundassem os canaviais idealizados em fun&ccedil;&atilde;o de um projeto lindo no papel mas inacredit&aacute;vel na burrice com que se desenvolveu, o pro&aacute;lcool que tantas fal&ecirc;ncias j&aacute; perpetrou.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Precisamos come&ccedil;ar de novo. Tomara que este per&iacute;odo de crise nos ensine, ao menos, a aprender a n&atilde;o desperdi&ccedil;ar. E n&atilde;o apenas porque estejamos atravessando um per&iacute;odo tragic&ocirc;mico de nosso ciclo como gente. Mas porque se trata de um conceito digno e justo, um m&eacute;todo e um princ&iacute;pio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Chegou a hora de o povo brasileiro se acostumar com princ&iacute;pios.</font></p>      ]]></body>
</article>
