<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832013000200022</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832013000200022</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ser em cena - flor ao vento: etnografia de olhares híbridos]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ferreira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francirosy Campos Barbosa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>40</numero>
<fpage>475</fpage>
<lpage>477</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832013000200022&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832013000200022&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832013000200022&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>CASTRO, Rita de Almeida. Ser em cena &#150; flor ao vento: etnografia de olhares h&iacute;bridos. Bras&iacute;lia: Editora da UnB, 2012. 245 p.</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Francirosy Campos Barbosa Ferreira</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Universidade de S&atilde;o Paulo &#150; Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O di&aacute;logo prof&iacute;cuo entre antropologia e artes (do corpo, da po&eacute;tica, do teatro...) &eacute; revelado com densidade por Rita de Almeida Castro. A autora antrop&oacute;loga, atriz, diretora de teatro traz aos leitores uma imensid&atilde;o do universo art&iacute;stico. Interessada pelo fazer teatral e sua rela&ccedil;&atilde;o com as t&eacute;cnicas orientais, desde pensar os estados criativos, o cotidiano e as transforma&ccedil;&otilde;es que atores se descobrem neste fazer, Rita nos prop&otilde;e um caminhar pela imperman&ecirc;ncia do corpo, das vibra&ccedil;&otilde;es corporais, por meio de um texto leve, mas denso, tecido com imagens, haicai (forma po&eacute;tica de origem japonesa) e <I>performances </I>que podem ser conferidas no DVD que acompanha o livro. O livro &eacute; resultado de sua tese de doutorado defendida no Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Antropologia Social da Universidade de S&atilde;o Paulo em 2005, sob orienta&ccedil;&atilde;o de Sylvia Caiuby Novaes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em sua pesquisa de campo a antrop&oacute;loga-atriz partiu dos ensaios da pe&ccedil;a <I>Hamlet</I>, no qual participava junto com o grupo de <I>yoga ashtanga</I> (pr&aacute;ticas e exerc&iacute;cios espirituais chamados <I>anga</I>, "membros"), m&eacute;todo este utilizado pelo grupo como prepara&ccedil;&atilde;o corporal, e foi se aproximando de outra pr&aacute;tica realizada por outros membros e que, certamente, deu uma reviravolta em sua pesquisa: <I>seitai-ho</I> (<I>sei</I> = equil&iacute;brio correto; <I>tai</I> = corpo; <I>ho</I> = t&eacute;cnica). <I>Yoga </I>e <I>seitai-ho</I> s&atilde;o pr&aacute;ticas orientais que passaram a ser objeto de reflex&atilde;o, para compreender que oriente &eacute; este vivido por atores brasileiros. Pr&aacute;ticas corporais que apresentam outros caminhos para percep&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o segue via racional, mas ampliam e sensibilizam este corpo pr&eacute;-ato, pr&eacute;-cena.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao perceber que havia uma procura por essas pr&aacute;ticas pelos atores, a autora passou a observar e participar intensamente, colocando seu pr&oacute;prio corpo como instrumento da experi&ecirc;ncia ativa. Seu di&aacute;logo com uma <I>antropologia das formas expressivas</I>, que abarca: imagem, <I>performance</I>, literatura, pode ser contemplado no livro em que, al&eacute;m de uma publica&ccedil;&atilde;o bel&iacute;ssima de fotos de atores em cena, h&aacute; um cuidado com a po&eacute;tica do texto, que tece de forma cuidadosa o universo pesquisado.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Sil&ecirc;ncio:    <br>     cigarras escutam    <br>     o canto das rochas    <br>     (Bash&#333;)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; por interm&eacute;dio deste haicai que se inicia o livro, que j&aacute; deixa o leitor preparado para percorrer uma etnografia do sens&iacute;vel. Parte do universo oriental que contribui nesse preparo desse corpo em cena, para adentrar os ensaios de <I>Hamlet</I> e o que precede a cena.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A autora escreve:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Talvez esse processo de caminhar dos aspectos mais densos do corpo para os mais sutis seja o espa&ccedil;o maior de encontro entre as pr&aacute;ticas do yogui e do ator, que muitas vezes tamb&eacute;m parte de um trabalho f&iacute;sico preliminar para chegar a lidar com a for&ccedil;a da imagina&ccedil;&atilde;o e da cria&ccedil;&atilde;o, em um plano mais sutil. (p. 81).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas &eacute; por interm&eacute;dio do <I>seitai-ho</I> que a pesquisa ganha uma nova paisagem:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; esta pr&aacute;tica definida como um conjunto de t&eacute;cnicas elaboradas para manter a harmonia do corpo, assegurando seus processos naturais de transforma&ccedil;&atilde;o (p. 98).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O diferencial do <I>seitai-ho</I> &eacute; a preocupa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o apenas com o corpo externo, mas com o corpo interno, seus fluxos internos, a sensa&ccedil;&atilde;o interna dos &oacute;rg&atilde;os e membros f&iacute;sicos. Aprender a lidar e reconhecer as sensa&ccedil;&otilde;es das cores e da temperatura interna do corpo. A autora contextualiza essa pr&aacute;tica japonesa orientada no Brasil por Toshi, professor de Artes do Corpo da PUC de S&atilde;o Paulo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em di&aacute;logo com v&aacute;rios praticantes do <I>seitai-ho</I>, a autora vai tecendo seu texto nos possibilitando entender mais sobre a prepara&ccedil;&atilde;o do ator e das mudan&ccedil;as corporais que adv&ecirc;m de exerc&iacute;cios propostos. Muito se fala do ator em cena, mas pouco se fala do preparo desse, como &eacute; constitu&iacute;do, quais s&atilde;o os estados do ator.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que Rita de Almeida Castro promove &eacute; uma antropologia dos sentidos, dando destaque aos seus interlocutores que narram suas experi&ecirc;ncias nesse fazer o corpo, que &eacute; antes desconstru&ccedil;&atilde;o, percep&ccedil;&atilde;o e transforma&ccedil;&atilde;o do mesmo. Participando de <I>workshops</I>, exposi&ccedil;&otilde;es, encena&ccedil;&otilde;es, diversos universos nos quais pode ser apreendida a pr&aacute;tica realizada por Toshi e sua esposa Ci&ccedil;a, Rita vai se alimentando e alimenta o leitor de uma outra forma de pensar o corpo no cotidiano e extracotidiano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os ventos internos que promove a autora, a transformar seu pr&oacute;prio corpo e nos auxiliar sutilmente a observar os nossos corpos, s&atilde;o reveladores de beleza e densidade... o livro tem seu &aacute;pice na <I>performance Fugaku-Mockado</I>, que parece mais uma s&iacute;ntese de tudo que a autora discorre em seu livro. Rita alerta-nos:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Talvez seja preciso assistir &agrave; performance <I>Fugaku-Mockado</I> como quem olha o jardim, a princ&iacute;pio sem prestar aten&ccedil;&atilde;o, percorrendo com o olhar distra&iacute;do as &aacute;rvores, o c&eacute;u... (p. 183).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Quando o livro parece terminar a autora no prop&otilde;e outros caminhos, descaminhos na sua experi&ecirc;ncia de volta a Bras&iacute;lia, sua pesquisa em conjunto com o marido artista pl&aacute;stico, possibilitando um dialogo entre a <I>performer</I> e a arte computacional. Introduzindo o espa&ccedil;o c&ecirc;nico criado por ela, <I>Canto das ondas</I>, no qual nasce o Teatro do Instante, novamente a autora apresenta suas fronteiras n&atilde;o demarcadas, mas misturadas entre teatro, imagem e literatura. S&atilde;o os fluxos que interessam, os movimentos, as trocas nesse fazer...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estamos diante de um livro que fala de antropologia, de experi&ecirc;ncia, <I>performance</I>, corpo, sentido, fala de vida cotidiana e extracotidiana. A experi&ecirc;ncia teatral &eacute; carregada de sentidos, que s&atilde;o constru&iacute;dos, elaborados, revelados nessa bela etnografia que venho lendo passo a passo desde o in&iacute;cio do doutorado de Rita, que, para felicidade de pesquisadores da antropologia das formas expressivas e outros interessados no sens&iacute;vel que perpassa o corpo, nos possibilita olhar as fotografias e os v&iacute;deos, como quem contempla um belo jardim.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Finda viagem    <br>     meus sonhos rodopiam    <br>     pelo seco descampado    <br>     (Bash&#333;)</font></p> </blockquote>      ]]></body>
</article>
