<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332008000200014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332008000200014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Comentário]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vianna]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adriana]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UFRJ Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social do Museu Nacional ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<numero>31</numero>
<fpage>309</fpage>
<lpage>314</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332008000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332008000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332008000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc;: G&Ecirc;NERO NO TR&Aacute;FICO DE PESSOAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b><a name="topo"></a>Coment&aacute;rio<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><b>Adriana Vianna</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Antrop&oacute;loga, professora do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Antropologia Social do Museu Nacional/UFRJ. <a href="mailto:adrianavianna@gmail.com">adrianavianna@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Ler os textos e ouvir as apresenta&ccedil;&otilde;es me trouxe uma s&eacute;rie de quest&otilde;es. Mais do que colocar perguntas pontuais, pretendo trazer coment&aacute;rios que, espero, contribuam para refletir sobre temas e inquieta&ccedil;&otilde;es que atravessam a tem&aacute;tica do tr&aacute;fico de pessoas.<a name="n1" ></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">O primeiro coment&aacute;rio diz respeito &agrave; tens&atilde;o sempre presente entre a pluralidade de experi&ecirc;ncias e percep&ccedil;&otilde;es que os sujeitos pesquisados trazem e o processo simultaneamente acad&ecirc;mico e pol&iacute;tico-legal de produzir enquadramentos e classifica&ccedil;&otilde;es que reduzem e tipificam tais pluralidades. O necess&aacute;rio empobrecimento das experi&ecirc;ncias nesse processo de convers&atilde;o vem sendo combatido pelos pr&oacute;prios sujeitos - sobretudo quando localizados de algum modo nos chamados "movimentos sociais" - atrav&eacute;s da multiplica&ccedil;&atilde;o de demandas pontuais que, supostamente, melhor contemplariam a diversidade de situa&ccedil;&otilde;es por eles vivenciadas. Os relatos sobre as marcas peculiares de cada intera&ccedil;&atilde;o, de cada experi&ecirc;ncia de discrimina&ccedil;&atilde;o, acabam por se inscrever na base de narrativas pol&iacute;ticas, visando produzir "direitos" para sujeitos espec&iacute;ficos e, de certo modo, construindo os pr&oacute;prios "sujeitos" ao longo desse processo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Essa din&acirc;mica revela a dire&ccedil;&atilde;o tomada por boa parte dos jogos e linguagens pol&iacute;ticas contempor&acirc;neas, que n&atilde;o admitem mais a legitimidade gen&eacute;rica de um certo universalismo ou mesmo dos cortes amplos da classe social e da ideologia como divisores/classificadores suficientes das experi&ecirc;ncias e necessidades de pessoas concretas. De modo coerente com o que transcorreu em toda produ&ccedil;&atilde;o normativa dos direitos humanos a partir da segunda metade do s&eacute;culo XX, os enunciados acerca da discrimina&ccedil;&atilde;o nos falam de sujeitos posicionados que buscam n&atilde;o apenas equiparar-se a outros, mas almejam ver estampada e reconhecida a peculiaridade de sua condi&ccedil;&atilde;o no bojo dos "direitos" que buscam.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">&Eacute; importante notar, por&eacute;m, que na medida em que tal din&acirc;mica "congela" essa pluralidade em sujeitos igualmente classificados - mesmo que m&uacute;ltiplos -, n&atilde;o apenas opera-se uma inevit&aacute;vel e cont&iacute;nua redu&ccedil;&atilde;o que desautoriza e torna invis&iacute;veis pessoas e viv&ecirc;ncias, mas tamb&eacute;m assistimos ao avan&ccedil;o de novas estrat&eacute;gias de coloniza&ccedil;&atilde;o de comportamentos. Nesses termos, &eacute; poss&iacute;vel indicar que n&atilde;o raras vezes o processo de reconhecimento de demandas, dores e sentimentos de injusti&ccedil;a, que nascem de situa&ccedil;&otilde;es como as trazidas pelos textos, &eacute; acompanhado de uma vol&uacute;pia reformadora, visando fazer nascer novos sujeitos morais que n&atilde;o discriminem, mas tamb&eacute;m que n&atilde;o "mere&ccedil;am" ser discriminados, o que carrega perigos &oacute;bvios. Acredito ser importante pensar, assim, em que medida atuamos tamb&eacute;m como produtores de diagn&oacute;sticos morais, seja atrav&eacute;s de nossas narrativas etnogr&aacute;ficas, seja das diversas facetas pol&iacute;ticomilitantes que assumimos nos variados f&oacute;runs nos quais tomamos parte. Apresentando dramas, definindo personagens ou aplicando/construindo classifica&ccedil;&otilde;es, acabamos atuando de maneira decisiva na demarca&ccedil;&atilde;o dessa pluralidade capturada, cerne tanto de enunciados descritivos, quanto de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, bandeiras de luta e den&uacute;ncias sociais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A segunda quest&atilde;o envolve as complexas e delicadas malhas sociais que entrela&ccedil;am g&ecirc;nero, sexo/sexualidade e migra&ccedil;&atilde;o. Mais do que indicar a necessidade t&atilde;o reiterada em projetos de pesquisa de discutir como tais elementos apresentamse dinamicamente, penso na riqueza de jogos morais que os textos revelam, bem como na criatividade apresentada pelos atores sociais ao lidar com as marcas inscritas em, ou a partir de, seus corpos em diferentes cen&aacute;rios de intera&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">No trabalho de Fl&aacute;via Teixeira, essa marca apresenta-se com a for&ccedil;a de um postulado inquestion&aacute;vel para os sujeitos sociais envolvidos: travestis migrantes s&oacute; podem, necessariamente, ser compreendidas a partir da prostitui&ccedil;&atilde;o. Mais que uma realidade etnogr&aacute;fica, encaramos aqui um princ&iacute;pio de leitura da migra&ccedil;&atilde;o e de seus personagens que condiciona a&ccedil;&otilde;es de todos os envolvidos, bem como demarca os limites e potencialidades de suas negocia&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Confrontando essa situa&ccedil;&atilde;o com a que nos foi trazida pela pesquisa realizada no aeroporto, encontramos outra dobradura: mulheres deportadas por migra&ccedil;&atilde;o que, ao retornarem, temem ser confundidas com prostitutas, buscando desfazer-se da mancha perigosa do sexo (como trabalho sexual), recorrendo a um lugar de g&ecirc;nero extremamente "duro" do ponto de vista moral. S&atilde;o, afinal, "mulheres" (e n&atilde;o travestis) e, sobretudo, "mulheres decentes", que v&ecirc;em na suspeita de prostitui&ccedil;&atilde;o uma dor a mais na j&aacute; t&atilde;o penosa e decepcionante situa&ccedil;&atilde;o de retorno. Como fian&ccedil;a hipot&eacute;tica dessa dec&ecirc;ncia, uma das mulheres declara ter dito para seu interlocutor que se ele fosse at&eacute; sua cidade natal, no Brasil, veria que ela &eacute; "decente". No p&oacute;lo oposto do lugar de imigra&ccedil;&atilde;o pretendido, onde encontrou a humilha&ccedil;&atilde;o e a frustra&ccedil;&atilde;o, estaria o porto seguro dessa verdade de si, uma verdade simultaneamente do sexo, do g&ecirc;nero e da moralidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A situa&ccedil;&atilde;o que me pareceu mais fascinante, por&eacute;m, n&atilde;o antagoniza ou polariza simbolicamente as associa&ccedil;&otilde;es entre esses elementos, mas, ao contr&aacute;rio, revela combina&ccedil;&otilde;es que trazem algo de farsesco e, por isso mesmo, podem render boas imagens e considera&ccedil;&otilde;es. Penso nas negocia&ccedil;&otilde;es estabelecidas entre mulheres e travestis para, atrav&eacute;s do casamento, conseguirem legalizar suas situa&ccedil;&otilde;es. A manipula&ccedil;&atilde;o das categorias classificat&oacute;rias r&iacute;gidas s&oacute; se faz poss&iacute;vel explorando essa mesma rigidez, e n&atilde;o buscando confront&aacute;-la diretamente. Na medida em que se valem da heterossexualidade consagrada do casamento, travestis e mulheres podem negociar um outro "bem social", a nacionalidade, valendo-se dos enganos e logros do g&ecirc;nero. Ironicamente travestida de homem, a travesti encena, bra&ccedil;os dados com a "mulher", a fantasia da heterossexualidade que d&aacute; acesso aos direitos pol&iacute;ticos reservados &agrave; comunidade nacional. M&uacute;ltiplas fic&ccedil;&otilde;es socialmente cruciais para a localiza&ccedil;&atilde;o dos sujeitos contempor&acirc;neos - nacionalidade, sexo, g&ecirc;nero, casamento - s&atilde;o taticamente subscritas e, ao mesmo tempo, subvertidas, fazendo nascer acordos solid&aacute;rios e mercadol&oacute;gicos inesperados. Imposs&iacute;vel n&atilde;o sorrir frente a essa esp&eacute;cie de "guerrilha" pontual e esteticamente debochada...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">A terceira e &uacute;ltima quest&atilde;o remete &agrave; for&ccedil;a f&iacute;sica das fronteiras e seus postos de controle. Falo n&atilde;o daquilo que vive permeando nossas falas de cientistas sociais: as fronteiras conceituais, relacionais, flex&iacute;veis, etc. Falo, ao contr&aacute;rio, dos muros reinventados e recriados continuamente e com os quais, sem maiores sutilezas, os sujeitos defrontam-se em seus processos de mobilidade controlada. Parece-me importante que, em uma &eacute;poca em que os "fluxos" tornaram-se clich&ecirc;s repetidos &agrave; exaust&atilde;o na vida cotidiana, valorados como signos ou met&aacute;foras de universos de circula&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es, imagens e mesmo "identidades", a concretude &aacute;spera dos postos de controle se projete com tanta for&ccedil;a e materialidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Em um primeiro plano, essa percep&ccedil;&atilde;o nos confronta, &eacute; claro, com a viol&ecirc;ncia das assimetrias e desigualdades que antagonizam turistas e migrantes, distinguindo aqueles que podem e devem circular livremente daqueles que devem ficar onde est&atilde;o, mesmo que se disponham a pagar muito mais para circular e o fa&ccedil;am em condi&ccedil;&otilde;es de risco impressionantes (rotas alternativas, mediadores trai&ccedil;oeiros, viol&ecirc;ncias variadas...). Em outro plano, por&eacute;m, a que s&oacute; podemos acessar se tivermos aten&ccedil;&atilde;o &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es mais pontuais e capilares, o que encontramos &eacute; a dimens&atilde;o discricion&aacute;ria da experi&ecirc;ncia em si da desigualdade, essa que se estabelece precisamente no defrontar-se com o posto, entregar os documentos a um terceiro, ser vasculhado por olhos e m&atilde;os de fiscais, funcion&aacute;rios, policiais. Ou, de modo paradoxalmente semelhante, buscar evitar tudo isso por j&aacute; trazer introjetada a certeza de n&atilde;o poder ultrapassar, de n&atilde;o conseguir o visto, de n&atilde;o ter como entrar legalmente em outro pa&iacute;s. Nesse sentido, todas as alternativas descritas aqui - as rotas, as media&ccedil;&otilde;es - nada mais s&atilde;o que a materializa&ccedil;&atilde;o dessa experi&ecirc;ncia de impossibilidades transmitida por circuitos de pessoas que j&aacute; se sabem previamente impedidas de circular, sejam os migrantes que querem chegar &agrave; "Am&eacute;rica", sejam as travestis que querem "fazer a vida na It&aacute;lia" ou as diversas mulheres que contam suas narrativas de logro e viol&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Por fim, ainda explorando essa dimens&atilde;o algo fenomenol&oacute;gica, penso em como s&atilde;o aprendidas certas marcas que configuram e alteram as trajet&oacute;rias das pessoas retratadas nessas pesquisas. Os relatos sobre as pessoas deportadas, por exemplo, falam-nos n&atilde;o apenas de como elas podem vivenciar, negociar e elaborar diferentes percep&ccedil;&otilde;es de seus poss&iacute;veis lugares no, e para o, mundo, mas de como precisam lidar com uma nova classifica&ccedil;&atilde;o que passa a incidir sobre sua trajet&oacute;ria e sobre suas rela&ccedil;&otilde;es: n&atilde;o ter sido admitido/a, passar a ser algu&eacute;m que foi deportado/a, e que projeta no processo do retorno as implica&ccedil;&otilde;es poss&iacute;veis do fracasso, das suspeitas, das fofocas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Com isso, quero destacar o impacto brutal de tais fronteiras nada fluidas e nada metaf&oacute;ricas sobre as pessoas e, como apareceu em todas as apresenta&ccedil;&otilde;es, sobre suas redes de rela&ccedil;&otilde;es. Em certo sentido, podemos pensar que as pr&oacute;prias redes apresentam-se, em algumas situa&ccedil;&otilde;es, como parte do jogo dos postos de controle: s&atilde;o os elementos que se entrecruzam aos "pap&eacute;is" continuamente demandados e exibidos, hierarquizando os imigrantes muito al&eacute;m de suas entradas no pa&iacute;s, confeccionando m&uacute;ltiplas situa&ccedil;&otilde;es de subordina&ccedil;&atilde;o frente a mediadores, a empregadores tempor&aacute;rios, &agrave; escola que os filhos e filhas obrigatoriamente t&ecirc;m que freq&uuml;entar etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif">Mais que lidarmos apenas com p&oacute;los opostos, como legal/ilegal ou fluido/fixo, o que essas v&aacute;rias situa&ccedil;&otilde;es nos mostram &eacute; a exist&ecirc;ncia de cadeias complexas de autoridades, nas quais intermedi&aacute;rios, redes de ajuda (que podem ser tamb&eacute;m redes de trabalho e/ou de lucro) e "facilitadores" de modo geral fazem circular condi&ccedil;&otilde;es potenciais de autoridade: saber a quem procurar, como negociar, em que termos viabilizar a entrada e a perman&ecirc;ncia. Na f&iacute;mbria entre legalidade e ilegalidade, esses diversos atores e redes de atores oferecem n&atilde;o apenas a chance do trabalho ou da moradia, mas tamb&eacute;m as informa&ccedil;&otilde;es sobre os "pontos" e, ao mesmo tempo, operam com os riscos da den&uacute;ncia, ofertam a seguran&ccedil;a que frequentemente n&atilde;o podem dar, como no caso da c&ocirc;nsul descrito na pesquisa de Gl&aacute;ucia Oliveira. &Eacute; no jogo entre as redes diversificadas de apoio e os postos de controle palp&aacute;veis, e bastante concretos, que se estabelecem essas camadas complexas de acessos e n&atilde;o acessos a mecanismos de autoridade que podem viabilizar o sucesso das empreitadas pretendidas. Mais que nunca, creio que a aten&ccedil;&atilde;o etnogr&aacute;fica deve voltar-se para esses m&uacute;ltiplos planos e seus jogos interativos e perform&aacute;ticos que permitem, pelo menos, entrever um pouco das din&acirc;micas entre rela&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero e (i)mobilidade de pessoas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Geneva, sans-serif"><a name="nt"></a><a href="#topo">*</a> Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em outubro de 2008, aceito em outubro de 2008. Coment&aacute;rios no Semin&aacute;rio "G&ecirc;nero no Tr&aacute;fico de Pessoas", mesa 5 - Tr&aacute;fico de pessoas e contrabando de migrantes.    <br>     <a name="nt1"></a><a href="#n1">1</a> Agrade&ccedil;o o convite de Adriana Piscitelli e M&aacute;rcia Vasconcellos para participar deste Semin&aacute;rio.</font></p>      ]]></body>
</article>
