<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141993000100009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141993000100009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Iberê e a tapeçaria]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Magalhães]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Angela de Almeida]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<volume>7</volume>
<numero>17</numero>
<fpage>203</fpage>
<lpage>211</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141993000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141993000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141993000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>CRIAÇÃO    / TAPEÇARIA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Iberê e a tapeçaria</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Maria Angela    de Almeida Magalhães</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Iberê Camargo,    gaúcho de Restinga Seca — o maior pintor brasileiro vivo — é uma pessoa comprometida    até as últimas conseqüências com a sua verdade. Vive de escolhas nítidas — nunca    se viu Iberê em posições dúbias, buscando agradar ao que não lhe é agradável.    De outro lado, não há dúvida na opinião que se tem a respeito dele e de sua    obra: é amar ou rejeitar. Porque, fiel a si mesmo, na vida e na arte, uma e    outra têm a marca indelével de seu caráter.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma noite, nos anos 70, atendi a um    telefonema, em que ele ia direto ao assunto. Vira uma exposição de tapeçarias    na Galeria <i>Grupo B, </i>ao lado do seu ateliê, e pensava em fazer a experiência.    Gostaria de mostrar-me um desenho erótico que havia feito. Tenho que ver disse    eu — embora seduzida pela idéia de trabalhar com ele, estava assustada com o    tema. Imagine a possibilidade do grotesco! A tapeçaria era, para mim, uma versão    do cartão — outra forma de ver a mesma coisa. Em épocas distintas, artistas    como Goya, Corot, Calder, Chagall, aventuraram-se nela. Mas, tapeçaria erótica?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No dia seguinte, à noite, estava em    sua casa, levada por amigos comuns. A sala de um pequeno apartamento, em Botafogo,    era possuída por três enormes telas parecendo ocupar mais espaço do que nós,    as pessoas que ali estávamos, vivas, nos mexendo, falando, sem contudo ter a    metade da intensidade delas. Iberê nos mostrou uma série de desenhos e, finalmente,    o que escolhera. O assunto era forte, mas tratado com talento. Eu fiz a tapeçaria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste tempo, assisti, diversas vezes,    ao Iberê no exercício mental, emocional e físico de criar: a concentração, a    tensão, a energia, a entrega ao que ia surgindo na tela. O não correspondente    ao que queria e precisava, era apagado, sem pena. A tarefa era de muita procura    — garimpeiro de si mesmo, ele não fazia por menos: buscava diamantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Certa vez, uma noite em que Mário Carneiro    filmava um curta metragem sobre sua obra no ateliê de Porto Alegre, ele fez    e desfez por dezessete vezes o mesmo quadro. Às seis horas da manhã — exauridos    todos — teve a tela arrancada do cavalete e pendurada em uma parede, por Maria,    sua mulher. Acordando, lá pelas dez horas, voltou ele ao ateliê e, de novo,    desmanchou grande parte do trabalho. E nunca mais pôde recomeçá-lo. A modelo convocada    à pose adoecera, doença séria, na cama por mais de um mês. Por aí, o desejo    já o havia deixado. Ás dezessete versões do quadro só existem no filme de Mário.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tais rigor e exigência que fazem de    Iberê um pintor especial, vivi ao fazer as tapeçarias. Tirar do concretíssimo    da lã a cor impossível, inventada no exercício da liberdade do artista — da    certeza de que aquela, e nenhuma outra mais, seria a necessária para aquele    espaço. O buraco de uma agulha é o símbolo da dificuldade, do limite, que separa    o que pode, do que, o que nunca poderá. E, por ele, deveríamos passar mil fios,    tantos quantos necessários à idéia da cor. Eram fios divididos de lã pura, misturados    à seda, ao algodão, às texturas rústicas, às mais delicadas e finas linhas de    bordar. Sem preconceito, buscando a composição da cor, já que, no que fazíamos,    a cor era o principal desafio. Porque, no Iberê, o óbvio não existe — como também    não existia lugar algum no qual achar a cor, a não ser dentro de nós mesmos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tarefa determinada para uma semana    da bordadeira, me custava três ou quatro horas de trabalho — nas quais afiava    a percepção e conseguia marcar uma área de um palmo ou pouco mais. E, aquele    pouco, demorara toda a semana a ser tecido — após separar e distinguir os fios,    acertar o ponto pedido, obedecer ao limite sutil das cores. Cada tapeçaria gastou,    em média, seis meses de trabalho. Sou muito grata às mulheres que bordavam —    todas com extrema paciência e responsabilidade e que, mesmo sem atinarem o porquê    de tantos fios, não se furtavam a obedecer ao que era pedido. E, às vezes, ainda    ouviam: "meu Deus, não era bem isto — por favor, desmanche". A tapeçaria    pronta ia para a parede. O primeiro momento era de humilhação - como me atrevera    a traduzir um Iberê ? As transparências, os traços vigorosos — aquele grafismo    nervoso — criando relação essencial entre um elemento e outro, como um diálogo,    busca de equilíbrio e autenticidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A depressão só passava quando ele, com    o seu cartão na mão, examinava atentamente os resultados. Às vezes pedia mais    um pouco de luz neste ponto — às vezes queria um tom mais alto ou mais baixo    nesta cor — outras vezes me perguntava, curioso: "Tiveste de usar este    fio?" E eu explicava a dificuldade, a insatisfação que me possuía, e como,    dentro de mim, chegara à conclusão de que aquilo era necessário. E ele: "Está    bem, acabe!"</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A atitude de Iberê conosco sempre me    surpreendeu — pela entrega, confiança e respeito, fazendo com que ele, dono    absoluto de suas coisas, fizesse parte, de nossa equipe — numa cumplicidade,    sem discriminação pelo papel de cada um.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma tapeçaria possui    urdidura ou tela, onde a trama se desenvolve — como a tela do pintor recebe    a tinta, ela recebe os fios. É nesta superfície que, pincelada a tinta ou tecidos    os fios, buscamos o ponto certo. De alguma forma, penso que, no caso, chegamos    lá. As tapeçarias de Iberê Camargo foram expostas e vendidas — no Rio, na Galeria    Bonino e, em Porto Alegre, na Galeria Tina Presser. A nossa única frustração    foi a de não ter alguma em espaço público, para ser vista por quantos passassem    e apreciassem um momento de emoção.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Maria Angela    de Almeida Magalhães é </i>artista plástica e tapeceira.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v7n17/17a09f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v7n17/17a09f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v7n17/17a09f3.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
