<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0101-3300</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Novos Estudos - CEBRAP]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Novos estud. - CEBRAP]]></abbrev-journal-title>
<issn>0101-3300</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0101-33002007000200021</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0101-33002007000200021</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Comida em Parati]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bracher]]></surname>
<given-names><![CDATA[Beatriz]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<numero>78</numero>
<fpage>249</fpage>
<lpage>252</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-33002007000200021&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0101-33002007000200021&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0101-33002007000200021&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>CONTO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Comida em Parati</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Beatriz Bracher</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute; muitos anos, em uma festa da cumeeira na casa de um amigo, vendo os homens comerem tudo de tudo, B. se perguntou como podia caber tanta comida em um corpo. Uma imagem da mesma cena com livros sendo oferecidos passou por sua cabe&ccedil;a e ela soube que faria da mesma forma.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste momento de escurid&atilde;o agitada, o pensamento se formando com pontos e v&iacute;rgulas, mas ainda antes de escrever, outras lembran&ccedil;as chegam. O rosto vermelho de Haroldo de Campos lendo fragmentos de <i>Gal&aacute;xias</i>, a sua voz transbordando e se oferecendo imensa; a lembran&ccedil;a de sua alegria, segura de que a luz da voz restaria no livro cada vez que o lesse novamente.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Comida e livro. Nunca experimentara o enfartamento de ler, nunca passara fome.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra lembran&ccedil;a, agora da sua &eacute;poca de editora. Um autor comparando o editor a um vendedor de salsichas. Ele gostaria que o editor n&atilde;o tivesse pudor com seu livro, que o vendesse como se vendem salsichas, sem frescuras nem <i>glamour</i>. A quest&atilde;o, pensou B., n&atilde;o era apenas o desejo de vender muito, ganhar dinheiro e mundo, mas tamb&eacute;m de n&atilde;o dividir o processo livro com o seu comerciante. Embutir a obra e seu autor dentro de uma camada gordurosa e compacta de salsicha, chegar inteiro, s&atilde;o e salvo, ao leitor individual, &agrave; leitura silenciosa.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A preocupa&ccedil;&atilde;o de B. era o seu corpo, com carne, osso, m&uacute;sculo e voz. Pediram que lesse um texto seu em p&uacute;blico. Era a primeira vez que acontecia. Era como comer carne crua. Ser a carne crua.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fil&eacute; <i>tartar</i> &eacute; mo&iacute;do e temperado, quibe cru tamb&eacute;m. Falo de carne vermelha, nosso assunto aqui nesta mesa. Mas cortar, abrir assim em p&uacute;blico e comer ainda quente, pulsando? O est&ocirc;mago de B. revira-se, mas insiste, percebe um ponto a destrinchar, n&atilde;o sabe qual. Lagostas s&atilde;o esquartejadas vivas na frente do cliente, provavelmente mais pela cena do que por garantia de frescor. E que verdade ou frescor h&aacute; de se revelar numa leitura p&uacute;blica? N&atilde;o, apenas outras peles. A leitura de Haroldo, &eacute; verdade. Mas a voz de B. nunca tivera esta inten&ccedil;&atilde;o de poder; seu texto sim, gostava de acreditar, a voz tinha apenas medo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E mais, ela sabia, mais que medo, a voz carregava consigo chaves falsas. A chave da vida do autor, com cor, idade, movimento, peso, h&aacute;lito. Solidez e autonomia em excesso a competir com a pulsa&ccedil;&atilde;o sempre por se formar da escrita.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pensou ent&atilde;o em defender id&eacute;ias, em vez de proporcionar a fic&ccedil;&atilde;o. Id&eacute;ias sobre a fic&ccedil;&atilde;o. Impressionada com o mundo de Kenzaburo Oe, que descobrira h&aacute; pouco, pensou em iniciar assim:</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Kenzaburo Oe,    escritor japon&ecirc;s, pr&ecirc;mio Nobel de Literatura, criou com a personagem    Jin uma das figuras impressionantes com que a fic&ccedil;&atilde;o &eacute;    capaz de cortar a pele que envolve a nossa compreens&atilde;o do mundo. E nesse    ato de cortar, a fic&ccedil;&atilde;o cria e modifica as entranhas &uacute;midas    que alimentam e oxigenam a pele cortada. Em um primeiro momento, a vis&atilde;o    das v&iacute;sceras esparramadas nos amea&ccedil;a de morte, de aus&ecirc;ncia    de significado, e nos revela uma verdade. &Agrave;s vezes simples: somos feitos    de pele, osso, intestino e hist&oacute;ria; outras vezes t&atilde;o amea&ccedil;adora    que conseguimos enxergar e sentir, mas n&atilde;o entender.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diferente do corpo animal, que morreria se as coisas n&atilde;o voltassem a seu lugar, o mundo cortado se refaz em nova forma. Outra pele recobre o interior exposto e voltam a ser forma, mas com protuber&acirc;ncias e v&atilde;os que n&atilde;o existiam antes. Por um tempo coexistem em nossa lembran&ccedil;a o antigo e o novo ser, e o contraste contamina nossa intelig&ecirc;ncia, torna nosso olhar mais agu&ccedil;ado, sens&iacute;vel e comovido. Esquecido o antigo, o novo transforma-se em mundo como sempre foi.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A personagem Jin, do romance <i>Um grito silencioso</i>, cria e modifica o que sempre esteve l&aacute;, alimentando a forma de mundo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jin &eacute; a caseira de uma propriedade rural esquecida por seus donos. Ap&oacute;s anos de aus&ecirc;ncia, os dois &uacute;ltimos herdeiros, os irm&atilde;os Taka e Mitsu, retornam &agrave; casa e encontram uma Jin obesa. &Eacute; considerada a mulher mais gorda do Jap&atilde;o. Os filhos e o marido se desdobram para aliment&aacute;-la. Ela n&atilde;o pode sentir fome, tem acessos. N&atilde;o consegue mais se locomover, seus olhos s&atilde;o luzes negras afundadas na pele lisa e esticada de um rosto jovem. &Eacute; uma pessoa desgra&ccedil;ada. N&atilde;o pode fazer mais nada na vida a n&atilde;o ser comer. O vale est&aacute; cada dia mais pobre. O novo supermercado de um coreano levou &agrave; fal&ecirc;ncia os comerciantes locais, todos os habitantes, de uma maneira ou de outra, passam a depender do Imperador, o coreano.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Taka, ao mesmo tempo em que vende a propriedade familiar ao Imperador, come&ccedil;a a treinar jovens do vale, inspirando-os no louvor &agrave; virilidade e &agrave; viol&ecirc;ncia, e no amor pela trag&eacute;dia. A primeira a&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica do grupo &eacute; abrir o supermercado ao saque da popula&ccedil;&atilde;o, todos s&atilde;o incitados a ir pegar sua parte no butim.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mitsu, o narrador, homem deprimido que luta para permanecer alheio ao vale e &agrave;s a&ccedil;&otilde;es do irm&atilde;o, conversa com Jin. Ela fala: 'Fico feliz que todo mundo no povoado esteja igualmente desgra&ccedil;ado'. &Agrave; sua volta pilhas de comida enlatada. 'Voc&ecirc; sabe, Mitsusaburo &#151; disse &#151;, gra&ccedil;as ao tumulto de Takashi, pela primeira vez tenho mais comida do que posso comer. &Eacute; tudo enlatado, mas h&aacute; mais do que sou capaz de enfrentar, de verdade! Se ao menos pudesse engolir tudo de uma vez, jamais teria que comer de novo. Ficaria magra como antigamente, depois enfraqueceria aos poucos at&eacute; morrer.'</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Lembrei-me das pessoas que hoje t&ecirc;m o que comer porque s&atilde;o pobres. Um alimento que n&atilde;o vem do trabalho, porque trabalho n&atilde;o h&aacute;, que n&atilde;o vem da sua terra, pois que voc&ecirc; n&atilde;o tem ou nunca teve terra, ou a terra que tem n&atilde;o produz, uma comida que vem porque voc&ecirc; &eacute; pobre, porque voc&ecirc; &eacute; doente, porque a hist&oacute;ria e a terra secaram para o seu lado. Ent&atilde;o voc&ecirc; precisa ser pobre para ter direito &agrave; comida. E quando eu comer, e comer e comer, e todos formos igualmente desgra&ccedil;ados, obesos a ponto de n&atilde;o conseguirmos nos locomover, ent&atilde;o, saciada, eu poderei novamente emagrecer e morrer. Quando viver torna-se o sentido da vida."</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">B. teria que reescrever,    assim n&atilde;o chegaria a lugar algum. Quando <i>eu</i> comer! Quando <i>eu</i>    morrer! Maldita primeira pessoa, maldito e pesado eu a devorar sua tentativa    de prosa impessoal. B. tinha esta dificuldade, o sentido s&oacute; se completava    se o eu tomasse a si a responsabilidade. A aus&ecirc;ncia do eu subtra&iacute;a    a verdade e atribu&iacute;a ao narrador impessoal uma superioridade tola e um    conhecimento oco. Frases de objetos sem sujeito, frases vagabundas, cadelas    sem dono. O eu, por&eacute;m, era uma cara gordo com botinas sujas, sua pisada    faz barulho e enlameia o caminho por onde passa.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando B. contou a hist&oacute;ria de Oe para um escritor e antrop&oacute;logo angolano, disse que pensava em falar sobre isso na primeira vez em que era chamada a se expor em p&uacute;blico como escritora; quando contou a ele, estavam j&aacute; no final de um farto jantar brasileiro, regado a bom vinho portugu&ecirc;s. Antes do jantar, B. j&aacute; havia comentado sua d&uacute;vida sobre o que falar nesta ocasi&atilde;o, e ele respondeu que nada importava o que falasse, pois, nesses eventos, o que conta &eacute; apenas a pessoa, o fetiche do autor, e n&atilde;o as palavras. Ele &eacute; um angolano branco que lutou na guerra de liberta&ccedil;&atilde;o de Angola. Em geral, disse, quando comparece de corpo presente, sua cor torna os ouvidos dos brasileiros moucos &agrave;s suas palavras. Portanto, que falasse qualquer coisa, a plat&eacute;ia j&aacute; estaria ou comovida ou surda antes de sua leitura, e assim permaneceria. Mas, no final do jantar, quando ela contou de sua id&eacute;ia sobre o texto de Oe, ele, com o olhar entre severo e ir&ocirc;nico, perguntou: "Voc&ecirc; j&aacute; passou fome?". E B., sabendo o destino daquilo, como um cordeiro educado (ela era a anfitri&atilde;), entregou seu pesco&ccedil;o e respondeu: "N&atilde;o, nunca passei fome". Com um suspiro enf&aacute;tico, o escritor disse: "Ah! Pois eu j&aacute;". Ele tinha a pele errada, mas pior ainda B., com a vida errada.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ela ent&atilde;o    pensou que melhor seria ler um conto, tal como haviam pedido. Lembrou-se de    Coetzee, escritor sul-africano, e sua personagem Elizabeth Costello. Chamado    a dar uma palestra, ele l&ecirc; um conto sobre uma escritora australiana chamada    a dar uma palestra. Costello fala sobre o holocausto que significa a morte di&aacute;ria    de animais para nos alimentar. Fala ainda do macaco do conto de Kafka, treinado    por humanos e dando palestras em uma universidade. Na fic&ccedil;&atilde;o,    pensou B., h&aacute; uma c&aacute;psula de vida, de uma vida pr&oacute;pria,    &eacute; um ser que n&atilde;o depende mais de n&oacute;s, os autores. Sim,    agora via com clareza, esse era o ponto que a paralisava. Se o bom conto, ou    romance, &eacute; o ser fora de n&oacute;s, um ser vivo no mundo, que sentido    faria reapropriar-me dele com a minha voz, ser eu a tirar-lhe do estado de cristal,    em que toda escrita morre temporariamente, e soprar-lhe a vida da leitura? N&atilde;o    era vergonha, isso tamb&eacute;m havia, por&eacute;m ela se esfor&ccedil;ava    para separar suas dificuldades, a palavra certa &eacute; pudor. Pudor de misturar-se    com seus narradores e personagens, de dar-lhes um rosto e uma voz que nunca    foram deles. Pudor de criar uma pessoa, desejo de embalar-se cozida e compacta    em uma pele de salsicha. Na verdade, pensou j&aacute; longe da mesa onde o carneiro    fora sacrificado, na verdade, o medo era de criar a pessoa da autora, pois sabia    que sobre esta, diferente do que acontecia com seus personagens, n&atilde;o    teria qualquer controle.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Escreveu um conto    em terceira pessoa.</font></p>       ]]></body>
</article>
