<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782002000200013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782002000200013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reformas constitucionais no Brasil: instituições políticas e processo decisório]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Souza]]></surname>
<given-names><![CDATA[Saulo Santos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Faculdade de Direito de Caruaru  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Pernambuco  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<numero>19</numero>
<fpage>149</fpage>
<lpage>154</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782002000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782002000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782002000200013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">RESENHAS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="4">Arenas    e arranjos institucionais: as reformas do governo Cardoso em perspectiva comparada</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>      <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Saulo    Santos de Souza</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Saulo Santos    de Souza &eacute; bacharel em Direito pela Faculdade de Direito de Caruaru (FADICA)    e mestrando em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade Federal de Pernambuco    (UFPE)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#backend10">Endere&ccedil;o    para correspond&ecirc;ncia</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MELO, Marcus Andr&eacute;.    2002. Reformas constitucionais no Brasil. Institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas    e processo decis&oacute;rio. Rio de Janeiro : Revan.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">O livro <i>Reformas constitucionais no Brasil</i>, de Marcus Andr&eacute; Melo, afilia-se ao debate brasileiro em torno do papel das institui&ccedil;&otilde;es e discute o conjunto de reformas constitucionais realizadas no Brasil durante a d&eacute;cada de 1990, mais precisamente as reformas da Previd&ecirc;ncia Social, da Administra&ccedil;&atilde;o P&uacute;blica e do Sistema Tribut&aacute;rio Nacional, incluindo uma an&aacute;lise do conte&uacute;do substantivo e das especificidades das &aacute;reas tem&aacute;ticas relacionadas &agrave;s propostas de mudan&ccedil;as institucionais. Al&eacute;m disso, s&atilde;o formuladas quest&otilde;es no sentido de como e em que medida os formatos utilizados para a revis&atilde;o constitucional de 1993 e para a reforma de 1995 produziram de fato mudan&ccedil;as estruturais no cen&aacute;rio pol&iacute;tico-institucional brasileiro.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Os primeiros debates acad&ecirc;micos sobre a necessidade de revis&atilde;o no texto constitucional come&ccedil;aram a realizar-se logo em seguida &agrave; promulga&ccedil;&atilde;o da Carta de 1988, com a retomada de diversos temas que se acreditavam superados pelos trabalhos da Assembl&eacute;ia Constituinte e com o questionamento dos pr&oacute;prios resultados da Constitui&ccedil;&atilde;o no Estado e na sociedade. No &acirc;mbito governamental, as centenas de propostas de emendas constitucionais enviadas ao Congresso Nacional pelo governo de Fernando Collor de Melo exemplificam a pol&iacute;tica revisionista adotada desde ent&atilde;o.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Com isso, muitos estudos passaram a direcionar seu foco para as pol&iacute;ticas de reformas setoriais, destacando o impacto dos arranjos institucionais na produ&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e no sistema pol&iacute;tico brasileiro. Simultaneamente, as pesquisas sobre os custos constitucionais incorporaram as regras fundamentais do jogo pol&iacute;tico e o processo de escolha dessas regras ao seu conte&uacute;do program&aacute;tico. Ademais, a utiliza&ccedil;&atilde;o da abordagem principal-agente na an&aacute;lise dos arranjos institucionais contribuiu de maneira substancial para os estudos sobre problemas constitucionais de <i>accountability</i> horizontal e perdas de delega&ccedil;&atilde;o. Tudo isso em seu conjunto representou um avan&ccedil;o intelectual em torno do papel das institui&ccedil;&otilde;es e do desenho institucional nas esferas p&uacute;blica e privada.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">No entanto, em que pesem as freq&uuml;entes mudan&ccedil;as no arcabou&ccedil;o institucional brasileiro, como assinala Melo, o interesse anal&iacute;tico nas reformas constitucionais deve-se mais precisamente &agrave; sua import&acirc;ncia para a discuss&atilde;o sobre a pr&oacute;pria democracia. De fato, uma conclus&atilde;o inevit&aacute;vel no estudo das reformas constitucionais &eacute; que elas devem, em primeiro plano, servir para o rompimento com aspectos da Constitui&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o mais se coadunam com os anseios sociais em um ambiente democr&aacute;tico. E mais: a op&ccedil;&atilde;o governamental pela busca de mudan&ccedil;as significativas na esfera p&uacute;blica brasileira via propostas de reformas constitucionais pressup&otilde;e, dentre outras coisas, que as principais disputas dos atores pol&iacute;ticos t&ecirc;m em sua al&ccedil;a de mira o pr&oacute;prio texto constitucional.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">&Eacute; nesse contexto que o livro <i>Reformas constitucionais no Brasil</i> insere-se, apresentando uma an&aacute;lise das din&acirc;micas que envolveram os processos decis&oacute;rios em arenas de relev&acirc;ncia para o espectro institucional brasileiro, ao mesmo tempo em que mensura os efeitos dos formatos institucionais utilizados na produ&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas de reformas em momentos distintos da realidade pol&iacute;tica nacional. A quest&atilde;o de fundo &eacute; o conjunto de interesses que permearam o jogo pol&iacute;tico quando as propostas das tr&ecirc;s &aacute;reas setoriais foram introduzidas na agenda p&uacute;blica nacional, particularmente nos processos de formula&ccedil;&atilde;o, negocia&ccedil;&atilde;o e tramita&ccedil;&atilde;o legislativa das emendas constitucionais.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Duas s&atilde;o as principais vertentes intelectuais que permeiam o livro de Marcus Andr&eacute; Melo. A primeira delas &eacute; a tradi&ccedil;&atilde;o neoinstitucionalista, balizada na obra de te&oacute;ricos como North (1990), na Economia, e Shepsle (1981), na Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica. &Eacute; igualmente inevit&aacute;vel a cita&ccedil;&atilde;o do trabalho de Hall (1994), <i>Political Science and the Three New Institutionalisms,</i> que re&uacute;ne o esfor&ccedil;o de tr&ecirc;s diferentes vis&otilde;es anal&iacute;ticas na elucida&ccedil;&atilde;o do papel das institui&ccedil;&otilde;es quanto &agrave; determina&ccedil;&atilde;o dos resultados sociais e pol&iacute;ticos. A outra vertente identificada &eacute; o estudo das <i>policy areas.</i> &Eacute; em Lowi (1964) que as arenas de pol&iacute;tica ganham sua mais expressiva for&ccedil;a explicativa. De fato, a afirma&ccedil;&atilde;o categ&oacute;rica de que s&atilde;o as <i>policies</i> que condicionam a pol&iacute;tica, e n&atilde;o o contr&aacute;rio, como o senso comum sugere, tornou a obra de Lowi referencial obrigat&oacute;rio para os te&oacute;ricos da <i>policy analysis.</i> No Brasil, os recentes trabalhos de Rezende (2002) sobre o papel das pol&iacute;ticas de reforma na performance da a&ccedil;&atilde;o governamental refletem bem tal influ&ecirc;ncia. Marcus Andr&eacute; Melo, por sua vez, busca consolidar as duas tradi&ccedil;&otilde;es intelectuais no livro <i>Reformas constitucionais no Brasil,</i> ao empreender um estudo do Estado em a&ccedil;&atilde;o, regido pelas institui&ccedil;&otilde;es e provedor de pol&iacute;ticas de reformas.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">O enfoque na import&acirc;ncia das regras do jogo e nas mudan&ccedil;as ocorridas em algumas dessas regras ao longo dos processos de reformas refletem o teor neoinstitucionalista da an&aacute;lise. De acordo com esse referencial te&oacute;rico, as regras formais do jogo pol&iacute;tico s&atilde;o entendidas como o conjunto de incentivos que influenciam decisivamente as escolhas dos atores pol&iacute;ticos, os quais buscam sempre maximizar as suas chances de chegar e se manter no poder. Al&eacute;m disso, ao examinar o peso das institui&ccedil;&otilde;es nas escolhas p&uacute;blicas, o autor lan&ccedil;a m&atilde;o de conceitos desenvolvidos por te&oacute;ricos da escolha racional, teoria dos jogos e da pr&oacute;pria corrente do <i>Public Choice,</i> ressaltando, todavia, a insufici&ecirc;ncia do debate te&oacute;rico que classifica as constitui&ccedil;&otilde;es como as regras do jogo na explica&ccedil;&atilde;o dos recentes processos de escolha institucional. Com isso, ele reconhece que uma an&aacute;lise exclusivamente neoinstitucional n&atilde;o pode fornecer respostas a todas as quest&otilde;es que envolvem os processos de reformas constitucionais, sendo necess&aacute;rio, tamb&eacute;m, considerar o papel das arenas decis&oacute;rias dentro e fora do Congresso.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Por outro lado, Melo v&ecirc; as constitui&ccedil;&otilde;es como mecanismos restritivos &agrave; regra da maioria, no sentido de definir limites &agrave; atua&ccedil;&atilde;o dos atores, ao mesmo tempo que fornece instrumentos de coopera&ccedil;&atilde;o e coordena&ccedil;&atilde;o. Nessa linha de racioc&iacute;nio, ele considera a escolha constitucional como espec&iacute;fica t&atilde;o somente por representar "um jogo dentro de outro jogo". Portanto, a quest&atilde;o central seria o dilema entre a constitucionaliza&ccedil;&atilde;o e a desconstitucionaliza&ccedil;&atilde;o das regras, e n&atilde;o apenas a disputa sobre os conte&uacute;dos substantivos das mat&eacute;rias. Olhando o problema por esse prisma, o autor d&aacute; ao estudo das reformas constitucionais a import&acirc;ncia que lhe &eacute; devida, visto tratar-se de processos de redesenho institucional, ou seja, a escolha de novas institui&ccedil;&otilde;es, o que lhes difere cabalmente do processo legislativo ordin&aacute;rio, isto &eacute;, a escolha de leis que t&ecirc;m meramente a finalidade de regulamentar essa nova realidade pol&iacute;tico-institucional. Todavia, vale notar que o autor inteligentemente percebe uma articula&ccedil;&atilde;o entre as estrat&eacute;gias de mudan&ccedil;as constitucionais e as que ocorrem a n&iacute;vel infraconstitucional, dado que a din&acirc;mica do jogo pol&iacute;tico nas duas situa&ccedil;&otilde;es envolve com freq&uuml;&ecirc;ncia os mesmos atores, os quais atuam quase sempre no mesmo palco, no caso o Congresso Nacional.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">A intera&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica entre os atores relevantes para os processos de reforma &eacute; vista por Marcus Andr&eacute; Melo como sendo determinada predominantemente pela estrutura e sistem&aacute;tica das atividades parlamentares, as quais passam a representar as regras do jogo no &acirc;mbito do Congresso Nacional. Assim, os atores envolvidos nos processos decis&oacute;rios tendem a escalonar suas prefer&ecirc;ncias baseados nos arranjos institucionais vigentes, levando em conta os custos e benef&iacute;cios da aprova&ccedil;&atilde;o das propostas de reformas apresentadas ao Legislativo. Em outras palavras, "os pre&ccedil;os relativos dos arranjos institucionais existentes moldam as prefer&ecirc;ncias dos atores" (p. 60). Isso implica, entre outras coisas, que as regras do jogo no Congresso funcionam como um importante <i>constraint</i> na articula&ccedil;&atilde;o de interesses dos parlamentares. Mais ainda, as altera&ccedil;&otilde;es nos benef&iacute;cios esperados pelos congressistas na aprova&ccedil;&atilde;o das mat&eacute;rias substantivas afetam a forma como eles articulam suas estrat&eacute;gias de intera&ccedil;&atilde;o.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Ao escolher estudar as reformas previdenci&aacute;ria, tribut&aacute;ria e administrativa, o autor busca identificar diferen&ccedil;as entre padr&otilde;es de articula&ccedil;&atilde;o de interesses, o que fica bem claro devido &agrave; heterogeneidade das &aacute;reas estudadas, &agrave;s quais refletem diferentes <i>issues</i> e a&ccedil;&otilde;es governamentais igualmente distintas. Al&eacute;m disso, a op&ccedil;&atilde;o do autor em restringir o alcance do seu trabalho &agrave;s tr&ecirc;s arenas decis&oacute;rias, deixando de lado outras pol&iacute;ticas de reforma, justifica-se pela sua import&acirc;ncia econ&ocirc;mica e pela representatividade no estado e na sociedade, sendo suficiente para os limites da an&aacute;lise pretendida. O esfor&ccedil;o anal&iacute;tico, portanto, reside em buscar o que h&aacute; de comum no exame das diferentes propostas de reforma, sem desprezar as vari&aacute;veis situacionais e de conjuntura presentes nos diversos momentos em que elas entraram na pauta de discuss&atilde;o. Ao inv&eacute;s de se ater ao exame isolado das <i>issue areas,</i> o livro de Melo busca com sucesso demonstrar de que forma as intera&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas, a forma de tramita&ccedil;&atilde;o legislativa e os interesses dos atores tiveram pontos de contato nos tr&ecirc;s tipos de reformas analisados, nos diferentes momentos pol&iacute;tico-institucionais em que elas ocorreram. Isso &eacute; em grande parte poss&iacute;vel devido ao aux&iacute;lio de quadros anal&iacute;ticos, onde as caracter&iacute;sticas, bem como as vari&aacute;veis importantes das reformas s&atilde;o apresentadas em um plano comparado, cujo panorama destaca n&atilde;o apenas os resultados distintos obtidos por cada uma delas, mas tamb&eacute;m a diversidade de efeitos produzidos pelas institui&ccedil;&otilde;es nos processos reformadores. As tabelas elaboradas pelo autor fazem uma rela&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m entre as diversas propostas de mudan&ccedil;as constitucionais e os seus produtos finais que acabaram por ser efetivamente implementados via legisla&ccedil;&atilde;o ordin&aacute;ria. &Eacute; o que ele chama de "processos de constitucionaliza&ccedil;&atilde;o <i>versus</i> desconstitucionaliza&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas de reforma" (p. 73). Embora tal an&aacute;lise comparativa tenha se limitado aos casos escolhidos, ela representa um avan&ccedil;o nos esfor&ccedil;os de pesquisa relacionados com a reforma do estado, uma vez que combina no mesmo trabalho o estudo de casos com o exame dos mecanismos institucionais que os condicionam.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">A an&aacute;lise abrange, portanto, a composi&ccedil;&atilde;o dos processos pol&iacute;ticos e dos arranjos conjunturais que tornam interdependentes as diferentes &aacute;reas tem&aacute;ticas para efeito do conflito pol&iacute;tico entre os atores e da pr&oacute;pria produ&ccedil;&atilde;o dos resultados de pol&iacute;ticas setoriais, <i>vis-&agrave;-vis</i> as especificidades de cada <i>issue area.</i> O foco do estudo &eacute; a din&acirc;mica pol&iacute;tica pr&oacute;pria das intera&ccedil;&otilde;es que ocorrem na arena <i>constituent,</i> com &ecirc;nfase secund&aacute;ria, portanto, nos requisitos formais necess&aacute;rios para o emendamento da Constitui&ccedil;&atilde;o. Nesse ponto a abordagem &eacute; claramente neoinstitucional, haja vista considerar o impacto das regras do jogo no conflito pol&iacute;tico, cuja estrutura de incentivos afeta diretamente o resultado final das intera&ccedil;&otilde;es estrat&eacute;gicas entre os atores relevantes, em especial o Executivo e o Legislativo, em uma perspectiva intra e interpoderes. Em suma, o autor parte do princ&iacute;pio de que as institui&ccedil;&otilde;es condicionam as pol&iacute;ticas de reforma.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Um questionamento de pronto estabelecido pelo autor &eacute; em que medida uma suposta fragmenta&ccedil;&atilde;o do presidencialismo brasileiro traria implica&ccedil;&otilde;es para a sua capacidade governativa, inclu&iacute;do a&iacute; o sucesso na aprova&ccedil;&atilde;o das propostas reformistas. Decerto, o resultado final das reformas nas tr&ecirc;s arenas observadas, as quais apresentaram diferentes graus de &ecirc;xito ou malogro comparativanente com a inten&ccedil;&atilde;o inicial do Executivo, importa que a fragmenta&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; a &uacute;nica nem, talvez, a mais importante vari&aacute;vel a ser considerada na investiga&ccedil;&atilde;o da mat&eacute;ria. Assim, o seu exame dos processos decis&oacute;rios de reformas procura harmonizar as explica&ccedil;&otilde;es fundadas na fragmenta&ccedil;&atilde;o e, conseq&uuml;entemente, nos pontos de veto do sistema pol&iacute;tico com a argumenta&ccedil;&atilde;o contr&aacute;ria, qual seja, a que confirma a integra&ccedil;&atilde;o do sistema pol&iacute;tico tendo em vista a preponder&acirc;ncia do Executivo em suas rela&ccedil;&otilde;es com os outros Poderes. Para o autor, tanto os pontos de veto quanto a capacidade do Executivo de influenciar as decis&otilde;es do Legislativo explicam o resultado final do jogo pol&iacute;tico, cujos casos t&iacute;picos observados no livro de Marcus Andr&eacute; Melo s&atilde;o, por um lado, as concess&otilde;es do governo na fase extra-Congresso de elabora&ccedil;&atilde;o das emendas e, por outro, o &ecirc;xito do Executivo na aprova&ccedil;&atilde;o de algumas propostas de reformas, ainda que no plano infraconstitucional. Tais situa&ccedil;&otilde;es ocorrem, com diferentes graus de intensidade, nos casos das reformas administrativa, tribut&aacute;ria e da previd&ecirc;ncia social. J&aacute; a fragmenta&ccedil;&atilde;o do sistema partid&aacute;rio e a organiza&ccedil;&atilde;o federativa do Brasil n&atilde;o s&atilde;o tomadas por Marcus Andr&eacute; Melo como vari&aacute;veis intervenientes no seu estudo do processo de reformas, a n&atilde;o ser tangencialmente e em conex&atilde;o com o car&aacute;ter do presidencialismo brasileiro.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Os casos examinados no livro restringem-se basicamente &agrave; tramita&ccedil;&atilde;o legislativa e a produ&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas da revis&atilde;o constitucional de 1993-1994 e da reforma constitucional de 1995-1996, os quais est&atilde;o sujeitos &agrave; influ&ecirc;ncia do que o autor denomina de vari&aacute;veis contextuais e vari&aacute;veis relativas ao arranjo institucional dos trabalhos legislativos. Exemplo do primeiro grupo de vari&aacute;veis &eacute;, para o autor, o constrangimento eleitoral sofrido pelos congressistas, principalmente quando a vota&ccedil;&atilde;o das propostas coincide com a proximidade do per&iacute;odo eleitoral. Exemplo do segundo grupo, para ele, &eacute; o <i>quorum</i> necess&aacute;rio para as mudan&ccedil;as constitucionais. O autor conclui que as vari&aacute;veis do primeiro tipo tiveram maior peso decisivo no resultado das vota&ccedil;&otilde;es, tanto no caso da revis&atilde;o quanto no da reforma constitucional.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Ao analisar estes dois momentos de mudan&ccedil;as institucionais no Brasil, o autor o faz n&atilde;o isoladamente, mas de forma comparativa, levando em conta diferen&ccedil;as significativas nos formatos e no contexto em que a revis&atilde;o e a reforma se deram, visto que tais diferen&ccedil;as acabaram por dar origem a resultados de pol&iacute;ticas tamb&eacute;m distintos. Assim, a revis&atilde;o constitucional de 1993 foi, para ele, marcada por fatores associados ao momento pol&iacute;tico-institucional brasileiro, com destaque para a aus&ecirc;ncia de um n&uacute;cleo governista de articula&ccedil;&atilde;o junto aos parlamentares no governo de transi&ccedil;&atilde;o p&oacute;s-<i>impeachment</i>, os impactos negativos causados no Congresso pela CPI do or&ccedil;amento, os resqu&iacute;cios do desgaste produzido pelos debates pol&iacute;ticos que envolveram a promulga&ccedil;&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988 e, ainda, a press&atilde;o exercida pelo calend&aacute;rio eleitoral de 1994 nos congressistas, os quais buscaram apressar a conclus&atilde;o dos trabalhos de revis&atilde;o tendo em vista se habilitarem a concorrer &agrave;s elei&ccedil;&otilde;es. Por sua vez, a reforma constitucional de 1995 ocorreu no contexto de um Congresso parcialmente renovado e no in&iacute;cio de um mandato presidencial que usufru&iacute;a de grande legitimidade em raz&atilde;o do sucesso do Plano Real junto &agrave; opini&atilde;o p&uacute;blica, al&eacute;m do que, ao contr&aacute;rio da revis&atilde;o de 1993, n&atilde;o havia pleitos eleitorais agendados no horizonte pr&oacute;ximo dos parlamentares. Al&eacute;m dessas diferen&ccedil;as conjunturais observadas nos dois momentos estudados, o autor aponta outras de corte institucional como, por exemplo, a rotina de tramita&ccedil;&atilde;o legislativa e a forma regimental de intermedia&ccedil;&atilde;o de interesses, de cujo formato dependeu a atua&ccedil;&atilde;o dos <i>policy advocates</i>. Em suma, tais peculiaridades, para o autor, representaram as diferen&ccedil;as nas regras do jogo que balizaram as decis&otilde;es dos atores no emendamento constitucional da revis&atilde;o e da reforma.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">As hip&oacute;teses levantadas pelo autor na parte inicial do seu livro buscam confirma&ccedil;&atilde;o com base em uma an&aacute;lise que considera a natureza de cada &aacute;rea tem&aacute;tica. Assim, uma das proposi&ccedil;&otilde;es lan&ccedil;adas &agrave; investiga&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica &eacute; que, segundo o autor, as reformas que implicam desconstitucionaliza&ccedil;&atilde;o de regras s&atilde;o pouco pass&iacute;veis de aprova&ccedil;&atilde;o pelo Legislativo, devido &agrave; falta de credibilidade do Executivo em honrar seus compromissos de sancion&aacute;-las via legisla&ccedil;&atilde;o infraconstitucional. Os debates congressuais que envolveram as reformas tribut&aacute;ria e da previd&ecirc;ncia social s&atilde;o exemplos claros de resist&ecirc;ncia por parte do Legislativo, visto que mudan&ccedil;as estruturais nestas arenas s&atilde;o virtualmente imposs&iacute;veis de serem implementadas exclusivamente atrav&eacute;s de legisla&ccedil;&atilde;o ordin&aacute;ria. Tal argumenta&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se aplica com a mesma consist&ecirc;ncia no caso da reforma administrativa, visto que determinadas especificidades desta arena n&atilde;o exigem mudan&ccedil;as via desconstitucionaliza&ccedil;&atilde;o de regras, o que acabou por facilitar sua implementa&ccedil;&atilde;o pela via infraconstitucional.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">O autor    tamb&eacute;m utiliza conceitos de economia pol&iacute;tica (WILLIAMSON, 1994),    ao inferir os custos e benef&iacute;cios das propostas de reformas encaminhadas    pelo Executivo. A evid&ecirc;ncia est&aacute; na hip&oacute;tese do autor de    que reformas que imp&otilde;em custos concentrados aos atores pol&iacute;ticos    t&ecirc;m chances reduzidas de aprova&ccedil;&atilde;o, desde que a possibilidade    de compensa&ccedil;&atilde;o de tais perdas seja remota. Neste racioc&iacute;nio,    os insucessos sofridos pelo governo na reforma previdenci&aacute;ria est&atilde;o    diretamente vinculados &agrave; impossibilidade de compensa&ccedil;&atilde;o    dos custos acarretados pelo conte&uacute;do substantivo das propostas. O mesmo    &eacute; v&aacute;lido para a reforma tribut&aacute;ria, em que a fragilidade    dos mecanismos de compensa&ccedil;&atilde;o das perdas explicaram a rea&ccedil;&atilde;o    contr&aacute;ria por parte do Legislativo. No caso da reforma administrativa    tal problema &eacute; amenizado, visto que os custos n&atilde;o s&atilde;o percebidos    durante a formula&ccedil;&atilde;o das propostas, tendo, ao inv&eacute;s, o    seu peso transferido quase que integralmente para a fase de implementa&ccedil;&atilde;o    das reformas. Isto, em parte, explica a boa fortuna do governo nas altera&ccedil;&otilde;es    pretendidas para a administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Os problemas relacionados com os custos de transi&ccedil;&atilde;o para novas realidades institucionais aparecem, no exame de Marcus Melo, como conseq&uuml;&ecirc;ncia do que ele denomina legados de pol&iacute;tica. De fato, as heran&ccedil;as institucionais podem limitar a probabilidade de aprova&ccedil;&atilde;o das reformas, por serem decorr&ecirc;ncia de dispositivos constitucionais virtualmente imut&aacute;veis, tais como as cl&aacute;usulas que tratam do federalismo, do presidencialismo e do pr&oacute;prio sistema partid&aacute;rio. Tais preceitos, juntamente com os dispositivos constitucionais norteadores das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas aplic&aacute;veis a cada arena decis&oacute;ria, geram pol&iacute;ticas cujos efeitos estendem-se ao longo do tempo. Estes legados de pol&iacute;tica, por sua vez, funcionam como mecanismos inibidores de mudan&ccedil;as, elevando os custos pol&iacute;ticos de transi&ccedil;&atilde;o para diferentes regimes. O autor cita a relativa maturidade dos sistemas previdenci&aacute;rio e tribut&aacute;rio brasileiros como exemplos t&iacute;picos de legados de pol&iacute;tica limitadores das reformas, enquanto que as pol&iacute;ticas anteriores de redu&ccedil;&atilde;o dos quadros do servi&ccedil;o p&uacute;blico federal s&atilde;o identificados pelo autor como legados que facilitaram a negocia&ccedil;&atilde;o e aprova&ccedil;&atilde;o das propostas de reforma administrativa. Mais uma vez, portanto, os elementos individualizadores das arenas decis&oacute;rias surgem como fatores decisivos, ora amenizando, ora agravando os custos de transi&ccedil;&atilde;o para sistemas institucionais distintos.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Outro tema de n&atilde;o menos relev&acirc;ncia para o estudo das pol&iacute;ticas de reforma &eacute; a quest&atilde;o da forma&ccedil;&atilde;o de coaliz&otilde;es vencedoras dentro do Congresso. Este aspecto &eacute; contemplado no trabalho de Melo em sua abordagem sobre o tr&acirc;mite congressual de propostas de conte&uacute;do multidimensional, o que, no entender do autor, corresponde &agrave;queles projetos que englobam diversas quest&otilde;es dentro de um &uacute;nico texto, dificultando, assim, as negocia&ccedil;&otilde;es passo a passo. A inseparabilidade de quest&otilde;es tamb&eacute;m produz o mesmo efeito, visto que a aprova&ccedil;&atilde;o de umas depende da aprecia&ccedil;&atilde;o de outras. Tudo isto tem o cond&atilde;o de inibir a forma&ccedil;&atilde;o de alian&ccedil;as em torno de interesses convergentes, cujo objetivo &eacute; a difus&atilde;o dos custos pol&iacute;ticos de cada decis&atilde;o. Marcus Andr&eacute; Melo busca provar empiricamente que a falta de coaliz&otilde;es parlamentares favor&aacute;veis &agrave; aprova&ccedil;&atilde;o de emendas constitucionais acabou por condenar ao fracasso as investidas do governo na maior parte das mudan&ccedil;as institucionais pretendidas, principalmente no caso das reformas tribut&aacute;ria e da previd&ecirc;ncia social. Quanto &agrave; reforma administrativa, os dados levantados pelo autor o autorizam a afirmar que o sucesso na aprova&ccedil;&atilde;o de grande n&uacute;mero de propostas deu-se em virtude da aus&ecirc;ncia de custos concentrados, pelo menos para os atores pol&iacute;ticos, o que favoreceu a forma&ccedil;&atilde;o daquelas coaliz&otilde;es.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Ainda tratando dos aspectos distintivos das <i>issue areas</i>, o autor trabalha com a hip&oacute;tese de que a avers&atilde;o aos prov&aacute;veis riscos relacionados com os resultados das reformas pode ser fundamental na tomada de decis&atilde;o dos atores relevantes em determinadas arenas de pol&iacute;ticas. O argumento &eacute; que, nas arenas onde existe grande incerteza quanto aos subprodutos das reformas, os custos de assumirem o &ocirc;nus de resultados indesej&aacute;veis s&atilde;o altos para os atores envolvidos, o que causa, para os parlamentares, grande avers&atilde;o ao risco e, para o governo, dificuldades adicionais na aprova&ccedil;&atilde;o das propostas. Assim, na vis&atilde;o do autor, dada determinada <i>issue area</i>, a taxa de avers&atilde;o ao risco &eacute; inversamente proporcional &agrave; probabilidade de mudan&ccedil;as via reformas constitucionais. No livro de Marcus Melo esta vari&aacute;vel aparece com mais clareza no caso da reforma tribut&aacute;ria, onde as incertezas relacionadas com os efeitos da reforma sobre a arrecada&ccedil;&atilde;o e a infla&ccedil;&atilde;o representaram um ponto de estrangulamento nas negocia&ccedil;&otilde;es das propostas.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Um interessante paradoxo &eacute; identificado pelo autor no exame das propostas de reforma tribut&aacute;ria. Para ele, nem o consenso em torno da necessidade da reforma, nem as fortes coaliz&otilde;es formadas no Congresso Nacional, decorrentes desse consenso, foram suficientes para produzir a reforma tribut&aacute;ria, o que aparentemente advoga contra a import&acirc;ncia da intera&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica como vari&aacute;vel interveniente no resultado do jogo pol&iacute;tico. Todavia, isto &eacute; parcialmente explicado, na avalia&ccedil;&atilde;o do autor, pelo fato de os custos e benef&iacute;cios que envolvem as pol&iacute;ticas tribut&aacute;rias n&atilde;o ficarem claros para os atores envolvidos, o que torna o caminho infraconstitucional politicamente menos oneroso do que a aprova&ccedil;&atilde;o das reformas. Tal abordagem aproxima-se das teorias que utilizam a figura do <i>median voter</i> para explicar como os atores pol&iacute;ticos buscam direcionar suas decis&otilde;es de forma a alcan&ccedil;ar a maior quantidade poss&iacute;vel de vantagens eleitorais. Percebendo que os benef&iacute;cios s&atilde;o difusos na aprova&ccedil;&atilde;o das reformas tribut&aacute;rias, os congressistas terminam optando por mudan&ccedil;as parciais, mais f&aacute;ceis de serem exploradas na arena eleitoral. &Eacute; este aspecto peculiar do caso tribut&aacute;rio, somado &agrave; quest&atilde;o dos <i>credible commitments</i> e da mencionada avers&atilde;o ao risco, que, segundo Melo, diferenciam a reforma tribut&aacute;ria das demais propostas reformistas apresentadas no per&iacute;odo estudado.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Tamb&eacute;m em compara&ccedil;&atilde;o com as outras reformas, o livro sugere que o caso da reforma previdenci&aacute;ria foi o que apresentou maior disputa pol&iacute;tica dentro e fora do Congresso, com o envolvimento, inclusive, de centrais sindicais. Os conflitos de pronto adquiriram o car&aacute;ter de disputa partid&aacute;ria, dando origem ao que o autor denomina de pol&iacute;tica da imposi&ccedil;&atilde;o de perdas. Num cen&aacute;rio de intensos conflitos, os custos da imposi&ccedil;&atilde;o de perdas concentradas aos partidos pol&iacute;ticos foram decisivos no momento da vota&ccedil;&atilde;o das propostas. O resultado final da barganha pol&iacute;tica decorrente desses conflitos, segundo Melo, foi uma diversidade de altera&ccedil;&otilde;es infligidas ao texto das emendas, o que acabou por descaracterizar o projeto original do governo.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">J&aacute; no caso da reforma administrativa, o destaque &eacute; dado pelo autor ao relativo sucesso obtido pelo Executivo na etapa legislativa. A principal raz&atilde;o apontada por Marcus Andr&eacute; Melo foram as negocia&ccedil;&otilde;es realizadas antes da tramita&ccedil;&atilde;o no Congresso, com a participa&ccedil;&atilde;o de setores interessados. Tal estrat&eacute;gia, associada &agrave; dif&iacute;cil situa&ccedil;&atilde;o fiscal dos estados, amenizou o impacto entre os congressistas dos custos pol&iacute;ticos das mudan&ccedil;as pretendidas para o setor p&uacute;blico. Ainda nessa arena decis&oacute;ria, o recurso a medidas provis&oacute;rias e &agrave; legisla&ccedil;&atilde;o ordin&aacute;ria apontam para a preponder&acirc;ncia do Executivo nas iniciativas relacionadas com a reforma do estado.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Os dados levantados nas pesquisas emp&iacute;ricas foram discutidos pelo autor &agrave; luz das hip&oacute;teses inicialmente formuladas, tendo sido apresentados no livro de forma sistem&aacute;tica, sempre seguindo uma elabora&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica preliminar que permite ao leitor situar-se no aparato conceitual das quest&otilde;es tribut&aacute;rias, previdenci&aacute;rias e administrativas abordadas. Da mesma forma, o conjunto de notas explicativas que se acrescentam ao texto constituem-se elementos elucidativos e informa&ccedil;&otilde;es adicionais, mormente no que se refere &agrave;s peculiaridades que envolveram o trato pol&iacute;tico das quest&otilde;es nos per&iacute;odos em que ocorreram a revis&atilde;o e a reforma constitucional. Neste mesmo sentido, as considera&ccedil;&otilde;es eminentemente t&eacute;cnicas s&atilde;o empregadas em favor do pr&oacute;prio entendimento das mat&eacute;rias e em poucas ocasi&otilde;es s&atilde;o dispens&aacute;veis.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Se, por um lado, os estudos de caso explorados por Melo no livro <i>Reformas constitucionais no Brasil</i> d&atilde;o novo f&ocirc;lego ao debate sobre os limites das explica&ccedil;&otilde;es neoinstitucionalistas na an&aacute;lise do funcionamento das institui&ccedil;&otilde;es governamentais, por outro, a an&aacute;lise do tema est&aacute; longe de ser esgotada e representa um terreno f&eacute;rtil na condu&ccedil;&atilde;o de pesquisas que tomam o papel das institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas como vari&aacute;veis explicativas no estudo dos processos decis&oacute;rios.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Por fim,    o estudo das reformas institucionais empreendido por Marcus Andr&eacute; Melo    torna-se adequado na medida em que permite compreender melhor a g&ecirc;nese    constitucional e a forma como se organiza a delimita&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o    estatal, haja vista que historicamente as abordagens sobre o papel das institui&ccedil;&otilde;es    no Brasil tendem a enfatizar a presen&ccedil;a de um estado centralizador e    autorit&aacute;rio. No entanto, &eacute; preciso se destacar o imprescind&iacute;vel    papel desempenhado pelas reformas constitucionais no aperfei&ccedil;oamento    dos instrumentos garantidores de direitos, na legitima&ccedil;&atilde;o do estado    e no estabelecimento de espa&ccedil;os que possibilitem maior participa&ccedil;&atilde;o    coletiva nas escolhas p&uacute;blicas. Neste sentido o livro de Marcus Melo    abre caminho para uma nova perspectiva de an&aacute;lise, ao conduzir o leitor    &agrave; percep&ccedil;&atilde;o de que os resultados do jogo pol&iacute;tico    podem aproximar as reformas, ou distanci&aacute;-las ainda mais, dos ideais    democr&aacute;ticos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS    BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2"><b>HALL</b>, P. A. <b>&amp; TAYLOR</b>, R. C. R. 1994. <i>Political Science and the Three New Institutionalisms</i>. Paper presented at the 92<sup>nd</sup> Annual Meeting of the American Political Science Association, New York, September 1-4.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2"><b>LOWI</b>, T. 1964. American Business, Public Policy, Case-studies and Political Theory. <i>World Politics</i>, Washington, v. 16, p. 677-715, July.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2"><b>NORTH</b>, D. 1990. Institutions and their Implications for Economic Performance. <i>In</i> : COOK, K. S. &amp; LEVI, M. <i>The Limits of Rationality</i>. Chicago : The University of Chicago Press.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2"><b>REZENDE</b>, F. C. 2002. Gastos p&uacute;blicos e mudan&ccedil;as recentes no papel do Estado nacional. <i>Novos Estudos CEBRAP</i>, S&atilde;o Paulo, n. 62, p. 123-139, mar.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2"><b>SHEPSLE</b>, K. <b>&amp; WEINGAST</b>, B. 1981. Political Preferences for the Pork Barrel : a Generalization. <i>American Journal of Political Science</i>, Madison, n. 25, p. 96-111, Feb.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2"><b>WILLIAMSON</b>,    O. 1995. The Institutions and Governance of Economic Development and Reform.    <i>In</i> : WORLD BANK CONFERENCE ON DEVELOPMENT 1994. <i>Annals</i>. Washington    : The World Bank Group.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b><a name="backend10"></a>Endere&ccedil;o    para correspond&ecirc;ncia    <br>   </b></font><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Saulo    Santos de Souza    <br>   <a href="mailto:souzasaulo@yahoo.com.br">souzasaulo@yahoo.com.br</a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">Recebido    em 19 de setembro de 2002.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Aprovado em 15 de outubro de 2002.</font></p>      ]]></body>
</article>
