<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451989000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451989000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Após o dilúvio: Introdução ao pós-marxismo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Paramio]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ludolfo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Complutense de Madri Faculdade de Sociologia e Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<numero>16</numero>
<fpage>123</fpage>
<lpage>152</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451989000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451989000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451989000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>TRANSI&Ccedil;&Otilde;ES POL&Iacute;TICAS NA AM&Eacute;RICA LATINA    <br>   ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Ap&oacute;s o dil&uacute;vio. Introdu&ccedil;&atilde;o ao p&oacute;s&#45;marxismo<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"> <b>Ludolfo Paramio</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor da Faculdade de Sociologia e Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Complutense de Madri; Diretor da Revista <I>Zona Abierta </I>e membro do Comit&ecirc; Diretivo da Revista <I>Leviat&aacute;n</I></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">"However we explain the 'post&#45;Marxist' mood, we know that such a widespread subjective trend is an objective event: times <I>have </I>changed, because Marxist self&#45;assurance has dwindled."</font></p>       <p align="right"><font size="2" face="Verdana"> Ronald Aronson</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"> <b>1. OS ANTECEDENTES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O ponto de partida destas linhas &eacute; um fato ocorrido no fim dos anos 70, que apesar de n&atilde;o ser muito conhecido continua a chamar a aten&ccedil;&atilde;o: depois de ter sido a tradi&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica de pensamento nos pa&iacute;ses latinos durante pelo menos uma d&eacute;cada &#45; que para efeitos simb&oacute;licos poder&iacute;amos situar entre 1968 e 1978 &#45;, o marxismo entrou em uma espetacular crise, e ruiu enquanto ideologia pol&iacute;tica, enquanto vis&atilde;o de mundo e enquanto paradigma te&oacute;rico, deixando um vazio imprevis&iacute;vel na vida cultural da Espanha, It&aacute;lia e Fran&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Talvez a vitrine francesa seja a melhor a exibir resumidamente o desastre. Se se desejar ser cruel pode&#45;se recordar os <I>novos fil&oacute;sofos, </I>o punhado de antigos te&oacute;ricos da extrema&#45;esquerda mao&iacute;sta cuja simult&acirc;nea descoberta do car&aacute;ter intrinsecamente totalit&aacute;rio do marxismo foi durante alguns meses o acontecimento cultural de moda em Paris. Nem Andr&eacute; Glucksmann, sem d&uacute;vida o mais apresent&aacute;vel, nem Bernard&#45;Henry L&eacute;vy, o mais espetacular, justificariam <I>a posteriori </I>o desmesurado relevo que foi dado ao seu lan&ccedil;amento comercial. Mas, sem cair em anedotas menores, cabe lembrar que s&oacute; ap&oacute;s a crise do marxismo os leitores franceses descobriram Popper, e que o pr&oacute;prio Raymond Aron, para p&ocirc;r um exemplo mais local, teve de esperar tamb&eacute;m <I>esse </I>momento para ser valorizado positivamente pelos seus antigos detratores esquerdistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Durante essa simb&oacute;lica d&eacute;cada, que uma verdadeira hist&oacute;ria das id&eacute;ias exigiria matizar muito mais, uma serie de tradi&ccedil;&otilde;es marxistas se impuseram de maneira quase obsessiva na Europa Latina. A partir do Maio franc&ecirc;s, Louis Althusser se transformou no fil&oacute;sofo central do marxismo latino. Este fato representa um c&uacute;mulo de paradoxos. Em primeiro lugar, os melhores trabalhos de Althusser, nos anos anteriores, n&atilde;o casavam bem com o esp&iacute;rito de 1968; antes ao contr&aacute;rio, sua cr&iacute;tica do humanismo marxista em nome da revolu&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica que supunha suprimir com as leituras hegelianas de Marx, estava muito mais pr&oacute;xima das tradi&ccedil;&otilde;es ortodoxas dos partidos comunistas. Em segundo lugar, sua pr&oacute;pria tentativa de assimilar o impacto dos fatos de Maio o levou a um perambular pelo mao&iacute;smo do qual obteve algumas frases ret&oacute;ricas mas poucas inova&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas. Em v&aacute;rios aspectos, 1968 &eacute; a data que assinala ao mesmo tempo a consagra&ccedil;&atilde;o de Althusser e o in&iacute;cio da sua contagem regressiva, o come&ccedil;o de um per&iacute;odo de decad&ecirc;ncia em que se tornariam mais not&aacute;veis suas insufici&ecirc;ncias metodol&oacute;gicas e suas contradi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas (patentizadas nas suas frustradas tentativas de intervir na linha pol&iacute;tica do PCF).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por sua vez, Nicos Poulantzas, um exilado grego em Paris, formado na teoria do direito e que em 1967 havia irrompido no terreno da teoria pol&iacute;tica, tornar&#45;se&#45;ia famoso por um livro especialmente herm&eacute;tico sobre o Estado capitalista e a luta de classes, cujos aspectos mais inovadores frente &agrave; tradicional concep&ccedil;&atilde;o instrumentalista do Estado n&atilde;o podiam ocultar uma forte e n&atilde;o reconhecida depend&ecirc;ncia com respeito ao paradigma funcional. Mas, apesar do seu hermetismo, ou gra&ccedil;as ao mesmo, Poulantzas se converteria em um modelo lingu&iacute;stico para os marxistas no terreno do pensamento social. Gente incapaz de compreender a complexa dial&eacute;tica entre o campo das estruturas <I>e </I>o campo das pr&aacute;ticas n&atilde;o teriam, no entanto, maiores problemas para copiarem sua terminologia para fingirem estar utilizando suas id&eacute;ias. Para isto contribu&iacute;ram decisivamente os manuais de Marta Harnecker, que divulgava a terminologia e os textos de Althusser e Poulantzas reduzindo&#45;os ao n&iacute;vel dos textos escolares, t&atilde;o aptos para a repeti&ccedil;&atilde;o ritual&iacute;stica quanto inadequados para a investiga&ccedil;&atilde;o ou o pensamento inovador. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na It&aacute;lia, Galvano Delia Volpe, um fil&oacute;sofo conceitualmente obscuro e de estilo dif&iacute;cil, havia antecipado alguns dos melhores achados de Althusser acerca da cientificidade do pensamento de Marx, tamb&eacute;m em aberta pol&ecirc;mica com a tradi&ccedil;&atilde;o hegeliana, mas conseguira faz&ecirc;&#45;lo em termos n&atilde;o traduz&iacute;veis aos utilizados por Althusser e a sua escola, com o que criou alguns curiosos equ&iacute;vocos e uma dura pol&ecirc;mica. (Por esses mesmos tempos, Manuel Sacrist&aacute;n, a &uacute;nica personalidade espanhola compar&aacute;vel a Althusser ou Delia Volpe, tornaria p&uacute;blico o testemunho de sua desesperan&ccedil;a frente a um marxismo de pretens&atilde;o europeia, como o de Althusser, que ignorava entretanto as mais elementares contribui&ccedil;&otilde;es do empiricismo l&oacute;gico, e que falava em metodologia como se essa disciplina houvesse nascido na Fran&ccedil;a.)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Althusser, Delia Volpe e Poulantzas seriam as grandes figuras do marxismo latino dos anos 70. Delia Volpe certamente seria ignorado sistematicamente na Fran&ccedil;a, e pouco lido embora bastante citado na Espanha, especialmente pela sua cr&iacute;tica da est&eacute;tica de L&uacute;kacs, que at&eacute; ent&atilde;o fora considerada como definidora da ortodoxia nessas mat&eacute;rias. Mas na It&aacute;lia sua influ&ecirc;ncia seria muito significativa, e inclusive estaria presente, paradoxalmente, na obra de L&uacute;cio Colletti, que na segunda metade dos anos 70 contribuiria decisivamente para a deflagra&ccedil;&atilde;o da crise do marxismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O marxismo latino p&ocirc;de inclusive se atribuir um precedente cl&aacute;ssico com a descoberta da heran&ccedil;a de Ant&ocirc;nio Gramsci, que come&ccedil;aria a ser citado e interpretado ritualmente nos anos 70, com &aacute; ousada seguran&ccedil;a que dava um forte desconhecimento (vale lembrar que at&eacute; 1975 n&atilde;o se disp&ocirc;s da primeira edi&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica, em italiano, dos <I>Quaderni del Carcere</I>). Gramsci, m&aacute;rtir e heterodoxo da Komintern, teorizador da pol&iacute;tica frente &agrave; velha tradi&ccedil;&atilde;o economicista do marxismo, redescobridor da sociedade civil frente &agrave; obsessiva &ecirc;nfase leninista no Estado, estava fadado a ser presa dos exegetas. A no&ccedil;&atilde;o gramsciana de <I>hegemonia, </I>terminantemente condenada por Althusser como prova de uma concep&ccedil;&atilde;o subjetivista do marxismo, oferecia sem d&uacute;vida uma sugestiva ferramenta para a resolu&ccedil;&atilde;o do problema das alian&ccedil;as de classe; uma ferramenta muito superior &agrave; outras concep&ccedil;&otilde;es herdadas. No entanto, a frequente utiliza&ccedil;&atilde;o do termo refletiria frequentemente mais uma Simples moda do que uma verdadeira renova&ccedil;&atilde;o conceitual.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em sentido rigoroso, o marxismo latino se encontrava em uma fase de decad&ecirc;ncia em meados dos anos 70. Na It&aacute;lia, ap&oacute;s a morte de Galvano Delia Volpe, firmara&#45;se uma constela&ccedil;&atilde;o de intelectuais informados e brilhantes, embora geralmente de segunda ordem, com a destacada exce&ccedil;&atilde;o do j&aacute; mencionado Colletti, ao passo que come&ccedil;ava a despontar uma gera&ccedil;&atilde;o mais nova, que politicamente, diferentemente dos dellavolpianos, j&aacute; n&atilde;o tinha como ponto de refer&ecirc;ncia o PCI, mas se orientava para o minorit&aacute;rio PSI ou para a emergente <I>autonomia oper&aacute;ria. </I>Os temas te&oacute;ricos estavam mudando com as transforma&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas provocadas pela crise que inequivocamente havia golpeado todas as economias avan&ccedil;adas desde 1973.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Na Fran&ccedil;a, Althusser apenas produzira desde 1968 obras menores: seu prest&iacute;gio internacional havia coincidido com uma crise pol&iacute;tica e intelectual, crise ligada a formas que ignoramos e a uma, deteriora&ccedil;&atilde;o da sua personalidade que iria explodir de maneira abrupta e tr&aacute;gica alguns anos depois, Nicos Poulantzas atravessaria uma complexa trajet&oacute;ria de renova&ccedil;&atilde;o intelectual, do seu inicial marxismo&#45;leninismo at&eacute; posi&ccedil;&otilde;es reformistas, de uma concep&ccedil;&atilde;o estrutural&#45;funcional do Estado at&eacute; a incorpora&ccedil;&atilde;o de uma vis&atilde;o capilar do poder muito influenciada pela obra de Michel Foucault. Mas a derrota da Uni&atilde;o da Esquerda em 1978 e, novamente, uma crise pessoal sobre a qual pouco ou nada sabemos, o levariam ao suic&iacute;dio. Desta forma, os &uacute;ltimos anos 70 assistem &agrave; sa&iacute;da de cena do pensamento das duas principais figuras do marxismo franc&ecirc;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Espanha, isolada intelectualmente pela ditadura do General Franco, contava somente com personalidades excepcionais, como Manuel Sacrist&aacute;n, capazes de manter um n&iacute;vel de informa&ccedil;&atilde;o e originalidade que pudesse concorrer dignamente como dos grandes autores italianos ou franceses, (No exterior, em Paris, haveria que apontar o grupo da revista <I>Ruedo Ib&eacute;rico, </I>cujo eixo era a personalidade muito especial de Jos&eacute; Mart&iacute;nez, e de onde sairia em 1970 a primeira obra de repercuss&atilde;o mundial de um marxista espanhol, <I>La Crisis del Movimiento Comunista </I>de Fernando Claud&iacute;n.) </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas desde 1974, quando j&aacute; era iminente o fim do franquismo, come&ccedil;aram a aparecer na Espanha revistas te&oacute;ricas que pretendiam discutir as elabora&ccedil;&otilde;es dos autores europeus e contribuir para o surgimento de um marxismo aut&oacute;ctone. (Certamente existiram anteriormente algumas plataformas para a discuss&atilde;o marxista, como <I>Cuadernos para el Di&aacute;logo </I>ou a revista de ci&ecirc;ncias     sociais <i>Sistema</i>, mas nenhuma delas se autodef&iacute;nira &#45; auto&#45;restringira    &#45; como marxista.) O aparecimento dessas novas revistas (<i>Zona    Abierta, Materiales, El c&aacute;rabo, El Viejo Topo</i>) refletia ao mesmo    tempo a crescente inquieta&ccedil;&atilde;o intelectual de uma nova gera&ccedil;&atilde;o   de    esquerda, o peso dentro dela dos que se identificavam com o  marxismo, e a crescente tolerancia da censura do regime.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> No fim dos anos 60 come&ccedil;ara a ser publicado     Marx na  Espanha; em meados dos 70 L&ecirc;nin tornara&#45;se inesperado sucesso     de  vendas, a partir da publica&ccedil;&atilde;o de <i>Materialismo e Empirocriticismo</i>,      fazendo o paradoxo ainda maior. Da incompreens&iacute;vel e indefens&aacute;vel       alega&ccedil;&atilde;o de Ulianov contra Mache seus comparsas dentro da       social&#45;democracia russa chegariam a ser publicadas ao menos tr&ecirc;s       ou    quatro edi&ccedil;&otilde;es distintas, sem que quase nenhum marxista espanhol    tivesse a menor id&eacute;ia do contexto daquela apaixonada pol&ecirc;mica,    nem muito menos da sua poss&iacute;vel rela&ccedil;&atilde;o com a pol&iacute;tica   da esquerda    espanhola daquele momento. O clima de maior toler&acirc;ncia da censura,    de qualquer maneira, n&atilde;o apenas favorecia uma nova inquieta&ccedil;&atilde;o    intelectual e uma maior informa&ccedil;&atilde;o na esquerda, como tornava    tamb&eacute;m pens&aacute;vel a publica&ccedil;&atilde;o de revistas que anos   antes teriam sido    condenadas ao fechamento fulminante. Ap&oacute;s a morte do General    Franco, logicamente, este processo se acelerou. Mas, poucos anos    depois, ao redor de 1978, tamb&eacute;m na Espanha teria se verificado o    mais espetacular ruir do marxismo. Certamente que nisto intervieram    fatores de moda internacional, com a previs&iacute;vel importa&ccedil;&atilde;o   dos    novos <i>fil&oacute;sofos</i> franceses, e, sendo o marxismo espanhol uma    &aacute;rvore com mais folhas que raiz, como acaba de ser apontado, n&atilde;o    &eacute; de estranhar que uma simples mudan&ccedil;a de vento o deixasse    mal parado Cabe inclusive dizer, em defesa dos que ent&atilde;o abandonaram    abruptamente o marxismo, suas pompas e suas obras, que    a crise teve na Espanha um decoroso ponto de partida intelectual    com a publica&ccedil;&atilde;o em <i>El Viejo Topo</i> de grandes textos de Althusser   e    Colletti.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Foram estas ou parecidas as origens da crise     no resto da    Europa Latina. Althusser afirmou que a teoria marxista do Estado era      <i>finita</i>, no sentido de que n&atilde;o era uma teoria geral nem completa.      Colletti, que durante anos a fio afirmara que as contradi&ccedil;&otilde;es   dial&eacute;ticas    eram incompat&iacute;veis com a ci&ecirc;ncia, o que deixava em m&aacute; posi&ccedil;&atilde;o    o marxismo cl&aacute;ssico, passou a maiores ao sustentar que a teoria do     valor de Marx implica uma concep&ccedil;&atilde;o da realidade do capitalismo      como realidade social <i>invertida</i>, o que pode ser bom hegelianismo      de esquerda, mas n&atilde;o &eacute; compat&iacute;vel ontologicamente com      a ci&ecirc;ncia    social no sentido moderno do termo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Dizer que o marxismo n&atilde;o &eacute; uma teoria geral ou completa,    dizer que a teoria do valor n&atilde;o &eacute; cient&iacute;fica, podem   parecer raz&otilde;es    justific&aacute;veis para uma crise te&oacute;rica de vulto, mas, como se   ver&aacute; mais    adiante, nem todos o viram desse modo. O problema tinha dois    aspectos. O marxismo n&atilde;o era um modelo do Estado capitalista, uma    teoria da evolu&ccedil;&atilde;o social ou uma cr&iacute;tica da economia   pol&iacute;tica; era    muito mais, um paradigma da investiga&ccedil;&atilde;o em ci&ecirc;ncias   sociais e um    paradigma para a an&aacute;lise da sociedade como pre&acirc;mbulo para o    desenho de programas pol&iacute;ticos progressistas. Podia ser (quase) um    fracasso em ambos os aspectos, mas era evidente que a sua liquida&ccedil;&atilde;o    deveria criar um vazio muito grave que nenhuma improvisa&ccedil;&atilde;o    poderia resolver.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Cabia ent&atilde;o a tenta&ccedil;&atilde;o de n&atilde;o entrar em uma   din&acirc;mica de    encurralamento e derrubada do velho paradigma marxiano, mas    buscar a sua reconstru&ccedil;&atilde;o mediante uma sucess&atilde;o de   revis&otilde;es    regionais. Se me for permitido citar o j&aacute; t&atilde;o manuseado T.S.   Kuhn,    uma revolu&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica s&oacute; ocorre quando frente   ao paradigma em    crise contamos com um paradigma te&oacute;rico alternativo. No fim dos    anos 70, precisamente, era geral a consci&ecirc;ncia de que as ci&ecirc;ncias    sociais eram multiparadigm&aacute;ticas, o que n&atilde;o era mais do que   uma    forma polida de confessar que nelas reinava um not&aacute;vel caos te&oacute;rico.    Apegar&#45;se a um paradigma em crise geral, como o marxismo, embora    tentando revis&aacute;&#45;lo em profundidade e chegar a algo como um    paradigma de <i>compromisso</i> podia n&atilde;o ser uma solu&ccedil;&atilde;o   para esse    caos, mas ainda que fosse uma resposta de tom conservador era sem    d&uacute;vida mais razo&aacute;vel que optar por ficar sem <i>nenhum</i> paradigma   de    alcance geral.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Continuando com o aspecto te&oacute;rico, h&aacute; que salientar que    as limita&ccedil;&otilde;es do marxismo apontadas por Althussere Colletti   n&atilde;o    eram nem t&atilde;o &oacute;bvias nem t&atilde;o novas. N&atilde;o eram &oacute;bvias   no sentido de    serem irresol&uacute;veis: ao contr&aacute;rio, se alguma coisa caracterizava   os    anos 70 era um impressionante esfor&ccedil;o para desenvolver urna teoria    materialista do Estado, na linha apontada por Marx mas superando    suas &oacute;bvias limita&ccedil;&otilde;es. Os trabalhos de Poulantzas,   Miliband, Laclau    e Offe eram pelo menos promissores. E depois da publica&ccedil;&atilde;o   da    quase &uacute;nica obra de <i>Piero Sraffa, La producci&oacute;n de mercanc&iacute;as   por    medio de mercanc&iacute;as</i>, se produzira um impressionante renascimento    da economia pol&iacute;tica em um sentido que apontava para a    constru&ccedil;&atilde;o de uma teoria matematicamente rigorosa da explora&ccedil;&atilde;o. Mas,   por que n&atilde;o avan&ccedil;ar com maior rapidez por essas linhas ao inv&eacute;s   de liquidar sem mais reflex&atilde;o   o marco marxiano?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outra parte as cr&iacute;ticas n&atilde;o eram novas. A inconsist&ecirc;ncia em&aacute;tica da teoria marxista do valor, embora se a justificasse (como o faria Meek) pela tentativa de combinar investiga&ccedil;&atilde;o e exposi&ccedil;&atilde;o (na passagem da produ&ccedil;&atilde;o mercantil simples para a produ&ccedil;&atilde;o propriamente capitalista, introduzindo assim de forma did&aacute;tica mas il&oacute;gica o problema da transforma&ccedil;&atilde;o dos valores em pre&ccedil;os), era algo bem conhecido h&aacute; d&eacute;cadas. A fraqueza de teoria instrumental do Estado estava clara por sua vez no uso progressivamente abusivo que os pr&oacute;prios fundadores tiveram de fazer do conceito de bonapartismo para explicar alguns patentes exemplos hist&oacute;ricos de autonomia do Estado frente &agrave;s classes em pugna.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se os problemas n&atilde;o eram novos, se por outro lado os anos 70 eram anos de investiga&ccedil;&atilde;o e renova&ccedil;&atilde;o que ofereciam a possibilidade de achar respostas para eles, por que ent&atilde;o um rep&uacute;dio geral ao marxismo como paradigma te&oacute;rico? A resposta &eacute; simples mas dolorosa: o marxismo deve seu sucesso hist&oacute;rico ao cumprimento da jun&ccedil;&atilde;o de um credo secular. Desta forma. a crise do marxismo no final dos anos 70 &eacute; a crise do marxismo <I>como religi&atilde;o. </I>Os problemas n&atilde;o eram novos, mas sua p&uacute;blica revela&ccedil;&atilde;o por dois dos grandes sacerdotes &#45; Colletti e sobretudo Althusser &#45; teve o mesmo escandaloso efeito que teria o p&uacute;blico reconhecimento papal da escassa base hist&oacute;rica para a cren&ccedil;a na ressurrei&ccedil;&atilde;o de Cristo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Ainda pior: essa mesma concep&ccedil;&atilde;o inconsciente do marxismo como religi&atilde;o com a conseguinte defini&ccedil;&atilde;o de uma ortodoxia inviol&aacute;vel, &eacute; a chave que d&aacute; conta da incapacidade do paradigma marxista para se renovar da forma como poderia faz&ecirc;&#45;lo um paradigma secular, uma teoria cient&iacute;fica. Um exemplo excelente &eacute; oferecido pelo j&aacute; mencionado renascimento da economia pol&iacute;tica, a partir da obra de Sraffa, em termos dos pre&ccedil;os de produ&ccedil;&atilde;o. Essa teoria elimina as inconsist&ecirc;ncias da teoria do valor de Marx, permite justificar uma teoria da explora&ccedil;&atilde;o e analisar a din&acirc;mica do capital no marco do conflito de classe. No entanto, apesar da sua evidente superioridade sobre a cl&aacute;ssica teoria marxiana do valor, o chamado <I>neoricardismo </I>seria recha&ccedil;ado pelos marxistas ortodoxos enquanto um desvio relativo &agrave; <I>letra </I>de Marx.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>2. O MARXISMO OCIDENTAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O paradoxo &eacute;, assim, muito not&aacute;vel: o marxismo rui como religi&atilde;o da esquerda latina precisamente no momento em que desfruta da sua maior vitalidade como paradigma te&oacute;rico para a ci&ecirc;ncia social. No per&iacute;odo entreguerras o marxismo se cindira. Por um lado conduzira a uma cr&iacute;tica da cultura, progressivamente pessimista e elitista, cujo melhor exemplo seria a Escola, de Frankfurt, e a um debate filos&oacute;fico sobre o papel da subjetividade na mudan&ccedil;a hist&oacute;rica no que se destacam principalmente as obras de L&uacute;kacs e Korsch. (Seguramente &eacute; melhor prescindir dos escritos sobre materialismo dial&eacute;tico &#45; esse fant&aacute;stico animal cuja descoberta &eacute; atribu&iacute;da a Engels &#45; que nos chegaram via tradi&ccedil;&atilde;o stalinista.) </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outro lado, o marxismo havia se confinado em um debate economicista acerca da derrubada do capitalismo, os esquemas da reprodu&ccedil;&atilde;o, o problema da queda da taxa de lucro, a realiza&ccedil;&atilde;o e o subconsumo. Deste segundo veio sa&iacute;ram obras not&aacute;veis, mas a ortodoxia sovi&eacute;tica que dominou o pensamento econ&ocirc;mico marxista at&eacute; os anos 60, com poucas e not&aacute;veis exce&ccedil;&otilde;es, impediu a sua difus&atilde;o precisamente no momento em que teriam sido renovadoras: no Ocidente seriam conhecidas quando j&aacute; a revolu&ccedil;&atilde;o sraffiana obrigava a revisar as pr&oacute;prias bases da economia pol&iacute;tica marxiana: esse foi o destino paradoxal dos trabalhos de Rosdolsky, Moszkowska e Grossmann. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O primeiro veio conduziu, por sua vez, ao que Anderson tem chamado o <I>marxismo ocidental, </I>uma corrente que domina o pensamento da esquerda no Ocidente at&eacute; fins da d&eacute;cada de 60 (at&eacute; o come&ccedil;o da d&eacute;cada de 1968&#45;78 que cabe identificar com a ef&ecirc;mera hegemonia do marxismo latino), uma corrente que, embora invocando o nome de Marx, se desvia de sua pr&oacute;pria perspectiva ao perder de vista, sob o impacto da prosperidade capitalista dos anos 50 e a press&atilde;o da guerra fria, toda perspectiva de transforma&ccedil;&atilde;o socialista nos pa&iacute;ses capitalistas avan&ccedil;ados, e por centralizar sua aten&ccedil;&atilde;o na filosofia e na cr&iacute;tica da cultura &agrave;s custas de uma verdadeira teoria da sociedade e da hist&oacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Em um primeiro olhar, compreender&#45;se&#45;ia que o marxismo ocidental tivesse entrado em crise nos anos 50 ou 60, dada sua desconex&atilde;o com qualquer projeto transformador da sociedade. Compreender&#45;se&#45;ia que o marxismo sovi&eacute;tico, congelado em uma ortodoxia carente de relev&acirc;ncia para compreender a realidade desses anos, desacreditasse a mesma tradi&ccedil;&atilde;o que nasce de Marx e Engels, ao ponto de priv&aacute;&#45;la de qualquer atualidade para os intelectuais progressistas. Nada disso ocorreu, no entanto. O marxismo sovi&eacute;tico sobreviveu dentro das fronteiras do bloco oriental como religi&atilde;o de Estado, mas o marxismo ocidental sobreviveu tamb&eacute;m, sem o apoio do Estado, desenvolvendo uma consci&ecirc;ncia cada vez mais cindida.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> O pr&oacute;prio Marx ter&#45;se&#45;ia sentido surpreso de ver em que medida o marxismo ocidental chegou a se encaixar dentro de seu esquema da religi&atilde;o como consci&ecirc;ncia cindida que justifica um presente infeliz em nome de um futuro prov&aacute;vel. Poucos projetos pol&iacute;ticos para transformar o mundo colhiam os estudantes que liam as ferozes diatribes dos frankfurtianos contra a massifica&ccedil;&atilde;o da cultura, a raz&atilde;o instrumental ou o homem unidimensional. Os leitores das pol&ecirc;micas metodol&oacute;gicas de Althusser e Della Volpe n&atilde;o podiam confiar muito em que delas pudesse vir uma luz para arrastar a maioria social a uma aposta socialista. Quando os acontecimentos de 1968 fizeram pensar que Ocidente ia conhecer mudan&ccedil;as profundas, o marxismo ocidental, apesar da ef&ecirc;mera popularidade de Marcuse ou do reinado acad&ecirc;mico de Althusser e Poulantzas, tinha j&aacute; seus dias contados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Mas a alternativa n&atilde;o surgiria dos pa&iacute;ses latinos, e sim da Inglaterra e dos Estados Unidos, se deixarmos de lado a excepcionalidade da RFA, onde a tradi&ccedil;&atilde;o frankfurtiana se renovaria, sem romper completamente com a heran&ccedil;a da gera&ccedil;&atilde;o anterior, atrav&eacute;s . dos trabalhos de Habermas e Offe. As ra&iacute;zes deste deslocamento do eixo do pensamento marxista do mundo mediterr&acirc;neo para o anglo&#45;s&atilde;x&atilde;o, s&atilde;o sem d&uacute;vida complexas e n&atilde;o excluem o fator individual. Mas o fato &eacute; que no fim dos anos 70 se alastra pela Inglaterra e os Estados Unidos, com compreens&iacute;veis conex&otilde;es no mundo n&oacute;rdico e na Holanda, uma onda de algo que poder&iacute;amos chamar de neomarxismo, que em muitos sentidos supera o marxismo tradicional e entra no que &agrave;s vezes se denominara, desde o marxismo ortodoxo, de <I>radicalismo, </I>que nos seus efeitos pr&aacute;ticos implica uma inequ&iacute;voca renova&ccedil;&atilde;o, um retorno &agrave; teoria social, ao historicamente concreto, frente &agrave;s elegantes divaga&ccedil;&otilde;es filos&oacute;ficas, metodol&oacute;gicas e culturais que haviam caracterizado durante os anos anteriores o marxismo ocidental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pensando bem, era quase inevit&aacute;vel, dada a tradi&ccedil;&atilde;o empiricista da cultura anglo sax&atilde;, que fosse nela onde pudesse renascer um marxismo que rejeitasse a caracter&iacute;stica cis&atilde;o do marxismo ocidental entre filosofia e cr&iacute;tica da cultura, por um lado, e ci&ecirc;ncia social e hist&oacute;rica por outro. Ao mesmo tempo, na Inglaterra havia uma vigorosa escola de historiografia marxista em desenvolvimento desde os anos 30. Nela se encontrariam os elementos necess&aacute;rios para contrabalan&ccedil;ar a deriva&ccedil;&atilde;o do marxismo em dire&ccedil;&atilde;o a uma metaf&iacute;sica da hist&oacute;ria, que j&aacute; aparecia de maneira evidente em alguns trabalhos de Althusser. E, principalmente, nela estavam presentes.as exig&ecirc;ncias de explica&ccedil;&atilde;o de fatos concretos que s&atilde;o a origem da riqueza e do atrativo de boa parte da obra de Marx e Engels, e que s&atilde;o tamb&eacute;m a origem de muitas das contradi&ccedil;&otilde;es internas de suas teorias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, essa mesma tradi&ccedil;&atilde;o anglo&#45;sax&atilde; demonstrara durante muito tempo uma singular falta de permeabilidade coma tradi&ccedil;&atilde;o marxista de pensamento. N&atilde;o se trata somente do fato bem conhecido de que as classes oper&aacute;rias inglesa e norte&#45;americana se mostrassem historicamente refrat&aacute;rias a se organizarem em partidos socialistas ou a incorporarem a ideologia marxista, com a suprema ironia de que o fabianismo chegasse a infeccionar a social&#45;democracia alem&atilde; atrav&eacute;s de Bernstein. A quest&atilde;o central &eacute; que, apesar do enraizamento do marxismo no Cambridge dos anos 30, enraizamento cujos frutos seriam uma not&aacute;vel escola de espi&otilde;es pr&oacute;&#45;sovi&eacute;ticos, uma n&atilde;o menos not&aacute;vel escola de historiadores, e algum brilhante economista&#45;historiador como Maurice Dobb (o &uacute;nico verdadeiro <I>gentleman </I>que disse ter conhecido na Inglaterra o polon&ecirc;s Mijai Kalecki, com exce&ccedil;&atilde;o do italiano e j&aacute; t&atilde;o citado Piero Sraffa), a cultura inglesa enquanto tal n&atilde;o havia assimilado em absoluto o marxismo at&eacute; os anos 60. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A mudan&ccedil;a decisiva se produziu tamb&eacute;m na breve d&eacute;cada de hegemonia do marxismo latino, e teve, tamb&eacute;m, uma complexa origem. Por um lado, um crescente acesso da juventude &agrave;s universidades e uma seguran&ccedil;a material que criariam a oportunidade para a difus&atilde;o de id&eacute;ias criticas e reformistas; fruto dessas mudan&ccedil;as seria a nova esquerda surgida nos Estados Unidos e Inglaterra ao redor do movimento contra a guerra do Vietn&atilde; (e, antes, no movimento pelos direitos civis e na campanha pelo desarmamento nuclear). Por outro lado, o aparecimento de um canal para a sistem&aacute;tica tradu&ccedil;&atilde;o ao ingl&ecirc;s do marxismo continental come&ccedil;ou a partir da mudan&ccedil;a rumo da <I>New Left Review </I>em come&ccedil;os dos 60.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> E neste ponto h&aacute; que lan&ccedil;ar m&atilde;o do fator individual: n&atilde;o se pode deixar de lado, na transforma&ccedil;&atilde;o da cultura, da esquerda anglo&#45;sax&atilde;, o papel desempenhado por Perry Anderson para criar uma cultura marxista naquela &aacute;rea. Anderson denunciou primeiro as car&ecirc;ncias da cultura inglesa, assinalou depois as limita&ccedil;&otilde;es do marxismo ocidental, e finalmente analisou as causas da crise do marxismo latino no momento do auge do marxismo anglo&#45;sax&atilde;o<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. Mas o mais importante n&atilde;o &eacute; o seu trabalho como cronista dos desencontros.entre a cultura anglo&#45;sax&atilde; e a tradi&ccedil;&atilde;o marxista, e sim a sua tarefa como diretor e orientador da <I>New Left Review ao </I>longo de vinte anos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Anderson chegou muito novo &agrave; dire&ccedil;&atilde;o da revista, e entrou em conflito com personalidades da gera&ccedil;&atilde;o anterior como Edward P. Thompson, que muito posteriormente descreveria o enfrentamento no contexto mais ideol&oacute;gico de uma pol&ecirc;mica com Leszek Kolakowski<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>. O confronto se tornaria p&uacute;blico atrav&eacute;s de um feroz ataque de Thompson contra as teses de Perry Anderson e Tom Nairn acerca das origens <I>da peculiaridade inglesa, </I>uma an&aacute;lise em termos de hegemonia de classe e subaltern&acirc;ncia cultural, sobre a incapacidade da classe oper&aacute;ria inglesa para construir um partido pr&oacute;prio com uma ideologia claramente marxista<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Ao longo dos seus vinte anos como diretor da<I> New Left Review &#45; </I>que coincidem aproximadamente com as d&eacute;cadas de 60 e 70 &#45; Anderson traduziu para o ingl&ecirc;s as principais contribui&ccedil;&otilde;es do marxismo continental, ao passo que estabelecia as bases para superar suas limita&ccedil;&otilde;es, mostrando uma singular capacidade para reconhecer o talento de autores jovens capazes de conciliar sua cultura marxista tradicional (inclusive, digamos, <I>ocidental</I>) com uma vigorosa vontade de an&aacute;lise hist&oacute;rica e social concreta. Pode se discutir, sem d&uacute;vida, o crit&eacute;rio talvez demasiado restrito utilizado por Anderson na sua pol&iacute;tica de autores, que poderia justificar uma nuan&ccedil;ada acusa&ccedil;&atilde;o de sectarismo. E se pode tamb&eacute;m discutir se a influ&ecirc;ncia do marxismo na esquerda inglesa foi ben&eacute;fica: sua import&acirc;ncia <I>tardia </I>pode ser respons&aacute;vel por certos tra&ccedil;os anacr&ocirc;nicos da atual esquerda trabalhista<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>. Mas, sem d&uacute;vida alguma, a influ&ecirc;ncia do trabalho de Anderson foi decisiva para remontar o atraso do pensamento ingl&ecirc;s, e para superar os desvios culturalistas e metaf&iacute;sicos do marxismo ocidental. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Poder&iacute;amos assim compreender que a soma de uma tradi&ccedil;&atilde;o de acento empiricista e uma importa&ccedil;&atilde;o da cultura marxista tradicional tenham dado como resultado um deslocamento do eixo do pensamento marxista da Europa latina para o mundo anglo&#45;sax&atilde;o. Podemos inclusive aceitar que a crise do marxismo latino &#45; em momentos em que o marxismo anglo&#45;sax&atilde;o oferecia desenvolvimentos te&oacute;ricos capazes de superar os limites do marxismo cl&aacute;ssico &#45; seja devida a que o marxismo latino, e em geral o marxismo ocidental, foram v&iacute;timas de uma interpreta&ccedil;&atilde;o religiosa do marxismo enquanto vis&atilde;o cindida entre um futuro emancipado, e assumido em termos teleol&oacute;gicos, e uma realidade presente alienada e assumida passivamente enquanto tal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto: Por que a crise do marxismo latino deflagrou precisamente no final dos anos 70? Por que Althusser e Colletti decidiram somente ent&atilde;o destapar a caixa de Pandora da qual sairiam os dem&ocirc;nios que enterrariam o marxismo latino? Aqui parece&#45;nos necess&aacute;rio sair da hist&oacute;ria do pensamento, inclusive de uma hist&oacute;ria do pensamento t&atilde;o superficial como a que aqui apontamos, e acudir &agrave; hist&oacute;ria social e pol&iacute;tica: As id&eacute;ias t&ecirc;m a sua pr&oacute;pria hist&oacute;ria, mas n&atilde;o &eacute; &oacute;bvio que ela se fecha sobre si mesma.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"> <b>3. DO MARXISMO AO EUROCOMUNISMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Provavelmente n&atilde;o seja necess&aacute;ria uma excessiva imagina&ccedil;&atilde;o para relacionar a crise do marxismo latino ao redor de 1978 com a crise que se abatera sobre a economia mundial desde.uns poucos anos antes, muito especificamente sobre a sociedade europ&eacute;ia. Mas uma id&eacute;ia t&atilde;o intuitivamente atraente corre o risco de carecer de qualquer significado concreto se n&atilde;o se encontrar alguma media&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica que permita vincular economia e ideologia: por que raz&atilde;o a crise econ&oacute;mica e social dos anos 70 devia se traduzir emuma crise do marxismo e n&atilde;o em um avan&ccedil;o? E por que <I>esse </I>fen&ocirc;meno seria espec&iacute;fico da It&aacute;lia; Fran&ccedil;a e Espanha?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A hip&oacute;tese mais sugestiva nesse sentido foi formulada mais uma vez por Perry Anderson<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>, que relacionou a crise do marxismo latino com o fracasso do <I>eurocomunismo </I>(na It&aacute;lia, Espanha e Fran&ccedil;a) face &agrave;s novas condi&ccedil;&otilde;es geradas pela crise nesses pa&iacute;ses. A coincid&ecirc;ncia geogr&aacute;fica &eacute; perfeita, sem d&uacute;vida. Poder&#45;se&#45;ia pensar ent&atilde;o que a explica&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica do dil&uacute;vio que arrastou o marxismo latino se encontra na aposta pol&iacute;tica reformista que fizeram os partidos comunistas italiano, espanhol e franc&ecirc;s, desde 1973<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>, aposta que, ao n&atilde;o ter alcan&ccedil;ado um desfecho feliz, teria arrastado em sua queda o marxismo, provocando sua perda de hegemonia no cen&aacute;rio intelectual desses pa&iacute;ses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Uma primeira leitura que se poderia fazer dessa hip&oacute;tese seria a deque a crise do marxismo teria sido a penit&ecirc;ncia que historicamente purgariam as esquerdas terem caido na tenta&ccedil;&atilde;o do reformismo. O eurocomunismo, por assim dizer, teria sido uma forma equivocada de investir um consider&aacute;vel patrim&ocirc;nio ideol&oacute;gico, o do marxismo latino, em uma malfadada aventura, a do reformismo e a cumplicidade com a burguesia. Em sendo uma aposta sem futuro, o seu fracasso teria implicado na perda do capital ideol&oacute;gico investido. A quebra do marxismo latino, portanto, se deveria &agrave; m&aacute; cabe&ccedil;a dos herdeiros daquele capital ideol&oacute;gico &#45; os dirigentes eurocomunistas, a come&ccedil;ar por Berlinguer &#45; que teriam dilapidado a fortuna familiar em uma m&aacute; empresa, ou ainda pior, em uma empresa vergonhosa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta interpreta&ccedil;&atilde;o, que facilmente poderia fazer a partir do trabalho de Anderson um certo tipo de leitor (um leitor, por exemplo, jovem e radical, ou simplesmente leninista), deixa algumas quest&otilde;es pendentes. Por exemplo, a de saber se os pecados primog&ecirc;nitos do marxismo latino &#45; que derivam da mesma tradi&ccedil;&atilde;o do <I>marxismo ocidental &#45; </I>isto &eacute;, a primazia dada aos temas filos&oacute;ficos ou metodol&oacute;gicos, &agrave; cr&iacute;tica da cultura ou &agrave; est&eacute;tica, n&atilde;o ter&atilde;o alguma coisa a ver com a incapacidade da esquerda latina para oferecer urna verdadeira resposta, digamos, revolucion&aacute;ria, face &agrave; crise dos anos 70. Caberia se perguntar se as limita&ccedil;&otilde;es pr&eacute;vias, do marxismo ocidental n&atilde;o estariam na origem do fracasso do que conhecemos como eurocomunismo. E, inversamente, caberia se perguntar se n&atilde;o s&atilde;o as condi&ccedil;&otilde;es estruturais em que se movimenta a esquerda ocidental as que determinaram historicamente, at&eacute; a crise dos anos 70, as limita&ccedil;&otilde;es do marxismo nos pa&iacute;ses desenvolvidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A segunda hip&oacute;tese sem d&uacute;vida tem alguma pitada de verdade, como j&aacute; tentei apontar anteriormente, O marxismo ocidental como consci&ecirc;ncia cindida &#45; acomoda&ccedil;&atilde;o social &agrave; expans&atilde;o capitalista, por um lado, e cr&iacute;tica radical e milenarista da cultura dela nascida, por outro &#45; estabeleceu sua presen&ccedil;a na cultura europ&eacute;ia gra&ccedil;as a um prolongado per&iacute;odo de r&aacute;pida acumula&ccedil;&atilde;o capitalista, agora identific&aacute;vel como a fase A de um ciclo ou onda Kondratiev (1945&#45;67), cuja fase B seria a crise econ&ocirc;mica que se abre com a recess&atilde;o de 1967, por mais que sua exist&ecirc;ncia se tornasse evidente apenas a partir do choque do petr&oacute;leo de 1973<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Mas o marxismo ocidental teve um ruir vertical apenas na &aacute;rea latina, o que obriga a tratar de pensar quais foram as raz&otilde;es de que uma situa&ccedil;&atilde;o estrutural geral &#45; a inclus&atilde;o em uma &aacute;rea de r&aacute;pida expans&atilde;o capitalista &#45; n&atilde;o tivesse as mesmas consequ&ecirc;ncias para a Fran&ccedil;a e a Rep&uacute;blica Federal Alem&atilde;, para p&ocirc;r um exemplo, ou para a It&aacute;lia e a Gr&atilde;&#45;Bretanha, para p&ocirc;r outro. Creio que, se forem analisadas com certo detalhamento estas contraposi&ccedil;&otilde;es, poder&aacute; se concluir com certa seguran&ccedil;a que os condicionamentos econ&ocirc;micos, embora determinantes em &uacute;ltima inst&acirc;ncia <I>&#45; horribile dictu &#45; </I>da evolu&ccedil;&atilde;o e crise da ideologia pol&iacute;tica, n&atilde;o podem explic&aacute;&#45;la se n&atilde;o forem tomados em considera&ccedil;&atilde;o outros fatores que, prestando homenagem &agrave; ortodoxia terminol&oacute;gica, poder&iacute;amos chamar de superestruturais, ou seja, culturais. Aqui creio que ser&aacute; necess&aacute;rio reformar a um conceito familiar &agrave; sociologia acad&ecirc;mica, qual seja o de cultura pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Num primeiro olhar, por&eacute;m, e especialmente para quem esteja familiarizado com a teoria da economia&#45;mundo capitalista de Immanuel Wallerstein<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>, pode ser muito grande a tenta&ccedil;&atilde;o de assinalar que, enquanto a Gr&atilde;&#45;Bretanha viveu os anos 70 como um per&iacute;odo de semiperiferiza&ccedil;&atilde;o, de reclassifica&ccedil;&atilde;o para baixo no sistema mundial, &#45; It&aacute;lia os viveu em sentido oposto, como uma &eacute;poca de ascenso na hierarquia da divis&atilde;o internacional do trabalho. Desta forma, as diferentes evolu&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas da Gr&atilde;&#45;Bretanha e da It&aacute;lia nessa d&eacute;cada seriam simplesmente explic&aacute;veis pelas suas opostas trajet&oacute;rias s&oacute;cio&#45;econ&ocirc;micas: a diferente base econ&ocirc;mica daria conta da distinta superestrutura ideol&oacute;gica, sempre que as enxerg&aacute;ssemos em termos din&acirc;micos, sempre que tiv&eacute;ssemos em conta que as bases econ&ocirc;micas de ambos os pa&iacute;ses evolu&iacute;ram nesse per&iacute;odo em sentidos opostos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Esse tipo de explica&ccedil;&atilde;o, no entanto, n&atilde;o resulta t&atilde;o f&aacute;cil de introduzir no caso da Fran&ccedil;a e da RFA: suas posi&ccedil;&otilde;es e trajet&oacute;rias no sistema mundial s&atilde;o semelhantes, embora exista uma indiscut&iacute;vel dist&acirc;ncia entre uma e outra. A evolu&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica diferenciada nestes dois pa&iacute;ses n&atilde;o pode ser explicada simplesmente em termos s&oacute;cio&#45;econ&ocirc;micos, mas &eacute; preciso recorrer a fatores culturais e, muito , especialmente, aos;termos.que definem a cultura pol&iacute;tica de cada sociedade nacional. Creio que &eacute; necess&aacute;rio realizar a an&aacute;lise em duas fases: primeiro deve&#45;se estudar os fatores causais que d&atilde;o conta da implanta&ccedil;&atilde;o maior ou menor do marxismo nas diferentes sociedades, e depois deve&#45;se tratar de compreender as raz&otilde;es pelas quais alguns marxismos nacionais &#45; os inclu&iacute;dos no mundo latino &#45; alcan&ccedil;aram uma not&aacute;vel hegemonia ideol&oacute;gica em suas respectivas culturas, e a</font><b><font size="2" face="Verdana"> </font></b><font size="2" face="Verdana">perderam da noite para o dia poucos anos depois do come&ccedil;o da grande crise econ&ocirc;mica dos anos 70.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Dentre os fatores causais parece l&oacute;gico assinalar em primeiro lugar o ritmo hist&oacute;rico dos diferentes processos nacionais de industrializa&ccedil;&atilde;o, mas este fator introduz um problema adicional que tem preocupado notoriamente Anderson: como &eacute; poss&iacute;vel que a classe oper&aacute;ria inglesa, a primeira a se formar historicamente n&atilde;o Tenha desenvolvido um partido de classe com uma ideologia marxista no sentido em que tem sido os partidos socialistas &#45; em um sentido amplo &#45; do continente? A paradoxal resposta de Anderson &eacute; que o pr&oacute;prio car&aacute;ter prematuro do proletariado ingl&ecirc;s faz com que se defronte com uma burguesia que n&atilde;o se afirmou como classe dirigente, mas que aceitou uma posi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica subalterna dentro do bloco dominante em troca de garantir a sua domina&ccedil;&atilde;o <I>econ&ocirc;mica. </I>O proletariado, enquanto classe antag&ocirc;nica de uma burguesia subalterna, carece de um modelo especular frente ao qual afirmar sua identidade pol&iacute;tica, bem como a sua pr&oacute;pria ideologia de classe<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> &Aacute; fraqueza fundamental desta explica&ccedil;&atilde;o &eacute; a de aceitar a premissa de que o proletariado encontra no marxismo a express&atilde;o mais acabada de sua consci&ecirc;ncia de classe. Ao mesmo tempo, tem um aspecto muito interessante: a &ecirc;nfase que coloca nos problemas de afirma&ccedil;&atilde;o das identidades da classe como processos hist&oacute;ricos e concretos, n&atilde;o redut&iacute;veis a um esquema linear. Suponhamos que a especial for&ccedil;a dos valores ideol&oacute;gicos da classe latifundi&aacute;ria inglesa, conservada gra&ccedil;as &agrave; subalternidade pol&iacute;tica da burguesia, explique um certo tradicionalismo das classes trabalhadoras inglesas diante de ideologias classistas capazes de afirmar sua identidade enquanto sociedade &agrave; parte, enquanto contracultura frente &agrave; cultura dominante. Essas ideologias, por seu turno, teriam se imposto no continente, onde desde a revolu&ccedil;&atilde;o francesa os valores tradicionais das classes latifundi&aacute;rias, embora se aceite que continuassem a ser hegem&oacute;nicos<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>, estavam sempre sendo questionados pelas classes m&eacute;dias urbanas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A crise de valores que afeta os pa&iacute;ses continentais explicaria portanto, em alguma medida, a exist&ecirc;ncia nos mesmos de terreno prop&iacute;cio para o aparecimento de ideologias contraculturais, capazes de afirmar a identidade das novas classes oper&aacute;rias nascidas com a industrializa&ccedil;&atilde;o no s&eacute;culo XIX. O precoce desenvolvimento d&oacute; marxismo alem&atilde;o com rela&ccedil;&atilde;o ao franc&ecirc;s, ao italiano ou ao espanhol, poderia se explicar por sua vez em raz&atilde;o das diferentes datas e ritmos do pr&oacute;prio processo de industrializa&ccedil;&atilde;o. &Eacute; bem conhecido que a partir de 1870 <I>esse </I>processo se acelera na Alemanha, ao passo que segue em ritmo muito mais vagaroso na Fran&ccedil;a e somente na virada do s&eacute;culo tem lugar na It&aacute;lia. Restaria um ponto substantivo por aclarar, no entanto: por que o eurocomunismo &eacute; um fen&ocirc;meno sobretudo latino?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Antes de nos embrenharmos nesta quest&atilde;o podemos retornar &agrave; primeira hip&oacute;tese, a de que as limita&ccedil;&otilde;es do marxismo ocidental teriam sido determinantes para explicar o fracasso do eurocomunismo. A minha interpreta&ccedil;&atilde;o &eacute; a de que o seu pr&oacute;prio car&aacute;ter cindido condicionou, na medida em que n&atilde;o permitiu a cria&ccedil;&atilde;o de melhores alternativas, a sedimenta&ccedil;&atilde;o em muitos pa&iacute;ses da Europa desenvolvida, e nos da Europa latina em particular, de uma cultura pol&iacute;tica caracterizada por uma profunda e intranspon&iacute;vel dicotomia entre supostos fins &uacute;ltimos e,patentes fins imediatos, isto &eacute;, uma pretensa aspira&ccedil;&atilde;o final ao socialismo, sem maior especifica&ccedil;&atilde;o de um prazo ou processo razo&aacute;vel para esperar a sua poss&iacute;vel realiza&ccedil;&atilde;o, e uma mais real e cotidiana pretens&atilde;o, certamente muito compreens&iacute;vel, de melhorias do sal&aacute;rio e das condi&ccedil;&otilde;es de vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Como mencionei antes, o marxismo ocidental se caracteriza por uma cis&atilde;o entre a cr&iacute;tica radical e milenarista da sociedade industrial avan&ccedil;ada &#45; como frequentemente a chamaram os frankfurtianos &#45; e um reconhecimento da acomoda&ccedil;&atilde;o &agrave; realidade dessa sociedade da parte das for&ccedil;as que a teoria (marxista) cl&aacute;ssica previa como potencialmente revolucion&aacute;rias. Esta cis&atilde;o envolvia uma contradi&ccedil;&atilde;o substantiva. Isto porque: ou se criticava a sociedade industrial, avan&ccedil;ada ou n&atilde;o, desde o marco marxista, ou ent&atilde;o se formulava essa cr&iacute;tica de um ponto de vista elitista, que colocasse frente a frente as id&eacute;ias de alguma minoria ilustrada com a realidade supostamente decadente da sociedade de massas. No primeiro caso era necess&aacute;rio buscar um sujeito revolucion&aacute;rio produzido naturalmente pela sociedade* no seu desenvolvimento &#45; o proletariado industrial, segundo Marx &#45;, no segundo, corria&#45;se o grave risco de se cair em uma vis&atilde;o reacion&aacute;ria, apocal&iacute;ptica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma vez perdida a f&eacute; no proletariado como sujeito revolucion&aacute;rio, os frankfurtianos, e muito especialmente HerbertMarcuse, trataram de encontrar alternativas no que agora chamar&iacute;amos os novos movimentos sociais: os estudantes, em primeiro lugar, durante as revoltas dos anos 60, o feminismo depois. (Pode&#45;se lembrar, o que muito o honra, que Marcuse escreveu e disse na sua &uacute;ltima &eacute;poca; quando j&aacute; Ricky Sherover era o seu par, as coisas mais candentes e comovedoras que seguramente um homem tenha dito jamais sobre a potencialidade emancipadora do feminismo.) </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas depois, quando a crise colocou em xeque os movimentos reivindicativos, a norma foi se refugiar em um elitismo disfar&ccedil;ado de pessimismo l&uacute;cido e supostamente justificador de uma absoluta passividade pol&iacute;tica: o apocalipse como pretexto para n&atilde;o ir ao trabalho. A &uacute;nica exce&ccedil;&atilde;o a protagonizam alguns soci&oacute;logos, t&atilde;o incapacitados para reconhecer o fato empiricamente evidente, que ainda pensam que a crise econ&ocirc;mica marcou o ocaso dos partidos pol&iacute;ticos, mas n&atilde;o dos movimentos: pode&#45;se dizer em seu favor, que <I>esse </I>&eacute; um caso de <I>wishful thinking </I>que pode afetar mentes usualmente t&atilde;o l&uacute;cidas como a de Clauss Offe.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A &uacute;nica possibilidade livre era a de pensar que a perda de potencial revolucion&aacute;rio da classe oper&aacute;ria era um fen&ocirc;meno conjuntural induzido pela prosperidade do p&oacute;s&#45;guerra. Mas ent&atilde;o se tornava inevit&aacute;vel afirmar que uma nova crise poria em marcha uma onda revolucion&aacute;ria nos pa&iacute;ses avan&ccedil;ados. Essa era a postura da IV Internacional e do seu mais conhecido intelectual, Ernest Mandel, e o que menos se pode dizer &eacute; que se tratava n&atilde;o s&oacute; de uma postura logicamente coerente, mas que tamb&eacute;m implicava a vers&atilde;o mais atualizada do fundamentalismo leninista. Mas, como ningu&eacute;m ignora, feliz ou infelizmente esta interpreta&ccedil;&atilde;o iria se chocar frontalmente cornos novos populismos de direita ou se entrincheirar nas pol&iacute;ticas de reconvers&atilde;o (capitalista) geridas pelos partidos social&#45;democratas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Mas as contradi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas do marxismo ocidental eram &iacute;nfimas se comparadas &agrave;s incoer&ecirc;ncias que afetavam sua rela&ccedil;&atilde;o com a pr&aacute;tica pol&iacute;tica. O confronto entre uma teoria radicalmente anti&#45;capitalista e umas pol&iacute;ticas de adapta&ccedil;&atilde;o &agrave; expans&atilde;o, que se traduziam em uma consistente eleva&ccedil;&atilde;o do n&iacute;vel de vida e numa crescente inser&ccedil;&atilde;o social, somente pode ser comparado com a cis&atilde;o que levou o cristianismo dos primeiros s&eacute;culos a compatibilizar a espera<SUP>:</SUP> da segunda vinda de Cristo com uma institucionaliza&ccedil;&atilde;o imprescind&iacute;vel se se desejasse que a Igreja sobrevivesse quando fosse acontecer o t&atilde;o almejado e adiado acontecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Esta cis&atilde;o, por&eacute;m, tomou formas diferentes na Europa latina &#45; ou Europa do Sul, que era a express&atilde;o mais frequentemente usada na d&eacute;cada passada &#45; e na Europa do Norte, com a not&aacute;vel exce&ccedil;&atilde;o da Inglaterra em decad&ecirc;ncia industrial e crescentemente radicalizada no plano ideol&oacute;gico. No norte, efetivamente, o congresso de Bad Godesberg do Partido Social Democrata (SPD) chegara a ser um s&iacute;mbolo da transforma&ccedil;&atilde;o que conduzia &agrave; moderniza&ccedil;&atilde;o da cultura pol&iacute;tica da classe oper&aacute;ria, que nos pa&iacute;ses mais desenvolvidos relegava a tradi&ccedil;&atilde;o marxista para o museu do pensamento cl&aacute;ssico ao passo que definia suas atitudes pol&iacute;ticas <I>atuais </I>em termos n&atilde;o marcados por correntes ideol&oacute;gicas oriundas das primeiras fases da industrializa&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ao contr&aacute;rio, no sul persistiam significativos partidos comunistas, que se auto&#45;identificavam com a cr&iacute;tica milenarista do capitalismo ao mesmo tempo que mantinham pol&iacute;ticas t&atilde;o reformistas como as da social&#45;democracia do norte. Problemas espec&iacute;ficos da Fran&ccedil;a, It&aacute;lia e Espanha marginalizaram esses PCs do cen&aacute;rio pol&iacute;tico, o que havia refor&ccedil;ado sua identidade pela previs&iacute;vel interiorizar&atilde;o da sua (imposta) exclus&atilde;o do sistema. Por assim dizer, a esquerda do norte tinha se tornado secular, ao passo que as circunst&acirc;ncias da esquerda <I>latina </I>levaram a que alcan&ccedil;asse os anos 70 com uma vis&atilde;o religiosa do socialismo, com uma vis&atilde;o religiosa do marxismo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"> <b>4. A CRISE DO EUROCOMUNISMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Retornemos &agrave; quest&atilde;o que deixamos pendente mais atr&aacute;s: por que o eurocomunismo corresponde geograficamente, <I>grosso modo, </I>com o marxismo latino? Vejamos algumas hip&oacute;teses: trata&#45;se de pa&iacute;ses em que o desenvolvimento industrial <I>tardio </I>implica um peso muito maior de tradi&ccedil;&otilde;es rurais, pr&eacute;urbanas, o que inclui tanto uma influ&ecirc;ncia da Igreja (cat&oacute;lica), inimagin&aacute;vel no norte da Europa, quanto uma vers&atilde;o em negativo da escatologia crist&atilde; que casa bastante bem com o milenarismo decimon&ocirc;nico dos anarquistas ou com o milenarismo cientificamente atualizado do marxismo da Komintern. Mas o pr&oacute;prio retardamento da industrializa&ccedil;&atilde;o tem consequ&ecirc;ncias organizacionais; nas pr&aacute;ticas reivindicativas, que favorecem uma mentalidade primitiva nas novas classes trabalhadoras urbanas, carentes ainda de tradi&ccedil;&otilde;es pr&oacute;prias de solidariedade, organiza&ccedil;&atilde;o e atua&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se aceitarmos estas hip&oacute;teses poderemos atribuir ao atraso hist&oacute;rico dos pa&iacute;ses latinos &#45; perman&ecirc;ncia do catolicismo, industrializa&ccedil;&atilde;o e urbaniza&ccedil;&atilde;o tardias &#45; tanto o predom&iacute;nio de uma concep&ccedil;&atilde;o religiosa do socialismo quanto a exist&ecirc;ncia de partidos comunistas de consider&aacute;veis dimens&otilde;es. Poder&iacute;amos nos bastar com estes elementos para compreender por que o eurocomunismo &eacute; um fen&ocirc;meno fundamentalmente latino, e tamb&eacute;m para compreender por que sua crise, seu fracasso pol&iacute;tico, implicou o ruir vertical do marxismo latino: o que tem sido chamado de a crise do marxismo. Para isso nos basta interpretarmos o eurocomunismo latino como um processo <I>tardio &#45; </I>mais uma vez &#45; de seculariza&ccedil;&atilde;o da esquerda da Fran&ccedil;a, It&aacute;lia e Espanha. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dito com outras palavras: a partir de 1978, seguindo um processo iniciado pelo PCI, os partidos comunistas latinos tentaram desenvolver uma estrat&eacute;gia reformista, baseada nas transforma&ccedil;&otilde;es reais da sociedade e n&atilde;o na esperan&ccedil;a escatol&oacute;gica de uma radical e completa transforma&ccedil;&atilde;o futura da sociedade. Mas tentam faz&ecirc;&#45;lo sem abandonarem os seus sinais de identidade hist&oacute;rica: a fidelidade &agrave; revolu&ccedil;&atilde;o de Outubro e a justifica&ccedil;&atilde;o do movimento socialista a partir da funda&ccedil;&atilde;o da Komintern. O resultado desta quadratura do c&iacute;rculo deveria ser, inevitavelmente, um aumento em curto prazo das contradi&ccedil;&otilde;es do marxismo latino.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O problema &eacute; duplo: por uma parte a virada reformista era inevit&aacute;vel &#45; dada a crescente improbabilidade de uma revolu&ccedil;&atilde;o no Ocidente &#45; se os PCs n&atilde;o queriam ir degenerando para seitas milenaristas incapazes de intervirem na pol&iacute;tica real; por outra parte, deviam realizar essa virada sem renunciar a sua base social tradicional, o que implicava na conserva&ccedil;&atilde;o dos sinais de identidade originais. Contudo, n&atilde;o &eacute; simples justificar uma identidade separada para os PCs uma vez aceito que a via para o socialismo no Ocidente &eacute; uma via <I>reformista: </I>por que n&atilde;o eleger diretamente o caminho da social&#45;democratiza&ccedil;&atilde;o?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A resposta &eacute; tamb&eacute;m dupla. Por uma parte, os interesses institucionais dos PCs os levam a buscar sua continuidade enquanto organiza&ccedil;&otilde;es separadas, &uacute;nica forma de garantir a perman&ecirc;ncia dos respectivos aparatos burocr&aacute;ticos. Mas para que possam existir duas organiza&ccedil;&otilde;es socialistas com estrat&eacute;gias semelhantes &eacute; necess&aacute;rio  dar conta dessa dualidade recorrendo a um mito das origens, neste caso a revolu&ccedil;&atilde;o de Outubro. Esse mito cumpre n&atilde;o apenas a fun&ccedil;&atilde;o de legitimar a organiza&ccedil;&atilde;o paralela, mas tamb&eacute;m &eacute; a base para a continuidade da base militante. Para diz&ecirc;&#45;lo com outras palavras: um partido comunista que visse na revolu&ccedil;&atilde;o de Outubro um erro ou um acidente hist&oacute;rico perderia ao mesmo tempo sua milit&acirc;ncia tradicional e sua raz&atilde;o de existir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Resulta f&aacute;cil compreender, ent&atilde;o, que a chave da crise do eurocomunismo se encontra na pr&oacute;pria natureza do projeto, na necessidade de compatibilizar urna estrat&eacute;gia reformista com uns sinais de identidade revolucion&aacute;ria. Uma transforma&ccedil;&atilde;o segundo esta dupla linha exige um delicado equil&iacute;brio de ritmos. Por uma parte, cada novo passo em dire&ccedil;&atilde;o ao reformismo deve ser cuidadosamente contrabalan&ccedil;ado para n&atilde;o defraudar a milit&acirc;ncia. As poss&iacute;veis compensa&ccedil;&otilde;es podem ser de dois tipos: o primeiro e mais elementar &eacute; fazer um alarde de ret&oacute;rica revolucion&aacute;ria, mas tem o grave problema de tornar duvidosas as pr&oacute;prias manifesta&ccedil;&otilde;es de reformismo e de acatamento do jogo democr&aacute;tico, que s&atilde;o a defini&ccedil;&atilde;o da estrat&eacute;gia eurocomunista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O segundo tipo de compensa&ccedil;&atilde;o que se pode oferecer &agrave; base militante &eacute; um acr&eacute;scimo do peso do partido na cena pol&iacute;tica. Isto foi o que conseguiu o PCF com a Uni&atilde;o da Esquerda, inclusive com a chegada ao governo em uma posi&ccedil;&atilde;o subalterna em 1982. Isto &eacute; tamb&eacute;m o que conseguiu o PCE entre 1977 e 1979, com seu acordo impl&iacute;cito de governo com a Uni&atilde;o do Centro Democr&aacute;tico de Adolfo Su&aacute;rez. Mas estas compensa&ccedil;&otilde;es devem ser duradouras para compensarem o desgaste que no curto prazo produz o que muitos militantes consideram como um abandono dos princ&iacute;pios. Ainda mais: este desgaste, se o partido n&atilde;o contar com um volume inicial de milit&acirc;ncia muito significativo, pode fazer com que perca o mesmo destaque conseguido no terreno pol&iacute;tico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Temos assim duas exig&ecirc;ncias ao menos para o sucesso da opera&ccedil;&atilde;o eurocomunista: a obten&ccedil;&atilde;o de sucessos em curto prazo e uma extensa implanta&ccedil;&atilde;o social como ponto de partida. Mas ter&iacute;amos de enfatizar uma terceira condi&ccedil;&atilde;o: a forma&ccedil;&atilde;o de um grupo dirigente com credibilidade para o exterior e com autoridade para o interior do partido para dirigir o processo sem lan&ccedil;ar m&atilde;o de mecanismos autorit&aacute;rios. Como sabemos bem agora, a falta de cumprimento desta terceira condi&ccedil;&atilde;o criou crises irresol&uacute;veis no PCF e no PCE. No primeiro caso, o grupo dirigente optou por retornar a um pr&oacute;&#45;sovietismo incondicional; no segundo se produziu uma mudan&ccedil;a parcial do grupo dirigente, que levou &agrave; auto&#45;exclus&atilde;o de Santiago Carrillo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O PCI, apesar dos seus avan&ccedil;os eleitorais em 1977, nunca realizou sua ambi&ccedil;&atilde;o de alcan&ccedil;ar o governo. O decorrente desgaste da mudan&ccedil;a de linha, por&eacute;m, conseguiu contorn&aacute;&#45;lo gra&ccedil;as a uma impressionante implanta&ccedil;&atilde;o social, a uma massa militante cujo poder gravitat&oacute;rio foi muito superior &agrave;s tend&ecirc;ncias desagregadoras que poderiam ter implicado o fracasso t&aacute;tico imediato. Mas principalmente contou com uma dire&ccedil;&atilde;o nem monol&iacute;tica nem autocr&aacute;tica, que conseguiu combinar as diversas tend&ecirc;ncias ideol&oacute;gicas, mantendo uma linha geral reformista (e europe&iacute;sta) sem romper com a sua corrente pr&oacute;&#45;sovi&eacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O que acabo de rascunhar &eacute; um conjunto de raz&otilde;es pelas quais era normal que o eurocomunismo, como processo de seculariza&ccedil;&atilde;o e moderniza&ccedil;&atilde;o dos PCs latinos, sofresse s&eacute;rias crises. Talvez seja exagerado falar do seu fracasso global nesse processo, mas o certo &eacute; que os seus resultados j&aacute; n&atilde;o permitem falar do euro&#45;comunismo como uma terceira via, alternativa &agrave; social&#45;democracia e ao comunismo real). A involu&ccedil;&atilde;o pr&oacute;&#45;sovi&eacute;tica do PCF foi acompanhada por uma dram&aacute;tica perda de for&ccedil;a eleitoral, e tanto o PCE como o PCI t&ecirc;m reorientado os seus projetos iniciais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> De fato, o PCE parece hoje estancado eleitoralmente, e a sua aposta por uma converg&ecirc;ncia com os novos movimentos sociais parece muito arriscada. Certamente, ap&oacute;s o desastre eleitoral de 1982, em boa medida devido &agrave; pr&oacute;pria crise na dire&ccedil;&atilde;o do partido, s&oacute; lhe restava uma involu&ccedil;&atilde;o para uma linha conservadora, fundamentalista, como a que desde ent&atilde;o defendem Santiago Carrillo e sua Unidade Comunista fantasma, ou ent&atilde;o avan&ccedil;ar em um processo de social&#45;democratiza&ccedil;&atilde;o. As raz&otilde;es institucionais e de milit&acirc;ncia assinaladas mais acima, levaram a nova dire&ccedil;&atilde;o a buscar um novo p&oacute;lo de refer&ecirc;ncia <I>radical </I>nos movimentos sociais, tentando desta forma oferecer uma imagem diferenciada e &agrave; esquerda do PSOE. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas os movimentos sociais, como assinalei mais atr&aacute;s; entraram em recess&atilde;o com a crise econ&oacute;mica. A &uacute;nica exce&ccedil;&atilde;o &eacute; o movimento pacifista, que teve um not&aacute;vel auge em conex&atilde;o <I>como </I>crescimento da tens&atilde;o Leste/Oeste<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>. A consequ&ecirc;ncia &eacute; que o PCE  joga todo seu capital pol&iacute;tico em uma combina&ccedil;&atilde;o de pacifismo (traduz&iacute;vel como antinorte&#45;americanismo em quase todos os casos) e obreirismo (na pr&aacute;tica corporativismo dos setores da classe condenados ao desaparecimento ou a uma dr&aacute;stica reestrutura&ccedil;&atilde;o pelas novas condi&ccedil;&otilde;es da divis&atilde;o internacional do trabalho). Sobre esses dois p&oacute;los, certamente, pode&#45;se manter uma identidade pol&iacute;tica diferenciada, o que n&atilde;o se pode &eacute; desenvolver qualquer tipo de estrat&eacute;gia socialista com futuro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O PCI, por sua parte, busca a cria&ccedil;&atilde;o de uma <I>euroesquerda </I>em que as tend&ecirc;ncias mais radicais da social&#45;democracia &eacute; os setores renovadores do comunismo ocidental, especialmente o pr&oacute;prio PCI, estariam em condi&ccedil;&otilde;es de desenvolver uma pol&iacute;tica comum. A aposta, nestes momentos, passa em boa medida pelo deslocamento para a esquerda aparentemente experimentado pelo SPD a partir da sua passagem para a oposi&ccedil;&atilde;o. Se, como cabe esperar, o SPD abandonar boa parte de suas atuais posturas radicais caso retorne ao governo, o que n&atilde;o &eacute; nada improv&aacute;vel, o PCI deveria ent&atilde;o se defrontar com a dura realidade de que a &uacute;nica euroesquerda poss&iacute;vel seria a que integrasse os partidos social&#45;democratas tradicionais juntamente com aqueles setores da &aacute;rea comunista que estivessem dispostos a se reintegrarem &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o principal do movimento comunista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Aceitando&#45;se tudo o que foi dito, parece necess&aacute;rio concluir que o eurocomunismo se encontra em uma grave crise, ou, melhor, que foi apenas o sonho.de uma imposs&iacute;vel supera&ccedil;&atilde;o sem traumas.da divis&atilde;o do movimento socialista herdada dos anos 20. Uma verdadeira resolu&ccedil;&atilde;o dessa cis&atilde;o seria qui&ccedil;&aacute; poss&iacute;vel somente pela paulatina extin&ccedil;&atilde;o dos velhos PCs, que dariam passagem a organiza&ccedil;&otilde;es ideologicamente heterog&ecirc;neas &#45; como os <I>verdes </I>alem&atilde;es &#45;, ou a movimentos sociais de objetivo &uacute;nico, como formas mais modernas de manifesta&ccedil;&atilde;o do radicalismo social, ao passo que os partidos social&#45;democratas manteriam seu atual esquema de <I>catch&#45;all parties. </I>Cabem, sem d&uacute;vida, exce&ccedil;&otilde;es como o PCI, mas resulta razo&aacute;vel pensar que nesse caso o processo ser&aacute; muito longo e somente poder&aacute; culminar com a social&#45;democratiza&ccedil;&atilde;o ou com uma prolongada decad&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Resumamos a argumenta&ccedil;&atilde;o: o marxismo latino era a religi&atilde;o, a ideologia milenarista que legitimava a pr&aacute;tica pol&iacute;tica de uns PCs confinados a um <I>ghetto </I>contratual at&eacute; os anos 70. O eurocomunismo foi uma tentativa tardia de seculariza&ccedil;&atilde;o. Seu fracasso na tentativa de combinar a evolu&ccedil;&atilde;o para o reformismo ideol&oacute;gico com a manuten&ccedil;&atilde;o dos sinais de identidade herdados, fracasso que se traduz na aus&ecirc;ncia de resultados pol&iacute;ticos imediatos e em graves crises organizacionais &#45; com a exce&ccedil;&atilde;o do PCI &#45; veio acompanhado do ruir do marxismo latino como ideologia. Tal como tantos outros movimentos de moderniza&ccedil;&atilde;o, o eurocomunismo n&atilde;o conseguiu criar um mundo novo, mas destruiu o antigo: a crise do marxismo latino &eacute; a hist&oacute;ria de uma tentativa de reforma religiosa que fracassa na sua tarefa de adaptar as velhas cren&ccedil;as ao novo mundo, e no seu fracasso arrasta a f&eacute; herdada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"> <b>5. AS PERSPECTIVAS</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Da an&aacute;lise anterior deduz&#45;se que o marxismo ocidental s&oacute; entrou em crise nos pa&iacute;ses latinos porque apenas neles desempenhava uma fun&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica real, e igualmente que a vers&atilde;o latina do marxismo ocidental n&atilde;o soube se colocar &agrave; altura das exig&ecirc;ncias que colocara &agrave; esquerda, ideol&oacute;gica e politicamente, a crise mundial dos anos 70. Deduz&#45;se tamb&eacute;m que o car&aacute;ter religioso do marxismo latino o levou &agrave; extin&ccedil;&atilde;o quando entrou em crise o seu principal referente institucional: os PCs. Mas n&atilde;o fica claro se o socialismo p&ocirc;de responder melhor aos desafios da crise naqueles pa&iacute;ses em que era j&aacute; um movimento secular. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta quest&atilde;o aparentemente inocente se relaciona com outras. Em primeiro lugar, a de se a crise do marxismo, da forma como se produziu, foi negativa ou positiva para a esquerda; e em segundo lugar, a de se o vazio ideol&oacute;gico criado pela crise do marxismo latino pode e deve ser preenchido de alguma maneira; em terceiro lugar, a de se essa poss&iacute;vel alternativa ideol&oacute;gica, j&aacute; secular e desencantada, deveria em princ&iacute;pio ser v&aacute;lida tamb&eacute;m para o conjunto da esquerda democr&aacute;tica, tanto a dos pa&iacute;ses desenvolvidos que n&atilde;o conheceram a crise do marxismo como para a dos pa&iacute;ses da periferia capitalista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Comecemos pelo come&ccedil;o. Mencionei anteriormente que houve os que n&atilde;o aceitaram a crise do marxismo, e pretenderam responder &agrave; queda dos velhos &iacute;dolos enxertando no tronco do marxismo tradicional os novos desenvolvimentos te&oacute;ricos que trouxera o marxismo anglo&#45;sax&atilde;o. A empresa fracassou, ao menos na Espanha, por raz&otilde;es ao meu modo de entender inevit&aacute;veis<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>. Por um lado, os crentes n&atilde;o se interessam pela ci&ecirc;ncia e sim pelo dogma: &eacute; perda. de tempo tentar convencer uma esquerda fundamentalista para que se converta em um ex&eacute;rcito de pesquisadores. Mas a raz&atilde;o mais grave &#45; que na verdade n&atilde;o &eacute; mais do que um aspecto da anterior &#45; &eacute; que esse enxerto das novas id&eacute;ias no velho tronco exigia o que, tomando mais uma vez o nome de Kuhn em v&atilde;o, dever&iacute;amos chamar uma mudan&ccedil;a de paradigma.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Uma mudan&ccedil;a de paradigma, como.se sabe, &eacute; alguma coisa compar&aacute;vel a uma convers&atilde;o religiosa. Invocar o marxismo como ci&ecirc;ncia para combater a crescente import&acirc;ncia do marxismo como religi&atilde;o era uma tentativa absurda. O mais grave, por&eacute;m, &eacute; que o novo paradigma devia diferenciar do anterior, do marxismo herdado, em um ponto especialmente dram&aacute;tico: a concep&ccedil;&atilde;o revolucion&aacute;ria da transi&ccedil;&atilde;o para o socialismo. A afirma&ccedil;&atilde;o pode parecer gratuita, mas permitir&#45;se&#45;me&#45;&aacute;, aqui, deix&aacute;&#45;la apenas esbo&ccedil;ada: as anomalias do marxismo enquanto teoria da mudan&ccedil;a social t&ecirc;m o seu centro no que podemos chamar a hip&oacute;tese revolucion&aacute;ria, a id&eacute;ia de que a destrui&ccedil;&atilde;o revolucion&aacute;ria do Estado &eacute; o &uacute;nico caminho poss&iacute;vel para o socialismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, se o marxismo herdado era uma religi&atilde;o, que d&uacute;vida resta de que era <I>esse </I>o seu dogma fundamental? N&atilde;o cabia ent&atilde;o, de maneira alguma, esperar uma suave e gradual convers&atilde;o dos marxistas fundamentalistas para um poss&iacute;vel marxismo secularizado, desencantado. Para que renegassem da velha f&eacute; seria necess&aacute;rio que recebessem um sinal do c&eacute;u, que vissem cornos seus olhos um grande cataclisma. Qui&ccedil;&aacute;, se me permitirem a ironia, &eacute; isso que tiveram com o ruir do marxismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Deste ponto de. vista, poder&#45;se&#45;&iacute;a pensar que a crise do marxismo, em sendo inevit&aacute;vel, cumpriu um papel positivo: &eacute; prov&aacute;vel que agora se d&ecirc; passagem a vers&otilde;es renovadoras dos velhos temas marxianos. Mas cabe aqui uma grande d&uacute;vida: ser&aacute; que a tradi&ccedil;&atilde;o marxista cont&eacute;m aspectos t&atilde;o positivos como para justificar, o aferrar&#45;se a ela, especialmente em momentos como o atual, em que, ao menos na Europa latina, parece reduzida a cinzas? N&atilde;o seria melhor esquecer de uma vez por todas o marxismo e come&ccedil;ar a pensar a partir de uma outra perspectiva qualquer, menos tingida de teleologia, de gnosticismo, de religiosidade? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Chegados a este ponto, devo fazer uma outra afirma&ccedil;&atilde;o aparentemente gratuita: creio que a obra de Marx, independentemente da fun&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica ou ideol&oacute;gica que haja desenvolvido historicamente, introduz no pensamento social uma s&eacute;rie de id&eacute;ias que justificam sobejamente a tentativa de as reelaborar e reatualizar. Ainda mais, creio que algumas delas &#45; as referentes &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre base econ&ocirc;mica e sociedade &#45; s&atilde;o fundamentais n&atilde;o apenas para uma teoria da mudan&ccedil;a social mas para qualquer estrat&eacute;gia socialista que n&atilde;o pretenda ficar na mera ret&oacute;rica das boas inten&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Na minha opini&atilde;o, portanto, faz sentido, sim, tentar reconstruir a partir das ru&iacute;nas algo assim como um <I>p&oacute;s&#45;marxismo. Mas </I>o prefixo deve ser tomado bastante ao p&eacute; da letra: um paradigma para a ci&ecirc;ncia social que parta de Marx, mas que assimile as li&ccedil;&otilde;es dos cem anos de hist&oacute;ria decorridos da sua morte, dificilmente poderia ser aceito pelo Marx real, historicamente conhecido, e com certeza n&atilde;o ser&aacute; aceito como <I>marxismo, </I>sob nenhuma alega&ccedil;&atilde;o, por aqueles que definem a sua identidade pol&iacute;tica e ideol&oacute;gica em nome daquela doutrina. Mas aqui nos encontramos com o velho dilema ou somos fi&eacute;is &agrave;s id&eacute;ias dos grandes pensadores ou somos fi&eacute;is &agrave; verdade. E no plano das id&eacute;ias, que n&atilde;o &eacute; o dos afetos, certamente deve se preferir a verdade &agrave; fidelidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Mas, entendo que a crise do marxismo, o dil&uacute;vio que arrastou a doutrina ortodoxa marxista no mundo latino foi conveniente, antes que por abrir passagem para um hipot&eacute;tico p&oacute;s&#45;marxismo, por ter rompido com o marco das velhas id&eacute;ias hegem&ocirc;nicas; &eacute; em certa forma secund&aacute;rio saber o que vir&aacute; agora, o fundamental &eacute; que h&aacute; um espa&ccedil;o para id&eacute;ias novas, que as id&eacute;ias das gera&ccedil;&otilde;es mortas j&aacute; n&atilde;o mais est&atilde;o a pesar insuportavelmente sobre o c&eacute;rebro dos vivos. &Eacute; muito prov&aacute;vel que para os sobreviventes da d&eacute;cada anterior aos anos 80 seja um tempo de med&iacute;ocre confus&atilde;o. &Eacute; poss&iacute;vel, inclusive, que para a gera&ccedil;&atilde;o ora ingressando no debate intelectual, sejam estes anos de desorienta&ccedil;&atilde;o e vazio. Mas, com uma certa perspectiva, poder&iacute;amos ser otimistas e pensar que s&atilde;o anos de liberdade, de criatividade, de recome&ccedil;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Vejamos tamb&eacute;m, entretanto, os aspectos negativos. O primeiro e mais significativo &eacute; o que poder&iacute;amos chamar de anomia da esquerda. H&aacute; coisas piores que ter uma religi&atilde;o, por exemplo, carecer de uma vis&atilde;o organizada do mundo. O ruir do marxismo enquanto religi&atilde;o da esquerda latina implicou n&atilde;o apenas uma liberta&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m acarretou um desarmamento ideol&oacute;gico que a deixou indefesa frente &agrave; ofensiva pol&iacute;tica e ideol&oacute;gica do novo conservadorismo. O panorama hist&oacute;rico que prometera o marxismo cl&aacute;ssico, com a sua vis&atilde;o teleol&oacute;gica da mudan&ccedil;a social, era equivocado e condenava a esquerda a uma cis&atilde;o entre projeto hist&oacute;rico e t&aacute;tica imediata. Mas a aus&ecirc;ncia de qualquer vis&atilde;o do futuro n&atilde;o foi um avan&ccedil;o nesse sentido; ao contrario, deixou a esquerda latina em uma oscila&ccedil;&atilde;o infeliz entre o pragmatismo (a sucess&atilde;o de ensaios e erros) e a saudade da utopia perdida. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Pode&#45;se pensar, naturalmente, que seja prefer&iacute;vel o pragmatismo e n&atilde;o a ilus&atilde;o &oacute;tica, que uma t&aacute;tica orientada pelo senso comum seja mais confi&aacute;vel que uma estrat&eacute;gia norteada por umas leis da hist&oacute;ria t&atilde;o r&iacute;gidas quanto falsas. Mas n&atilde;o &eacute; evidente que seja essa a op&ccedil;&atilde;o: pode se abandonar a miragem de uma filosofia&#45;teleol&oacute;gica da hist&oacute;ria sem por isso renunciar a um projeto de futuro baseado na experi&ecirc;ncia de transforma&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas anteriores, na an&aacute;lise das tend&ecirc;ncias dominantes na sociedade atual. Negar a exist&ecirc;ncia de leis da hist&oacute;ria especulativamente deduzidas, romper com o aspecto gn&oacute;stico do marxismo<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>, n&atilde;o implica negar a utilidade para o socialismo &#45; enquanto projeto pol&iacute;tico &#45; do conhecimento hist&oacute;rico ou sociol&oacute;gico. Deixar de acreditar em um <I>socialismo cient&iacute;fico </I>n&atilde;o implica abandonar a cren&ccedil;a em um socialismo previs&iacute;vel, razoavelmente fact&iacute;vel<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Talvez seja conveniente frisar alguns aspectos nos quais a falta de um projeto de socialismo fact&iacute;vel pesou fatalmente sobre a esquerda nos anos $0. Em primeiro lugar, a desconex&atilde;o entre uma tradi&ccedil;&atilde;o de reivindica&ccedil;&otilde;es salariais e de cobertura social, e uma hipot&eacute;tica meta final socialista, revelou&#45;se insalv&aacute;vel diante da entrada em crise do capitalismo. A esquerda n&atilde;o soube apresentar um projeto global de adapta&ccedil;&atilde;o &agrave; crise com vistas ao avan&ccedil;o em dire&ccedil;&atilde;o ao socialismo, e isso fez com que as pol&iacute;ticas reais de resposta &agrave; crise tenham sido aceitas com relut&acirc;ncia ou abertamente recha&ccedil;adas por vastos setores da classe oper&aacute;ria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A car&ecirc;ncia <I>ideol&oacute;gica </I>de um projeto global traduziu&#45;se <I>politicamente </I>em uma fragmenta&ccedil;&atilde;o corporativista dos trabalhadores, que nos melhores casos apenas permitiu lutas defensivas, e nos piores casos fomentou a preserva&ccedil;&atilde;o n&atilde;o solid&aacute;ria de privil&eacute;gios particulares de determinados coletivos, em um contexto que exigia a unidade da classe como um todo. O resultado foi o enfrentamento ou a tens&atilde;o entre os sindicatos e os partidos da esquerda, ou ao menos aqueles partidos de esquerda que, embora &agrave;s cegas e sem um projeto definido de futuro, se arriscaram a fazer uma pol&iacute;tica de defesa dos interesses globais dos trabalhadores, ao inv&eacute;s de se refugiarem na defesa particularista dos interesses imediatos daqueles coletivos em que possu&iacute;am maior implanta&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Por outro lado, a vincula&ccedil;&atilde;o entre avan&ccedil;os sociais e expans&atilde;o do setor p&uacute;blico, que caracterizou a etapa de expans&atilde;o capitalista, levou grandes setores da esquerda a considerarem que a defesa do setor p&uacute;blico &#45; e a manuten&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas keynesianas de est&iacute;mulo &agrave; demanda &#45; devia ser o eixo central da resposta &agrave; crise, o que levou o PSF, por exemplo, a uma gest&atilde;o catastr&oacute;fica da economia francesa em 1982. Esta identifica&ccedil;&atilde;o do socialismo com uma combina&ccedil;&atilde;o de estatismo (democr&aacute;tico, certamente) e keynesianismo &eacute; uma heran&ccedil;a da aus&ecirc;ncia de projeto socialista pr&oacute;pria da esquerda ocidental<I> j&aacute; antes da crise, </I>como consequ&ecirc;ncia do car&aacute;ter cindido da sua ideologia, e, embora haja sido superada na pr&aacute;tica pol&iacute;tica, exige uma renova&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica ou, se se quer, ideol&oacute;gica dessa esquerda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Em terceiro lugar, uma das mais perigosas heran&ccedil;as do marxismo cl&aacute;ssico sobreviveu &agrave; crise daquela tradi&ccedil;&atilde;o. Refiro&#45;me &agrave; identifica&ccedil;&atilde;o do socialismo com o anticapitalismo: para Marx era evidente que a supress&atilde;o do capitalismo devia provocar automaticamente o advento do socialismo, uma vez que a sua filosofia da hist&oacute;ria, ao menos nessa etapa, tinha um car&aacute;ter linear e necess&aacute;rio de acordo com o qual o socialismo era a conclus&atilde;o l&oacute;gica e inevit&aacute;vel da entrada do capital na hist&oacute;ria. Ap&oacute;s o capitalismo; s&oacute; era poss&iacute;vel conceber o socialismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Uma consequ&ecirc;ncia politicamente fatal dessa identifica&ccedil;&atilde;o do socialismo com o anticapitalismo &eacute; a cren&ccedil;a de que qualquer pol&iacute;tica que obstaculizar a acumula&ccedil;&atilde;o e o desenvolvimento do capital &eacute; por isso mesmo um avan&ccedil;o para o socialismo. Durante os anos 60, por exemplo, dois not&aacute;veis autores ingleses diagnosticaram muito corretamente que na Gr&atilde;&#45;Bretanha era iminente uma s&eacute;ria crise capitalista como consequ&ecirc;ncia do <I>profit squeeze </I>(queda da participa&ccedil;&atilde;o dos ganhos do capital na renda) provocado por uma subida dos sal&aacute;rios superior ao crescimento da produtividade<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>. Desde uma posi&ccedil;&atilde;o supostamente de esquerda, sua conclus&atilde;o foi de que era preciso incentivar as reivindica&ccedil;&otilde;es salariais para agravar a crise do capital e abrir as portas para a revolu&ccedil;&atilde;o socialista; talvez o ascenso de um populismo de direita como o liderado por Margaret Thatcher, um populismo que conseguiu enfrentar a maioria social com uns sindicatos denunciados como irrespons&aacute;veis e antinacionais, haja feito refletir a alguns sobre a aparente l&oacute;gica do racioc&iacute;nio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste sentido parece evidente que um projeto socialista de futuro deva se colocar como problema pr&oacute;prio o de precisar que tipo de transforma&ccedil;&otilde;es do capitalismo nos aproximam do socialismo e quais dele nos afastam, e inclusive nos conduzem ao desatre no curto prazo. N&atilde;o &eacute; casual, seguramente, a diferente avalia&ccedil;&atilde;o, que a esquerda dos anos 80, frente &agrave; esquerda anterior &agrave; crise, faz de quest&otilde;es como a competitividade, o crescimento da produtividade, o mercado ou a flexibilidade frente &agrave;s mudan&ccedil;as externas. Ap&oacute;s a crise, a esquerda teve de assumir uma estrat&eacute;gia econ&ocirc;mica de realismo, ou de rigor, que significa o reconhecimento de algo t&atilde;o &oacute;bvio como que o socialismo &eacute; o crescimento do controle social da produ&ccedil;&atilde;o, e <I>n&atilde;o o colapso da produ&ccedil;&atilde;o.</I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Minha hip&oacute;tese, sem d&uacute;vida discut&iacute;vel, &eacute; que a esquerda necessita um projeto de socialismo fact&iacute;vel que n&atilde;o identifique o ascenso hist&oacute;rico dos trabalhadores com os meros aumentos salariais, nem o controle social da produ&ccedil;&atilde;o com a amplia&ccedil;&atilde;o <I>per se </I>do setor p&uacute;blico, nem o progresso em dire&ccedil;&atilde;o &agrave; igualdade social com o crescimento do gasto p&uacute;blico; um projeto que analise com realismo e rigor em que condi&ccedil;&otilde;es o poder sindical &eacute; um avan&ccedil;o para o controle social da produ&ccedil;&atilde;o e em que condi&ccedil;&otilde;es &eacute; uma mera forma de corporativismo, ademais de um obst&aacute;culo para o desenvolvimento da sociedade no seu conjunto. E creio que esse projeto deve se basear em um estudo hist&oacute;rico, econ&ocirc;mico e social que, ao menos em parte, permita entrever a evolu&ccedil;&atilde;o futura da nossa sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Cabem outras posturas, consequentemente. O fundamentalismo marxista n&atilde;o desapareceu, e, para quem se movimentar nesse marco, o socialismo fact&iacute;vel n&atilde;o seria sen&atilde;o um tardio &aacute;libi ideol&oacute;gico de uma pol&iacute;tica de trai&ccedil;&atilde;o aos interesses de classe (uma pol&iacute;tica praticada, curiosamente, sem exce&ccedil;&otilde;es por todos os partidos de esquerda, e originariamente oper&aacute;rios, do mundo desenvolvido). A n&atilde;o confirma&ccedil;&atilde;o da hip&oacute;tese revolucion&aacute;ria no decorrer da crise atual n&atilde;o parece ter conseguido quebrar a velha f&eacute;. Certamente, alguns fundamentalistas passaram para o reformismo, e outros deixaram simplesmente de acreditar na viabilidade do socialismo. Mas a maior parte mant&eacute;m as bandeiras no alto, e diante da escassa imin&ecirc;ncia da revolu&ccedil;&atilde;o optaram, <I>por enquanto, </I>por fechar fileiras com a causa do desarmamento unilateral.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Resulta mais compreens&iacute;vel a postura daqueles que, embora afirmando a vontade de construir um projeto atual de socialismo, n&atilde;o v&ecirc;em o que possa se ganhar na tentativa de utilizar nessa tarefa materiais emprestados do velho edif&iacute;cio levantado por Marx; O problema n&atilde;o &eacute; pequeno, uma vez que n&atilde;o s&oacute; devem se dar por superados alguns aspectos parciais do pensamento marxiano, sen&atilde;o que sua pr&oacute;pria l&oacute;gica interna, a explosiva combina&ccedil;&atilde;o da hip&oacute;tese revolucion&aacute;ria com uma filosofia teleol&oacute;gica da hist&oacute;ria, possui um inquestion&aacute;vel componente totalizante do qual se alimentaram os totalitarismos marxista&#45;leninistas<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a>. N&atilde;o &eacute; f&aacute;cil criticar aos que preferem esquecer a raiz do marxismo e come&ccedil;ar desde essa base. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; tenho antecipado anteriormente a minha opini&atilde;o de que, contudo, h&aacute; id&eacute;ias na heran&ccedil;a de Marx que podem contribuir decisivamente n&atilde;o s&oacute; para a elabora&ccedil;&atilde;o de um projeto de socialismo como tamb&eacute;m para a edifica&ccedil;&atilde;o de um paradigma para as ci&ecirc;ncias sociais. Esta opini&atilde;o se vincula com a minha aposta em favor de uma ci&ecirc;ncia social dura, <I>etic, </I>frente ao usual predom&iacute;nio da ci&ecirc;ncia social branda, <I>emic; </I>n&atilde;o implica, entretanto, um recha&ccedil;o do individualismo metodol&oacute;gico, que acredito perfeitamente compat&iacute;vel com o marco te&oacute;rico macro habitual no materialismo hist&oacute;rico<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a>. Mas, em todo caso, n&atilde;o creio que fa&ccedil;a sentido tentar justificar <I>a priori </I>a aposta por um determinado programa de investiga&ccedil;&atilde;o. Essa justificativa somente pode derivar do maior rendimento desse programa face a outras alternativas, e essa &eacute; uma prova que um hipot&eacute;tico p&oacute;s&#45;marxismo dever&aacute; superar se desejar se firmar, tanto na ci&ecirc;ncia social quanto no pensamento socialista. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <font size="2" face="Verdana"> </font>     <p><font size="2" face="Verdana">Tradu&ccedil;&atilde;o de Rolando Lazarte.    <br>   <a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Este artigo foi publicado na revista "Leviat&aacute;n", outono/inverno 1987 (29/30), editada pela Funda&ccedil;&atilde;o Pablo Iglesias, Madri.    <!-- ref --><br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Perry Anderson, <i>La cultura represiva: elementos de la cultura nacional brit&acirc;nica</i>, Barcelona, Anagrama, 1977 ("Components of the National Culture",    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6445198900010000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> <I>New Left Review, </I>50, julho&#45;agosto 1968, p. 3&#45;581); <i>Consideraciones sobre el marxismo occidental</i>, Madrid, Siglo XXI, 1978 (<I>Considerations on Western Marxism, </I>Londres, NLB, 1976) e <I>Tras las huellas del materialismo hist&oacute;rico, </I>Madrid, Siglo XXI, 1986 (<i>In the tracks of Historical Materialism</i>,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6445198900010000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Londres, Verso Books, 1983).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-6445198900010000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Edward P. Thompson, "An Open Letter to Leszek Kolakowski", <I>The Socialist Register 1977, </I>Londres, Merlin Press, 1973, p. 1&#45;100;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6445198900010000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> reimpresso in: <I>The Poverty of Theory and Other Essays, </I>Londres, Merlin Press, 1978, p. 93&#45;192.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6445198900010000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Edward P. Thompson, "The Peculiarities of the English", <I>The Socialist Register 1965, </I>Londres, Merlin Press, 1965, p 311&#45;363;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6445198900010000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> reimpresso tamb&eacute;m, com algumas maldades originais, in: <I>The Poverty of Theory, </I>p. 35&#45;91.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6445198900010000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> O principal alvo de Thompson era o artigo de Perry Anderson "Origins of the Present Crisis", <I>New Left Review, </I>23, Janeiro&#45;Fevereiro 1964, p. 26&#45;53.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6445198900010000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> <I>Trabalhista, </I>referente ao <I>Labour Party </I>(N. do T.).    <!-- ref --><br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> "Here, then, we can see why the crisis of marxism' was a quinteesentially <I>Latin </I>phenomenon: for it was precisely in the three major Latin countries &#45; France, Italy and Spain &#45; thet the chances of Eurocommunism seemed fairest, and the subsequent deflation was sharpest." <I>In the Tracks of Historical Materialism, </I>p. 76&#45;77.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6445198900010000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Uma hist&oacute;ria das origens do eurocomunismo, juntamente com uma avalia&ccedil;&atilde;o de suas perspectivas de futuro que, <I>ex post, </I>resulta sem d&uacute;vida demasiado otimista, pode se consultar no livro de Fernando Claud&iacute;n, <I>Eurocomunismo y Socialismo, </I>Madrid, Siglo XXI, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6445198900010000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Um an&uacute;ncio precoce da crise foi o livro de Ernest Mandel, <I>El Capitalismo tardio </I>(M&eacute;xico, Era, 1979),    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-6445198900010000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> cuja primeira edi&ccedil;&atilde;o alem&atilde; data de 1972. No mesmo ano, uma revista marginal da extrema&#45;esquerda italiana publicou um longo artigo do soci&oacute;logo Giovanni Arrighi, depois traduzido para o castelhano, e que provavelmente seja a an&aacute;lise mais l&uacute;cida e arriscada sobre as determinantes da crise atual. Apesar de ter sido publicado tamb&eacute;m, posteriormente, em ingl&ecirc;s, em uma vers&atilde;o atualizada a esquerda marxista, ao n&iacute;vel mundial, n&atilde;o tomou conhecimento do seu conte&uacute;do.. Tanto o livro de Mandei quanto o artigo de Arrighi manejam a id&eacute;ia de crise de longa dura&ccedil;&atilde;o: o principal interesse do texto de Arrighi radica no paralelo que estabelece entre a Grande Depress&atilde;o de 1873&#45;1890 e a crise atual, rompendo com a mais comum analogia que se costuma fazer com a crise inter&#45;guerras. Veja G. Arrighi, "Una nueva crisis general", <I>Zona Abierta, </I>5, 1975, p. 77&#45;112 ("Towards a Theory of Capitalist Crisis",    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6445198900010000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> <I>New Left Review, </I>111, Setembro&#45;Outubro 1978, p. 3&#45;24).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-6445198900010000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Especialmente desenvolvida nos dois primeiros volumes da sua obra magna <I>El moderno sistema mundial (I): La agricultura capitalista y los or&iacute;genes de la econom&iacute;a&#45;mundo europea en el siglo XVI, </I>Madrid, Siglo XXI, 1979 <I>y El Moderno sistema mundial (II): El mercantilismo y la consolidaci&oacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6445198900010000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->n de la economia mundo&#45;europea 1600&#45;1750, </I>Madrid, Siglo XXI, 1984 (The<I> Modern World System (I): Capitalist Agriculture and the Origins of the European World Economy in the Sixteenth Century,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-6445198900010000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> </I>New York: Academic Press, 1974,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6445198900010000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> e, <I>The Modern World System (II): Mercantilism and the Consolidation of the European World&#45;Economy, 1600&#45;1750, New York</I>, Academic Press, 1980) Veja tamb&eacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6445198900010000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->m <I>The Capitalist World&#45;Economy, </I>Cambridge, U.P., 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6445198900010000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> "In England, a supine bourgeoisie produced a subordinate proletariat," Anderson, "Origins of the Present Crisis", p, 43.    <!-- ref --><br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Veja Arno Mayer, <I>La Persist&ecirc;ncia del Antiguo R&eacute;gimen, </I>Madrid, Alianza Editorial, 1984 (<I>The Persistence of the Old Regime,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-6445198900010000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> </I>New York, Pantheon Books; 1981).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6445198900010000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Mas cabe fazer uma interpreta&ccedil;&atilde;o bastante negativa sobre o auge do pacifismo europeu, vendo nele, antes que um projeto emancipat&oacute;rio, um sintoma da inseguran&ccedil;a e da perda de horizonte de futuro das sociedades ocidentais, golpeadas  pela crise. O pacifismo, nesse sentido, seria um retrocesso a respeito, dos ideais ilustrados que tradicionalmente impulsaram a esquerda democr&aacute;tica. Ver o livro de Agnes Heller e Ferenc Feh&eacute;r <I>Sobre el pacifismo, </I>Madrid, Editorial Pablo Iglesias, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6445198900010000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> O fracasso teve reflexo, por exemplo, na inviabilidade de uma revista como <i>En Teor&iacute;a, </i>que nos seus dez n&uacute;meros publicados entre 1979 e 1982 tentou oferecer alguns materiais fundamentais para a renova&ccedil;&atilde;o do marxismo tradicional.    <!-- ref --><br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Ver Luciano Pellicani, "libertar a Marx de Marx", <I>Leviat&aacute;n, </I>15, primavera de 1984, p. 79&#45;88.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-6445198900010000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> O termo est&aacute; tomado de Alec Nove, <I>The Economics of Feasible Socialism, </I>Londres: Allen &amp; Unwin, 1983.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6445198900010000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Andrew Glynn e Bob Stucliffe, <I>British Capitalism, Workers and the Profit Squeeze, </I>Harmondworth, Penguin Books, 1972.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6445198900010000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Ver Luciano Pelllcani, <I>Mis&eacute;ria del Marxismo, </I>Mil&aacute;n, Sugar Co, Edizioni, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6445198900010000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Uma das linhas em que mais tem avan&ccedil;ado o marxismo anglo&#45;sax&atilde;o nos tempos recentes &eacute; a de uma nova fundamenta&ccedil;&atilde;o do materialismo hist&oacute;rico em termos do que tradicionalmente se conheceu (e condenou) como individualismo metodol&oacute;gico. Um panorama e uma boa bibliografia podem se encontrar em John Roemer, comp., <I>Analythical Marxism, </I>Cambridge, U.P., 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-6445198900010000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> O leitor espanhol pode ver tamb&eacute;m os artigos de J. Elstir, G. A. Cohen e Ph. van Parijis in <I>Zona abierta, </I>33, Outubro&#45;Dezembro 1984, p. 21&#45;101.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6445198900010000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Anderson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Perry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La cultura represiva: elementos de la cultura nacional britânica]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anagrama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Tras las huellas del materialismo histórico]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[In the tracks of Historical Materialism]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Thompson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["An Open Letter to Leszek Kolakowski": The Socialist Register 1977]]></source>
<year>1973</year>
<page-range>1-100</page-range><publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Merlin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[The Poverty of Theory and Other Essays]]></source>
<year>1978</year>
<page-range>93-192</page-range><publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Merlin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Thompson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["The Peculiarities of the English": The Socialist Register 1965]]></source>
<year>1965</year>
<page-range>311-363</page-range><publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Merlin Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[The Poverty of Theory]]></source>
<year></year>
<page-range>35-91</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Anderson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Perry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Origins of the Present Crisis"]]></article-title>
<source><![CDATA[New Left Review]]></source>
<year>Jane</year>
<month>ir</month>
<day>o-</day>
<volume>23</volume>
<page-range>26-53</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[In the Tracks of Historical Materialism]]></source>
<year></year>
<page-range>76-77</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Claudín]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Eurocomunismo y Socialismo]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mandel]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernest]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Capitalismo tardio]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Era]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Arrighi]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Una nueva crisis general"]]></article-title>
<source><![CDATA[Zona Abierta]]></source>
<year>1975</year>
<volume>5</volume>
<page-range>77-112</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Towards a Theory of Capitalist Crisis"]]></article-title>
<source><![CDATA[New Left Review]]></source>
<year>Sete</year>
<month>mb</month>
<day>ro</day>
<volume>111</volume>
<page-range>3-24</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[El moderno sistema mundial (I): La agricultura capitalista y los orígenes de la economía-mundo europea en el siglo XVI]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[El Moderno sistema mundial (II): El mercantilismo y la consolidación de la economia mundo-europea 1600-1750]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[The Modern World System (I): Capitalist Agriculture and the Origins of the European World Economy in the Sixteenth Century]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Academic Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[The Modern World System (II): Mercantilism and the Consolidation of the European World-Economy, 1600-1750]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Academic Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[The Capitalist World-Economy]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[U.P.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mayer]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arno]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Persistência del Antiguo Régimen]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[The Persistence of the Old Regime]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pantheon Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Heller]]></surname>
<given-names><![CDATA[Agnes]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Fehér]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ferenc]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobre el pacifismo]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Pablo Iglesias]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pellicani]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["libertar a Marx de Marx"]]></article-title>
<source><![CDATA[Leviatán]]></source>
<year>prim</year>
<month>av</month>
<day>er</day>
<volume>15</volume>
<page-range>79-88</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nove]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alec]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Economics of Feasible Socialism]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Allen & Unwin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Glynn]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrew]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Stucliffe]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bob]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[British Capitalism, Workers and the Profit Squeeze]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Harmondworth ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Penguin Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Pelllcani]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Miséria del Marxismo]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Milán ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sugar Co, Edizioni]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Roemer]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[comp., Analythical Marxism]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[U.P.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Elstir]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cohen]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[van Parijis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ph.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Zona abierta]]></source>
<year>Outu</year>
<month>br</month>
<day>o-</day>
<volume>33</volume>
<page-range>21-101</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
