<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-6276</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Opinião Pública]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Opin. Publica]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-6276</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[ Centro de Estudos de Opiniao Publica da Universidade Estadual de Campinas]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-62762013000100004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-62762013000100004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[À margem das margens?: a precisão das pesquisas pré-eleitorais brasileiras em 2010]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gramacho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wladimir G.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília Centro de Estudos Avançados de Governo e Administração Pública ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>65</fpage>
<lpage>80</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762013000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-62762013000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-62762013000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo analisa 156 pesquisas pré-eleitorais realizadas em 2010 nas disputas para Presidente e para os 27 governadores com o objetivo de descrever e explicar suas discrepâncias em relação aos resultados apurados nas urnas. O balanço utiliza o Método Mosteller 3 (MM3) para o cálculo do acerto agregado de cada pesquisa pré-eleitoral e sugere o Método de Estimação do Erro para cada Candidato (MEEC), com o propósito de investigar a existência de viés contra partido ou conjunto de partidos naquelas eleições. Os resultados revelam erros superiores às margens informadas à Justiça Eleitoral, mas não permitem condenar a precisão e a neutralidade partidária do conjunto das pesquisas analisadas. Maiores discrepâncias foram encontradas: i) em pesquisas realizadas com maior antecedência, ii) quando ainda no 1º turno, iii) em disputas pouco competitivas, (iv) quando havia poucos candidatos e v) nas eleições de governadores.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article analyzes 156 pre-election surveys conducted in 2010 on candidates for President and Governor in the 27 Brazilian Federal Units. The main objective is to describe and explain differences between survey and ballot results. The study uses Mosteller's Method 3 (MM3) to calculate the overall accuracy of each pre-election survey and suggests the Candidate Error Estimation Method (MEEC) to investigate a possible bias against a party or a group of parties during that election. The results show errors greater than that informed to Brazilian electoral authorities but do not justify calling into question the accuracy or partisan neutrality of the whole set of surveys analyzed. Greater differences were found: i) in surveys conducted many days before the vote, ii) during the first round, iii) in low competitive races, iv) when there were few candidates and v) in elections for Governor.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[eleições 2010]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[surveys pré-eleitorais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[metodologia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[erro]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[2010 Brazilian elections]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[pre-election surveys]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[methodology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[error]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>&Agrave; margem das margens? A precis&atilde;o das pesquisas pr&eacute;-eleitorais brasileiras em 2010</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Wladimir G. Gramacho</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Centro de Estudos Avan&ccedil;ados de Governo e Administra&ccedil;&atilde;o P&uacute;blica Universidade de Bras&iacute;lia. <a href="mailto:wggramacho@gmail.com">wggramacho@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo analisa 156 pesquisas pr&eacute;-eleitorais realizadas em 2010 nas disputas para Presidente e para os 27 governadores com o objetivo de descrever e explicar suas discrep&acirc;ncias em rela&ccedil;&atilde;o aos resultados apurados nas urnas. O balan&ccedil;o utiliza o M&eacute;todo Mosteller 3 (MM3) para o c&aacute;lculo do acerto agregado de cada pesquisa pr&eacute;-eleitoral e sugere o M&eacute;todo de Estima&ccedil;&atilde;o do Erro para cada Candidato (MEEC), com o prop&oacute;sito de investigar a exist&ecirc;ncia de vi&eacute;s contra partido ou conjunto de partidos naquelas elei&ccedil;&otilde;es. Os resultados revelam erros superiores &agrave;s margens informadas &agrave; Justi&ccedil;a Eleitoral, mas n&atilde;o permitem condenar a precis&atilde;o e a neutralidade partid&aacute;ria do conjunto das pesquisas analisadas. Maiores discrep&acirc;ncias foram encontradas: i) em pesquisas realizadas com maior anteced&ecirc;ncia, ii) quando ainda no 1º turno, iii) em disputas pouco competitivas, (iv) quando havia poucos candidatos e v) nas elei&ccedil;&otilde;es de governadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> elei&ccedil;&otilde;es 2010; surveys pr&eacute;-eleitorais; metodologia; erro</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article analyzes 156 pre-election surveys conducted in 2010 on candidates for President and Governor in the 27 Brazilian Federal Units. The main objective is to describe and explain differences between survey and ballot results. The study uses Mosteller's Method 3 (MM3) to calculate the overall accuracy of each pre-election survey and suggests the Candidate Error Estimation Method (MEEC) to investigate a possible bias against a party or a group of parties during that election. The results show errors greater than that informed to Brazilian electoral authorities but do not justify calling into question the accuracy or partisan neutrality of the whole set of surveys analyzed. Greater differences were found: i) in surveys conducted many days before the vote, ii) during the first round, iii) in low competitive races, iv) when there were few candidates and v) in elections for Governor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> 2010 Brazilian elections; pre-election surveys; methodology; error</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>As elei&ccedil;&otilde;es de 2010<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 2010, o Brasil celebrou 21 anos de democracia eleitoral com mais um pleito no qual foram escolhidos 1059 deputados estaduais e distritais, 513 deputados federais, 54 senadores, 27 governadores e a primeira Presidente da Rep&uacute;blica. Desde 1989, o eleitorado cresceu 65% (mais de 135 milh&otilde;es de votantes), o processo eleitoral modernizou-se (o pa&iacute;s &eacute; refer&ecirc;ncia internacional quando o assunto &eacute; informatiza&ccedil;&atilde;o, seguran&ccedil;a e sigilo do voto) e foram eleitos diretamente quatro presidentes - al&eacute;m de milhares de outros representantes para o executivo e o legislativo nos tr&ecirc;s n&iacute;veis de governo. O primeiro Presidente eleito teve seu mandato constitucionalmente interrompido pelo Congresso Nacional. Os dois seguintes tiveram suas gest&otilde;es aprovadas e foram reeleitos. Em 2010, houve o aperfei&ccedil;oamento do processo eleitoral com a aprova&ccedil;&atilde;o da Lei da Ficha Limpa (Lei Complementar 135/2010), aplicada a partir das elei&ccedil;&otilde;es municipais de 2012. Foram experimentados, portanto, acertos e erros eleitorais de governantes e governados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Agrave; medida que a democracia eleitoral brasileira amadurece, come&ccedil;am a ganhar destaque e a consolidar-se outros atores pol&iacute;ticos, como a imprensa, os analistas pol&iacute;ticos e os institutos de pesquisa. Nas elei&ccedil;&otilde;es de 2010, os institutos de pesquisa protagonizaram um embate p&uacute;blico e uma exposi&ccedil;&atilde;o sem precedentes de seus erros e acertos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas cr&iacute;ticas parecem ter sentido, na medida em que n&atilde;o deveria caber aos institutos antecipar vit&oacute;rias ou derrotas (VEJA, 2009), mas falar em inten&ccedil;&atilde;o de voto, que &eacute; o que efetivamente procuram medir. Outros ju&iacute;zos, contudo, extrapolaram sua insatisfa&ccedil;&atilde;o &agrave;s teorias de amostragem, culpando a seringa pela imper&iacute;cia do enfermeiro (VEJA, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais - pesquisas quantitativas nas quais normalmente s&atilde;o aplicados question&aacute;rios estruturados a uma amostra pretensamente representativa do eleitorado - s&atilde;o a melhor informa&ccedil;&atilde;o que eleitores e candidatos podem ter sobre as tend&ecirc;ncias de voto. Estimam medidas centrais de inten&ccedil;&atilde;o de voto consideradas as margens de erro e os intervalos de confian&ccedil;a de cada estudo. Pertencem ao acervo metodol&oacute;gico das Ci&ecirc;ncias Humanas e, portanto, convivem com dados menos precisos por diversas raz&otilde;es, entre as quais a complexidade do comportamento humano e nosso est&aacute;gio de compreens&atilde;o sobre ele. Consequentemente, s&atilde;o pass&iacute;veis de erro. Pode haver erros de m&aacute; f&eacute;, em que institutos negociam resultados de modo a beneficiar candidatos e influenciar eleitores e financiadores de campanhas. Sobre esses n&atilde;o h&aacute; mais do que rumores sazonais e nenhuma evid&ecirc;ncia conhecida de que sua pr&aacute;tica seja generalizada. Este artigo parte do pressuposto, portanto, de que os erros que est&atilde;o sob an&aacute;lise s&atilde;o erros de boa f&eacute;, produzidos por decis&otilde;es metodol&oacute;gicas ou pelas caracter&iacute;sticas do contexto eleitoral pesquisado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com essa premissa, pode-se dizer que s&atilde;o diversos os erros de boa f&eacute; que um <i>survey</i> pr&eacute;-eleitoral pode cometer. A come&ccedil;ar pela pr&oacute;pria teoria estat&iacute;stica, que ensina que em uma pesquisa com 1000 entrevistados, os dados de inten&ccedil;&atilde;o de voto de um candidato que tenha entre os eleitores 50% de apoio ter&atilde;o margem de erro de 3 pontos percentuais em um intervalo de confian&ccedil;a de 95%. Ou seja, se 20 pesquisas com metodologia id&ecirc;ntica fossem feitas simultaneamente num hipot&eacute;tico distrito eleitoral, poder&iacute;amos esperar que uma delas produzisse estimativas fora dessa margem de erro e, qui&ccedil;&aacute;, com grande diferen&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas, al&eacute;m da teoria estat&iacute;stica, o processo de coleta incorpora diversos outros erros (BIEMER et al, 2004). Na elabora&ccedil;&atilde;o do question&aacute;rio, na decis&atilde;o sobre a t&eacute;cnica de amostragem, na abordagem que o entrevistador faz ao entrevistado, no preenchimento do question&aacute;rio, na tabula&ccedil;&atilde;o do banco de dados e na an&aacute;lise dos dados, entre outros momentos importantes do processo de pesquisa. Decerto, cada instituto ou grupo de pesquisadores desenvolve uma rotina de procedimentos com vistas a reduzir os erros. Sua total elimina&ccedil;&atilde;o, contudo, &eacute; mais um objetivo do que uma realidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como analisar os erros de pesquisas pr&eacute;-eleitorais? Em 2010, os institutos de pesquisa, de modo generalizado, estimaram resultados fora da margem de erro no Brasil? Algum partido foi mais prejudicado ou mais favorecido pelos erros das pesquisas? Que fatores podem explicar a propor&ccedil;&atilde;o desses equ&iacute;vocos? Essas quest&otilde;es orientam as pr&oacute;ximas se&ccedil;&otilde;es deste artigo, que procura retomar e ampliar uma linha de pesquisa aberta no Brasil por Figueiredo (2002).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Modelos de an&aacute;lise odelos dos erros de <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A debatida elei&ccedil;&atilde;o presidencial nos Estados Unidos em 1948 resultou no segundo mandato do ent&atilde;o Presidente democrata Harry Truman, em um pol&ecirc;mico fracasso para os institutos de pesquisa que previram a vit&oacute;ria do republicano Thomas Dewey e em uma nova linha de pesquisa para as &aacute;reas de conhecimento que ancoram parte de seu corpo te&oacute;rico em pesquisas de opini&atilde;o p&uacute;blica, em especial nos <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma comiss&atilde;o de especialistas foi formada para estudar os erros dos institutos de pesquisa na previs&atilde;o dos resultados eleitorais. Liderada pelo estat&iacute;stico Frederick Mosteller, da Universidade de Harvard, a comiss&atilde;o produziu o livro <i>The Pre-election Polls of 1948:</i> Report to the Committee on Analysis of Pre-Election Polls and Forecasts, que apresentou oito diferentes m&eacute;todos de c&aacute;lculo da precis&atilde;o de pesquisas pr&eacute;-eleitorais (MOSTELLER, 1949). Ainda hoje, a contribui&ccedil;&atilde;o da comiss&atilde;o &eacute; a principal refer&ecirc;ncia sobre o tema, apesar de diferentes estudos terem sugerido c&aacute;lculos alternativos (MITOFSKY, 1998; MARTIN et al, 2005; SHIPMAN &amp; LEVE, 2009).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os m&eacute;todos sugeridos por Mosteller dividem-se essencialmente em dois grupos: 1) os que se centram na diferen&ccedil;a entre as porcentagens absolutas de votos obtidas pelos candidatos e as estimadas pelos institutos e 2) os que se ocupam das dist&acirc;ncias relativas entre os candidatos. Este artigo utiliza o "M&eacute;todo 3" de Mosteller, pois &eacute; o mais adequado a contextos multipartid&aacute;rios (MITOFSKY, 1998; FIGUEIREDO, 2002; MAGALH&Atilde;ES E MOREIRA, 2007). O M&eacute;todo Mosteller 3 (MM3) sugere que o erro de cada pesquisa pr&eacute;-eleitoral seja calculado como a m&eacute;dia dos valores absolutos da diferen&ccedil;a da inten&ccedil;&atilde;o de votos v&aacute;lidos estimada para cada candidato e o percentual de votos v&aacute;lidos obtidos na urna pelo candidato. Passo a passo:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>i. Toma-se a porcentagem sem decimais da estimativa de votos feita pelo instituto X para os candidatos a, b, c... n (Inten&ccedil;&atilde;o de Voto, IVn), descartados os dados de inten&ccedil;&atilde;o de voto em branco, de voto nulo e de absten&ccedil;&otilde;es;</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>ii. Toma-se a porcentagem sem decimais do resultado obtido pelos candidatos a, b, c... n nas elei&ccedil;&otilde;es (Vota&ccedil;&atilde;o Total, VT<sub>n</sub>), descartados os dados de votos em branco, nulos e absten&ccedil;&otilde;es;</p>       <p>iii. Extrai-se o valor absoluto da diferen&ccedil;a entre IV<sub>n</sub>-VT<sub>n</sub> para a,b,c... n (Erro_a; Erro_b; Erro_c; ... Erro_n);</p>       <p>iv. Calcula-se a m&eacute;dia aritm&eacute;tica dessas diferen&ccedil;as: M&eacute;todo Mosteller 3 (MM3) = (Erro_a + Erro_b + Erro_c + ... + Erro_n)/n.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O MM3, portanto, &eacute; uma medida de precis&atilde;o geral do <i>survey</i>, n&atilde;o centrada exclusivamente no candidato que lidera a disputa<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>. Uma limita&ccedil;&atilde;o do MM3 em um contexto multipartid&aacute;rio &eacute; que os erros s&atilde;o estimados apenas para o conjunto dos resultados de cada pesquisa pr&eacute;-eleitoral e n&atilde;o especificamente para os candidatos. Sem essa informa&ccedil;&atilde;o, &eacute; imposs&iacute;vel investigar a exist&ecirc;ncia de um vi&eacute;s favor&aacute;vel ou desfavor&aacute;vel a certos partidos nas estimativas de todos os institutos ou de alguns em particular. Para dar conta dessa quest&atilde;o, este artigo prop&otilde;e tamb&eacute;m um m&eacute;todo alternativo de estima&ccedil;&atilde;o de erros de estimativas pr&eacute;-eleitorais, centrado na diferen&ccedil;a entre a inten&ccedil;&atilde;o de voto para um candidato "a" e o percentual de votos obtidos por ele nas urnas. O M&eacute;todo de Estima&ccedil;&atilde;o do Erro para cada Candidato (MEEC) &eacute; obtido utilizando o mesmo processo de c&aacute;lculo do MM3 at&eacute; o passo iii, salvo num ponto a ser explicado mais adiante. Importante registrar, contudo, que para cada dado estimado pelo MM3 haver&aacute; "n" dados pelo MEEC, sendo "n" o n&uacute;mero de candidatos competitivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As duas pr&oacute;ximas se&ccedil;&otilde;es analisam um conjunto de pesquisas pr&eacute;-eleitorais utilizando primeiramente o MM3 e, em seguida, o MEEC na an&aacute;lise da precis&atilde;o e nas fontes de erros dos <i>surveys</i>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Os <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais de 2010 analisados pelo MM3</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise das fontes de erros dos <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais no Brasil em 2010 foi feita a partir da constru&ccedil;&atilde;o de dois bancos de dados - um para o estudo do MM3 e outro do MEEC - sobre 156 pesquisas realizadas no pa&iacute;s naquele ano, devidamente registradas nos tribunais eleitorais competentes<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a> e divulgadas pelo jornalista Fernando Rodrigues no portal UOL<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a>. S&oacute; foram considerados estudos sobre as disputas para a Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica e os governos estaduais<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a>, devido &agrave; maior import&acirc;ncia do executivo no sistema pol&iacute;tico brasileiro. Contudo, foram inclu&iacute;das pesquisas de todas as 28 disputas para o executivo em 2010, tanto a presidencial como as de governador das 27 Unidades Federativas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como &eacute; sabido que as campanhas eleitorais guardam diferentes din&acirc;micas, que, quando n&atilde;o chegam a alterar a ordem dos candidatos mais votados, reacomodam as inten&ccedil;&otilde;es de voto fruto do trabalho de persuas&atilde;o da comunica&ccedil;&atilde;o eleitoral, foram selecionadas sondagens realizadas a partir de 14 de setembro de 2010, evitando incluir neste artigo, portanto, pesquisas realizadas no in&iacute;cio ou mesmo antes das campanhas eleitorais, em um contexto ainda de pouca defini&ccedil;&atilde;o<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a>. Foram exclu&iacute;das, contudo, as pesquisas "boca de urna" - uma vez que seu grau de precis&atilde;o &eacute; normalmente maior e sua divulga&ccedil;&atilde;o se d&aacute; ap&oacute;s o encerramento da vota&ccedil;&atilde;o, guardando, portanto, caracter&iacute;sticas muito distintas dos <i>surveys</i> realizados, divulgados e debatidos antes da decis&atilde;o de voto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foram desconsideradas as informa&ccedil;&otilde;es sobre candidatos n&atilde;o competitivos, que obtiveram at&eacute; 3% dos votos totais no primeiro turno, porcentual pr&oacute;ximo &agrave; margem de erro de grande parte de estudos pr&eacute;-eleitorais. Portanto, as diferen&ccedil;as entre as estimativas de institutos de pesquisa e o resultado eleitoral obtido por esses candidatos n&atilde;o compuseram o c&aacute;lculo do MM3 nem do MEEC.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A m&eacute;dia da vari&aacute;vel MM3 nas 156 pesquisas estudadas foi 3,6 (com desvio-padr&atilde;o de 2,5). Isso quer dizer que os 156 conjuntos de estimativas de inten&ccedil;&atilde;o de voto t&ecirc;m, em m&eacute;dia, um erro de 3,6 pontos, o que &eacute; um ponto superior &agrave; m&eacute;dia das margens de erro informadas &agrave; Justi&ccedil;a Eleitoral pelos institutos. Nas 156 pesquisas, foram ouvidos em m&eacute;dia 1881 eleitores por estudo, com margem de erro m&eacute;dia de 2,6 pontos. A margem de erro m&iacute;nima informada foi de 1 ponto percentual e a m&aacute;xima de 4 pontos. Os erros medidos pelo MM3, contudo, variaram de 0 a 14 pontos (<a href="#gra01">Gr&aacute;fico 1</a>):</font></p>     <p><a name="gra01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/op/v19n1/a04gra01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma raz&atilde;o para essa discrep&acirc;ncia est&aacute; na aplica&ccedil;&atilde;o da Lei 9.504/1997, que diz que as pesquisas pr&eacute;-eleitorais, para serem divulgadas, devem estar registradas na Justi&ccedil;a Eleitoral cinco dias antes, contendo informa&ccedil;&otilde;es sobre o plano amostral, o intervalo de confian&ccedil;a e a margem de erro, entre outras (Art. 33, IV). Por&eacute;m, o c&aacute;lculo preciso da margem de erro s&oacute; pode ser feito ap&oacute;s a realiza&ccedil;&atilde;o do trabalho de campo. Aplicada &agrave; risca, a regra levaria institutos e meios de comunica&ccedil;&atilde;o a divulgarem pesquisas cujos dados foram coletados com, por exemplo, uma semana ou mais de anteced&ecirc;ncia, correndo o risco de noticiar retratos j&aacute; defasados da corrida eleitoral. Portanto, os institutos informam antes mesmo de ir a campo uma margem de erro fict&iacute;cia, calculada a partir de uma amostra aleat&oacute;ria simples, que nunca se cumpre uma vez que os institutos usam, na maioria das vezes, amostras por cotas ou conglomerados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise do conjunto de pesquisas pr&eacute;-eleitorais sugere, portanto, que, em 2010, os institutos de pesquisa estimaram resultados fora das margens de erro, ao menos da forma como as margens s&atilde;o calculadas e informadas &agrave; Justi&ccedil;a Eleitoral atualmente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas os erros foram generalizados? Em 47% das pesquisas, o MM3 estimou erro igual ou inferior &agrave; margem de erro informada &agrave; autoridade eleitoral. Esse resultado n&atilde;o sugere um padr&atilde;o generalizado de erros (que invalidasse todos os estudos), tampouco concentrado (no qual poucos levantamentos teriam incorrido em grandes erros). Houve, contudo, um padr&atilde;o de erros bastante estendido nas elei&ccedil;&otilde;es de 2010, em que mais da metade das pesquisas analisadas tiveram seu erro estimado pelo MM3 superior &agrave; margem de erro esperada no <i>survey</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A literatura especializada (CRESPI, 1988; MAGALH&Atilde;ES E MOREIRA, 2007; GRO&szlig;, 2007; CALLEGARO &amp; GASPERONI, 2008) enumera algumas fontes de erros de surveys pr&eacute;-eleitorais que podem iluminar a discuss&atilde;o sobre o caso brasileiro. Essas fontes podem ser divididas em dois grandes grupos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro grupo diz respeito &agrave;s caracter&iacute;sticas do estudo. Est&atilde;o sob controle do instituto de pesquisa e do contratante do <i>survey</i>. Levam em considera&ccedil;&atilde;o essencialmente tr&ecirc;s fatores<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a>:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p>i. A dist&acirc;ncia entre a coleta dos dados e o dia da elei&ccedil;&atilde;o: argumenta-se que os estudos feitos &agrave;s v&eacute;speras da elei&ccedil;&atilde;o s&atilde;o mais precisos porque as entrevistas ocorrem num momento em que um n&uacute;mero maior de eleitores j&aacute; tomou sua decis&atilde;o;</p>       <p>ii. Os institutos de pesquisa: a op&ccedil;&atilde;o por diferentes t&eacute;cnicas de amostragem utilizadas de modo recorrente em cada instituto, bem como seu padr&atilde;o de elabora&ccedil;&atilde;o do question&aacute;rio, recrutamento, treinamento e supervis&atilde;o de entrevistadores, cr&iacute;tica e checagem dos question&aacute;rios, entrada e an&aacute;lise de dados, estabelece uma rotina de procedimentos que pode aproxim&aacute;-lo ou distanci&aacute;-lo do retrato eleitoral;</p>       <p>iii. O tamanho da amostra: ainda que diferentes quest&otilde;es t&eacute;cnicas afetem a precis&atilde;o dos <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais e que estas tenham sido capturadas pela vari&aacute;vel anterior, o tamanho da amostra &eacute;, em princ&iacute;pio, um elemento que por si s&oacute; deveria guardar uma rela&ccedil;&atilde;o inversa (ainda que n&atilde;o linear) com os erros de uma pesquisa, uma vez que (tudo o mais constante) para uma amostra de tamanho maior esperam-se erros menores. Nos 156 surveys analisados, o "N" variou de 700 a 20.960 entrevistados.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo grupo re&uacute;ne sete fatores relacionados ao contexto eleitoral, que fogem ao controle do instituto e do contratante:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>i. O n&iacute;vel de indecis&atilde;o eleitoral: diferentes disputas podem guardar diferentes n&iacute;veis de indecis&atilde;o &agrave;s v&eacute;speras do voto na urna eletr&ocirc;nica. Quanto maior a indecis&atilde;o, espera-se menor correspond&ecirc;ncia entre os dados de inten&ccedil;&atilde;o de voto e os resultados eleitorais<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a>;</p>       <p>ii. O n&iacute;vel de absten&ccedil;&atilde;o eleitoral: quanto maior a absten&ccedil;&atilde;o, mais prov&aacute;vel que um eleitor que respondeu a uma pesquisa deixe de votar e prejudique a precis&atilde;o do <i>survey</i>. Nesse sentido, em contextos de absten&ccedil;&atilde;o muito alta, os <i>surveys</i> - se representam corretamente o eleitorado em sua amostra - captariam a vontade verdadeira dos eleitores muito mais que um resultado influenciado por uma absten&ccedil;&atilde;o diferencial (que tenha prejudicado mais um candidato do que outro);</p>       <p>iii. A competitividade da elei&ccedil;&atilde;o: quanto mais disputada uma elei&ccedil;&atilde;o, mais incentivos t&ecirc;m os eleitores para votar e isso tende a aumentar a precis&atilde;o dos institutos<a name="9b"></a><a href="#9a"><sup>9</sup></a>.</p>       <p>iv. Multipartidarismo: o Brasil tem um dos sistemas partid&aacute;rios mais fragmentados do mundo e, ainda que a legisla&ccedil;&atilde;o e a pr&aacute;tica eleitoral prevejam estrat&eacute;gias de coliga&ccedil;&atilde;o, o n&uacute;mero de candidatos varia muito entre as disputas. Consequentemente, algumas pesquisas estimam inten&ccedil;&otilde;es de voto em contextos com poucos candidatos e outros com muitos candidatos. Como o erro m&eacute;dio do <i>survey</i> tende a ser menor para um n&uacute;mero maior de estimativas de inten&ccedil;&atilde;o de voto (MITOFSKY, 1998), o n&uacute;mero de candidatos deve ser utilizado como vari&aacute;vel de controle;</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>v. 2º Turno: a exig&ecirc;ncia de que Presidente e governadores sejam eleitos por maioria absoluta de votos v&aacute;lidos implica a realiza&ccedil;&atilde;o de 2º turno quando nenhum candidato obt&eacute;m essa marca no 1º turno. Espera-se que as estimativas para o 2º turno sejam melhores na medida em que os institutos puderam ajustar sua metodologia comparando os <i>surveys</i> do 1º turno com o resultado eleitoral e produzindo as corre&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias para incrementar sua precis&atilde;o. Al&eacute;m disso, no Brasil, a qualidade dos <i>surveys</i> pode melhorar no 2º turno devido a menor chance de confus&atilde;o e erro do eleitor na cabine eleitoral (CAVALLARI, 2010). Na rodada final, o votante precisa escolher, no m&aacute;ximo, dois candidatos (governador e Presidente, pela ordem), enquanto no 1º turno tem que votar em seis (deputado estadual ou distrital, deputado federal, dois senadores, governador e Presidente, pela ordem).</p>       <p>vi. Presidencialismo: em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s disputas para os Executivos estaduais, a elei&ccedil;&atilde;o do Presidente - chefe de Governo e de Estado e figura singular mais importante do sistema brasileiro - ocorre sob maior exposi&ccedil;&atilde;o da m&iacute;dia e tende a ser esquadrinhada por analistas, candidatos e suas equipes. Por isso, pode-se esperar que estudos pr&eacute;-eleitorais da disputa presidencial tenham erros menores do que os <i>surveys</i> sobre governadores;</p>       <p>vii. Desigualdade regional: as elei&ccedil;&otilde;es brasileiras desenrolam-se em contextos sociais muito diversos, nos quais &eacute; poss&iacute;vel encontrar sociedades com padr&otilde;es m&eacute;dios e altos de renda e educa&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m outras onde predominam a pobreza, a falta de acesso &agrave; educa&ccedil;&atilde;o e &agrave; informa&ccedil;&atilde;o e &iacute;ndices de urbaniza&ccedil;&atilde;o mais baixos. Nestes contextos, &eacute; mais prov&aacute;vel que uma combina&ccedil;&atilde;o de fatores reduza a precis&atilde;o dos estudos pr&eacute;-eleitorais, em decorr&ecirc;ncia da desinforma&ccedil;&atilde;o do eleitorado<a name="10b"></a><a href="#10a"><sup>10</sup></a> e da dificuldade em contat&aacute;-lo<a name="11b"></a><a href="#11a"><sup>11</sup></a>.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A <a href="#tab01">Tabela 1</a> mostra o comportamento da m&eacute;dia do MM3 para cada uma das vari&aacute;veis indicadas:</font></p>     <p><a name="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/op/v19n1/a04tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma an&aacute;lise bivariada entre os erros estimados pelo MM3 e as dez hip&oacute;teses explicativas permite uma primeira aproxima&ccedil;&atilde;o &agrave;s fontes de erros de pesquisas pr&eacute;-eleitorais em 2010. Os resultados, como de h&aacute;bito, s&atilde;o mistos. H&aacute; um grupo de cinco vari&aacute;veis cuja rela&ccedil;&atilde;o se d&aacute; no sentido esperado. Os erros foram maiores: 1) quanto maior a dist&acirc;ncia em dias entre o <i>survey</i> e a elei&ccedil;&atilde;o; 2) quanto maior a porcentagem de indecisos; 3) quanto menos competitiva foi a disputa; 4) no 1º turno e 5) nas disputas para os governos estaduais. As rela&ccedil;&otilde;es n&atilde;o foram claramente no sentido esperado em rela&ccedil;&atilde;o ao: 1) tamanho da amostra; 2) n&iacute;vel de absten&ccedil;&atilde;o eleitoral; 3) n&uacute;mero de candidatos e &agrave; 4) influ&ecirc;ncia da desigualdade regional. Quanto &agrave; precis&atilde;o dos diferentes institutos, a an&aacute;lise de vari&acirc;ncia das m&eacute;dias de MM3 n&atilde;o mostrou diferen&ccedil;a estatisticamente significativa entre Ibope, Datafolha, Vox Populi e todos os demais (agrupados em uma categoria s&oacute; devido ao pequeno n&uacute;mero de estudos para cada um deles)<a name="12b"></a><a href="#12a"><sup>12</sup></a>. Sabe-se, contudo, que um teste mais rigoroso deve combinar essas potenciais vari&aacute;veis explicativas em um s&oacute; modelo, de modo a que o efeito de cada uma delas possa ser controlado pelo efeito das demais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com esse objetivo, estimou-se um modelo de regress&atilde;o linear multivariada. A <a href="/img/revistas/op/v19n1/a04tab02.jpg">Tabela 2</a> revela os resultados de quatro modelos. Os dois primeiros apresentam os efeitos dos dois conjuntos de fatores - metodol&oacute;gicos e contextuais - de modo isolado. Depois, um terceiro modelo integrou os dois grupos em uma s&oacute; an&aacute;lise. E, finalmente, uma vers&atilde;o parcimoniosa do estudo inclui apenas vari&aacute;veis estatisticamente significativas sem que a aus&ecirc;ncia de outra(s) tenha(m) reflexos sobre o resultado substantivo da regress&atilde;o. Por problemas de colinearidade, a vari&aacute;vel categ&oacute;rica regional foi exclu&iacute;da dos modelos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Chama a aten&ccedil;&atilde;o a reduzida capacidade explicativa das vari&aacute;veis do Modelo 1. Em primeiro lugar, o tamanho da amostra parece ser absolutamente irrelevante para explicar os erros dos <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais calculados pelo MM3, sugerindo que, nesse tipo de estudo, mais do que aumentar o "N" para obter melhores resultados, &eacute; importante observar outras vari&aacute;veis<a name="13b"></a><a href="#13a"><sup>13</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m s&atilde;o estatisticamente desprez&iacute;veis as diferen&ccedil;as na precis&atilde;o dos institutos (que incorporam op&ccedil;&otilde;es de t&eacute;cnicas amostrais e o conjunto de procedimentos adotados em cada um deles). Ainda que Datafolha, Vox Populi e os demais institutos em conjunto tenham tido coeficientes positivos - ou seja, com erros pelo MM3 um pouco maiores do que o Ibope (categoria de refer&ecirc;ncia na an&aacute;lise<a name="14b"></a><a href="#14a"><sup>14</sup></a>) - a diferen&ccedil;a n&atilde;o &eacute; estatisticamente significativa em nenhum modelo exibido ou analisado neste artigo. O resultado n&atilde;o permite argumentar a favor da superioridade t&eacute;cnica de nenhum dos institutos nem do maior acerto de suas op&ccedil;&otilde;es metodol&oacute;gicas na sele&ccedil;&atilde;o da amostra. Ibope e Vox Populi informaram utilizar amostras probabil&iacute;sticas proporcionais ao tamanho (PPT) com cotas, enquanto o Datafolha prefere amostragens em est&aacute;gios m&uacute;ltiplos. Este achado converge com o de outros estudos, que tampouco identificaram diferen&ccedil;as relevantes entre as metodologias ou institutos na precis&atilde;o de seus resultados (MAGALH&Atilde;ES e MOREIRA, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A dist&acirc;ncia, em dias, entre a data da conclus&atilde;o do trabalho de campo e a data da elei&ccedil;&atilde;o teve efeito significativo e constante ao longo da an&aacute;lise. Uma pesquisa cujas entrevistas foram conclu&iacute;das sete dias antes de outra com caracter&iacute;sticas id&ecirc;nticas teve, em 2010, erro pelo MM3 entre 0,9 e 1,1 pontos maior do que outra feita na v&eacute;spera, segundo os modelos analisados. Uma pesquisa feita com maior anteced&ecirc;ncia tende, portanto, a produzir uma fotografia mais distinta da revelada pelas urnas. &Eacute; incorreto, contudo, considerar que o "erro medido pelo MM3" no contexto deste artigo seja um erro <i>stricto sensu</i>, uma vez que o pr&oacute;prio processo de decis&atilde;o eleitoral incorpora op&ccedil;&otilde;es e mudan&ccedil;as na reta final da campanha. Portanto, merece reflex&atilde;o a sobrevaloriza&ccedil;&atilde;o e a superexposi&ccedil;&atilde;o de resultados de pesquisas pr&eacute;-eleitorais a muitos dias do pleito e num contexto ainda de forma&ccedil;&atilde;o de convic&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Surpreendentemente, nem o percentual de indecisos nas pesquisas nem o n&iacute;vel de absten&ccedil;&atilde;o eleitoral tiveram impacto significativo sobre os erros. Em ambos os casos, a decis&atilde;o dos indecisos e a absten&ccedil;&atilde;o dos decididos parece - no conjunto das 156 pesquisas - ter distribu&iacute;do-se proporcionalmente &agrave;s inten&ccedil;&otilde;es de voto declaradas aos institutos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; absten&ccedil;&atilde;o, esperava-se que, na medida em que os eleitores respondessem &agrave;s entrevistas, indicando inten&ccedil;&atilde;o de voto, e depois n&atilde;o votassem, naturalmente, tenderiam a introduzir erro nas pesquisas pr&eacute;-eleitorais. Segundo o TSE, 21% dos eleitores n&atilde;o votaram no 2º turno. Se as amostras das pesquisas representavam o universo de eleitores, isso quer dizer que a cada cinco entrevistados um n&atilde;o foi &agrave; urna registrar sua inten&ccedil;&atilde;o de voto. Se a absten&ccedil;&atilde;o &eacute; diferencial -prejudica mais um candidato do que outro -, ent&atilde;o, o erro aumenta (CRESPI, 1988; MAGALH&Atilde;ES E MOREIRA, 2007). Esse, contudo, n&atilde;o parece ter sido o caso brasileiro em 2010.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A competitividade aumenta a precis&atilde;o das pesquisas. Disputas nas quais um candidato tem grande vantagem sobre outro tendem a produzir resultados mais imprecisos. Em contextos nos quais o primeiro colocado tem 30 pontos de vantagem sobre o segundo -como na disputa entre S&eacute;rgio Cabral e Fernando Gabeira no Rio de Janeiro, as pesquisas tiveram at&eacute; 1,5 pontos a mais de erro (MM3) que outras teoricamente id&ecirc;nticas realizadas em contextos eleitorais de empate entre o 1º e 2º colocados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O n&uacute;mero de candidatos tamb&eacute;m tem um efeito significativo sobre os erros das pesquisas: a um n&uacute;mero maior de candidatos, menor o erro. Quatro candidatos competitivos (com mais de 3% de inten&ccedil;&atilde;o de voto), em vez de dois, reduziu entre 1,1 e 1,3 os erros analisados. A presen&ccedil;a dessa vari&aacute;vel no modelo, como indicado anteriormente, tem como &uacute;nico efeito estabelecer um controle para a sensibilidade do c&aacute;lculo do erro estimado por MM3 ao n&uacute;mero de estimativas de inten&ccedil;&atilde;o de voto em cada <i>survey</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As estimativas feitas durante o 2º turno s&atilde;o significativamente melhores - em at&eacute; 1,9 pontos - do que as realizadas no 1º turno. Isso pode ser devido &agrave; simplicidade do voto no 2º turno (j&aacute; sem os candidatos ao legislativo) e ao aprendizado dos institutos durante o 1º turno que, ap&oacute;s a abertura das urnas, podem corrigir metodologias e estrat&eacute;gias de campo para aprimorar seus resultados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalmente, as pesquisas de inten&ccedil;&atilde;o de voto para Presidente parecem ser mais precisas do que as orientadas &agrave; elei&ccedil;&atilde;o dos governadores, ainda que a signific&acirc;ncia dessa vari&aacute;vel n&atilde;o tenha se mostrado est&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em resumo, a an&aacute;lise emp&iacute;rica desta se&ccedil;&atilde;o mostrou que, com maior seguran&ccedil;a, os erros dos institutos de pesquisa em 2010 podem ser explicados pela anteced&ecirc;ncia com que foram realizadas as pesquisas em rela&ccedil;&atilde;o ao dia da vota&ccedil;&atilde;o, pelo fato de que em algumas disputas a grande vantagem do primeiro candidato potencializou os erros, pelo n&uacute;mero de candidatos competitivos e pela dificuldade de acerto no complexo contexto eleitoral do 1º turno. A capacidade total explicativa do modelo parcimonioso &eacute; de 24%, o que mostra um ajuste bastante satisfat&oacute;rio para dados desta natureza.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma limita&ccedil;&atilde;o importante do MM3, contudo, &eacute; que ele n&atilde;o permite identificar o poss&iacute;vel vi&eacute;s dos erros contra candidatos de um determinado partido ou conjunto de partidos. O processo eleitoral de 2010 incluiu diferentes pol&ecirc;micas e a&ccedil;&otilde;es judiciais que opuseram partidos pol&iacute;ticos e institutos. Em 15 de abril, por exemplo, o PSDB recebeu autoriza&ccedil;&atilde;o do TSE para fiscalizar uma pesquisa do Instituto Sensus sobre a corrida presidencial. E, em 29 de setembro, o Tribunal Regional Eleitoral do Paran&aacute; (TRE-PR) proibiu, a pedido do candidato Beto Richa (PSDB), a divulga&ccedil;&atilde;o de pesquisas feitas no estado pelo Ibope, Datafolha e Vox Populi<a name="15b"></a><a href="#15a"><sup>15</sup></a> , uma proibi&ccedil;&atilde;o que destoa do esp&iacute;rito da legisla&ccedil;&atilde;o eleitoral brasileira e das normas predominantes em democracias consolidadas, que n&atilde;o vedam a divulga&ccedil;&atilde;o de pesquisas pr&eacute;-eleitorais ou, quando o fazem, restringem o impedimento &agrave;s 24 horas anteriores ao dia do voto (ARTICLE 19, 2003)<a name="16b"></a><a href="#16a"><sup>16</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cabe perguntar: as pesquisas em 2010 erraram mais contra candidatos do PSDB? Ou de algum outro partido? Se erraram mais, esses erros foram uniformes entre os institutos? Este &eacute; o tema da pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Os surveys pr&eacute;-eleitorais de 2010 analisados pelo MEEC</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como explicado anteriormente, o M&eacute;todo de Estima&ccedil;&atilde;o do Erro para cada Candidato (MEEC), obt&eacute;m-se utilizando o mesmo processo de c&aacute;lculo do MM3 at&eacute; o passo iii, &agrave; exce&ccedil;&atilde;o de um ponto: em vez de tomar o valor absoluto da diferen&ccedil;a entre a inten&ccedil;&atilde;o de voto e os votos, seus valores s&atilde;o considerados no conjunto dos n&uacute;meros inteiros - portanto, positivos e negativos. Para cada dado estimado pelo MM3, haver&aacute;, deste modo, "n" dados pelo MEEC, sendo "n" o n&uacute;mero de candidatos. Consideram-se, tamb&eacute;m aqui, apenas os candidatos com mais de 3% dos votos totais, portanto, nomes competitivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A <a href="#tab03">Tabela 3</a> apresenta as m&eacute;dias, o n&uacute;mero de observa&ccedil;&otilde;es e os desvios-padr&atilde;o dos erros medidos pelo MEEC para 394 casos. A m&eacute;dia geral &eacute; de -0,3 ponto. O mais relevante nesta se&ccedil;&atilde;o, contudo, s&atilde;o as m&eacute;dias de erros por partido. Os dados de inten&ccedil;&atilde;o de voto dos institutos de pesquisa para candidatos de partidos de esquerda ou centro-esquerda foram, com maior frequ&ecirc;ncia, inferiores aos resultados obtidos por eles nas urnas. O inverso deu-se com candidatos de direita ou centro-direita. Entre os quatro partidos com maior n&uacute;mero de candidatos, os do PSB tiveram, em m&eacute;dia, estimativas 3,7 pontos inferiores aos seus resultados eleitorais<a name="17b"></a><a href="#17a"><sup>17</sup></a>, assim como os do PSDB (-1,1) e os do PT (-0,6). J&aacute; os candidatos do PMDB tiveram, em m&eacute;dia, estimativas 1,2 ponto superiores aos votos contados pela Justi&ccedil;a Eleitoral.</font></p>     <p><a name="tab03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/op/v19n1/a04tab03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre os institutos, as diferen&ccedil;as entre o PSDB e o PT - os dois partidos que lideram o jogo eleitoral brasileiro - n&atilde;o s&atilde;o grandes, oscilando em torno de 1 ponto. Salvo no caso do Vox Populi, em que as diferen&ccedil;as entre os dois foram de 4,2 pontos - mas registre-se que o instituto teve apenas oito estima&ccedil;&otilde;es para cada partido. Os candidatos do PSB, com dist&acirc;ncia, tiveram inten&ccedil;&atilde;o de voto medida nas pesquisas muito inferior ao seu resultado nas urnas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="/img/revistas/op/v19n1/a04gra02.jpg">Gráfico 2</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Analisar erros pelo MEEC ignorando os efeitos de vari&aacute;veis explicativas identificadas na se&ccedil;&atilde;o anterior, contudo, pode produzir equ&iacute;vocos inferenciais. Afinal, os candidatos do PSB podem ter sido prejudicados simplesmente porque os <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais em que est&atilde;o citados foram realizados com maior anteced&ecirc;ncia no cronograma eleitoral, ocorreram em disputas em que a diferen&ccedil;a entre 1º e 2º colocados era muito grande, em disputas que tinham n&uacute;mero menor de candidatos competitivos ou porque se concentraram no primeiro turno, situa&ccedil;&otilde;es em que os erros calculados pelo MM3 mostraram-se mais altos. Novamente, um modelo de regress&atilde;o multivariado foi estimado para identificar a exist&ecirc;ncia de diferen&ccedil;as estatisticamente significativas nos erros de candidatos dos principais partidos. Como o PSDB era o partido com maior n&uacute;mero de estima&ccedil;&otilde;es no banco de dados, estava num ponto pr&oacute;ximo &agrave; m&eacute;dia do MEEC e assumiu certo protagonismo no embate com os institutos de pesquisa, foi escolhido como categoria de refer&ecirc;ncia. No Modelo 3, uma vari&aacute;vel <i>dummy</i> foi inclu&iacute;da para identificar a exist&ecirc;ncia de algum vi&eacute;s desfavor&aacute;vel aos partidos de esquerda e centro-esquerda, conforme a <a href="#tab03">Tabela 3</a> parece sugerir. Os resultados das an&aacute;lises de regress&atilde;o est&atilde;o na <a href="/img/revistas/op/v19n1/a04tab04.jpg">Tabela 4</a>:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os dados da <a href="/img/revistas/op/v19n1/a04tab04.jpg">Tabela 4</a> mostram que as vari&aacute;veis explicativas do MM3 tamb&eacute;m s&atilde;o relevantes para explicar a varia&ccedil;&atilde;o dos erros medidos pelo MEEC. Os erros na estimativa da inten&ccedil;&atilde;o de voto dos candidatos foram maiores em <i>surveys</i> realizados com maior anteced&ecirc;ncia, em contextos eleitorais de menor competitividade e com menor n&uacute;mero de candidatos, bem como no primeiro turno. Nenhum dos outros partidos com maior n&uacute;mero de candidatos (PSB, PT e PMDB), contudo, teve erro estatisticamente diferente do atribu&iacute;do aos candidatos do PSDB, tampouco os partidos de esquerda e centro-esquerda em conjunto, como a an&aacute;lise descritiva sugeria. Isso n&atilde;o significa que, em casos particulares, os erros n&atilde;o tenham sido importantes e, possivelmente, tenham provocado algum tipo de influ&ecirc;ncia na decis&atilde;o do eleitor e na din&acirc;mica da disputa eleitoral. O que os resultados desta an&aacute;lise mostram &eacute; que n&atilde;o existiu um padr&atilde;o generalizado de erros que prejudicasse ou favorecesse determinado partido ou grupo de partidos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclus&otilde;es</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde o hist&oacute;rico fracasso dos incipientes <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais em 1948, nos Estados Unidos, quando os institutos indicaram equivocadamente a vit&oacute;ria do republicano Thomas Dewey sobre o democrata Harry Truman, houve gradual evolu&ccedil;&atilde;o na qualidade dos estudos e na precis&atilde;o dos resultados. Crespi (1988) lembra que a m&eacute;dia de erro das estimativas do instituto Gallup nas elei&ccedil;&otilde;es nacionais americanas reduziu-se de 3,6 pontos no per&iacute;odo 1936-1950 para 1,2 ponto entre 1972-1984<a name="18b"></a><a href="#18a"><sup>18</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Visto em perspectiva, o momento atual das pesquisas pr&eacute;-eleitorais no Brasil equivale a uma etapa de aprendizado sobre os padr&otilde;es de comportamento eleitoral em um contexto marcado por baixo enraizamento dos partidos pol&iacute;ticos, personalismo na comunica&ccedil;&atilde;o eleitoral e pronunciadas migra&ccedil;&otilde;es de inten&ccedil;&atilde;o de voto em algumas disputas. Em 2010, 538 pesquisas foram registradas no TSE entre 1º de agosto e 30 de setembro e, portanto, estavam autorizadas a serem divulgadas. Um n&uacute;mero expressivamente superior ao de pesquisas registradas no mesmo per&iacute;odo em 2006 (307) e 2002 (386).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como a quantidade nem sempre vem acompanhada da qualidade, os resultados de pesquisas pr&eacute;-eleitorais devem ser analisados com cautela durante as campanhas brasileiras, pois podem dar lugar a conclus&otilde;es e decis&otilde;es tomadas sobre uma descri&ccedil;&atilde;o equivocada da realidade e da tend&ecirc;ncia eleitoral. As pesquisas pr&eacute;-eleitorais podem ter influ&ecirc;ncia sobre as decis&otilde;es dos eleitores, na medida em que s&atilde;o informa&ccedil;&atilde;o relevante para o exerc&iacute;cio do voto estrat&eacute;gico (COX,1997). Tamb&eacute;m s&atilde;o importantes fontes para a decis&atilde;o de doadores de campanhas eleitorais, que buscam otimizar seus recursos no estabelecimento de v&iacute;nculos com candidatos vitoriosos. E costumam orientar as estrat&eacute;gias de marketing pol&iacute;tico, cujos objetivos incluem influenciar os n&uacute;meros da pr&oacute;xima pesquisa pr&eacute;-eleitoral.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste artigo sobre a precis&atilde;o das pesquisas pr&eacute;-eleitorais no Brasil em 2010, pode-se dizer que: 1) os erros em geral foram mais altos do que os informados &agrave; Justi&ccedil;a Eleitoral; 2) n&atilde;o h&aacute; diferen&ccedil;as significativas no desempenho dos institutos (nem aparentemente dos m&eacute;todos que utilizam); 3) nenhum partido em especial nem conjunto de partidos posicionados &agrave; esquerda ou &agrave; direita foi prejudicado ou favorecido de modo generalizado nos <i>surveys</i> analisados; e 4) os contextos eleitorais parecem ser decisivos para a precis&atilde;o do levantamento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As diferen&ccedil;as entre os resultados das pesquisas e das urnas foram maiores em cinco caracter&iacute;sticas, eminentemente contextuais:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>&#149; No 1º turno;</p>       <p>&#149; Nos estudos realizados com maior anteced&ecirc;ncia ao dia do voto;</p>       <p>&#149; Nas disputas com poucos candidatos competitivos;</p>       <p>&#149; Nas disputas com uma ampla vantagem do primeiro colocado; e</p>       <p>&#149; Nas pesquisas sobre elei&ccedil;&atilde;o de governadores.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A linha de pesquisa aberta em 1948 pela comiss&atilde;o liderada por Mosteller e inaugurada no Brasil por Figueiredo (2002) continua merecendo aten&ccedil;&atilde;o de pesquisadores e analistas. &Eacute; natural que o calor da disputa eleitoral produza embates ao interior e entre grupos de atores pol&iacute;ticos. Mas o at&iacute;pico n&iacute;vel de conflito de candidatos e da imprensa com os institutos de pesquisa nas elei&ccedil;&otilde;es de 2010 lan&ccedil;ou d&uacute;vidas sobre os <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais e seu lugar na democracia brasileira.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao identificar algumas fontes de erros das pesquisas pr&eacute;-eleitorais em 2010 e fazer um balan&ccedil;o de seus desvios, este artigo procurou iluminar quest&otilde;es estruturais que recomendam mais cautela aos cr&iacute;ticos desse instrumento, bem como cuidado id&ecirc;ntico na leitura e divulga&ccedil;&atilde;o dos <i>surveys</i> durante o processo eleitoral. Grosso modo, praticamente metade das pesquisas estimou a m&eacute;dia da inten&ccedil;&atilde;o de voto dos candidatos dentro das margens de erro informadas &agrave; Justi&ccedil;a Eleitoral. Mas a outra metade ficou &agrave; margem das fict&iacute;cias margens de erro informadas ao TSE e aos TREs.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma mudan&ccedil;a pontual na Lei 9.504/1997 - que eliminasse a necessidade de registro pr&eacute;vio das pesquisas pr&eacute;-eleitorais, mantido um registro posterior &agrave; divulga&ccedil;&atilde;o - permitiria que os resultados fossem acompanhados por informa&ccedil;&otilde;es reais sobre as margens de erro e os intervalos de confian&ccedil;a de cada estima&ccedil;&atilde;o eleitoral, aumentando a transpar&ecirc;ncia e a credibilidade dos estudos pr&eacute;-eleitorais no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A s&eacute;rie de quest&otilde;es nessa agenda de pesquisa, contudo, supera em muito o prop&oacute;sito deste artigo e merece o olhar de novos e mais amplos estudos. Trabalhos que contemplem diferentes anos eleitorais, considerem a din&acirc;mica espec&iacute;fica de cada corrida, e analisem casos at&iacute;picos, entre outras lacunas dessa ainda subexplorada agenda de pesquisa. Uma agenda cuja relev&acirc;ncia, at&eacute; aqui, tem sido avivada apenas em anos pares.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ARTICLE 19. <i>Comparative Study of Laws and Regulations Restricting the Publication of Electoral Opinion Polls</i> &#91;Online&#93;. Article 19, 2003. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.article19.org/data/files/pdfs/publications/opinion-polls-paper.pdf" target="_blank">http://www.article19.org/data/files/pdfs/publications/opinion-polls-paper.pdf</a>&gt;. Acesso em: 26 jan. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-6276201300010000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BIEMER, P.P.; GROVES, R.M.; LYBERG, L.E.; MATHIOWETZ, N.A.; SUDMAN, S. <i>Measurement Errors in Surveys</i>. New Jersey: John Wiley &amp; Sons, Inc, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-6276201300010000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CALLEGARO, M.; GASPERONI, G. "Accuracy of pre-election polls of the 2006 Italian Parliamentary Election: Too close to call". <i>International Journal of Public Opinion Research</i>, Oxford, vol. 20, N&#730; 2, p. 148-170, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-6276201300010000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CAVALLARI, M. "As pesquisas erraram?". O <i>Estado de S. Paulo</i>, S&atilde;o Paulo, p. 2, 8 out. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-6276201300010000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> COX, G. <i>Making Votes Count:</i> Strategic Coordination in the World's Electoral System. Cambridge: Cambridge University Press, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-6276201300010000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CRESPI, I. <i>Pre-election Polling:</i> Sources of accuracy and error. Nova York: Russell Sage Foundation, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-6276201300010000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DURAND, C.; DESLAURIERS, M.; GOYDER, J.; FOUCAULT, M. "<i>Why do polls go wrong sometimes?</i>" Chicago. 65ª Confer&ecirc;ncia da AAPOR, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-6276201300010000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">EL-DASH, N. A. "<i>Avalia&ccedil;&atilde;o das Pesquisas Eleitorais no Brasil (1989-2004)</i>". S&atilde;o Pedro. 19º Simp&oacute;sio Nacional de Probabilidade e Estat&iacute;stica, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-6276201300010000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> FIGUEIREDO, M. "Erros e acertos nas pesquisas eleitorais". <i>Folha de S. Paulo</i>, S&atilde;o Paulo, p. Especial A7, 9 nov. 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-6276201300010000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GRO&szlig;, J. "<i>Pre-Election Polling in Germany 1949-2005</i>". Trabalho apresentado na Universidade Internacional de Veneza, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-6276201300010000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAGALH&Atilde;ES, P.; MOREIRA, D. "As sondagens pr&eacute;-eleitorais nas aut&aacute;rquicas de 2005". <i>Comunica&ccedil;&atilde;o &amp; Cultura</i>, Lisboa, n&#730; 3, p. 157-173. 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-6276201300010000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARTIN, E. A.; TRAUGOTT, M. W.; KENNEDY, C. "A Review and Proposal for a New Measure of Poll Accuracy". <i>Public Opinion Quarterly</i>, Oxford, vol. 69, nº 3, p. 342-369, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-6276201300010000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MITOFSKY, W. J. "Was 1996 a Worse Year for Polls than 1948?". <i>Public Opinion Quarterly</i>, Oxford, vol. 62, nº 2, p. 230-249, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-6276201300010000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOSTELLER, F. Measuring the error. In: MOSTELLER, F. H.; HYMAN, P. J.; MCCHARTY, E. S. MARKS &amp; TRUMAN, D. B. (Eds.). <i>The pre-election polls of 1948</i>. Report to the committee on analysis and pre-election polls and forecast. New York: Social Science Research Council. p. 54-80, 1949.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-6276201300010000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SHIPMAN. S. J.; LEVE, J. H. "<i>An Interval Measure of Election Poll Accuracy</i>". 2009. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.surveyusa.com/ROR/SurveyUSA%20Interval%20Measure%20of%20Election%20Poll%20Accuracy.html" target="_blank">http://www.surveyusa.com/ROR/SurveyUSA%20Interval%20Measure%20of%20Election%20Poll%20Accuracy.html</a>&gt;. Acesso em: 26 jan. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-6276201300010000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TRAUGOTT, M. W. "The Accuracy of the National Preelection Polls in The 2004 Presidential Election". <i>Public Opinion Quarterly</i>, Oxford, vol. 69, N&#730; 5, Edi&ccedil;&atilde;o Especial 2005, p. 642-654, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-6276201300010000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VEJA. "<i>Lula n&atilde;o far&aacute; seu sucessor</i>". 2009. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://veja.abril.com.br/260809/lula-nao-fara-sucessor-p072.shtml" target="_blank">http://veja.abril.com.br/260809/lula-nao-fara-sucessor-p072.shtml</a>&gt; Acesso em: 26 jan. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-6276201300010000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. "<i>O Fracasso dos Profetas</i>", edi&ccedil;&atilde;o 2186, p. 72-75, 10 out. 2010. Acesso em: 26 jan. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-6276201300010000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Submetido &agrave; publica&ccedil;&atilde;o em maio de 2012.    <br>   Vers&atilde;o final aprovada em fevereiro de 2013.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a><a href="#1b">1</a> A primeira vers&atilde;o deste artigo foi apresentada no IV Congresso Latino-Americano de Opini&atilde;o P&uacute;blica da WAPOR, em maio de 2011, na cidade de Belo Horizonte. Sou grato aos presentes pelas cr&iacute;ticas e sugest&otilde;es feitas na ocasi&atilde;o. Uma segunda vers&atilde;o do artigo beneficiou-se dos coment&aacute;rios feitos por um revisor an&ocirc;nimo da revista <i>Opini&atilde;o P&uacute;blica</i>, por Amilcar Gramacho e por Rachel Mello. Agrade&ccedil;o, ainda, a Daniel Marcelino pela constru&ccedil;&atilde;o de parte dos bancos de dados analisados. Os lapsos remanescentes deste artigo s&atilde;o de minha responsabilidade.    <br>   <a name="2a"></a><a href="#2b">2</a> Importante notar que esse m&eacute;todo n&atilde;o distribui aos candidatos o percentual de entrevistados indecisos. A um maior n&uacute;mero de indecisos numa pesquisa poder&aacute; corresponder, portanto, maior imprecis&atilde;o. A indecis&atilde;o eleitoral, contudo, &eacute; mais acentuada no in&iacute;cio do processo eleitoral e tende a reduzir-se com a aproxima&ccedil;&atilde;o do dia do voto. Uma medida de dist&acirc;ncia - em dias - entre a realiza&ccedil;&atilde;o do trabalho de campo e a elei&ccedil;&atilde;o procurar&aacute; captar esse efeito na se&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica deste artigo.    <br>   <a name="3a"></a><a href="#3b">3</a> A legisla&ccedil;&atilde;o eleitoral - artigo 6º da Resolu&ccedil;&atilde;o 23.190 do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) - exige que as pesquisas sobre elei&ccedil;&otilde;es presidenciais sejam registradas no pr&oacute;prio TSE e que aquelas que versem sobre as elei&ccedil;&otilde;es estaduais tenham registro junto aos Tribunais Regionais Eleitorais (TREs).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="4a"></a><a href="#4b">4</a> Os dados sobre as pesquisas podem ser encontrados em: &lt;<a href="http://noticias.uol.com.br/politica/pesquisas/" target="_blank">http://noticias.uol.com.br/politica/pesquisas/</a>&gt;.    <br>   <a name="5a"></a><a href="#5b">5</a> As pesquisas de inten&ccedil;&atilde;o de voto para deputados federais, estaduais e distritais, al&eacute;m de escassas, fazem pouco sentido estat&iacute;stico. Os candidatos eleitos para a C&acirc;mara dos Deputados e para as Assembleias Legislativas estaduais normalmente t&ecirc;m percentual de votos inferior a margens de erro aceit&aacute;veis, como 3pp ou 4pp. Uma poss&iacute;vel extens&atilde;o emp&iacute;rica deste artigo pode consistir na inclus&atilde;o de dados sobre pesquisas de inten&ccedil;&atilde;o de voto para o Senado, uma vez que se trata tamb&eacute;m de uma elei&ccedil;&atilde;o majorit&aacute;ria, que, em 2010, colocou duas vagas em disputa em cada uma das 27 Unidades da Federa&ccedil;&atilde;o.    <br>   <a name="6a"></a><a href="#6b">6</a> O corte temporal realizado por este artigo, portanto, &eacute; menor que o de El-Dash (2010) - que tomou pesquisas realizadas at&eacute; 40 dias antes das elei&ccedil;&otilde;es.    <br>   <a name="7a"></a><a href="#7b">7</a> Poderiam ser considerados ainda outros fatores como a formula&ccedil;&atilde;o das quest&otilde;es, sua posi&ccedil;&atilde;o relativa no question&aacute;rio, bem como o rigor na supervis&atilde;o do trabalho de campo, na checagem das entrevistas e na tabula&ccedil;&atilde;o dos dados. Entretanto, n&atilde;o est&atilde;o dispon&iacute;veis dados sobre cada uma dessas etapas nos <i>surveys</i> estudados. Pode-se considerar, contudo, que esses fatores integram a qualidade t&eacute;cnica que sustenta a reputa&ccedil;&atilde;o dos institutos de pesquisa pr&eacute;-eleitoral, o que ser&aacute; considerado no modelo de an&aacute;lise multivariada.    <br>   <a name="8a"></a><a href="#8b">8</a> &Eacute; esperado que a dist&acirc;ncia em dias entre o <i>survey</i> e a elei&ccedil;&atilde;o e o percentual de indecisos estejam correlacionados. Entretanto, essa correla&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se revelou estatisticamente significativa para os dados utilizados neste artigo.     <br>   <a name="9a"></a><a href="#9b">9</a> Se a competitividade eleitoral impacta a precis&atilde;o dos estudos por meio da maior ou menor participa&ccedil;&atilde;o eleitoral, bastaria considerar o n&iacute;vel de absten&ccedil;&atilde;o do pleito para captar ambos os fatores. Os testes a seguir mostram que fator tem maior poder de explica&ccedil;&atilde;o sobre a precis&atilde;o das pesquisas pr&eacute;-eleitorais.    <br>   <a name="10a"></a><a href="#10b">10</a> Durand et al (2010), em seu levantamento de estudos sobre erros de pesquisas pr&eacute;-eleitorais, defendem a incorpora&ccedil;&atilde;o de vari&aacute;veis de tipo sociol&oacute;gico, al&eacute;m das estritamente metodol&oacute;gicas ou pol&iacute;ticas.    <br>   <a name="11a"></a><a href="#11b">11</a> Em 2010, o &iacute;ndice de urbaniza&ccedil;&atilde;o no Brasil variava de 63,1% no Maranh&atilde;o a 96,7% no Rio de Janeiro, segundo o IBGE.    <br>   <a name="12a"></a><a href="#12b">12</a> N&atilde;o cabe comparar os resultados dos institutos neste artigo com os de Figueiredo (2002), uma vez que aquele autor, apesar de utilizar a mesma metodologia (MM3), optou por n&atilde;o descartar candidatos n&atilde;o competitivos da elei&ccedil;&atilde;o presidencial, como Jos&eacute; Maria (PSTU) e Rui Costa Pimenta (PCO), que obtiveram respectivamente 0,47% e 0,04% dos votos v&aacute;lidos no primeiro turno de 2002. Al&eacute;m disto, este artigo contempla pesquisas presidenciais e para governadores, enquanto Figueiredo (2002) centrou-se exclusivamente sobre os estudos pr&eacute;-eleitorais do primeiro tipo.     <br>   <a name="13a"></a><a href="#13b">13</a> Uma an&aacute;lise que exclu&iacute;a os casos com as amostras maiores ratificou essa interpreta&ccedil;&atilde;o.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="14a"></a><a href="#14b">14</a> Importante registrar que os <i>surveys</i> pr&eacute;-eleitorais do Ibope somam 65 do total de 156 levantamentos do banco de dados aqui analisado. O instituto atuou em todas as Unidades da Federa&ccedil;&atilde;o nas elei&ccedil;&otilde;es de 2010 e, portanto, exp&ocirc;s-se a contextos muito diversos.    <br>   <a name="15a"></a><a href="#15b">15</a> As duas pesquisas sobre a elei&ccedil;&atilde;o paranaense analisadas neste artigo trouxeram erros medidos pelo MM3 inferiores ao conjunto dos 156 <i>surveys</i>, de 3,6 pontos. A pesquisa do Datafolha (22938/2010) teve erro igual a 0 e a do Ibope (22938/2010), erro igual a 3 pontos. Com base nesses dois estudos, n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel, portanto, dizer que as estima&ccedil;&otilde;es no Paran&aacute; foram piores do que as do resto do Brasil.    <br>   <a name="16a"></a><a href="#16b">16</a> Esse estudo comparado de legisla&ccedil;&otilde;es eleitorais feito pela organiza&ccedil;&atilde;o Article 19 (2003) concluiu que, entre os pa&iacute;ses que n&atilde;o apresentam restri&ccedil;&atilde;o alguma &agrave; divulga&ccedil;&atilde;o de pesquisas pr&eacute;-eleitorais, est&atilde;o Austr&aacute;lia, &Iacute;ndia, &Aacute;frica do Sul, Su&eacute;cia, Reino Unido e Estados Unidos; que Fran&ccedil;a e Canad&aacute; imp&otilde;em restri&ccedil;&otilde;es nas 24 horas anteriores &agrave; elei&ccedil;&atilde;o; e que limita&ccedil;&otilde;es mais extensas ocorrem na Alb&acirc;nia, R&uacute;ssia, Bulg&aacute;ria, Rep&uacute;blica Tcheca, It&aacute;lia, Montenegro, Peru e Singapura.    <br>   <a name="17a"></a><a href="#17b">17</a> As maiores diferen&ccedil;as aqui foram registradas nas apura&ccedil;&otilde;es de inten&ccedil;&atilde;o de voto dos candidatos do PSB, Eduardo Campos (Pernambuco), Ricardo Coutinho (Para&iacute;ba) e Wilson Martins (Piau&iacute;).    <br>   <a name="18a"></a><a href="#18b">18</a> Ainda assim, mesmo com resultados muito precisos comparados com o desempenho hist&oacute;rico, haver&aacute; espa&ccedil;o para discuss&atilde;o de maiores ou menores acertos de diferentes institutos e sobre a neutralidade dos interesses de cada pesquisa (TRAUGOTT, 2005).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>ARTICLE 19</collab>
<source><![CDATA[Comparative Study of Laws and Regulations Restricting the Publication of Electoral Opinion Polls]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-name><![CDATA[Article 19]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIEMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GROVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LYBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MATHIOWETZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SUDMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Measurement Errors in Surveys]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Jersey ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[John Wiley & Sons, Inc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALLEGARO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GASPERONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Accuracy of pre-election polls of the 2006 Italian Parliamentary Election: Too close to call]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Public Opinion Research]]></source>
<year>2008</year>
<volume>20</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>148-170</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAVALLARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As pesquisas erraram?]]></article-title>
<source><![CDATA[O Estado de S. Paulo]]></source>
<year>8 ou</year>
<month>t.</month>
<day> 2</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COX]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Making Votes Count: Strategic Coordination in the World's Electoral System]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CRESPI]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pre-election Polling: Sources of accuracy and error]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russell Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DESLAURIERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GOYDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Why do polls go wrong sometimes?]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[65 Conferência da AAPOR]]></conf-name>
<conf-date>2010</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EL-DASH]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Avaliação das Pesquisas Eleitorais no Brasil (1989-2004)]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[19 Simpósio Nacional de Probabilidade e Estatística]]></conf-name>
<conf-date>2010</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-loc><![CDATA[São Pedro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Erros e acertos nas pesquisas eleitorais]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S. Paulo]]></source>
<year>9 no</year>
<month>v.</month>
<day> 2</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GROß]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pre-Election Polling in Germany 1949-2005]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Internacional de Veneza]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAGALHÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As sondagens pré-eleitorais nas autárquicas de 2005]]></article-title>
<source><![CDATA[Comunicação & Cultura]]></source>
<year>2007</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>157-173</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TRAUGOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KENNEDY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A Review and Proposal for a New Measure of Poll Accuracy]]></article-title>
<source><![CDATA[Public Opinion Quarterly]]></source>
<year>2005</year>
<volume>69</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>342-369</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MITOFSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Was 1996 a Worse Year for Polls than 1948?]]></article-title>
<source><![CDATA[Public Opinion Quarterly]]></source>
<year>1998</year>
<volume>62</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>230-249</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOSTELLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Measuring the error]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MOSTELLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HYMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MCCHARTY]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARKS & TRUMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The pre-election polls of 1948: Report to the committee on analysis and pre-election polls and forecast]]></source>
<year>1949</year>
<page-range>54-80</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Social Science Research Council]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHIPMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEVE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[An Interval Measure of Election Poll Accuracy]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRAUGOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Accuracy of the National Preelection Polls in The 2004 Presidential Election]]></article-title>
<source><![CDATA[Public Opinion Quarterly]]></source>
<year>2005</year>
<volume>69</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>642-654</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[Lula não fará seu sucessor]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Fracasso dos Profetas]]></source>
<year>10 o</year>
<month>ut</month>
<day>. </day>
<edition>2186</edition>
<page-range>72-75</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
