<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000100008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Espaço e etnia]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kohlhepp]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gerd]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Tubingen Instituto Geográfico ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Alemanha</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>11</numero>
<fpage>109</fpage>
<lpage>142</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Suábios do Danúbio no Brasil. Processos de desenvolvimento dos espaços social e econômico da colônia de refugiados Entre Rios no Paraná. Desde a sua imigração no Paraná em 1951/52 os agricultores suábios do Suábio fazem parte dos inovadores agropecuários mais consideráveis nos campos limpos do sul do Brasil, apesar de um constante processo de concentração fundiária e, em conseqüência disto, de uma crescente diferenciação social, foram as atividades eficazes da cooperativa agrícola de aquisição de novas terras, de uma reforma agrária interna, de consolidação da estrutura dos estabelecimentos agrícolas e de estabilização da colônia central, que garantiram a preservação dos suábios do Danúbio como grupo étnico-social. Depois de passar pelos " booms" do arroz, do trigo e da soja hoje se procura alcançar uma rotação de culturas equilibrada, com alternativas específicas para a região nas semeadas de inverno, onde especialmente a cevada (destinada à fabricação de cerveja) desenvolve uma função inovadora e difusora, marcada pelas atividades dos suábios do Danúbio, a transformação estrutural dos espaços agrário e social nos Campos de Guarapuava, com seus efeitos de irradiação regional e de integração no processo de modernização da agricultura brasileira, é acompanhada de sforços de integração sociocultural. Mesmo com isto Entre Rios, a única colônia coesa de suábios do Danúbio do ultramar, preservou a sua identidade étnico-social.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Spatially effective agrarian activities of ethno-social groups in Brazil. The example of Danube Swabian settlers in Entre Rios/Paraná. Since their immigration to Paraná in 1952 Danube swabian farmers have belonged to the most important innovators in agriculture on South-Brazilian Campos Limpos. The efficient activities of the agrarian cooperative have safeguarded the existence of the Danube Swabians as an ethno-social group by means of land purchase, internal land reform, consolidation of farm structure and stabilization of the core settlement despite continuing land concentration and social differentiation. Following the rice, wheat and soja booms, a balanced crop-rotation with sustainable winter crop alternatives is today the central aim. Barley for brewing has gained a special junction in the innovation and diffusion of innovations. Danube Swabian caused agro and socio-spatial structural changes on the modernization process of Brazilian agriculture is accompanied by attempts at socio-cultural integration. Nevertheless, Entre rios, the only concentrated settlement of Danube Swabians in overseas, has retained its ethno-social identity.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARTIGOS    ASSINADOS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top1"></a>Espaço    e etnia</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Gerd Kohlhepp</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Suábios do Danúbio    no Brasil. Processos de desenvolvimento dos espaços social e econômico da colônia    de refugiados Entre Rios no Paraná.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Desde a sua imigração no Paraná em 1951/52 os agricultores suábios do Suábio    fazem parte dos inovadores agropecuários mais consideráveis nos campos limpos    do sul do Brasil, apesar de um constante processo de concentração fundiária    e, em conseqüência disto, de uma crescente diferenciação social, foram as atividades    eficazes da cooperativa agrícola de aquisição de novas terras, de uma reforma    agrária interna, de consolidação da estrutura dos estabelecimentos agrícolas    e de estabilização da colônia central, que garantiram a preservação dos suábios    do Danúbio como grupo étnico-social. Depois de passar pelos " booms"    do arroz, do trigo e da soja hoje se procura alcançar uma rotação de culturas    equilibrada, com alternativas específicas para a região nas semeadas de inverno,    onde especialmente a cevada (destinada à fabricação de cerveja) desenvolve uma    função inovadora e difusora, marcada pelas atividades dos suábios do Danúbio,    a transformação estrutural dos espaços agrário e social nos Campos de Guarapuava,    com seus efeitos de irradiação regional e de integração no processo de modernização    da agricultura brasileira, é<i> </i>acompanhada de sforços de integração sociocultural.    Mesmo com isto Entre Rios, a única colônia coesa de suábios do Danúbio do ultramar,    preservou a sua identidade étnico-social.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Spatially effective    agrarian activities of ethno-social groups in Brazil. The example of Danube    Swabian settlers in Entre Rios/Paraná.    <br>   Since their immigration to Paraná in 1952 Danube swabian farmers have belonged    to the most important innovators in agriculture on South-Brazilian Campos Limpos.    The efficient activities of the agrarian cooperative have safeguarded the existence    of the Danube Swabians as an ethno-social group by means of land purchase, internal    land reform, consolidation of farm structure and stabilization of the core settlement    despite continuing land concentration and social differentiation. Following    the rice, wheat and soja booms, a balanced crop-rotation with sustainable winter    crop alternatives is today the central aim. Barley for brewing has gained a    special junction in the innovation and diffusion of innovations. Danube Swabian    caused agro and socio-spatial structural changes on the modernization process    of Brazilian agriculture is accompanied by attempts at socio-cultural integration.    Nevertheless, Entre rios, the only concentrated settlement of Danube Swabians    in overseas, has retained its ethno-social identity.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde 1824 os Estados    do sul do Brasil revelaram-se ser, em diferentes concentrações espaciais, regiões    de acolhida de uma colonização agrária dirigida, governamental ou particular,    de imigrantes alemães; que foram se assentando de maneira coesa e etnicamente    homogênea na região das florestas tropicais e subtropicais como colonizadores    das florestas por meio de derrubadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nas tradicionais regiões de assentamento    da população teuto-brasileira no Rio Grande do Sul e em Santa Catarina, que    não mais sofreram uma imigração direta dos países de origem no século XX, a    falta de continuidade de impulsos inovadores alienígenas, a necessidade de adaptações    econômicas, a mobilidade espacial, regiões planejadas de colonização mista no    âmbito da migração intra-estadual em etapas, assim como uma mudança geral das    estruturas sociais e econômicas, geraram uma alteração dos padrões de comportamento    etnicamente impostos para padrões determinados mais por grupos sociais diferenciados    e específicos por região. Isto vale igualmente &#150; com exceções &#150; para a migração    interna em direção às regiões pioneiras mais recentes do Centro-Oeste e da Amazônia    (vide o artigo de LÜCKER neste tomo).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Porém, generalizações    inadmissíveis referentes à mega-região "Sul do Brasil" não consideram    a posição particular ocupada pelo Estado do Paraná em diversos níveis no contexto    das atividades de natureza espacial dos grupos de imigrantes europeus e sobretudo    alemães.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Paraná é o único Estado brasileiro    no qual, mesmo depois da 2<sup>a </sup>Guerra Mundial, foi possível o assentamento    de grupos maiores de imigrantes europeus, homogêneos étnica e socialmente, em    povoações coesas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além do mais, o governo estadual do    Paraná seguiu, com a fundação de colônias agrárias, uma estratégia    de desenvolvimento combinada de elementos do espaço natural, econômico e social,    que levou a uma alteração de paradigmas na agropecuária brasileira: não seriam    mais as florestas, mas sim as regiões dos campos limpos (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>) o campo de ação    das atividades agroeconômicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Simultaneamente iniciou-se a propagação    de um novo sistema empresarial agropecuário, que seria a agropecuária mecanizada,    assim como a promoção específica do cultivo de trigo, um alimento básico, cuja    demanda no Brasil era em 90% coberta por importações.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma primeira fase    de atividade agrícola na campanha do Rio Grande do Sul, efetuada por açortanos    entre 1785 e 1820, marcada por um apreciável cultivo de trigo (WAIBEL 1955,    PFEIFER 1967), revelou-se apenas como excessão que comprovou a regra vigente    na América do Sul de que "a colonização agrária dos campos foi posterior    à das matas virgens" (WILHELMY 1940, p. 216).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Depois de falharem as tentativas anteriores    de colonização dos campos por alemães do Volga (1877-79) (BREPOHL/FUGMANN 1927),    a colônia holandesa de Carambeí, nos campos limpos de Ponta Grossa, transformou-se    no centro contemporâneo de inovações para a economia eficiente nos campos (WAIBEL    1955), que, porém, mais tarde especializou-se na criação intensiva de gado leiteiro    em pastagens artificiais. Em Carambeí constituiu-se a primeira cooperativa de    laticínios do Brasil. Também as colônias holandesas nos campos de Castrolândia    (1951) e Arapotí (1959) (VAN SANTEN 1966), assim como nos menonitas (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>) de Witmarsun    (PAULS 1980), que se mudaram de Santa Catarina para os campos paranaenses em    1951, tinham o foco central das suas atividades na criação de gado leiteiro    (cf. PFEIFER/KOHLHEPP 1966).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Igualmente no âmbito dos esforços específicos    do governo estadual do Paraná, visando a valorização agrícola dos campos, criou-se    a colônia de Entre Rios, em 1951, nos campos de Guarapuava, com aproximadamente    2.500 suábios do Danúbio, fundando assim o maior assentamento de imigrantes    étnica e sociamente homogêneos no Brasil depois da 2<sup>a</sup> Guerra. O professor    universitário, governador do Paraná e posterior ministro da Agricultura, Bento    Munhoz da Rocha Neto, partiu, na sua política de colonização dos campos do Paraná,    da combinação de "assentamento e produção dirigida", assim como do    assentamento de "grupos de população homogêneos", que deveriam trazer    conhecimentos agrotécnicos das suas regiões de origem e que deveriam produzir    com orientação ao mercado (ELFES 1971, GAPPMAIER 1987). Devido à distância do    mercado consumidor não foi possível a criação intensiva de gado leiteiro em    Entre Rios e assim quiz-se, pela primiera vez, concentrar a agropecuária nos    campos nas atividades tritícolas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Porém justamente o estabelecimento de    colônias de imigrantes etnicamente homogêneos havia sido não só largamente combatido    no Brasil, como também &#150; até mesmo em conseqüência das atividades da organização    para o exterior do partido nazista alemão &#150; proibido por lei através de uma    convenção de quotas de 1940. Esta convenção estabelecia que no mínimo 50% dos    habitantes de uma colônia deviam ser brasileiros e que no máximo 25% podia ter    a mesma nacionalidade estrangeira (FOUQUET 1974).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; interessante    observar que também Leo Waibel e o seu grupo de trabalho brasileiro, devido    aos seus estudos sobre a avaliação da colonização européia no sul do Brasil    na segunda metade dos anos 40, havia chegado à conclusão de que, para garantir    um bom começo e por critérios sócio-culturais e psicológicos, cada povoação    isolada de imigrantes deveria formar uma pequena comunidade nacional, sendo    que deveria haver a possibilidade de os povoamentos de diversas nacionalidades    situarem-se lado a lado, mas deveria-se evitar o surgimento de grandes assentamentos    coesos (WAIBEL 1955, pp. 134/35). Mas foi justamente isto que foi posto em prática    na política de colonização no Paraná no início dos anos 50.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">As Condições    do Espaço Social e Econômico da Colônia dos Suábios do Danúbio em Entre Rios</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os colonos suábios do Danúbio são originários    das antigas regiões Sírmia, Eslavônia, Batchca e Banat, situadas, depois da    quebra do Império Austro-Húngaro após a 1<sup>a</sup> Guerra Mundial, nos países    Iugoslávia, Romênia e Hungria. Eles possuíam uma longa tradição agropecuária,    tendo o trigo como cultura principal e uma organização em cooperativas que,    no entanto, divergia regionalmente quanto à intensidade (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Depois da expulsão    e da fuga em decorrência da 2<sup>a</sup> Guerra Mundial, seguida de alguns    anos de estadia na Áustria, sobretudo no sul, eles chegaram ao Paraná em 1951,    por intermédio da "Schweizer Europa-hilfe" (iniciativa suíça de "Auxílio    à Europa"), como parte de um grupo de emigrantes bem maior no princípio    &#150; e previsto para projetos em Goiás - (FR&Ouml;SCH 1958).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O assentamento    nos planaltos ligeiramente ondulados na região de Guarapuava (25&deg;30' lat    sul; 3º planalto), a de 1100 até 1150 m acima do nível do mar, nos campos limpos    subtropicais (cerca de 4.100 km2), que se situam insularmente entre extensas    florestas de araucárias, ocorreu na forma de cinco povoados rurais em uma área    total de 22.000 ha, sendo aproximadamente 50% terras aráveis. Como o assentamento    nas áreas de colonização no Brasil normalmente é feito em povoamentos esparsos    distribuídos linearmente, estas povoações foram &#150; com exceção das colônias dos    alemães do Volga &#150; as únicas colônias fechadas existentes, porque a segregação    espacial de áreas de domicílio e das áreas de cultivo gerava freqüentemente    problemas de procedimento insolúveis nos estabelecimentos agrários (WAIBEL 1955,    PFEIFER 1973). Os suábios do Danúbio, por motivos de ordem sócio-cultural, insistiram,    nas povoações rurais, cujo planejamento correspondia às plantas das aldeias    da época da colonização do banat que seguiam a " Diretriz Principal de    Povoamento" de 1722: estruturação gométrica dos povoados e dos campos,    os povoados eram formados de componentes quadrados ou retangulares de mesma    área, que, por sua vez, davam ao povoado todo um contorno retangular cercado    de malhadas (vide <a href="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f1.gif">fig.1</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O grupo dos suábios    do Danúbio, homogêneo nas suas tradições e metas econômicas, assim como étnica,    social e religiosamente (90% de católicos), deparou-se com um espaço econômico    e social em que latifundiários luso-brasileiros, voltados para uma pecuária    extensiva e no comércio de mate e madeira, formavam o grupo social dominante.    As fazendas, doadas como sesmarias do século XIX, tinham uma extensão média    de 13.000 ha (GRUBER DE ABREU, 1981). Apenas por algumas décadas na metade do    século passado registrou-se algum progresso econômico, originado pelo arrendamento    de pastagens naturais para os rebanhos de bovinos e asininos ao longo do caminho    de tropas vindo de Cruz Alta (RS), que passava por Palmas e Guarapuava e seguia    para Ponta Grossa e São Paulo. Com a decadência dos caminhos de tropas aumentou    o "absentéismo", apenas escravos e capatazes permaneceram nas fazendas    estagnadas. A economia de colheita mate e o comércio da araucária tornaram-se    as principais fontes de renda (BALHANA 1963, BALHANA/MACHADO 1968). Enquanto    alguns fazendeiros alcançaram influência política na capital do Estado, as fazendas    isoladas careciam de espírito inovativo e da disponibilidade para novos investimentos    e, em parte, faltava também o capital. A cidade de Guarapuava dispunha de um    equipamento funcional reduzido até a década de 60.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar disto a aquisição de terras revelou-se    extremamente complicada para os suábios do Danúbio, uma vez que os fazendeiros    reagiram com desconfiança aos planos de colonização e aos imigrantes e somente    após ameaças de despropriação e adjudicação de terras por parte do governo no    norte do Paraná, eles se dispuseram a vender terras. Da mesma maneira o governo    viu-se obrigado a reduzir para o nível de preço de mercado os exagerados preços    de terra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apenas com o desabrochar do sucesso    econômico dos suábios do Danúbio os fazendeiros passaram a sacrificar o seu    tradicionalismo e o seu orgulho de criadores de gado em razão de conjunturas    econômicas, concretizadas sob forma de lucrativo arrendamento de terras campestres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O desenvolvimento de Entre Rios na década    de 50 deu-se à sombra dos grandes processos de ocupação de terra no Paraná.    O norte do Paraná ia de encontro ao auge do "boom" do café, que também    atingira Rolândia, uma colônia alemã mais antiga, composta de refugiados religiosos,    políticos e raciais, perseguidos pelo regime nazista (KOHL-HEPP 1975). No oeste    do Paraná operavam sociedades de colonização com colonos ítalo e teuto-brasileiros,    em parte em colônias étnicamente segregadas, o que se devia ao angariamento    seletivo de colonos (KARP 1986). Um processo, aliás, que, em parte, repetiu-se    mais tarde no Paraguai oriental (KOHLHEPP 1984a).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os suábios do Danúbio,    registrados pela cooperativa como titulares legais das povoações, não recorreram    à mobilidade espacial em direção às florestas tropicais e subtropicais no norte    e noroeste do Paraná, a esta altura envolvidas em processos de ocupação de terra    altamente especulativos. Eles estavam voltados unicamente para a colonização    dos campos. Era a remigração para a Alemanha que detinha uma função de válvula    para os grandes problemas iniciais, para pressões econômicas e processos de    desalojamento subseqüentes.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Concentração    de Posse e Diferenciação Social como Reação a Pressões de Adaptação Econômica.</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1953 deu-se o parcelamento da propriedade    fundiária individual em Entre Rios, com base no número de pessoas capazes de    trabalhar existentes nas respectivas comunidades familiais. Como resultado,    a extensão inicial das 323 empresas agropecuárias variava entre 19 a 60 ha e    a área cultivável perfazia em média aproximadamente 27 ha.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A decisão de proceder o parcelamento    sem considerar a apresentação do relevo e a qualidade do solo, forçada pela    insatisfação dos colonos com a administração coletiva inicial, acarretou sérias    conseqüências.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A oferta de um ponto de partida idêntico    para todos não só era impossibilitada pelas diferentes extensões dos lotes de    terra correspondentes ao tamanho das famílias, como também o princípio aleatório    do sorteio das parcelas na área da colônia levou a consideráveis divergências    quanto à qualidade dos solos das empresas que ali surgiram. O erro fundamental    foi que condições de solo menos favoráveis não foram compensadas, na partilha,    por parcelas maiores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tudo isto fez com que as condições iniciais    das empresas fossem bastante diferentes e com que o grupo social dos colonos    suábios do Danúbio apresentasse, desde o início, uma estrutura heterogênea.    A existência de inúmeras empresas mostrou-se desde o início ameaçada, o que    gerou insegurança e mobilidade. Isto por sua vez favoreceu a migração e possibilitou,    mais tarde, uma consolidação mais rápida da situação econômica dos remanescentes.    A migração de famílias rurais na fase inicial até 1954 respondeu, devido aos    problemas de adaptação assim como a dificuldades econômicas e organizatórias,    por 9% dos agricultores estabelecidos. Por outro lado, um terço de todas as    famílias de artesãos abandonaram Entre Rios neste espaço de tempo, devido à    falta de fontes de renda após a fase de construção e a dificuldade em erguer    empresas independentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A extensão média inicial das empresas,    de 27 ha, que, porém, ainda superava as extensões médias das áreas cultivadas    na região de origem dos suábios do Danúbio, visava o manejo com animais de tiro    e um baixo grau de mecanização. A meta econômica do cultivo da rotação trigo/arroz    sequeiro e a crescente necessidade econômica da mecanização integral trouxe    sérios problemas de ordem estrutural para as empresas. Revelou-se como área    mínima de cultivo capaz de permitir a agricultura mecanizada uma área de 80    ha, uma vez que o Banco do Brasil estabelecera este valor como limite para o    fornecimento de créditos a longo prazo destinados à obtenção de máquinas agrícolas.    Também foi demonstrado empiricamente que esta extensão de empresa possibilitava    manter um nível de vida satisfatório.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No início nenhuma das empresas rurais    fundadas em 1953 tinha 80 ha de extensão. Pelo contrário, a necessária ampliação    das empresas teve que enfrentar, na primeira década, além dos problemas financeiros,    a crescente "Realteilung" (partilha em parcelas iguais em caso de    herança). Várias empresas operavam à beira ou mesmo abaixo do nível de subsistência,    de modo que freqüentemente ocorria o abandono de empresas e o êxodo, que nos    anos 60 se concretizava sobretudo na forma da remigração para a Europa, isto    é, para a República Federal da Alemanha. Este fato, junto com o abandono de    empresas devido ao medo dos encargos financeiros da mecanização, possibilitou    o incremento das empresas remanescentes à base de compra de áreas de estabelecimentos    abandonados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já em 1950 alguns colonos começaram    a arrendar pastagens naturais de fazendeiros nos arredores da colônia Entre    Rios e a plantar arroz nestas áreas adicionais, que dava muito bem nos solos    ácidos. Os contratos de arrendamento eram fechados freqüentemente por apenas    dois ou três anos, já que em seguida as safras se reduziam e se tornaria necessário    o emprego de custosos herbicidas para combater as ervas. Deste modo desenvolveu-se    um intenso intercâmbio de áreas de arrendamento (GAPPMAIER 1987, p. 78) e boas    colheitas de arroz possibilitavam mais arrendamentos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesta fase, na primeira metade dos anos    60, deu-se uma crescente concentração de posse e uma forte diferenciação social    e econômica entre latifundiários (denominado "barões do arroz" na    gíria do colonos) e de minifúndios prejudicados pela "Realteilung".    O grupo étnico-social dos suábios do Danúbio foi, pelo crescente potencial de    conflitos, levado a uma crise latente, que colocava em perigo a coesão do grupo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os preços de arrendamento, crescendo    constantemente, contribuíram ainda mais para agravar as disparidades. Os fazendeiros    dos campos de Guarapuava aproveitavam-se do sucesso econômico dos latifúndios    para valorizar suas terras, até então apenas aproveitadas de modo bastante extensivo    em capital. Aos conflitos de interesse internos da colônia juntaram-se os conflitos    externos com os proprietários de terra. O aumento dos preços de terra e de arrendamento    prejudicava o imprescindível incremento espacial das áreas de cultivo e levava    a processos de segregação social em Entre Rios. Enquanto os latifúndios podiam,    devido a máquinas e sobretudo caminhões já existentes, arrendar terras cada    vez mais distantes (até mais ou menos 100 km) de Entre Rios e que eram, em parte,    trabalhadas por mão-de-obra contratada; o "anel" de terras já ocupadas,    que se estendia de forma quase circular ao redor da colônia, assim como altos    preços nos arredores, "estrangulavam" a expansão das pequenas empresas,    que dependiam da infra-estrutura oferecida pela cooperativa central em Entre    Rios (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>). Ao mesmo tempo aumentava o desmembramento de posses através da "    Realteilung". De 1963 a 1967 a parcela das empresas com menos de 20 ha    cresceu de 27,4% a 51,7%. A parcela das empresas que operam acima do limite    econômico de 80 ha caiu de 10,5% para 7,1%, de modo que em 1967 apenas 27 colonos    possuíam mais de 80 ha (KOHLHEPP 1969).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesta fase crítica o êxodo era especialmente    forte. Até 1971 um total de 1.776 pessoas abandonou a colônia (284 famílias    e mais 80 membros de outras famílias) (ELFES 1971, GAPPMAIER 1987).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma reorientação fundamental do cooperativismo,    que esteve ligada à tomada da diretoria da cooperativa central por colonos jovens    e resolutos (cf. cap. 7), levou ao início do progresso decisivo para os colonos    remanescentes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Depois que, através    de melhoramentos fundamentais, foram fechadas as lacunas no setor educativo    a nível escolar, foi possível criar, através de uma nova concepção na aquisição    de terras, as condições econômicas que finalmente, no início dos anos 70, conseguiram    interromper o êxodo, que quase levara ao colapso sócio-cultural.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Atividades da    Cooperativa com Efeito Espacial: Projetos da Terra, Reforma Agrária Interna,    Consolidação da Estrutura Empresarial, Estabilização do Assentamento Central</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A escassez de terra da maioria das empresas    agropecuárias, que entrementes havia assumido proporções graves, foi solucionada    por medidas em duas etapas. Estas medidas visavam, por um lado, a criação de    projetos de terra com base na compra de terras além das delimitações da colônia.    Por outro lado, no entanto, esta ação desencadeou uma reforma agrária interna,    ou melhor, uma espécie de remembramento fundiário, em que os candidatos à concessão    de terras nos projetos recém-criados &#150; sobretudo agricultores jovens &#150; tinham    que transferir suas terras (desde que não ultrapassassem os 50 ha) situadas    dentro dos limites da colônia à cooperativa, que, por sua vez, as utilizou para    arredondar os terrenos de outras empresas. Isto aconteceu sobretudo naqueles    povoados que, devido a um êxodo reduzido, apresentavam as menores áreas de cultivo    (Jordãozinho, Samambaia). Os projetos, sustentados por um fundo de terras da    cooperativa e em parte também pelos bancos, serviam para instalar estabelecimentos    economicamente lucrativos para aquelas famílias que não dispunham de capital    para a compra de terras. Os "colonos dos projetos", no entanto, estavam    submetidos a rígidos encargos no que se refere ao emprego e à restituição dos    créditos, cujos vencimentos eram de 12 anos, e tinham que atender aos conselhos    agrotécnicos da cooperativa, que também controlava todas as atividades empresariais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao todo, 165 membros    da cooperativa puderam tirar proveito dos 11 projetos de terra (vide <a href="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f2.gif">fig.    2</a>) instalados entre 1967 e 1982, sendo que foram adquiridos adicionalmente    12.580 ha de terra e redistribuídos 1.620 ha dentro das delimitações oficiais    da colônia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ação dirigida    pela cooperativa fez com que fosse eliminada a situação de concorrência, dada    à geração de conflitos, em que se encontrariam os supostos compradores de terra    suábios do Danúbio, e que os fazendeiros tivessem que enfrentar uma organização    de situação financeira sólida e também com uma base de negociações forte, que    procurava pressionar a faixa de preços dos vendedores de terra, mas que, por    outro lado, também operava como parceiro de confiança. Devido às modalidades    de pagamento favoráveis para o vendedor de terra, era espacialmente em casos    de herança nas fazendas da vizinhança que o interesse pela venda de terras crescia,    e com isso tornava-se possível incrementar a área de cultivo e a parcela de    terrenos próprios dos suábios do Danúbio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O aumento de tamanho    dos estabelecimentos reflete claramente a tendência para o surgimento de empresas    médias e grandes. O processo de concentração por deslocamenteo, que levou a    uma redução de quase 50% do número total de estabelecimentos agrícolas de 381    para 196 entre 1964 a 1978, deu lugar a uma consolidação. Nos anos 80 o número    de famílias suábio-danubianas dedicadas à agropecuária equilibrou-se em torno    de 220. A <a href="#fig4">fig. 4</a> mostra a mudança estrutural na extensão    dos estabelecimentos, que ainda sofreu uma aceleração depois de 1972, quando    se introduziu o cultivo de soja altamente mecanizado. O estrato de estabelecimentos    com menos de 50 ha decresceu de 87,4% (1964) para 9,8% (1988). O número de empresas    entre 100 e 500 ha domina hoje em dia com cerca de 60% (1964: 4,7%), sendo que    a participação deste estrato na área total dos estabelecimento, 52%, reflete    um certo equilíbrio.</font></p>     <p align="center"><a name="fig3"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f3.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="fig4"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f4.gif" usemap="#Map" border="0">    <map name="Map">     <area shape="rect" coords="282,867,311,886" href="#fig3">   </map> </p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto os estabelecimentos    com menos de 50 ha são exclusivamente mantidos como atividade secundária e,    em parte, arrendados internamente, sete latifúndios concentram 23% da área das    terras em propriedade dos colonos suábios do Danúbio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Incluindo-se as terras arrendadas, é    possível formular afirmativas mais diferenciadas sobre a área trabalhada pelas    empresas. Nota-se especialmente que a parcela das empresas com mais de 100 ha    cresce para 74%.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Já em 1965 a parcela    das terras arrendadas fora de Entre Rios, considerando ser a área total das    propriedades de 25.722 ha, era, com 27,5%, quase igual à parcela das áreas recém-compradas    além das delimitações da colônia (KOHLHEPP 1969, p. 143). A área dos estabelecimentos    de fazendeiros suábios do Danúbio multiplicou-se mais do que três vezes e cresceu    para 81.300 ha, a área arrendada manteve-se com 28%. No entanto, a parcela de    terras arrendadas varia muito entre as diversas classes de tamanho. Enquanto    nos minifúndios com até 50 ha, devido a dificuldades financeiras, e nos latifúndios    com mais de 2.000 ha, devido ao seu potencial financeiro, a parcela de terras    arrendadas seja a menor, nas empresas entre 51 e 100 ha de extensão, a parcela    de terras arrendadas é praticamente igual à de terras próprias.Os estabelecimentos    entre 201 e 500 ha, que detém cerca de um terço de todas as terras arrendadas,    arrendam mais ou menos 40% da sua área total (vide <a href="#fig6">fig. 6</a>).    E freqüente que parte das propriedades seja arrendada aos filhos, antes que    as terras lhes sejam transferidas a título de posse.</font></p>     <p align="center"><a name="fig5"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f5.gif" usemap="#Map2" border="0">    <map name="Map2">     <area shape="rect" coords="246,295,276,311" href="#fig3">   </map> </p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="fig6"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f6.gif" usemap="#Map3" border="0">    <map name="Map3">     <area shape="rect" coords="544,334,573,355" href="#fig3">   </map> </p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cada vez mais o    arrendamento fora do meio familiar cristalizou-se como forma intermediária anterior    à compra de terras. Nos anos 70 o absenteísmo dos proprietários dos grandes    latinfúndios no município de Guarapuava aumentara muito. Enquanto a geração    dos pais ainda se estabelecia nas sedes dos municípios ou em Curitiba, os filhos,    que muitas vezes estudavam nas grandes metrópoles brasileiras, São Paulo ou    Rio de Janeiro, e lá se firmavam como advogados, médicos, comerciantes, etc.,    já não voltavam ao Paraná e muito menos à região. Se os pais ainda representavam    algum interesse pelo fluxo regular das taxas de arrendamento (geralmente em    espécie, p.ex. 6 sacas de soja por ha, isto é, em média cerca de 15% da safra),    os filhos passaram a insistir no reembolso pecuniário, a fim de investir os    lucros em outros ramos, na maioria das vezes fora do Estado. Somente alguns    descendentes de fazendeiros procuram, depois da venda das terras, manter um    sítio recreativo para as férias ou fins de semana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A grande demanda de terras nos campos    limpos por parte dos suábios do Danúbio, mas também a de fazendeiros japoneses    concorrentes, nos terrenos apenas ligeiramente ondulados do 3º planalto de Guarapuava,    que eram muito apropriados para a mecanização, levaram a preços que cresciam    constantemente. Os fazendeiros luso-brasileiros souberam aproveitar-se desta    conjuntura favorável. Sem qualquer espécie de investimento próprio nas pastagens    naturais, baseando-se apenas na valorização das terras pelo trabalho dos agricultores    suábios do Danúbio, por sinal, muito bem sucedidos, e no contexto do "boom"    da soja, foi-lhes possível multiplicar os preços da terra. Ainda mais que, adicionalmente,    a infra-estrutura de comunicações foi consideravelmente melhorada pelo asfaltamento    das principais vias. A longa espera por lucros especulativos prolongada pela    fase de arrendamento, acabou sendo rentável para os proprietários de latifúndios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos municípios    de Guarapuava e Pinhão &#150; neste último teve lugar a maior expansão dos suábios    do Danúbio durante os anos 70 e 80 (vide <a href="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f2.gif">fig. 2</a>)    &#150; já não é possível adquirir terras de campo por menos de 1.000 dólares    por ha. As terras nas áreas de arredondamento de grandes propriedades são mais    valiosas ainda. Os preços por ha nas redondezas dos povoados de Entre Rios atingiram    mesmo os 3.000 dólares (1951: 25 a 30 dólares) e estão entre os mais altos nas    regiões rurais brasileiras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É altamente interessante observar, e    ressalta bem a mentalidade apegada à terra dos suábios do Danúbio, que a cooperativa    em Entre Rios afastou todas as conjeturas de compra de terras e abertura de    entrepostos nas novas zonas pioneiras, como p.ex. no norte ou no oeste do Paraná,ou,    mais tarde, no Mato Grosso do Sul. Com isto pretendia-se não só evitar o êxodo,    mas também reforçar a base sócio-cultural da área centrai de povoamento. Deste    modo alguns jovens agricultores, que haviam se radicado em Mato Grosso do Sul    por algum tempo, regressaram ao "seio" da comunidade suábio-danubiana,    que hoje se acha fortalecida e consolidada pela atenuação das mais graves disparidades    sociais no grupo étnico-social. Isto também vale para os estudantes que fizeram    cursos agrotécnicos ou mesmo cursos universitários, que hoje &#150; em oposição ao    êxodo rural largamente divulgado &#150; voltam para Entre Rios. Para garantir a coesão    do grupo fora da colônia foi instalada uma casa de estudantes em Curitiba.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em vista do "tamanho crítico"    da atuai população e das taxas de natalidade relativamente baixas é da maior    importância assegurar uma existência econômica para a juventude, preservando    os laços sociais existentes e criando ofertas culturais de aceitação local.    Neste sentido foi elaborada uma estratégia prudente pela cooperativa (vide cap.    7).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar da extraordinária    extensão das áreas trabalhadas (vide <a href="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f2.gif">fig. 2</a>)    foi reprovada a idéia de fundação de um novo povoado, para não enfraquecer os    cinco povoados na região central de Entre Rios, o que poderia, sobretudo para    Socorro e, em parte, para Jordãozinho, ter-se tornado uma ameaça à existência.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As empresas médias maiores e os grandes    estabelecimentos, que hoje dispõem sobre um considerável parque de máquinas    e ocupam mão-de-obra contratada, já instalaram há tempos depósitos de máquinas,    armazéns, casas para os trabalhadores rurais e, em parte, pequenas residências    para os proprietários, utilizadas em épocas de trabalho máximo, nas suas lavouras    distantes, que, às vezes, ficam a mais de 100 km dos povoados. Durante as semeadas    e nas épocas de safra até mesmo os proprietários transformam-se em pessoas que    vêm e vão nos fins-de-semana. Devido ao grande conforto dos fazendeiros em Entre    Rios hoje em dia e à infra-estrutura dos povoados, sobretudo na vila principal,    Vitória, nenhum dos proprietários está interessado em uma mudança de residência    para fora. Isto fortalece os laços sociais dentro das comunidades rurais e as bases sócio-culturais    do suábios do Danúbio como grupo étnico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apenas a sudoeste    de Pinhão a cooperativa &#150; devido às más condições rodoviárias &#150; fez erguer um    depósito para o armazenamento da safra assim como de adubos, inseticidas e pesticidas,    para avaliar os seus associados no que se refere à duração e aos custos do transporte    para Vitória.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Ciclos de Desenvolvimento    Agroeconômico</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A evolução da agricultura em Entre Rios    e, com isto, as bases econômicas de existência dos suábios do Danúbio foram,    desde 1952, marcadas por diversos ciclos econômicos, que se fizeram notar em    sucessões no uso da terra ou como mudanças dos sistemas empresariais agropecuários.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A inovação básica realizada pelos suábios    do Danúbio foi o início do aproveitamento agrícola dos campos limpos. Já na    fase inicial ocorreu uma rápida reorientação do arado com animais de tração,    que lhes era familiar nas suas regiões de origem, para uma agropecuária mecanizada,    mais adequada para os terrenos maiores. A função triticultora, que lhes foi    atribuída inicialmente e de cuja atividade inovadora esperava-se um efeito de    difusão para o Paraná, só pôde ser cumprida de maneira rudimentar, devido a    diversos problemas com as condições de relevo e climáticas desconhecidas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Depois de uma curta    fase experimental, no entanto, e já a partir de 1955, o cultivo de arroz sequeiro    tornou-se o fator econômico decisivo até à 2<sup>a</sup> metade dos anos 60    (vide <a href="#fig3">fig. 3</a>). Com<i> </i>investimentos relativamente baixos    iniciou-se, sobretudo através do arrendamento adicional de pastagens naturais,    o cultivo de arroz sequeiro em larga escala. Na segunda metade dos anos 60 o    cultivo de arroz foi decaindo lentamente, devido à reduzida disponibilidade    de campos naturais e à concorrência de agricultores japoneses, cultivadores    de batata, no arrendamento. Mais tarde, com a ascensão da soja como cultura    de verão predominante e bem mais atrativa quanto ao preço, o cultivo do arroz    foi completamente reprimido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antes do "boom" da soja, porém,    fora a triticultura que marcou a 2<sup>a</sup> fase de desenvolvimento em Entre    Rios. Este desenvolvimento tem que ser visto no contexto da modernização da    agropecuária brasileria, subvencionada pelo governo (KOHLHEPP 1989), no âmbito    das novas metas agropolíticas do governo militar a partir de 1964, assim como    de conjunturas político comerciais. A triticultura recebeu prioridade, pois    visava-se reduzir as elevadas importações de trigo, que pesavam muito na balança comercial brasileira    depois da primeira crise do petróleo. Preços mínimos garantidos e condições    de crédito favoráveis, que possibilitavam a compra de adubos e a mecanização,    exerciam uma forte atração. Em adição veio o desenvolvimento de espécies que    garantiam um bom rendimento, uma vez que eram resistentes à ferrugem. Como fatores    favoráveis adicionais e específicos da região atuaram a reorganização esquemática    da cooperativa central em Entre Rios, assim como o esforço, finalmente coroado    de êxito, para obter auxílios ao desenvolvimento de parte da República Federal    da Alemanha (KOHLHEPP 1969, pp. 145/46). Pela importação isenta de direitos    alfandegários de adubos químicos, de herbicidas e máquinas agrícolas (sobretudo    ceifei-ras) em 1968, pela instalação de um atendimento técnico agropecuário    dirigido, assim corno por uma série de experiências efetuadas por cientistas    alemães, foram tomadas as iniciativas decisivas para uma consolidação de Entre    Rios. A cooperativa pôde, através da venda de adubos e máquinas, erguer uma    sólida base financeira para &#150; com solvência aumentada junto aos bancos brasileiros    &#150; poder levar para frente com êxito o programa de reformas iniciado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre 1966 e 1972    foi quintuplicada a área de cultivo de trigo (vide <a href="#fig3">fig. 3</a>),    os rendimentos por hectare alcançaram, pela primeira vez, os 1500 kg/ha (vide    <a href="#fig9">fig. 9</a>) e, após este evento, que até mesmo na Alemanha foi    festejado como "o milagre do trigo" no Paraná (WIELAND 1969), Entre    Rios tornou-se um dos produtores de trigo mais importantes do Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1972 geadas    violentas em fins de setembro levaram não só a uma safra catastrófica (vide    <a href="#fig7">fig. 7</a>), com também a um colapso instantâneo do "boom"do    trigo, que foi então, em 1973, substituído pela terceira fase, pelo cultivo    de soja. O medo destas geadas no fim do inverno e da alta umidade atmosférica    fez com que nos anos seguintes, apesar dos incentivos governamentais, a triticultura    nunca mais pudesse se recuperar integralmente.</font></p>     <p align="center"><a name="fig7"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f7.gif" usemap="#Map4" border="0">    <map name="Map4">      <area shape="rect" coords="459,822,489,840" href="#fig3">   </map> </p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="fig8"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f8.gif"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><a name="fig9"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f9.gif" usemap="#Map5" border="0">    <map name="Map5">     <area shape="rect" coords="535,325,566,342" href="#fig3">   </map> </p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se os rizicultores    já haviam sido incentivados pelo trigo, com cultura de inverno, a comprar as    terras arrendadas, a fim de poder efetuar uma rotação de culturas regular, agora    então tornou-se possível uma rotação trigo/soja, que, no entanto, mostrou-se    problemática de início, devido à quebra do "boom" do trigo e pela    falta de alternativas para a semeada de inverno.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir de 1972    o cultivo de soja presenciou, com bons preços, uma extraordinária expansão (vide    <a href="#fig3">fig. 3</a>; 1971: 3.900 ha; 1977: 48.000 ha; 1982: 58.650 ha),    sendo que, no entanto, a produtividade não pôde ser aumentada consideravelmente.    Mas devido ao aumento das áreas de cultivo foi possível obter uma produção de    mais ou menos 100.000 t pela primeira vez em 1981. Nos anos 70 e na primeira    metade dos anos 80 a soja mantém-se como cultura principal,    superando todas as outras, em Entre Rios &#150; aliás, como em muitas regiões do    Sul e do Centro-Oeste nesta fase &#150; ocasionando uma orientação agrícola quase    que monocultora. Isto gerou uma crescente dependência dos preços de soja no    mercado mundial e um aumento da predisposição a crises.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos últimos anos,    através de um aumento considerável do cultivo de milho &#150; aproveitando-se de    espécies altamente lucrativas, assim como de bons preços e das saídas garantidas    no mercado de ferragens &#150;, foi iniciada uma redução do risco econômico nas culturas    de verão (vide <a href="#fig3">figs. 3</a> e <a href="#fig7">7</a>). No âmbito    das culturas de inverno isto já é bem mais difícil. Na triticultura permanecem    as grandes oscilações na rentabilidade e os bons rendimentos em 1986 e 1987    devem ser atribuídos a uma temporada relativamente seca, que garantiu um bom    retorno mesmo àquelas empresas que, por motivos financeiros, só podem fazer    pouco uso de agentes químicos de combate à ferrugem. O cultivo da aveia não    pode ser ampliado no momento, pois o mercado, composto de um único comprador,    é reduzido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Devido à adoção    de um sistema de plantio direto para evitar a erosão do solo, elaborado cientificamente    e com bons resultados em um projeto da GTZ (Sociedade Alemã de Cooperação Técnica)    no norte do Paraná (vide KOHLHEPP 1989), hoje em dia 90% das terras de culturas    de verão (soja, milho) são tratadas com métodos específicos e adaptados ao local,    o que traz vantagens agrotécnicas, econômicas e ecológicas, mas exige conhecimentos    agrotécnicos profundos e geram um aumento dos custos. As culturas de inverno,    porém, ainda são problemáticas, pois parece que elas, usando-se o plantio direto,    mostram-se mais ameaçadas pela geada (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">A Inovação do    Cultivo de Cevada e Difusão no Sul do Brasil</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No âmbito dos constantes esforços no    sentido de diversificar as culturas de inverno, que se destinam a reduzir o    risco econômico e a evitar danos de erosão nas terras em pousio, já se começou,    em 1973, com o cultivo de cevada em Entre Rios. Por razões climáticas, a cevada    só pode ser cultivada nos três Estados sulistas, onde, entre altitudes entre    800 e 1200 m, as temperaturas médias mensais estão abaixo de 17&deg; C de maio    a outubro e existem precipitações razoáveis no inverno, bem como um ciclo vegetativo    de 115 a 120 dias; propiciando-se assim boas condições para o cultivo. Se as    temperaturas médias excedem este valor o grau de albúmina na cevada ultrapassa    os 12% permitidos na maltagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A iniciativa da cooperativa agrária    baseava-se na demanda de malte da indústria cervejeira do Brasil, que    tinha que ser coberta quase que inteiramente por importações. Já em 1975 Entre    Rios alcançou 15,5% da área de cultivo e 27,7% da produção de cevado do Brasil.    Em vista do crescente consumo de cerveja no Brasil, que se duplicava a cada    5 anos na década de 70 e no início dos anos 80, e a fim de cumprir a meta econômica    de aumentar a produção própria e de melhorar a situação da balança comercial,    a produção de cevada e de malte recebeu subsídios governamentais. Graças aos    contatos da cooperativa suábio-danubiana com o segundo maior produtor de cerveja    do país, a Cia. Antártica Paulista, cuja unidade de maltagem comprava a safra    de cevada de Entre Rios na década de 70, e à rápida expansão    do cultivo de cevada nos arredores de Entre Rios, surgiu o projeto comum (Agromalte    S. A.) de uma unidade de maltagem na região produtora, localizada em Vitória/Entre    Rios. Neste ínterim os suábios do Danúbio haviam se tornado os maiores produtores    de cevada do Brasil e Entre Rios apresentava uma infra-estrutura técnica bem    desenvolvida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em fins de 1981 a unidade de maltagem    iniciou suas atividades com uma capacidade de processamento de 60.000 t de cerveja,    ou seja, uma produção anual de 53.000 t de malte. Em 1988 foram produzidos 76.000    t de malte, o que corresponde a pouco mais de 100.000 t de cevada, das quais    60% foram compradas de fora, na base de contratos de fornecimento. A unidade    de maltagem, que desde 1989 se encontra somente em mãos da cooperativa suábio-danubiana,    é hoje a maior da América do Sul.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma vez que, devido    a imposições do sistema de rotação, a área de cultivo da cevada nos arredores    de Entre Rios não pode ser aumentada ao bel-prazer, a cooperativa agrária procurou,    desde fins da década de 70, apoiar e propagar, por meio de assistentes próprios,    o cultivo da cevada nas regiões com condições favoráveis para tanto no sul do    Brasil (vide <a href="#fig11">fig. 11</a>). Assim ficou garantido o abastecimento    da unidade de maltagem através da compra de produtos " nacionais",    mesmo quando a produtividade e, com isto, o volume da safra em Entre Rios esteve    seriamente afetada pela incidência de fungos e por esterilidade das espigas    (vide <a href="#fig12">figs. 12</a> e <a href="#fig13">13</a>). Hoje estas doenças,    sérias ameaças, puderam ser &#150; em colaboração com a Universidade Técnica de Munique    (Weihenstephan) &#150; combatidas com sucesso e a produtividade no cultivo da cevada    alcançou valores recorde nos últimos anos (vide <a href="#fig12">fig. 12</a>).    Depois da fase de maior redução da área de cultivo em 1983 (2.300 ha), hoje    a cevada ocupa, com 17.000 ha, o segundo lugar entre os produtos agrícolas depois    da soja.</font></p>     <p align="center"><a name="fig10"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f10.gif"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="fig11"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f11.gif"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="fig12"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f12.gif" usemap="#Map6" border="0">    <map name="Map6">     <area shape="rect" coords="70,337,101,355" href="#fig3">   </map> </p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><a name="fig13"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f13.gif" usemap="#Map7" border="0">    <map name="Map7">     <area shape="rect" coords="58,108,92,126" href="#fig11">   </map> </p>     <p align="center">&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É praticamente impossível exagerar a    importância para as empresas, mas também para o mercado de trabalho, de um cultivo    de cevada tecnicamente fundamentado, com fonte de renda garantida, propiciando,    através da introdução de uma cultura de inverno, empregos para o ano todo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A difusão desta    inovação, que partiu de Entre Rios e, em poucos anos, se espalhou no Paraná    e nos Estados adjacentes ao sul, ainda é reforçada pelo fato de que a Agromalte    controlava, em 1987, com a produção própria da Cooperativa Agrária em Entre    Rios e os contratos de fornecimento, 46,5% da área de cultivo e 52,1% da safra    de cevada no Brasil. Sobretudo a partir de 1984 foi possível constatar enormes    aumentos, devido ao aumento de produtividade, e, a partir de 1986, pela ampliação    das áreas de cultivo (vide <a href="#fig13">fig. 13</a>). Só os colonos suábios    do Danúbio na região dos campos de Guarapuava detinham, em 1987, 22,8% das áreas    de cultivo das empresas fornecedoras da Agromalte e produziam 40,1% da cevada    utilizada pela unidade de maltagem em vitória. A parcela dos cooperativistas    na área total de cultivo e na produção de cevada no Brasil montava, neste mesmo    ano, a 10,6 e 20,9% respectivamente. A produtividade destas empresas esteve,    em 1987, em volta dos 3.676 kg/ha e é comparável à das empresas da Europa central    e ocidental.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A unidade de maltagem em vitória fornece    hoje em dia 40% da produção brasileira de malte, o que, considerando-se uma    demanda de malte de cerca de 560.000 t em 1988, cobré e também cobrirá, no futuro,    apenas um terço da demanda nacional (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os dois conglomerados de cerveja no    Brasil, a Brahma e a Antárctica, também possuem unidades de maltagem próprias.    Mas enquanto a Antárctica, que se abastece em 80% na Agromaltine, está altamente    interessada em aumentar a produção nacional de cevada e malte, a Brah-ma confia    mais &#150; dependendo dos preços de malte no mercado mundial &#150; nas importações,    sobretudo de uma unidade de maltagem própria na Argentina. Uma vez que os proprietários    da Agromalte estão interessados numa dispersão das vendas e fornecem cerca de    20% da produção para fregueses menores, nos últimos anos algumas cervejarias    menores, que antes haviam sido expulsas do mercado pelo monopólio dos conglomerados    e pela dificuldade de importar o malte, retomaram as suas atividades no Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com a aquisição    da unidade de maltagem pela cooperativa suábio-danubiana foram colocaods à disposição    &#150; além da criação de 200 empregos diretos &#150; recursos adicionais para reservas,    projetos de compra de terras, assim como para instituições sociais em Entre    Rios.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">A Cooperativa    Agrária como Agente Multifuncional</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A cooperativa agrária tem sido, tanto    no passado quanto no presente, de enorme importância e, vista como um todo,    mesmo essencial para a colônia de Entre Rios. Mesmo que o papel principal da    cooperativa, que também tem alguns luso e não-brasileiros    entre os seus associados, seja o reforço econômico da colônia, suas atividades    públicas, sociais e culturais em prol de Entre Rios já vão muito além deste    setor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O foco central destas atividades é composto    de assistência aos colonos, comercialização da produção agropecuária, disposição    de meios de produção e organização de créditos no mercado financeiro. Desde    cedo os superávits foram aplicado como reinvestimento na ampliação da cooperativa,    que, por sua vez, investia seus fundos de capitais em projetos de terra para    pequenos ou jovens colonos e socorria estabelecimentos ameaçados por más safras,    procurando saneá-los à base de uma rígida disciplina. Através de métodos modernos    de processamento e de beneficiamento (unidade de maltagem, moinhos de trigo    e de arroz, fábrica de forragens, moinhos de calcário, serraria) e da ampliação    das capacidades de secagem, limpeza e sobretudo armazenagem (cerca de 200.000    t), foram criadas as condições para o sucesso econômico. Com um volume médio    de negócios de 80 a 100 milhões de dólares nos últimos anos a Agrária faz parte    das dez maiores cooperativas do Brasil. Desde que Entre Rios foi ligado à rede    telefônica em 1970, há contato direto com os mercados nacionais e internacionais,    inclusive com a bolsa da soja de Chicago (GAPPMAIER 1987).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O supermercado, com uma oferta bem selecionada,    as oficinas e o comércio de máquinas e peças sobressalentes são considerados    sobretudo como serviços eferecidos aos associados da cooperativa. Uma companhia    própria de transportes está encarregada de abastecer as empresas agrícolas com    combustíveis e de realizar parte dos transportes de frete.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um departamento    técnico muito bem equipado com engenheiros agrônomos e agrotécnicos, bem como    máquinas, dirige sobretudo as extensas atividades experimentais e assistenciais    no setor agropecuário. Para estes fins estão à disposição uma empresa experimental    com 120 ha de extensão e um moderno equipamento de máquinas. As atividades concentram-se    em experiências para a obtenção de novas espécies, métodos de melhoramento das    sementes, novas rotações (entre outras também o cultivo de leguminosas para    a adubação verde (vide <a href="#fig10">fig. 10</a>) e métodos de cultivo específicos    para o local a fim de preservar a fertilidade do solo e evitar a erosão (JASTER    1983, 1986).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As principais marcas do sucesso da cooperativa,    além da boa organização interna e da absoluta confiança entre a administração    e os associados, são a decidida defesa dos interesses da cooperativa para fora.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Graças às atividades da competente direção    foi possível quebrar a posição isolacionista inicial, que se originara por questões    lingüísticas e de mentalidade, e estabelecer ótimos contatos com bancos, empresas    comerciais, fornecedores e fregueses, com entidades governamentais em Curitiba    e também em Brasília.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A incorporação de Entre Rios em uma    rede internacional de fornecimento de recursos auxiliares no âmbito da assistência    ao desenvolvimento por parte do Primeiro Mundo deve ter sido uma das medidas    decisivas da diretoria da cooperativa, que, desde 1966, estabelece as metas    para o desenvolvimento da associação. Não somente a República Federal da Alemanha,    através do Ministério da Cooperação Técnica (BMZ), as unidades federais Baviera    e Baden-Württemberg, como estados patrocinadores dos suábios do Danúbio, mas    também a Áustria e o Estado de Tirol forneceram auxílios de pessoal e de equipamento.    A cidade de Rastat patrocina Entre Rios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre Rios tornou-se conhecida pelo    trabalho realizado pelos suábios do Danúbio, mas também pelas inteligentes atividades    no campo das relações públicas: na Alemanha e na Áustria, como um dos poucos    exemplos de uma emigração coesa de refugiados descendentes de alemães; no Brasil,    por ser um modelo exemplar de uma colonização agrícola que ressalta as próprias    possibilidades de desenvolvimento, capaz de servir de enfeite a todo e qualquer    governo. Altos e altíssimos representantes de estado visitaram Entre Rios: Governadores    e ministros alemães, governadores, ministros e secretários estaduais brasileiros    e finalmente, em 1973, até mesmo o presidente da República Ernesto Geisel.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A cooperativa de Entre Rios assumiu    diversas funções públicas e, com isto, aliviou a administração municipal de    Guarapuava e outras entidades governamentais: a construção de rodovias e a sua    manutenção com máquinas próprias na área da colônia, abastecimento com energia    elétrica (até 1971) e água através da construção de uma canalização de água,    instalação de depósitos de água e poços, construção de um hospital, manutenção    de um posto policial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Destacam-se igualmente as atividades    da cooperativa no setor escolar, que é composto de um jardim de infância, do    pré-primário e do curso primário e secundário. Este último dispõe de uma profissionalização    em agropecuária. A língua de ensino é o português, mas o ensino em língua alemã,    apoiado pelo envio de professores e material escolar da Alemanha e da Áustria,    está integrado no currículo brasileiro. Também a escola municipal é em parte    sustentada pela cooperativa, que também apoia o trabalho das irmãs católicas    no setor social. No setor social e cultural precisa ainda ser mecionado o centro    juvenil e estudantil (com bilioteca), que está encarregado de incentivar uma    vida ativa na comunidade e oferece um vasto programa cultural. Há pouco tempo    atrás foi inaugurada uma estação de rádio. Coros, grupos de teatro, diversos    conjuntos musicais e grupos de dança folclórica ocupam uma função importante    e já possibilitaram aos seus membros diversas viagens pelo Brasil e ao estrangeiro,    inclusive à Alemanha e à Áustria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A cooperativa apóia igualmente os clubes    recreativos dos povoados, a "Casa dos Suábios do Danúbio" em Vitória,    um amplo departamento esportivo e o centro de lazer.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No espectro destas funções a cooperativa    é não só um fator de relevo para a organização espacial no âmbito da modernização    da agropecuária (KARP 1986), mas também um promotor de interesses socio-culturais,    que servem à estabilização do grupo étnico-social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disto, a Cooperativa    Agrária uniu-se às cooperativas dos holandeses e dos menonitas nos Campos Gerais    orientais sob a sigla de Cooperativa Central Coopersul, a fim de abastecer-se    em conjunto com meios de produção, promover a comercialização dos produtos agrícolas    e incentivar a ampliação da agroindústria e da cooperação agrotécnica. E com    43% a sua participação neste órgão de integração econômica possui um peso considerável.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Persistência    como Grupo Étnico-Social: Aspectos do Desenvolvimento Populacional</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos anos 1951/52,    2.446 pessoas emigraram para entre Rios, das quais 28,1% tinham menos de 16    anos enquanto que 65,1% pertenciam à faixa entre os 16 e os 60 anos. Até 1971    um total de 1.776 pessoas deixou Entre Rios, de modo que, considerando-se os    movimentos naturais de população neste período, a 31 de julho de 1971 ainda    havia 1.512 suábios do Danúbio em Entre Rios (HOCHGATTERER 1986, p. 108). De    acordo com um levantamento realizado em maio de 1988 (<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>), moram 1.539 pessoas    de origem suábio-danubiana nos cinco povoados da colônia. Isto significa que    o êxodo nos últimos anos foi bem menor que na fase inicial, mas que umas 500    a 550 pessoas devem ter emigrado, o que justificaria o número quase igual de    habitantes em 1971 e 1986. Na estrutura etária, o grupo dos menores de 16 anos    consta com 28,4%, a faixa dos 16 aos 60 anos com 61,6%. A população com mais    de 60 anos responde por 14,3% (1952: 6,8%), o que revela uma visível mudança    da estrutura etária. Na pirâmide etária da população suábio-danubiana de 1980    (vide <a href="#fig14">fig. 14</a>) pode-se observar que, depois de uma queda    considerável do número de filhos na década de 70, hoje manifestada na pequena    representação das faixas de 10 a 14 e de 15 a 19 anos, há agora um aumento significativo    no grupo das crianças com menos de 10 anos. Isto leva a crer, contanto que não    haja êxodo, numa consolidação, mesmo que o número de filhos permaneça reduzido    (<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>).</font></p>     <p align="center"><a name="fig14"></a></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n11/11a08f14.gif"></p>     <p align="center">&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta consolidação    de fato faz-se mister, pois o número de habitantes dos povoados de Socorro (139    pessoas, 42 domicílios, dos quais 10 são pensionistas) e Cachoeira (209 pessoas,    61 domicílios) encontra-se no limite inferior de uma capacidade de existência    como povoado auto-</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">nomo,    sobretudo considerando-se o equipamento funcional ínfimo. É importante que o    poder de atração de Vitória, que abriga 41% da população suábio-danubiana, sobre    os povoados vizinhos sofra uma redução. Podem ser considerados fatores positivos    para este efeito as curtas distâncias entre os povoados, as rodovias, hoje asfaltadas,    e o grande número de automóveis, que permitem um movimento de ida e volta.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A estabilização do número da população    de suábios do Danúbio é também importante para possibilitar a ocupação do leque    diversificado de funções, até um certo âmbito, por membros do próprio grupo    étnico-social. E mesmo a possibilidade de matrimônios dentro do próprio grupo    depende de um tamanho mínimo deste mesmo grupo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao todo, a composição étnica da população    no distrito de Entre Rios, município de Guarapuava, alterou-se muito. A crescente    importância da cooperativa como fornecedora de empregos, em 1980 quase 1.000,    a contratação de trabalhadores rurais, assim como o de empregadas domésticas,    levaram a um forte afluxo de população luso-brasileira a Entre Rios. Hoje a população de não-suábios    do Danúbio deve estar acima de 10.000 habitantes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma vez que não    existem planos-diretores fixos para os povoados, também ocorreu o assentamento    de mão-de-obra luso-brasileira em casebres de madeira na periferia dos povoados,    no local em que antes ficavam as malhadas. Para evitar o perigo da formação    de favelas a cooperativa ergueu, nos limites meridionais de Vitória, em frente    ao bairro industrial, uma vila operária equipada com escola, igreja e centro    social. Como o afluxo de população deve continuar, mesmo sem a criação de novos    empregos, é de se esperar que ocorra um adensamento da área construída e um    aumento do potencial de conflitos, que &#150; devido às enormes disparidades sociais    &#150; poderá se transformar em um dos mais difíceis problemas a serem solucionados    no futuro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Integração ou    Segregação?</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos campos de Guarapuava ocorreu, desde    os anos 50, uma marcante mudança das estruturas do espaço social e econômico.    Os suábios do Danúbio transformaram, através da atuação inovadora e do sucesso    econômico decorrente, um espaço passivo em uma das regiões rurais economicamente    líderes no Paraná e até mesmo no sul do Brasil. Eles não só revezaram os fazendeiros    de gado na sua posição de liderança regional, como também passaram por um processo    de transformação social interna: de imigrantes e pequenos agricultores pouco    capitalizados a fazendeiros bem situados dispondo de uma estrutura empresarial    consolidada. E tudo isto como grupo etnicamente ainda homogêneo. Este processo    foi certamente marcado tanto pelo "espírito econômico" atribuído aos    suábios do Danúbio &#150; ou seja: tradição na agropecuária, capacidade de persistência,    disponibilidade para a inovação, consciência cooperativista e, em sentido especial,    luta pela subsistência de um grupo de refugiados &#150; quanto pela pressão de adaptação    econômica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A posição destacada como pioneiros de    uma agricultura integralmente mecanizada e os efeitos de difusão daí partidos    para os campos limpos paranaenses cederam a uma integração no processo de modernização    da agropecuária brasileira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Graças à sólida base financeira da cooeprativa,    os suábios do Danúbio souberam enfrentar a restrição espacial sofrida pelo aumento    proibitivo dos preços da terra e, com isto, interromper o círculo vicioso de    um êxodo da geração seguinte. A dinâmica espacial concentrou-se no espaço vital    imediato, no qual se preservou a relação com a agropecuária, apesar da mobilidade    social. Não se conhece o absenteísmo. A função diretriz da cooperativa foi facilitada    pela coesão do grupo étnico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O sucesso econômico em uma situação    de concorrência e a homogeneidade étnica são, sem dúvida, dados a gerar acusações    de segregação e a promover a inveja social, ainda mais quando o desenvolvimento    foi facilitado por impulsos externos. Mas o que ocorreu não foi somente uma    integração econômica perfeita e efeitos de irradiação positivos para o centro    urbano de Guarapuava e em âmbito supra-regional. Houve também sucessos decisivos    no campo da integração sócio-cultural. A consciência da tradição e a preservação    da herança cultural não devem ser confundidos com falta de vontade para a integração    social. A segregação espacial está sendo reduzida cada vez mais pelo afluxo    de população luso-brasileira, o que, por outro lado, deixa as diferenças sociais    bem nítidas. A disposição para a integração de grupos de imigrantes e seus descendentes    é, na sociedade brasileira, medida bem mais pelo comportamento deste grupo frente    a outros grupos étnicos do que frente a extratos sociais subprivilegiados. Os    suábios do Danúbio precisam tentar satisfazer a ambos os níveis, na sua tentativa    de dar forma ao seu espaço social e eliminar as disparidades sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os colonos de Entre    Rios, o único assentamento suábio-danubiano coeso no ultramar, conseguiram manter    durante quase quarenta anos a sua identidade como grupo étnico-social com traços    sócio-econômicos e culturais distintos. Mas lhes foi possível, no entanto, estabelecerem-se    como conscientes cidadãos brasileiros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Notas</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a>    Os motivos responsáveis pela persistência do paradigma "floresta = área    favorável para a agricultura" são vários e podem ser achados, entre outros,    na baixa intensidade de capital da "colonização de florestas" realizada    no sistema tradicional de agricultura de rotação com queimadas; por outro lado    na intensiva adubação e emprego de equipamentos, nos conhecimentos agropecuários,    assim como nas condições de posse na região dos campos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> Parte da comunidade menonita emigrou    para o Rio Grande do sul e fundou, na campanha perto de Bagé, a Colônia Nova,    que, após ter problemas no cultivo de trigo, reorientou-se igualmente para a    criação de gado leiteiro. Nos arredores já fora feita, em 1925, uma tentativa    de colonização dos campos por imigrantes alemães (Hulha Negra) (KOHLHEPP 1969).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a> Vide LENDL 1941, SCHRAMM 1972, HOCHGATTERER    1986 e GAPPMAIER 1987.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a> Cf. processos semelhantes em outra    colônias nos campos limpos do Paraná e no Rio Grande do Sul (KOHLHEPP 1969)    assim como processos de compra de terras por estrangeiros abastecidos junto    aos menonitas no charco paraguaio (KOHLHEPP 1948b).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a> Gentil informação do Sr. Mathias Leh,    23.1.1989.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a> Todas as informações de acordo com    material estatítico da Agromalte S. A., da Cooperativa Agrária Mista Entre Rios    Ltda., assim como por gentis informações do Sr. Francisco R. Essert, diretor    de vendas da Agromalte S. A., em agosto de 1986.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a> Estes dados, colhidos pela Sra. Johanna    E. Micheltz (Universidade da Guarapuava), foram gentilmente cedidos ao autor    em agosto de 1988. Um levantemento do número de pessoas, efetuado por J. Lichtenberger    e A. Gappmaier para 1980, deu um resultado de 1.503 habitantes (segundo: HOCHGATTERER    1986, p. 106).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a> De acordo com    os dados de maio de 1988 obtém-se um valor estatístico de 2,6 filhos por família,    sendo que os valores para as famílias agrícolas e nao-agrícolas praticamente    não diferem.</font></p>     <p align="left">&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Bibliografia</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Agrária </i>= <i>Cooperativa Agrária    Mista Entre Rios Ltda. </i>(1985): Bericht des Verwaltungsrates über das Geschäftsjahr    1984/85. - Entre Rios.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0103-4014199100010000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Agrária (1987a)</i>:    Bericht des Verwaltungsrates über das Geschäftsjahr 1986. &#150; Entre Rios.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0103-4014199100010000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Agrária (1987b): </i>Relatório/Jahresbericht    1986. - Curitiba.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0103-4014199100010000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Agrária (1988):    </i>Bericht des Verwaltungsrates über das Geschaftsjahr 1987. &#150; Entre Rios.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0103-4014199100010000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BALHANA, A. PILATTI    (1963): Mudança na estrutura agraria dos Campos Gerais. - Boletim da Universidade    do Paraná, Dep. de História (Curitiba), 3, pp. 28-52.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0103-4014199100010000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BREPOHL, F. W.; FUGMANN, W. (1927);    Die Wolgadeutschen im brasilianischen Bundesstaat Paraná. &#150; Stuttgart.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0103-4014199100010000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ELFES, A. (ed.) (1971): Donauschwaben    in Paraná. - Curitiba.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0103-4014199100010000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FOUQUET, C. (1974): Der deutsche Einwanderer    und seine Nachkommen in Brasilien 1808-1824-1974. - São Paulo, Porto Alegre.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0103-4014199100010000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FRÖSCH, M. (1958): Guarapuava, die donauschwäbische    Flüchtlingssiedlung in Brasilien. &#150; Freilassing (Donauschwäbische Beiträge,    28).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0103-4014199100010000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GAPPAMAIER, J.    (1986): Entre Rios. Die Siedlung der Donauschwaben in Paraná - Brasilien 1951-1986.    - Vitória.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0103-4014199100010000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GAPPMAIER, J. (1987): Entre Rios. Agrargeographie    der Donauschwabensiedlung in Paraná, Brasilien. &#150; Diss., Salzburg.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0103-4014199100010000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GRUBER DE ABREU, A. Th. (1981): A posse    e o uso da tera. Modernização agropecuária de Guarapuava. &#150; Curitiba.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0103-4014199100010000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HOCHGATTERER, A. (1986): Entre Rios.    Donauschwäbische Siedlung in Südbrasilien. &#150; Salzburg.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0103-4014199100010000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JASTER, F. (1983):    Die Landwirtschaft von Entre Rios 1982. - Entre Rios (inédito).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0103-4014199100010000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JASTER, F. (1986):    Zur Lage der Landwirtschaft in Entre Rios. &#150; Entre Rios (inédito).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0103-4014199100010000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KARP, B. (1986):    Das agrare Genossenschaftswesen als raumgestaltender Faktor. Zur Ambivalenz    gelenkter Modernisierung am Beispiel von West-Parana (Bralsilien). &#150; Geographische    Zeitschrift, 74, pp. 241-250.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0103-4014199100010000800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KARP, B. (1987): Agrarkolonisation,    Landkonflikte und dipatitäre Regionalentwicklung im Spannungsfeld ethno-sozialer    Gruppen und externer Einflubfaktoren in West-Paraná (Brasilien). - In: KOHLHEPP,    G. (ed.): Brasilien. Beiträge zur regionalen Strukturund Entwicklungsforschung.    Tübingen, pp. 39-69 (Tübinger Beiträge zur Geographischen Lateinamerika-Forschung,    1).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0103-4014199100010000800017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HOHLHEPP, G. (1969): Types of agricultural    colonisation on subtropical Brazilian Campos Limpos. &#150; Revista Geográfica (Rio    de Janeiro), 70, pp. 131-155.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0103-4014199100010000800018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KOHLHEPP, G. (1975): Agrarkolonisation    in Nord-Paraná. Wirtschafts- und sozialgeographische Entwicklungsprozesse einer    randtropischen Pionierzone Brasiliens unter dem Einflub des Kaffeeanbaus. &#150;    Wiesbaden (Heidelberger Geogr. Arb., 41).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0103-4014199100010000800019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KOHLHEPP, G. (1975/76): Die Bedeutung    der deutsch-brasilianischen Bevölkerung zur Siedlungs- und Wirtschaftsentwicklung    Südbrasilines. &#150; Staden-Jahrbuch (São Paulo), 23/24, pp. 77-94.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0103-4014199100010000800020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KOHLHEPP, G. (1984a): Die brasilianische    Auswanderung nach Ost-Paraguay. Zur Analyse von Ursachen, Ablauf un Konsequenzen.    &#150; Staden-Jahrbuch, 32, pp. 21-56.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0103-4014199100010000800021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KOHLHEPP, G. (1984b): Strukturwandel    und Beharrungsvermögen der Mennoniten im paraguayschen Chaco. Zur wirtschaftlichen    Entwicklung religiöser Gruppensiedlungen an der agronomischen Trockengrenze.    &#150; In: Paraguay. Lateinamerika-Studien, 14, pp. 255-286.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0103-4014199100010000800022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KOHLHEPP, G. (1989): Strukturwandlungen    in der Landwirtschaft und Mobiliät der landlichen Bevölkerung in Nord-Paraná    (Südbrasilien). &#150; Geographische Zeitschrift, 77, pp. 42-62.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0103-4014199100010000800023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEH, M. (1983): Die Siedlung Entre Rios    im Krisenjahr 1983. - Entre Rios (inédito).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0103-4014199100010000800024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LENDL, E. (1941): Die donauschwäbische    Kulturlandschaft. &#150; Mittelungen der Geographischen Gesellschaft Wien, 84, pp.    202-222.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0103-4014199100010000800025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LÜCKER, R. (1986): Agrarräumliche Entwiccklungsprozesse    im Alto-Uruguai-Gebiet (Südbrasilien). Analyse eines randtropschen Neusiedlungsgebietes    inter Berücksichtigung von Diffusionsprozessen im Rahmen modernisierender Entwicklung.    &#150; Tubingen (Tubinger Beitrage zur Geographischen Lateinamerika-Forschung, 2).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0103-4014199100010000800026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MAACK, R. (1968): Geografia física do    Estado do Paraná - Curitiba.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0103-4014199100010000800027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PAULS, P. J. (1980): Mennoniten in Brasilien.    Gedenkschrift zum 50 Jahr-Jubiläum ihrer Einwanderung 1930-1980. - Witmarsum.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0103-4014199100010000800028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PFEIFER, G. (1967):    Kontraste in Rio Grande do Sul: Campanha und Alto Uruguai. - Geographische Zeitschrift,    52, pp. 163-206.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0103-4014199100010000800029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PFEIFER, G. (1973): Deustche Bäuerliche    Kolonisation in den Vereinigten Staaten und Brasilien. Konvergenzen und Kontraste.    &#150; Köln (Kölner Goegr. Arbeiten, 30), pp. 37-54.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0103-4014199100010000800030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PFEIFER. G.; KOHLHEPP, G. (1969): Wirtschafts-    und sozialgeographische Studien in Südbrasilien. &#150; Forschungsbericht, pp. 1-129.    Heidelberg (inédito).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0103-4014199100010000800031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHRAMM, J. (ed.) (1972): Beitrage zur    Kenntnis der Donauschwaben. Gedenkschrift fur Frierich Metz. &#150; Stuttgart.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0103-4014199100010000800032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VAN SANTEN, C.    M. P. (1966): Die holländischen Bauernsiedlungen in Brasilien. - Staden-Jahrbuch,    4, pp. 103-120.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0103-4014199100010000800033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WAIBEL, L. (1955): Die europäische Kolonisation    Südbrasiliens. &#150; Bonn (Org. e prefácio G. PFEIFER) (Colloquium Geographicum,    4).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0103-4014199100010000800034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WIELNAD, L. (1969): Das Weizenwunder    von Paraná. - Zeitschrift für Kulturaustausch (Stuttgart), 19,3, pp. 312-315.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0103-4014199100010000800035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WILHELMY, H. (1940):    Wald und Grasland als Siedlungsraum in Südamerika. - Geographische Zeitschrift,    46, pp. 208-219.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0103-4014199100010000800036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Gerd Kohlhepp    é </i>professor e diretor do Instituto Geográfico da Universidade de Tubingen,    Alemanha.</font>    <br>   <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As pesquisas foram    realizadas graças ao gentil apoio da DFG (Sociedade Alemã de Pesquisas) que,    já no âmbito de trabalhos de geografia social e econômica anteriores no sul    do Brasil e no Paraná nos anos de 1965 e 1970, possibilitou o surgimento de    estudos sobre a colonização agrária suábio-danubiana no Paraná.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O autor agradece    ao Sr, Mathias Leh, presidente da Cooperativa Agrária Mista Entre Rios Ltda,    e ao Sr. eng. agrônomo Anton Gora, gerente técnico, pelo apoio na realização    deste estudo de caso.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Cooperativa Agrária Mista Entre Rios</collab>
<source><![CDATA[Bericht des Verwaltungsrates über das Geschäftsjahr 1984/85]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Entre Rios ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Agrária</collab>
<source><![CDATA[Bericht des Verwaltungsrates über das Geschäftsjahr 1986]]></source>
<year>1987</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[Entre Rios ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Agrária</collab>
<source><![CDATA[Relatório/Jahresbericht 1986]]></source>
<year>1987</year>
<month>b</month>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Agrária</collab>
<source><![CDATA[Bericht des Verwaltungsrates über das Geschaftsjahr 1987]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Entre Rios ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALHANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. PILATTI]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mudança na estrutura agraria dos Campos Gerais]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletim da Universidade do Paraná]]></source>
<year>1963</year>
<volume>3</volume>
<page-range>28-52</page-range><publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dep. de História]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BREPOHL]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FUGMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Wolgadeutschen im brasilianischen Bundesstaat Paraná]]></source>
<year>1927</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stuttgart ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELFES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Donauschwaben in Paraná]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUQUET]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Der deutsche Einwanderer und seine Nachkommen in Brasilien 1808-1824-1974]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[São PauloPorto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FRÖSCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Guarapuava, die donauschwäbische Flüchtlingssiedlung in Brasilien]]></source>
<year>1958</year>
<volume>28</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Freilassing ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAPPAMAIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre Rios: Die Siedlung der Donauschwaben in Paraná - Brasilien 1951-1986]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Vitória ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAPPMAIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre Rios: Agrargeographie der Donauschwabensiedlung in Paraná, Brasilien]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Salzburg ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRUBER DE ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. Th.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A posse e o uso da tera: Modernização agropecuária de Guarapuava]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOCHGATTERER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre Rios: Donauschwäbische Siedlung in Südbrasilien]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Salzburg ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JASTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Landwirtschaft von Entre Rios 1982]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Entre Rios ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JASTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Zur Lage der Landwirtschaft in Entre Rios]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Entre Rios ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KARP]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Das agrare Genossenschaftswesen als raumgestaltender Faktor: Zur Ambivalenz gelenkter Modernisierung am Beispiel von West-Parana (Bralsilien)]]></article-title>
<source><![CDATA[Geographische Zeitschrift]]></source>
<year>1986</year>
<volume>74</volume>
<page-range>241-250</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KARP]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Agrarkolonisation, Landkonflikte und dipatitäre Regionalentwicklung im Spannungsfeld ethno-sozialer Gruppen und externer Einflubfaktoren in West-Paraná (Brasilien)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KOHLHEPP]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brasilien: Beiträge zur regionalen Strukturund Entwicklungsforschung]]></source>
<year>1987</year>
<volume>1</volume>
<page-range>39-69</page-range><publisher-loc><![CDATA[Tübingen ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOHLHEPP]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Types of agricultural colonisation on subtropical Brazilian Campos Limpos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Geográfica]]></source>
<year>1969</year>
<volume>70</volume>
<page-range>131-155</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOHLHEPP]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agrarkolonisation in Nord-Paraná: Wirtschafts- und sozialgeographische Entwicklungsprozesse einer randtropischen Pionierzone Brasiliens unter dem Einflub des Kaffeeanbaus]]></source>
<year>1975</year>
<volume>41</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Wiesbaden ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOHLHEPP]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Die Bedeutung der deutsch-brasilianischen Bevölkerung zur Siedlungs- und Wirtschaftsentwicklung Südbrasilines]]></article-title>
<source><![CDATA[Staden-Jahrbuch]]></source>
<year>1975</year>
<month>/7</month>
<day>6</day>
<volume>23/24</volume>
<page-range>77-94</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOHLHEPP]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Die brasilianische Auswanderung nach Ost-Paraguay: Zur Analyse von Ursachen, Ablauf un Konsequenzen]]></article-title>
<source><![CDATA[Staden-Jahrbuch]]></source>
<year>1984</year>
<month>a</month>
<volume>32</volume>
<page-range>21-56</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOHLHEPP]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Strukturwandel und Beharrungsvermögen der Mennoniten im paraguayschen Chaco: Zur wirtschaftlichen Entwicklung religiöser Gruppensiedlungen an der agronomischen Trockengrenze]]></article-title>
<source><![CDATA[Lateinamerika-Studien]]></source>
<year>1984</year>
<month>b</month>
<volume>14</volume>
<page-range>255-286</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOHLHEPP]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Strukturwandlungen in der Landwirtschaft und Mobiliät der landlichen Bevölkerung in Nord-Paraná (Südbrasilien)]]></article-title>
<source><![CDATA[Geographische Zeitschrift]]></source>
<year>1989</year>
<volume>77</volume>
<page-range>42-62</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEH]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Siedlung Entre Rios im Krisenjahr 1983]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[re Rios ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LENDL]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Die donauschwäbische Kulturlandschaft]]></article-title>
<source><![CDATA[Mittelungen der Geographischen Gesellschaft Wien]]></source>
<year>1941</year>
<volume>84</volume>
<page-range>202-222</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LÜCKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Agrarräumliche Entwiccklungsprozesse im Alto-Uruguai-Gebiet (Südbrasilien): Analyse eines randtropschen Neusiedlungsgebietes inter Berücksichtigung von Diffusionsprozessen im Rahmen modernisierender Entwicklung]]></source>
<year>1986</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Tubingen ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAACK]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Geografia física do Estado do Paraná]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAULS]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mennoniten in Brasilien: Gedenkschrift zum 50 Jahr-Jubiläum ihrer Einwanderung 1930-1980]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Witmarsum ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PFEIFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Kontraste in Rio Grande do Sul: Campanha und Alto Uruguai]]></article-title>
<source><![CDATA[Geographische Zeitschrift]]></source>
<year>1967</year>
<volume>52</volume>
<page-range>163-206</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PFEIFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Deustche Bäuerliche Kolonisation in den Vereinigten Staaten und Brasilien. Konvergenzen und Kontraste]]></source>
<year>1973</year>
<volume>30</volume>
<page-range>37-54</page-range><publisher-loc><![CDATA[Köln ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PFEIFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOHLHEPP]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Wirtschafts- und sozialgeographische Studien in Südbrasilien]]></article-title>
<source><![CDATA[Forschungsbericht]]></source>
<year>1969</year>
<page-range>1-129</page-range><publisher-loc><![CDATA[Heidelberg ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHRAMM]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Beitrage zur Kenntnis der Donauschwaben: Gedenkschrift fur Frierich Metz]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stuttgart ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN SANTEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. M. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Die holländischen Bauernsiedlungen in Brasilien]]></article-title>
<source><![CDATA[Staden-Jahrbuch]]></source>
<year>1966</year>
<volume>4</volume>
<page-range>103-120</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WAIBEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PFEIFER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die europäische Kolonisation Südbrasiliens]]></source>
<year>1955</year>
<volume>4</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Bonn ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WIELNAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Das Weizenwunder von Paraná]]></article-title>
<source><![CDATA[Zeitschrift für Kulturaustausch]]></source>
<year>1969</year>
<volume>19</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>312-315</page-range><publisher-loc><![CDATA[Stuttgart ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILHELMY]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Wald und Grasland als Siedlungsraum in Südamerika]]></article-title>
<source><![CDATA[Geographische Zeitschrift]]></source>
<year>1940</year>
<volume>46</volume>
<page-range>208-219</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
