<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0101-3300</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Novos Estudos - CEBRAP]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Novos estud. - CEBRAP]]></abbrev-journal-title>
<issn>0101-3300</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0101-33002012000300009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0101-33002012000300009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Tentativa de balanço: entrevista com Iumna Maria Simon]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Catrópa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andréa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nuernberger]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renan]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Martin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Frederico Barrère]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<numero>94</numero>
<fpage>163</fpage>
<lpage>176</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-33002012000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0101-33002012000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0101-33002012000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Narrando a sua formação intelectual, Iumna Maria Simon analisa a situação da crítica literária na universidade e fora dela, a poesia contemporânea e as condições da leitura da obra literária hoje. A entrevista expõe o modo como desenvolveu sua compreensão da literatura brasileira mais recente e como organiza seu foco crítico e suas referências teóricas, enquanto professora e crítica.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Literary critic Iumna Maria Simon talks about her trajectory and the current situation of literary critique in and outside the universities and comments on contemporary Brazilian poetry and the state of literary studies. Maria Simon elaborates on her understanding of Brazilian contemporary literature, her critical approach and theoretical references both as professor and critic.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[crítica literária]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[poesia contemporânea]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[teorias críticas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Iumna Maria Simon]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[literary criticism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[contemporary poetry]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[theory]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Iumna]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tentativa de balan&ccedil;o: entrevista com Iumna Maria Simon </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b> Andr&eacute;a Catr&oacute;pa; Renan Nuernberger; Carlos Frederico Barr&egrave;re Martin</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Narrando a sua forma&ccedil;&atilde;o intelectual, Iumna Maria Simon analisa a situa&ccedil;&atilde;o da cr&iacute;tica liter&aacute;ria na universidade e fora dela, a poesia contempor&acirc;nea e as condi&ccedil;&otilde;es da leitura da obra liter&aacute;ria hoje. A entrevista exp&otilde;e o modo como desenvolveu sua compreens&atilde;o da literatura brasileira mais recente e como organiza seu foco cr&iacute;tico e suas refer&ecirc;ncias te&oacute;ricas, enquanto professora e cr&iacute;tica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> cr&iacute;tica liter&aacute;ria; poesia contempor&acirc;nea; teorias cr&iacute;ticas; Iumna Maria Simon.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Literary critic Iumna Maria Simon talks about her trajectory and the current situation of literary critique in and outside the universities and comments on contemporary Brazilian poetry and the state of literary studies. Maria Simon elaborates on her understanding of Brazilian contemporary literature, her critical approach and theoretical references both as professor and critic.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> literary criticism; contemporary poetry; theory; Iumna</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Al&eacute;m de se dedicar &agrave; doc&ecirc;ncia, voc&ecirc; tamb&eacute;m tem exercido em paralelo uma milit&acirc;ncia cr&iacute;tica. Como surgiu esse empenho em intervir na produ&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria de seu tempo? Por que se dedicou ao exame da poesia?</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sou uma observadora distanciada e escrevo pouco. Talvez seja inexato qualificar minhas manifesta&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas como milit&acirc;ncia, porque n&atilde;o defendo uma linha de poesia ou um programa est&eacute;tico. Fa&ccedil;o o que posso para me surpreender e ser desconcertada pelo novo. No panorama atual, n&atilde;o tem sido f&aacute;cil. &Eacute; claro que a atividade docente por suas implica&ccedil;&otilde;es formativas &eacute; uma forma de interven&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica, em consequ&ecirc;ncia, ficar entre as quatro paredes da classe &eacute; imposs&iacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O foco na produ&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria contempor&acirc;nea &eacute; um desdobramento natural do meu interesse pela atualidade, que vem de meus estudos sobre a poesia moderna e as vanguardas dos anos 1950/1960. O desejo de juntar cr&iacute;tica e hist&oacute;ria liter&aacute;ria, ambas disciplinas de prest&iacute;gio declinante, levou-me a inserir a poesia na atualidade para valorizar a for&ccedil;a de cria&ccedil;&atilde;o e conhecimento dela, cada vez mais subestimada pelos pr&oacute;prios poetas e pela teoria, e, no fundo, para reconceituar o que &eacute; inven&ccedil;&atilde;o. No mesmo impulso, procurei inscrever de modo sistem&aacute;tico a produ&ccedil;&atilde;o po&eacute;tica contempor&acirc;nea na din&acirc;mica da literatura brasileira - afinal, n&atilde;o s&atilde;o muitos os que acreditam nessa din&acirc;mica ou se prop&otilde;em a pens&aacute;-la como tal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; minha inclina&ccedil;&atilde;o para a poesia, entra nesse quadro por vias inesperadas e bem antigas: primeiro porque desde crian&ccedil;a gostava de ouvir, ler, decorar e recitar poemas. Meu pai, um imigrante s&iacute;rio, explicava a vida poeticamente por meio de imagens, met&aacute;foras, par&aacute;bolas, prov&eacute;rbios e de poemas que traduzia para o portugu&ecirc;s (ele adorava poesia &aacute;rabe e sabia de cor poemas de Lamartine); minha m&atilde;e ao piano nos puxava para a m&uacute;sica, erudita e popular, neste caso familiarizando-nos com melodia e letra. Da&iacute; a me interessar pelo estudo da poesia foi um passo, cada vez mais complicado. Pode ser essa a origem da minha inquieta&ccedil;&atilde;o, mas devo acrescentar que a descoberta da poesia moderna foi das grandes experi&ecirc;ncias est&eacute;ticas da minha vida. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Os pressupostos est&eacute;ticos que nortearam a produ&ccedil;&atilde;o da arte moderna ainda s&atilde;o v&aacute;lidos para a arte contempor&acirc;nea? Se sim, em que medida? </i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como pressupostos, n&atilde;o. O legado moderno &eacute; um fato e a pilhagem dele, como sabemos, &eacute; o que faz ainda funcionar boa parte da cultura contempor&acirc;nea. Contudo, se o modernismo est&aacute; em toda parte, as condi&ccedil;&otilde;es hist&oacute;rico-sociais que o possibilitaram n&atilde;o s&oacute; n&atilde;o s&atilde;o mais as mesmas, como se alteraram radicalmente. A arte moderna se institucionalizou e em larga medida se reconciliou com a sociedade, isto &eacute;, se reconciliou sob a forma-mercadoria, enquanto os advers&aacute;rios pr&eacute;-modernos sa&iacute;ram de cena. A dimens&atilde;o subjetiva n&atilde;o &eacute; mais uma arena de t&atilde;o grandes combates e experimentalismos como no passado. Mesmo o teste com materiais perdeu o car&aacute;ter de ousadia e risco, limitado que ficou ao teor de exposi&ccedil;&atilde;o ou de publicidade da t&eacute;cnica. Se nos voltarmos para o quadro da poesia brasileira, por exemplo, teremos talvez uma compreens&atilde;o mais precisa dessa mudan&ccedil;a de ares. Digamos que a poesia moderna no Brasil reina, mas n&atilde;o governa. Ela pode oferecer os modelos do que &eacute; grandeza, experimenta&ccedil;&atilde;o, risco, l&iacute;ngua, em que todos se espelham e de que ainda se beneficiam, mas isto conta pouco numa cultura e numa sociedade que funcionam noutro diapas&atilde;o, em que a mediocridade e o convencionalismo se reformaram em escala inimagin&aacute;vel. O debate art&iacute;stico e cultural que a poesia moderna desencadeou e enriqueceu, como raras vezes se viu (falo da inven&ccedil;&atilde;o modernista), possibilitando que a dissolu&ccedil;&atilde;o de formas adquirisse uma adequa&ccedil;&atilde;o nacional, foi bastante desacreditado pelos p&oacute;s-modernismos, que privilegiaram um internacionalismo abstrato e conformista, n&atilde;o sem antes normalizar a transgress&atilde;o moderna. Quando usei a no&ccedil;&atilde;o de retradicionaliza&ccedil;&atilde;o fr&iacute;vola para caracterizar as tend&ecirc;ncias po&eacute;ticas recentes no Brasil, tinha em vista o funcionamento contempor&acirc;neo dessa poesia que se apropriou das &uacute;ltimas vanguardas e da poesia moderna como um todo, para normaliz&aacute;-las. Ainda assim n&atilde;o deixa de ser surpreendente que a poesia moderna e tamb&eacute;m a paraconcretista permane&ccedil;am em foco, convertidas em tradi&ccedil;&atilde;o can&ocirc;nica que fornece refer&ecirc;ncias para a produ&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea, isto no plano dos procedimentos, dos recursos de constru&ccedil;&atilde;o, da intertextualidade. E n&atilde;o nos esque&ccedil;amos que a poesia moderna brasileira, nosso alto modernismo, se tornou, como j&aacute; disse, uma esp&eacute;cie de reserva de grandeza e criatividade. Uma reserva desse tipo &eacute; algo perigoso, porque logo se transforma em bode expiat&oacute;rio ou exult&oacute;rio das nossas defici&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>A poesia moderna esteve por muitas d&eacute;cadas no centro do debate cultural no Brasil. Quando e por que ela deixou de ocupar esse lugar de destaque? </i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute; muitas maneiras de responder a essa quest&atilde;o. A resposta anterior pode ser uma, mas esbo&ccedil;arei outra. At&eacute; os anos 1950, na plenitude da tradi&ccedil;&atilde;o moderna, a poesia era alimentada por um conjunto expressivo de autores de primeiro e segundo times, e mesmo de terceiro. Nesse per&iacute;odo, a poesia irrigava a imagina&ccedil;&atilde;o contempor&acirc;nea ainda com mat&eacute;rias e materiais do modernismo, ainda ligada &agrave;s inova&ccedil;&otilde;es dos anos 1920 no Brasil. Com a chegada das neovanguardas criou-se o mito de que tudo era teoricamente deficiente e artisticamente atrasado. Mario Faustino costumava dizer que nenhum dos grandes poetas brasileiros discutia poesia a s&eacute;rio. E ele, juntamente com os concretistas, estariam trazendo os instrumentos adequados para pensar a poesia a s&eacute;rio. A partir dos anos 1960, no entanto, a poesia de vanguarda n&atilde;o conseguiu responder &agrave; radicaliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, nem &agrave;s transforma&ccedil;&otilde;es da vida brasileira que se seguiram ao golpe militar e consolidaram a moderniza&ccedil;&atilde;o conservadora. Por algum mecanismo de recalque, essa provada insufici&ecirc;ncia n&atilde;o costuma ser reconhecida pelas partes interessadas, nem mesmo hoje. O &ecirc;xito da m&uacute;sica popular, do cinema, das artes pl&aacute;sticas, na &eacute;poca, assinala essa perda de prest&iacute;gio. De l&aacute; para c&aacute; temos tido alguns surtos, e alguns desejos de surto, quem sabe para recuperar a relev&acirc;ncia perdida. S&oacute; que agora a perda de relev&acirc;ncia &eacute; n&atilde;o s&oacute; da poesia, mas de todas as &aacute;reas, niveladas que est&atilde;o ao mesmo regime do cultural. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A poesia tem dificuldades &oacute;bvias para se internacionalizar, contrariamente &agrave; m&uacute;sica, ao cinema e &agrave;s instala&ccedil;&otilde;es, dados os problemas de l&iacute;ngua, tradu&ccedil;&atilde;o e defasagem cultural. No ano 2000, ouvi L&ecirc;do Ivo, um poeta da gera&ccedil;&atilde;o de 1945 e da Academia Brasileira de Letras, declarar que "estamos num novo portal" em que a poesia e os poetas est&atilde;o mais internacionalizados que antes, j&aacute; n&atilde;o contam com o benef&iacute;cio da recep&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica nacional e a internet iria lev&aacute;-los a abandonar o mercado interno. Um escritor de outros tempos notava com pragmatismo a transforma&ccedil;&atilde;o em curso e como mudara a cena e seus figurantes. Mesmo que continue uma constata&ccedil;&atilde;o v&aacute;lida, hoje podemos acrescentar que a baixa articula&ccedil;&atilde;o internacional da poesia a inferioriza e impede que ela aproveite a respira&ccedil;&atilde;o artificial da globaliza&ccedil;&atilde;o para compensar a irrelev&acirc;ncia interna com uma inser&ccedil;&atilde;o externa - por insignificantezinha que seja. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Voc&ecirc; acredita que estejamos enfrentando um panorama in&eacute;dito em termos de descentraliza&ccedil;&atilde;o da forma como circula a informa&ccedil;&atilde;o? Em caso afirmativo, quais as dificuldades e quais os ganhos que esse panorama poderia trazer para a cr&iacute;tica liter&aacute;ria?</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o acredito, a informa&ccedil;&atilde;o est&aacute; absolutamente centralizada. O que existe hoje &eacute; multiplica&ccedil;&atilde;o e reprodu&ccedil;&atilde;o de fontes especializadas, de autoridades reconhecidas, de institui&ccedil;&otilde;es com poder econ&ocirc;mico, de empresas e institui&ccedil;&otilde;es articuladas com o mercado e a m&iacute;dia, empurrando para um tipo &uacute;nico de socializa&ccedil;&atilde;o. Tudo se socializa para refor&ccedil;ar as op&ccedil;&otilde;es oferecidas pelo organizad&iacute;ssimo mercado da cultura. Essa institucionaliza&ccedil;&atilde;o empresarial enterra a iniciativa individual, que &eacute; o motor da democracia e do conhecimento na vida liter&aacute;ria. O paradoxo &eacute; que, numa sociedade que promove estetiza&ccedil;&atilde;o por todos os meios, e a tecnologia faz parte desse aparato, a experi&ecirc;ncia est&eacute;tica fique bloqueada. Todos s&atilde;o especialistas, cada indiv&iacute;duo no seu cantinho j&aacute; &eacute; um coletivo ou uma pequena empresa e est&aacute; integrado no cora&ccedil;&atilde;o da vida contempor&acirc;nea, sem ser potencializado qualitativamente. Vale ressaltar que a cr&iacute;tica liter&aacute;ria j&aacute; havia ca&iacute;do antes mesmo dessa hegemonia recente da internet e da rede mundial - o que prenunciava a mudan&ccedil;a dos tempos. Essa queda significou menos liberdade de iniciativa e imagina&ccedil;&atilde;o e mais hierarquia, subordina&ccedil;&atilde;o a formas de poder e prest&iacute;gio, a formas de publicidade e com&eacute;rcio, que eram estranhas &agrave; cria&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria e art&iacute;stica, mas que hoje, &eacute; ineg&aacute;vel, comp&otilde;em o <i>habitat </i>em que fazemos de conta que vivemos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Nos anos iniciais de sua forma&ccedil;&atilde;o, quais te&oacute;ricos e quais escritores voc&ecirc; apontaria como tendo sido fundamentais para definir as bases da sua reflex&atilde;o cr&iacute;tica?</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estudei Letras em Assis, no interior de S&atilde;o Paulo, numa &eacute;poca de agita&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e muita mobiliza&ccedil;&atilde;o estudantil. L&aacute; funcionou, por alguns anos, uma rara faculdade de dedica&ccedil;&atilde;o integral, que oferecia, al&eacute;m das aulas, sess&otilde;es de estudo e leituras, embora a gente se dispersasse entre os compromissos do movimento estudantil. Havia no curr&iacute;culo cursos de Est&eacute;tica e de Hist&oacute;ria da Arte, que abriam horizontes para o estudante. Para resumir: minha forma&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria n&atilde;o foi nada diversa de um leitor universit&aacute;rio no Brasil, s&oacute; que, por escolha, fixei-me nos modernos e desde o in&iacute;cio Drummond foi meu preferido. Na gradua&ccedil;&atilde;o, estudei os autores b&aacute;sicos da literatura brasileira, cujo repert&oacute;rio &eacute; o mesmo de sempre, os b&aacute;sicos da literatura cl&aacute;ssica e os curriculares da &aacute;rea de anglo-germ&acirc;nicas. Faulkner, Conrad, Katherine Mansfield, Virginia Woolf, T.S. Eliot foram os que me marcaram. Outra experi&ecirc;ncia das mais marcantes foi a oportunidade de conhecer Brecht, gra&ccedil;as a Wilma Rodrigues, uma germanista de Assis que faleceu muito cedo, com quem pude discutir as tradu&ccedil;&otilde;es que estava preparando e que, infelizmente, ficaram inacabadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s teorias, li um pouco das tend&ecirc;ncias que eram influentes na &eacute;poca e, mais adiante, estudei muito, muito mesmo, o formalismo russo e Roman Jakobson, a cujos textos t&iacute;nhamos acesso por meio das primeiras tradu&ccedil;&otilde;es francesas. Paralelamente, recebemos a influ&ecirc;ncia da obra de Antonio Candido, que havia sido um dos criadores do curso de Letras de Assis. Sempre que n&atilde;o sab&iacute;amos como enfrentar um autor, uma ideia ou uma corrente cr&iacute;tica, procur&aacute;vamos em Antonio Candido alguma inspira&ccedil;&atilde;o iluminadora. Desde ent&atilde;o, tem sido sempre assim. A sua desconfian&ccedil;a te&oacute;rica, mais o senso de como usar e transpor conceitos, embebendo-se de hist&oacute;ria liter&aacute;ria e do sentido hist&oacute;rico das posi&ccedil;&otilde;es liter&aacute;rias, colocava um freio na ado&ccedil;&atilde;o acr&iacute;tica das teorias em voga. Al&eacute;m disso, come&ccedil;amos a ler Adorno, em particular as <i>Notas de literatura,</i> e Walter Benjamin, em tradu&ccedil;&otilde;es nem sempre completamente leg&iacute;veis. Tudo muito prec&aacute;rio e difuso, mas era o que t&iacute;nhamos naquele momento. N&atilde;o posso deixar de mencionar que, nessa altura, a teoria e a cr&iacute;tica concretistas ainda pareciam capazes de acompanhar com independ&ecirc;ncia o debate internacional, sem perder a refer&ecirc;ncia brasileira, colocando problemas pr&oacute;ximos da imagina&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria contempor&acirc;nea. A par dos poetas da vanguarda internacional que passamos a conhecer, introduzia-nos nas teorias da modernidade e das vanguardas art&iacute;sticas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1972, por indica&ccedil;&atilde;o de meu orientador, que era bastante atualizado, li <i>Marxismo e forma</i>, de Fredric Jameson, que acabara de ser publicado e que alguns anos mais tarde eu viria a traduzir. Foi um manual que me ajudou a assimilar as posi&ccedil;&otilde;es de Adorno e de Walter Benjamin, autores que nos fascinavam mas n&atilde;o sab&iacute;amos como incorporar &agrave; nossa pr&aacute;tica. Minha tese sobre <i>A rosa do povo</i>, de Carlos Drummond de Andrade, reflete essa conflu&ecirc;ncia de teorias. Correndo risco de pretens&atilde;o, trabalhei para articular o formalismo russo &agrave; cr&iacute;tica dial&eacute;tica, no intuito de estudar as rela&ccedil;&otilde;es entre literatura e sociedade, na linha de Antonio Candido. S&oacute; vim a me beneficiar do trabalho de Roberto Schwarz, que praticava com outra envergadura e enorme criatividade um tipo equivalente de assimila&ccedil;&atilde;o, a partir da publica&ccedil;&atilde;o de <i>Ao vencedor as batatas</i>, em 1977, estudo que demonstrou os movimentos de uma an&aacute;lise dial&eacute;tica da forma liter&aacute;ria no andamento hist&oacute;rico-social, embora a estima&ccedil;&atilde;o da forma-romance nos termos da cr&iacute;tica lukacsiana deixasse um tanto insatisfeita quem estava interessada no ponto de vista da vanguarda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Passei uma boa temporada na Universidade de Yale e tive um amplo contato com a literatura hispano-americana e sua cr&iacute;tica. Naquele tempo l&aacute; estavam Richard Morse, Emir Rodrigues Monegal, e por l&aacute; passavam Octavio Paz, Borges, Cort&aacute;zar, Vargas Llosa, entre outros autores do <i>boom.</i> Tamb&eacute;m tive contato com remanescentes do <i>new criticism</i>, Ren&eacute; Wellek e principalmente W.K. Wimsatt; este, um <i>new critic</i> singular, ofereceu um curso erudit&iacute;ssimo sobre teorias da poesia, cuja bibliografia gigantesca at&eacute; hoje consulto com proveito. Acompanhei cursos de Geoffrey Hartman (sobre cr&iacute;tica e desconstru&ccedil;&atilde;o), Harold Bloom (sobre o romantismo ingl&ecirc;s), J. Hillis Miller (sobre a &eacute;tica da leitura) e Paul de Man (sobre teoria da ironia) no momento de forma&ccedil;&atilde;o da chamada "m&aacute;fia hermen&ecirc;utica". As aulas de Paul de Man eram excelentes. Nesse per&iacute;odo, Yale se tornara um centro de debates da nascente moda cultural, o que me incentivou a frequentar semin&aacute;rios de Derrida (um bastante dif&iacute;cil sobre Francis Ponge), Todorov, Kristeva, Lacan, muito instrutivos para verificar as posi&ccedil;&otilde;es em jogo, mais do que para tirar proveito direto. Pude aferir <i>in loco</i> que havia uma grande mudan&ccedil;a em curso e o quanto era porosa a novos maneirismos. Foi quando conheci pessoalmente Fredric Jameson, um jovem cr&iacute;tico que gozava de fama ainda limitada e que acabara de chegar a Yale; participei de alguns de seus cursos e semin&aacute;rios, cujo marxismo heterodoxo pretendia converter o pensamento contempor&acirc;neo &agrave; autoconsci&ecirc;ncia hist&oacute;rico-pol&iacute;tica, uma vez que toda a produ&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica, da n&atilde;o marxista &agrave; antimarxista, manifesta a dispers&atilde;o da consci&ecirc;ncia reificada na experi&ecirc;ncia contempor&acirc;nea, que precisaria <i>apenas</i> de uma chave interpretativa totalizante e cr&iacute;tica. Eram as origens das inquieta&ccedil;&otilde;es hermen&ecirc;uticas que o levariam a historicizar e periodizar a quest&atilde;o do p&oacute;s-modernismo nos anos seguintes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda nos Estados Unidos, al&eacute;m de me familiarizar com a poesia da vanguarda hispano-americana e poetas como Nicanor Parra, Cesar Vallejo, Pablo de Rohka, estudei os movimentos e artistas da vanguarda hist&oacute;rica e conheci melhor as obras de Ezra Pound, Wallace Stevens, Gertrude Stein, Elizabeth Bishop, e sobretudo a de William Carlos Williams, de quem cheguei a publicar algumas tradu&ccedil;&otilde;es. Em sess&otilde;es de leitura, bastante frequentes em Yale e nas universidades americanas de modo geral, pude assistir a muitas performances de Adrienne Rich, Denise Levertov, John Ashbery, da pr&oacute;pria Bishop, entre outros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi assim se compondo, &agrave;s vezes aleatoriamente, &agrave;s vezes com a firmeza das paix&otilde;es, o xadrez das refer&ecirc;ncias que deram as linhas de uma forma&ccedil;&atilde;o sempre inacabada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Em sua opini&atilde;o, o que um cr&iacute;tico precisa observar para analisar bem um poema, extraindo dele o m&aacute;ximo de rela&ccedil;&otilde;es que permite estabelecer com seu entorno (o momento hist&oacute;rico, a tradi&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria, os conflitos sociais etc.)?</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se forma &eacute; hist&oacute;ria sedimentada, como define Adorno, n&atilde;o &eacute; correto pensar que se possa inscrever o poema em algo externo a ele, um entorno ou coisa que o valha. O poema &eacute; uma experi&ecirc;ncia da hist&oacute;ria e da sociedade, &eacute; um &iacute;m&atilde; altamente magn&eacute;tico que as nega e as reconstr&oacute;i, as duas, no plano da configura&ccedil;&atilde;o formal. Tampouco se pode acreditar, para analisar um poema, que as especialidades, as disciplinas, os m&eacute;todos, valem na sua pureza transtemporal, &agrave; parte das contradi&ccedil;&otilde;es da experi&ecirc;ncia do presente. Mais ainda hoje, quando tudo foi solapado pela sociedade contempor&acirc;nea e seu horror: procedimentos, figuras da linguagem, figuras ret&oacute;ricas, estil&iacute;stica psicol&oacute;gica, a pr&oacute;pria no&ccedil;&atilde;o de subjetividade, as conven&ccedil;&otilde;es de g&ecirc;nero, tudo foi remexido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Para n&atilde;o teorizarmos ao l&eacute;u, des&ccedil;amos ao material sonoro, que &eacute; uma esp&eacute;cie  de concreto da poesia. Temos de considerar como a sonoridade traz consigo mesma uma sensibilidade, uma percep&ccedil;&atilde;o, enfim, j&aacute; &eacute; uma experi&ecirc;ncia verbal situada historicamente. Um leitor de poesia reconhece facilmente as diferen&ccedil;as entre a sonoridade rom&acirc;ntica, simbolista e a da poesia moderna e contempor&acirc;nea - por que n&atilde;o transformar essas diferen&ccedil;as num problema cr&iacute;tico e compreender como o presente influiu na rea&ccedil;&atilde;o do poeta que trabalha com esse material, descobrindo as media&ccedil;&otilde;es concretas para tanto? Estou insistindo na quest&atilde;o da sonoridade porque hoje, tanto na poesia Language quanto na de Claudia Roquette-Pinto (os exemplos s&atilde;o arbitr&aacute;rios), a sonoridade &eacute; tensa e cerrada. De fato, assinalam a opress&atilde;o e a opacidade da vida, a experi&ecirc;ncia da reifica&ccedil;&atilde;o geral, inclusive a interior. Na Language &eacute; uma esp&eacute;cie de mem&oacute;ria material da vida numa sociedade em que a mercadoria colonizou tudo e a pr&oacute;pria subjetividade sente-se fabricada pela ind&uacute;stria cultural - o poeta que assume a fragmenta&ccedil;&atilde;o do eu, a assintaxidade da frase e o descentramento do sujeito como uma nova natureza, desidealiza a voz do eu rom&acirc;ntico que falava de suas experi&ecirc;ncias e sensa&ccedil;&otilde;es privadas. Essa desidealiza&ccedil;&atilde;o &eacute; concebida para criar um espa&ccedil;o habit&aacute;vel e contraideol&oacute;gico. Em Claudia a sonoridade &eacute; o terreno movedi&ccedil;o em que pisamos e do qual estamos sempre tombando, sem pontos de apoio, numa mistura de prazer e sofrimento, pois a sonoridade pode ser inclusive um elemento de tortura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No hemisf&eacute;rio oposto, est&atilde;o os poetas da fala ou das frases com desejo proverbial; eles acreditam em rela&ccedil;&otilde;es simples, idealizam o sentimento e o humano, e por isso referem-se sempre &agrave; nossa antiguidade modernista ou &agrave; poesia moderna como um ideal hist&oacute;rico imbat&iacute;vel. S&atilde;o poetas como Francisco Alvim e Augusto de Campos, que escrevem m&aacute;ximas e m&iacute;nimas exemplares, poemas-piada, slogans, fragmentos de conversas, express&otilde;es ouvidas ou f&oacute;rmulas afor&iacute;sticas. Num, a sonoridade ressalta as formas simples que passam a depender da carapa&ccedil;a visual e do <i>design</i> gr&aacute;fico; noutro, a sonoridade vem da boca do povo, do Brasil paternalista, do passado, direto para o branco da p&aacute;gina. Ambos acreditam na imagina&ccedil;&atilde;o proverbial e at&eacute; no ato moral da escrita; acham que o poema n&atilde;o pode (ou n&atilde;o deve) abrigar a viol&ecirc;ncia contempor&acirc;nea e precisam idealizar a intelig&ecirc;ncia verbal, como se a poesia lacunar que praticam pudesse ser completada pela intelig&ecirc;ncia redentora ou pela pureza de um leitor, que pode at&eacute; receber uma li&ccedil;&atilde;o. E s&atilde;o poetas que sentem, de vez em quando, saudades do lirismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se o cr&iacute;tico n&atilde;o escutar as exig&ecirc;ncias de cada poema, n&atilde;o escutar&aacute; quase nada. E, como o poema tem outros planos materiais, al&eacute;m do sonoro, que integram o sentido, a tarefa, portanto, &eacute; enorme e demasiado complexa. Fico por aqui, pois o fundamental &eacute; formular especificamente as rela&ccedil;&otilde;es da mat&eacute;ria do poema com as opera&ccedil;&otilde;es formais que o configuram. &Eacute; entrar nos poemas e n&atilde;o repisarmos preceitos gerais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Ainda sobre o estudo de poesia: que mudan&ccedil;as voc&ecirc; observa na postura da cr&iacute;tica liter&aacute;ria? </i></b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em boa parte, os que s&atilde;o designados como cr&iacute;ticos liter&aacute;rios s&atilde;o especialistas em par&aacute;frases ornamentais ou narcisistas dos textos, para os quais existe hoje um p&uacute;blico grande e aflito e um pequeno <i>star system</i> que o alimenta e o emociona. De um lado, a interpreta&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria tende a ser t&atilde;o criativa quanto os textos que a inspiraram. A quest&atilde;o j&aacute; n&atilde;o &eacute; compreender ou explicar, mas renomear os conceitos e naturaliz&aacute;-los numa fala&ccedil;&atilde;o ou numa escrita de charme. Nesse aspecto, a cr&iacute;tica atual compete com a cria&ccedil;&atilde;o e redescobriu a expressividade. A cr&iacute;tica j&aacute; n&atilde;o dialoga com a arte contempor&acirc;nea, quer-se parte dela. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De outro lado, vejo pulsante uma hegemonia dos estudos culturais. Tanto &eacute; verdade que muitos dos que falam contra os estudos culturais j&aacute; os est&atilde;o praticando h&aacute; bom tempo sem dizer o seu nome. Nos dois lados, a demiss&atilde;o dos crit&eacute;rios de valora&ccedil;&atilde;o est&eacute;tica tornou-se uma estrat&eacute;gia de acomoda&ccedil;&atilde;o, de aceita&ccedil;&atilde;o de tudo, de pluralismo anticr&iacute;tico. &Eacute; uma pena, mas n&atilde;o vejo na universidade, e noutros n&uacute;cleos interessados, grande renova&ccedil;&atilde;o nos estudos de poesia, e sim o desejo de que a poesia contempor&acirc;nea possa ilustrar teorias de circula&ccedil;&atilde;o internacional e o poeta ou poetas de elei&ccedil;&atilde;o ajudem a carimbar o passaporte. Seja como for, todos queremos estar l&aacute; nesse mundinho das trocas internacionais falando uma esp&eacute;cie de l&iacute;ngua franca, soltinhos, libertos afinal das sociedades a que pertencemos. Por sua vez, &oacute;rf&atilde;os de programa art&iacute;stico, os poetas precisam do prest&iacute;gio da teoria para se promoverem e se escudarem, enquanto a teoria precisa estar ao lado da poesia para simular um discurso est&eacute;tico. Lembro que no Brasil a teoria n&atilde;o tem ainda a penetra&ccedil;&atilde;o que alcan&ccedil;ou em outros pa&iacute;ses, como por exemplo na Fran&ccedil;a, Estados Unidos ou Argentina, onde os poetas escrevem com a teoria no cotovelo. Comparativamente pode vir a ser uma vantagem do atraso ou da forma&ccedil;&atilde;o deficiente... </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas o que preocupa nessas tend&ecirc;ncias &eacute; o crescimento de uma profunda avers&atilde;o &agrave; cr&iacute;tica, sempre apontada como o que trava as rela&ccedil;&otilde;es, como aquilo que despista o liter&aacute;rio, como aquilo que, de contrabando, traz para a literatura a sociedade, a hist&oacute;ria e, pior, o pa&iacute;s. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>O artigo "Poesia ruim, sociedade pior", escrito com Vinicius Dantas, foi publicado em 1985. &Eacute; uma leitura importante para quem estuda ou pretende estudar a poesia dos anos 1970. Depois de tantos anos, que balan&ccedil;o voc&ecirc; faz dele?</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Melanc&oacute;lico. O artigo foi imprudente em ter buscado t&atilde;o cedo uma posi&ccedil;&atilde;o intempestivamente cr&iacute;tica e antag&ocirc;nica ao p&oacute;s-modernismo; pagamos um pre&ccedil;o durante os vinte anos seguintes de hegemonia neoliberal em que o p&oacute;s-modernismo foi a ideologia cultural do capitalismo. Os leitores tomavam partido ou da poesia ou da sociedade, como se a sociedade fosse melhor que a poesia (o que jamais sugerimos, mas o t&iacute;tulo costuma ser invertido), ou que a poesia fosse pior que a sociedade - o que seria um conforto para os conservadores, que estavam sempre prontos para inculpar artistas e escritores dos desmandos sociais. Discutir os dois termos juntos, a qualifica&ccedil;&atilde;o e/ou desqualifica&ccedil;&atilde;o que um produz no outro, a rela&ccedil;&atilde;o m&uacute;tua - isso n&atilde;o chegou a ser considerado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ou ent&atilde;o, o artigo era lido para uma avalia&ccedil;&atilde;o positiva ou negativa da poesia marginal, subestimando o feixe de media&ccedil;&otilde;es que armou para situar a contribui&ccedil;&atilde;o dela. Por exemplo, a sugest&atilde;o que fizemos de que a poesia marginal quer realizar, numa conjuntura transformada, o af&atilde; comunicativo da poesia concreta. Est&aacute;vamos ent&atilde;o propondo, contra as posi&ccedil;&otilde;es program&aacute;ticas desses dois movimentos, que existia uma din&acirc;mica interna da literatura brasileira, cujo funcionamento possu&iacute;a algo de desconcertante, pois o momento seguinte realiza o que o momento anterior preconizara de modo aparentemente antag&ocirc;nico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A comunica&ccedil;&atilde;o foi um tema introduzido na poesia brasileira por Jo&atilde;o Cabral e pela poesia concreta em rea&ccedil;&atilde;o &agrave; domin&acirc;ncia das formas de hermetismo e mist&eacute;rio da poesia moderna. Os poetas concretos insistiram muito nesse ponto: o artesanato era um arca&iacute;smo, uma pr&aacute;tica pr&eacute;-moderna a ser superada, como se a sociedade da comunica&ccedil;&atilde;o estivesse &agrave; beira de abolir a express&atilde;o e o lirismo. Hoje, o hermetismo e as formas de exacerba&ccedil;&atilde;o individualista est&atilde;o mais fortes e s&atilde;o moedas de troca, se n&atilde;o forem formas comunicativas, por paradoxal que isso possa parecer. As formas tradicionais mais antigas ou modernas foram incorporadas ao universo comunicativo, idem o verso, e sobreviveram numa fase mais adiantada da sociedade de massa, atendendo como tais, e sem grandes transforma&ccedil;&otilde;es, &agrave;s solicita&ccedil;&otilde;es p&oacute;s-modernas. A defesa de uma poesia comunicativa por sua vez acabou se tornando um argumento antediluviano, ainda mais numa sociedade em que o Drummond de <i>Claro enigma</i> &eacute; um fen&ocirc;meno de massa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">At&eacute; onde pude ver, nenhuma dessas formula&ccedil;&otilde;es do artigo chegou a ser discutida, nem outros temas nele elaborados, tais como a descri&ccedil;&atilde;o da ressubjetiva&ccedil;&atilde;o po&eacute;tica, uma ressubjetiva&ccedil;&atilde;o incapaz de estilizar a pr&oacute;pria experi&ecirc;ncia; o paradoxo de uma poesia t&atilde;o espont&acirc;nea e vital como a poesia marginal se nutrir do universo institucionalizado da poesia modernista; a singular posi&ccedil;&atilde;o de classe dos poetas que, em pleno milagre econ&ocirc;mico, brincavam com a desqualifica&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria sensibilidade e idealizavam uma m&aacute;scara de marginalidade, hoje pouco cr&iacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Como docente, na &uacute;ltima d&eacute;cada, tem notado alguma mudan&ccedil;a significativa na postura dos alunos em rela&ccedil;&atilde;o ao interesse e ao estudo de poesia? E na postura dos professores? </i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do ponto de vista da minha experi&ecirc;ncia de aula na gradua&ccedil;&atilde;o, o aumento da difus&atilde;o da poesia n&atilde;o trouxe mudan&ccedil;a significativa, nem mudan&ccedil;a de qualidade no interesse por ela. A poesia continua a intimidar alunos e muitos professores. Tamb&eacute;m n&atilde;o vejo uma sensibiliza&ccedil;&atilde;o para as exig&ecirc;ncias do objeto poema, nem maior reconhecimento do que ele solicita da leitura. De modo geral, as pessoas s&atilde;o pouco interpeladas pelos poemas e ainda menos por sua constru&ccedil;&atilde;o. Ali&aacute;s, a filosofia, a psican&aacute;lise, o marxismo, as teorias contempor&acirc;neas, funcionam como salva-vidas interpretativo dos textos liter&aacute;rios, sem passar pela media&ccedil;&atilde;o interna de sua composi&ccedil;&atilde;o e de seus problemas de constru&ccedil;&atilde;o. A discuss&atilde;o art&iacute;stica foi substitu&iacute;da por essas formas absorventes de reducionismo, como se tudo j&aacute; estivesse cifrado num pensamento preexistente e prestigioso, prop&iacute;cio a exerc&iacute;cios ret&oacute;ricos. A poesia serve apenas para ilustrar teorias prontas e fornecer imagens e f&oacute;rmulas inusitadas. &Eacute; uma desist&ecirc;ncia que mostra como as coisas pioraram e os leitores querem enxergar pouco, e se ainda enxergam j&aacute; n&atilde;o &eacute; com os pr&oacute;prios olhos. O que percebo sim &eacute; que aumentou consideravelmente o n&uacute;mero de estudantes que escrevem poemas, sem que isso altere a qualidade da leitura ou melhor a consci&ecirc;ncia t&eacute;cnica. Ser&aacute; mais f&aacute;cil escrever poemas do que l&ecirc;-los e pensar um pouco sobre eles? Desconfio que sim, porque al&eacute;m da subjetividade se conceber esteticamente, a cultura contempor&acirc;nea recuperou com curadorias e dinheiro a aura do artista e seu poder de exce&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Voc&ecirc; conhece a poesia recente de autores oriundos da periferia das grandes cidades brasileiras, como S&atilde;o Paulo, Recife e Rio de Janeiro? Se sim, quais contribui&ccedil;&otilde;es formais e tem&aacute;ticas traz para a literatura contempor&acirc;nea?</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se eu disser que conhe&ccedil;o estarei mentindo, porque tudo isso muda a cada dia e o que me chega &eacute; uma pontinha de nada. Pensando no que j&aacute; vi e li, creio que a poesia se converteu em mais um indicador que atesta a integra&ccedil;&atilde;o das classes populares, a recente e relativ&iacute;ssima ascens&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o mais pobre, propiciada pela melhoria da renda. O povo saiu do folclore para a sociedade letrada, digamos assim. Antes do lulismo era uma coisa, essa express&atilde;o cultural mais urbana e moderna estava associada aos movimentos populares e &agrave; rebeldia jovem. Com o lulismo, e tamb&eacute;m com o &ecirc;xito de muitas carreiras de artistas assumidamente perif&eacute;ricos, houve uma mudan&ccedil;a, pois o consumo cultural tornou-se uma reivindica&ccedil;&atilde;o geral, generalizando a autoafirma&ccedil;&atilde;o da dignidade dos exclu&iacute;dos em linguagem de cultura de massa. De in&iacute;cio, sentiam-se as influ&ecirc;ncias dos movimentos sociais e das ongs, mas agora est&aacute; entrando o apoio do Estado e de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e institucionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Tudo isso tem muitos lados e precisa ser melhor conhecido para ser descrito e avaliado. Mas me inquieta certa fei&ccedil;&atilde;o que o movimento vai tomando. Se a reivindica&ccedil;&atilde;o de voz e a conquista de visibilidade para a cultura popular urbana s&atilde;o sinais de democracia e avan&ccedil;o popular - acho que s&atilde;o -, noto que muitas vezes a voz orgulhosa da periferia se direciona ao elogio ou &agrave; publicidade de uma integra&ccedil;&atilde;o adaptativa, como se o pobre tivesse conquistado autonomia e a cidadania estivesse assegurada por sua express&atilde;o liter&aacute;ria. &Eacute; um populismo que desconhece o antagonismo social e o funcionamento da sociedade contempor&acirc;nea, &eacute; politicamente limitado, embora sua express&atilde;o cultural impressione, &agrave;s vezes vivamente. Ou seja, a periferia nessas circunst&acirc;ncias desemboca diretamente no mundo do espet&aacute;culo e do entretenimento. E a&iacute; a poesia se converte num g&ecirc;nero de passatempo. Aparecem formatos comerciais para g&ecirc;neros mais antigos como o desafio, o poema de exalta&ccedil;&atilde;o, a prece, o poema-piada, o poema concreto. Por isso, considero a poesia de Waldo Motta t&atilde;o importante e t&atilde;o contracorrente, inclusive contra a corrente desse populismo aliado da m&iacute;dia e da ind&uacute;stria cultural. Do ponto de vista popular, acredito que n&atilde;o se pode falar em retradicionaliza&ccedil;&atilde;o fr&iacute;vola, mas em retradicionaliza&ccedil;&atilde;o <i>tout court</i>. Na voz do povo trazida pela internet e nos espet&aacute;culos bem produzidos com m&uacute;sica eletr&ocirc;nica e rap, muita velharia se renova de modo surpreendente e nos obriga a reconsiderar, ao som do hip-hop, muito daquilo que consider&aacute;vamos ultrapassado. &Eacute; uma li&ccedil;&atilde;o da luta de classe para a sensibilidade po&eacute;tica, propiciada pela sociedade do espet&aacute;culo, que muito em breve pode mudar, por exemplo, a interpreta&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de ra&ccedil;a e poder na literatura do per&iacute;odo colonial ou alterar o significado do nacionalismo do modernismo. Posso estar exagerando.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vivenciamos uma situa&ccedil;&atilde;o nova em que a ind&uacute;stria cultural tem necessidade mercadol&oacute;gica de se voltar para os mais pobres, porque estes representam um setor crescente e atrativo do mercado. Por isso, continuo insistindo que no Brasil acontece mais na ind&uacute;stria cultural degradada do que em muita teoria ou "literatura exigente". Ali&aacute;s, essa &eacute; a categoria com que Leyla Perrone-Mois&eacute;s designou recentemente a produ&ccedil;&atilde;o culta de prosadores que se inscrevem na linha da teoria francesa dos anos 1960 e 1970 e que sabem lisonjear, com suas desconfian&ccedil;as do sujeito e da linguagem, sem pretens&otilde;es comerciais expl&iacute;citas, "um n&uacute;mero restrito de leitores, t&atilde;o inteligentes e refinados quantos eles &#91;prosadores&#93;, leitores que s&oacute; podem aparecer numa parcela educada da popula&ccedil;&atilde;o"<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a>. Minha posi&ccedil;&atilde;o &eacute; outra, n&atilde;o acredito nesse crit&eacute;rio linhag&iacute;stico e estou convencida que a pr&oacute;pria vanguarda j&aacute; mudou de subst&acirc;ncia v&aacute;rias vezes ao longo dos &uacute;ltimos cem anos. Claro que a exig&ecirc;ncia art&iacute;stica &eacute; um valor irrenunci&aacute;vel, ali&aacute;s, &eacute; por todos os lados o que mais nos falta hoje em dia, desde que n&atilde;o seja atrelado &agrave; finura das elites, &agrave; fidelidade a uma moda te&oacute;rica ou filos&oacute;fica com prazo vencido ou a importa&ccedil;&otilde;es salvadoras que, por serem cegas &agrave; din&acirc;mica das transplanta&ccedil;&otilde;es, s&oacute; servem para ati&ccedil;ar ilus&otilde;es de universalismo. Os pobres est&atilde;o vivendo experi&ecirc;ncias e a chegada deles ao mundo da educa&ccedil;&atilde;o formal e &agrave; universidade pode transformar a literatura brasileira, quem sabe trazendo inclusive uma experi&ecirc;ncia est&eacute;tica nova para discutirmos Blanchot ou Derrida de forma mais consistente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>O que voc&ecirc; acha mais proveitoso para o campo liter&aacute;rio: o di&aacute;logo ou o embate entre cr&iacute;tica e poesia? O que estaria acontecendo hoje?</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Isso depende muito, n&atilde;o &eacute;? As pessoas dialogam quando t&ecirc;m algo a trocar, consideram o interlocutor relevante e apostam na possibilidade de que um ponto de vista novo surja dessa troca. Quando todos s&atilde;o iguais, para que conversar? Para o sil&ecirc;ncio meio depr&ecirc; dessa falta de assunto existe Prozac, e n&atilde;o cr&iacute;tica. Embates, noutras ocasi&otilde;es, s&atilde;o necess&aacute;rios para destruir algo que n&atilde;o quer morrer e ajudar alguma coisa nova a surgir. Acredito nas duas pr&aacute;ticas, conforme a ocasi&atilde;o, mas acredito tamb&eacute;m que nem uma nem outra se ajustam ao quadro em que vivemos hoje, o qual exige estrat&eacute;gias novas capazes de dar conta de uma complexidade a que n&atilde;o estamos prepar ados. Repetir esquemas da alta modernidade n&atilde;o resolve, porque vivemos numa barb&aacute;rie multifuncional. Tudo &eacute; velho e razoavelmente inadequado, o novo nunca aparece, o consumo nos tornou banalmente iguais. Proveitoso seria um debate est&eacute;tico empenhado em avan&ccedil;ar uma discuss&atilde;o &agrave; altura da experi&ecirc;ncia presente, sem preconceitos e tamb&eacute;m sem mitologias - mas seria ele poss&iacute;vel contra tanto interesse articulado social e editorialmente?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Em suma, confesso que n&atilde;o vejo perspectivas e tend&ecirc;ncias firmes na dire&ccedil;&atilde;o da radicalidade necess&aacute;ria, pois a radicalidade art&iacute;stica sumiu do horizonte, assim como um pouco antes sumiram a social e a pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b> <i>Em artigo recente, voc&ecirc; afirma que "Atualmente h&aacute; sinais de que o complexo cultural do neoliberalismo foi abalado em sua hegemonia, que o pensamento &uacute;nico perdeu a autoridade de nos condenar a um modelo inapel&aacute;vel de sociedade, embora n&atilde;o despontem alternativas relevantes ao capitalismo, mesmo ap&oacute;s uma crise sist&ecirc;mica de propor&ccedil;&otilde;es ainda n&atilde;o reveladas de todo, como a que atravessamos desde 2008. Falando da experi&ecirc;ncia brasileira, &eacute; verdade que raras s&atilde;o at&eacute; agora as rea&ccedil;&otilde;es propriamente art&iacute;sticas, no campo da poesia, a esta conjuntura. Mas elas existem e estar&atilde;o fundadas na insatisfa&ccedil;&atilde;o com o paradigma retradicionalizador, o qual &#91;...&#93; n&atilde;o passa de um parasitismo do c&acirc;none". Al&eacute;m de Waldo Motta e Claudia Roquette-Pinto, poetas cuja obra voc&ecirc; considera relevante, aponte o nome de outros contempor&acirc;neos que estejam desenvolvendo um trabalho de interesse.</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Voc&ecirc;s acham Waldo e Claudia pouco? N&atilde;o seria melhor l&ecirc;-los bem e tamb&eacute;m com olhos que atravessam o contempor&acirc;neo? A frase que voc&ecirc;s recortaram &eacute; um voto, um desejo de mudan&ccedil;a e transforma&ccedil;&atilde;o. Temos ainda de lidar com o que existe e que tamb&eacute;m n&atilde;o est&aacute; parado. Considero, por exemplo, Carlito Azevedo n&atilde;o s&oacute; um bom poeta, como aquele que tem orientado as tend&ecirc;ncias da poesia brasileira faz tempo. <i>Inimigo Rumor</i> era uma revista excelente, que melhorou muito nos &uacute;ltimos n&uacute;meros, ap&oacute;s o sequestro portugu&ecirc;s. O fato de a poesia dele n&atilde;o me entusiasmar, n&atilde;o me desobriga de conhec&ecirc;-lo e tentar decifr&aacute;-lo. H&aacute; v&aacute;rios autores que ganharam for&ccedil;as e j&aacute; surgem livros com um pique novo como Em <i>tr&acirc;nsito</i>, de Alberto Martins. Outra tentativa interessante encontro nos livrinhos de Tarso de Melo, em que o realismo despoetizado, rigoroso na sua constru&ccedil;&atilde;o entediada e desanimada, atualiza o sentimento de viver numa grande cidade. Mesmo j&aacute; estando meio velhinha, ainda espero que Augusto de Campos, um autor inegavelmente importante, escreva um bom poema - afinal ele pode, caso saia desse adagi&aacute;rio letrista...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Tamb&eacute;m vejo em curso um novo sentimentalismo, uma poesia comercial atualizada e intelectualizada, n&atilde;o sei se ligada a algum interesse editorial ou a uma mudan&ccedil;a de p&uacute;blico. As virtualidades sentimentais de poetas como Marcos Siscar e Ricardo Domeneck, que ali&aacute;s as disfar&ccedil;am muito, est&atilde;o ficando mais evidentes, a despeito da desconfian&ccedil;a em rela&ccedil;&atilde;o ao real e da indetermina&ccedil;&atilde;o que apregoam.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> No futuro talvez se reconhe&ccedil;a que essas estrat&eacute;gias de indetermina&ccedil;&atilde;o e de desconstru&ccedil;&atilde;o sint&aacute;tica e imag&eacute;tica serviram, quem sabe, para renovar o sentimentalismo. Essa &eacute; outra raz&atilde;o porque n&atilde;o posso concordar, repito, com Leyla Perrone quando fala em "literatura exigente": as propostas apoiadas na teoria francesa ou norte-americana mudam de sentido ao serem aplicadas &agrave; literatura brasileira, quer dizer, a afinidade com a proposta original vai ficando remota, quando retrabalhada por outras gera&ccedil;&otilde;es e outras solicita&ccedil;&otilde;es. Os poetas que monumentalizam o vazio e t&ecirc;m a eloqu&ecirc;ncia do banal deram para reequilibrar retoricamente o t&eacute;dio da literatura com momentos fecundos de emo&ccedil;&atilde;o privada, da vida amorosa e familiar, abrindo-se melodramaticamente para a experi&ecirc;ncia da morte, do tempo em fam&iacute;lia, do cotidiano amoroso. A suspeita enunciativa e a rarefa&ccedil;&atilde;o referencial podem assim promover um retorno ao real, ou o que seja. A torrente est&aacute; crescendo. Vejam que at&eacute; Drummond p&ocirc;de se tornar, para a cr&iacute;tica e para a avidez de leitores novos, um mestre em melodrama, o que n&atilde;o deixa de ser um absurdo, mas, temos de reconhecer, o presente tamb&eacute;m modifica a leitura dos cl&aacute;ssicos, seja para melhor&aacute;-los, seja para pior&aacute;-los. Isso comprova que eles participam do contempor&acirc;neo tanto quanto os autores novos, os livros novos e a produ&ccedil;&atilde;o regular dos consagrados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Quem sabe se a coisa piorar muito, mas muito mesmo, teremos algum dia de reverenciar a poesia como uma perfumada caixinha de l&aacute;grimas, o que n&atilde;o deixa de ser uma piada neste tempo cruel de pobreza e com&eacute;rcio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o  em 13 de agosto de 2012.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> ANDR&Eacute;A CATR&Oacute;PA &eacute; poeta, doutoranda em Teoria Liter&aacute;ria e Literatura Comparada pela USP. Publicou os poemas de <i>Mergulho &agrave;s avessas</i> (2008) e, sobre os temas aqui abordados, "A rela&ccedil;&atilde;o entre cr&iacute;tica e poesia brasileira contempor&acirc;nea" em <i>Protocolos cr&iacute;ticos</i> (Iluminuras, 2009).     <br>   RENAN NUERNBERGER &eacute; poeta, mestrando em Teoria Liter&aacute;ria e Literatura Comparada pela USP. Publicou <i>Mesmo poemas </i>(2010) e <i>Armando Freitas Filho</i>, uma antologia comentada (Ed. Uerj, 2011).     <br>   CARLOS FREDERICO BARR&Egrave;RE MARTIN &eacute; poeta, doutorando em Teoria Liter&aacute;ria e Literatura Comparada pela USP.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a>&#91;<a href="#1b">1</a>&#93; Perrone-Mois&eacute;s, Leyla. "A literatura exigente". <i>Folha de S.Paulo</i>, caderno "Ilustr&iacute;ssima", 25/03/2012, p. 4-5.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000075&pid=S0101-3300201200030000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Perrone-Moisés]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leyla]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A literatura exigente]]></article-title>
<source><![CDATA[Folha de S.Paulo]]></source>
<year>25/0</year>
<month>3/</month>
<day>20</day>
<page-range>4-5</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
