<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782010000300005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782010000300005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Discípulos de Rawls em busca de uma concepção cosmopolita de justiça distributiva internacional]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rawls' disciples in search of a cosmopolitan conception of international distributive justice]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les disciples de Rawls a la recherche d'une nouvelle conception cosmopolite de justice distributive internationale]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cepaluni]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabriel]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[Feliciano de Sá]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>37</numero>
<fpage>59</fpage>
<lpage>73</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782010000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782010000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782010000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste artigo, argumentamos que alguns "discípulos" de John Rawls, refletindo sobre princípios de justiça internacional, apresentam uma posição mais consistente com o espírito da obra Uma teoria da Justiça do que seu próprio autor. Autores como Charles Beitz e Thomas Pogge defendem mecanismos de justiça distributiva internacional mais condizentes com o cosmopolitismo do "princípio da diferença" da obra Uma teoria da Justiça do que qualquer outro esforço que Rawls faz nesse sentido em sua obra posterior, mais voltada para as questões internacionais: O Direito dos Povos. Mais especificamente, sustentamos que Pogge e Beitz desenvolveram argumentos (a relativização do princípio da soberania absoluta dos Estados e a transferência internacional de recursos naturais) mais sólidos para transportar o "princípio da diferença" para o cenário internacional do que a proposta rawlsiana de "dever de assistência", encontrada em O Direito dos Povos. Assim, demonstramos que os discípulos são mais fiéis ao espírito cosmopolita para o plano internacional do que Rawls por conta de três razões: a crença desses autores em uma comunidade global de concidadãos dentro de uma estrutura institucional internacional; a idéia segundo a qual a produção global de recursos coletivos deve ser redistribuída a partir de um princípio distributivo denso; e, por fim, uma redistribuição que somente pode ser justa se exigir reformas morais das instituições internacionais (Fundo Monetário Internacional, Organização Mundial do Comércio, Banco Mundial, princípio da soberania etc.) no sentido de melhorar as condições de vida dos indivíduos mais pobres de todos os povos do sistema. Este artigo pretende, portanto, discutir o legado mais progressista de autores que, ao inspirarem-se em Rawls, desenvolveram argumentos mais condizentes com o espírito cosmopolita para o plano internacional.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In this article, we make the argument that some of John Rawl's "disciples", reflecting on the principles of international justice, have taken a position that is more consistent with the spirit of his A Theory of Justice than the author himself has. Scholars such as Charles Beitz and Thomas Pogge defend mechanisms of international distributive justice that seem to be more in line with the cosmopolitanism of the "principle of difference" that can be found within A Theory of Justice than are other efforts that Rawls himself made in his later work, more oriented toward international issues, The Law of Peoples. More specifically, we maintain that Pogge and Beitz developed more solid arguments (the relativization of the principle of the absolute sovereignty of States and international transfer of natural resources) for transporting the "principle of difference" into the international arena than what can be found within Rawls' proposal on "the duty of aid" in The Law of Peoples. We thereby demonstrate that Rawls' disciples are more faithful to the cosmopolitan spirit at the international level than he himself was, for three reasons: their belief in a world community of fellow citizens within an international institutional structure; the idea that the global production of collective resources should be redistributed through a principle of dense distribution and, finally, the notion that redistribution that can only be just insofar as it demands the moral reform of international institutions (International Monetary Fund, World Trade Organization, World Bank, principle of sovereignty etc.) in such a way as to improve the life conditions of world's poorest peoples. Thus, this article discusses the most progressive legacy of authors whom, in taking their inspiration from Rawls, developed arguments that were more adequate than his own for nourishing a cosmopolitan spirit within the international arena.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Dans cet article, nous soutenons que quelques "disciples" de John Rawls, en pensant aux principes de justice internationale, présentent une position plus cohérente avec l'esprit de l'œuvre Une Théorie de la Justice, que son auteur lui-même. Des auteurs comme Charles Beitz et Thomas Pogge, défendent des mécanismes de justice distributive internationale plus cohérents avec le cosmopolitisme du "principe de la différence", de l'œuvre Une Théorie de la Justice que n'importe quel autre effort que Rawls fait dans ce sens, dans son œuvre postérieur, plus centré sur les questions internationales : Les Droits des Peuples. Plus spécifiquement, nous soutenons que Pogge et Beitz ont développé des arguments (la relativisation du principe de la souveraineté absolue des Etats et le transfert international de ressources naturelles), plus solides pour transporter le "principe de la différence" au scénario international, que la proposition "rawlsienne" de "devoir d'assistance", trouvée dans Le Droit des Peuples. Ainsi, nous démontrons que les disciples sont plus fidèles à l'esprit cosmopolite pour le plan international que Rawls, en raison de trois choses : la croyance de ces auteurs en une communauté globale de citoyens dans une structure institutionnelle internationale ; l'idée selon laquelle, la production globale de ressources collectives doit être redistribuée à partir d'un principe distributif dense ; et pour finir, une redistribution qui peut être juste seulement si elle exige des réformes morales des institutions internationales (Fonds Monétaire International, Organisation Mondiale du Commerce, Banque Mondiale, principe de la souveraineté etc.); dans le sens d'améliorer les conditions de vie des individus les plus pauvres de tous les peuples du système. Cet article a l'intention donc, de discuter l'héritage le plus progressif d'auteurs que, en s'inspirant en Rawls, ont développé des arguments plus cohérents avec l'esprit cosmopolite pour le plan international.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[teorias normativas de Relações Internacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[justiça distributiva]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[reformas das instituições internacionais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[normative theories of International Relations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[distributive justice]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[reforming international institutions]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[théories normatives de Relations Internationales]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Justice Distributive]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[réformes des institutions internationales]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSI&Ecirc;    "RELA&Ccedil;&Otilde;ES INTERNACIONAIS: NOVOS CEN&Aacute;RIOS E AGENDAS&quot;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Disc&iacute;pulos    de Rawls em busca de uma concep&ccedil;&atilde;o cosmopolita de justi&ccedil;a    distributiva internacional<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Rawls' disciples    in search of a cosmopolitan conception of international distributive justice</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Les disciples    de Rawls a la recherche d'une nouvelle conception cosmopolite de justice distributive    internationale</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Gabriel Cepaluni;    Feliciano de S&aacute; Guimar&atilde;es</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste artigo, argumentamos    que alguns "disc&iacute;pulos" de John Rawls, refletindo sobre princ&iacute;pios    de justi&ccedil;a internacional, apresentam uma posi&ccedil;&atilde;o mais consistente    com o esp&iacute;rito da obra Uma teoria da Justi&ccedil;a do que seu pr&oacute;prio    autor. Autores como Charles Beitz e Thomas Pogge defendem mecanismos de justi&ccedil;a    distributiva internacional mais condizentes com o cosmopolitismo do "princ&iacute;pio    da diferen&ccedil;a" da obra Uma teoria da Justi&ccedil;a do que qualquer outro    esfor&ccedil;o que Rawls faz nesse sentido em sua obra posterior, mais voltada    para as quest&otilde;es internacionais: O Direito dos Povos. Mais especificamente,    sustentamos que Pogge e Beitz desenvolveram argumentos (a relativiza&ccedil;&atilde;o    do princ&iacute;pio da soberania absoluta dos Estados e a transfer&ecirc;ncia    internacional de recursos naturais) mais s&oacute;lidos para transportar o "princ&iacute;pio    da diferen&ccedil;a" para o cen&aacute;rio internacional do que a proposta rawlsiana    de "dever de assist&ecirc;ncia", encontrada em O Direito dos Povos. Assim, demonstramos    que os disc&iacute;pulos s&atilde;o mais fi&eacute;is ao esp&iacute;rito cosmopolita    para o plano internacional do que Rawls por conta de tr&ecirc;s raz&otilde;es:    a cren&ccedil;a desses autores em uma comunidade global de concidad&atilde;os    dentro de uma estrutura institucional internacional; a id&eacute;ia segundo    a qual a produ&ccedil;&atilde;o global de recursos coletivos deve ser redistribu&iacute;da    a partir de um princ&iacute;pio distributivo denso; e, por fim, uma redistribui&ccedil;&atilde;o    que somente pode ser justa se exigir reformas morais das institui&ccedil;&otilde;es    internacionais (Fundo Monet&aacute;rio Internacional, Organiza&ccedil;&atilde;o    Mundial do Com&eacute;rcio, Banco Mundial, princ&iacute;pio da soberania etc.)    no sentido de melhorar as condi&ccedil;&otilde;es de vida dos indiv&iacute;duos    mais pobres de todos os povos do sistema. Este artigo pretende, portanto, discutir    o legado mais progressista de autores que, ao inspirarem-se em Rawls, desenvolveram    argumentos mais condizentes com o esp&iacute;rito cosmopolita para o plano internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:    </b>teorias normativas de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais; justi&ccedil;a    distributiva; reformas das institui&ccedil;&otilde;es internacionais.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">In this article,    we make the argument that some of John Rawl's "disciples", reflecting on the    principles of international justice, have taken a position that is more consistent    with the spirit of his <i>A Theory of Justice</i> than the author himself has.    Scholars such as Charles Beitz and Thomas Pogge defend mechanisms of international    distributive justice that seem to be more in line with the cosmopolitanism of    the "principle of difference" that can be found within <i>A Theory of Justice</i>    than are other efforts that Rawls himself made in his later work, more oriented    toward international issues, <i>The Law of Peoples</i>. More specifically, we    maintain that Pogge and Beitz developed more solid arguments (the relativization    of the principle of the absolute sovereignty of States and international transfer    of natural resources) for transporting the "principle of difference" into the    international arena than what can be found within Rawls' proposal on "the duty    of aid" in <i>The Law of Peoples</i>. We thereby demonstrate that Rawls' disciples    are more faithful to the cosmopolitan spirit at the international level than    he himself was, for three reasons: their belief in a world community of fellow    citizens within an international institutional structure; the idea that the    global production of collective resources should be redistributed through a    principle of dense distribution and, finally, the notion that redistribution    that can only be just insofar as it demands the moral reform of international    institutions (International Monetary Fund, World Trade Organization, World Bank,    principle of sovereignty etc.) in such a way as to improve the life conditions    of world's poorest peoples. Thus, this article discusses the most progressive    legacy of authors whom, in taking their inspiration from Rawls, developed arguments    that were more adequate than his own for nourishing a cosmopolitan spirit within    the international arena.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    normative theories of International Relations; distributive justice; reforming    international institutions.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUME</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dans cet article,    nous soutenons que quelques "disciples" de John Rawls, en pensant aux principes    de justice internationale, pr&eacute;sentent une position plus coh&eacute;rente    avec l'esprit de l'&#156;uvre <i>Une Th&eacute;orie de la Justice</i>, que son    auteur lui-m&ecirc;me. Des auteurs comme Charles Beitz et Thomas Pogge, d&eacute;fendent    des m&eacute;canismes de justice distributive internationale plus coh&eacute;rents    avec le cosmopolitisme du "principe de la diff&eacute;rence", de l'&#156;uvre    <i>Une Th&eacute;orie de la Justice</i> que n'importe quel autre effort que    Rawls fait dans ce sens, dans son &#156;uvre post&eacute;rieur, plus centr&eacute;    sur les questions internationales : <i>Les Droits des Peuples</i>. Plus sp&eacute;cifiquement,    nous soutenons que Pogge et Beitz ont d&eacute;velopp&eacute; des arguments    (la relativisation du principe de la souverainet&eacute; absolue des Etats et    le transfert international de ressources naturelles), plus solides pour transporter    le "principe de la diff&eacute;rence" au sc&eacute;nario international, que    la proposition "rawlsienne" de "devoir d'assistance", trouv&eacute;e dans <i>Le    Droit des Peuples</i>. Ainsi, nous d&eacute;montrons que les disciples sont    plus fid&egrave;les &agrave; l'esprit cosmopolite pour le plan international    que Rawls, en raison de trois choses : la croyance de ces auteurs en une communaut&eacute;    globale de citoyens dans une structure institutionnelle internationale ; l'id&eacute;e    selon laquelle, la production globale de ressources collectives doit &ecirc;tre    redistribu&eacute;e &agrave; partir d'un principe distributif dense ; et pour    finir, une redistribution qui peut &ecirc;tre juste seulement si elle exige    des r&eacute;formes morales des institutions internationales (Fonds Mon&eacute;taire    International, Organisation Mondiale du Commerce, Banque Mondiale, principe    de la souverainet&eacute; etc.); dans le sens d'am&eacute;liorer les conditions    de vie des individus les plus pauvres de tous les peuples du syst&egrave;me.    Cet article a l'intention donc, de discuter l'h&eacute;ritage le plus progressif    d'auteurs que, en s'inspirant en Rawls, ont d&eacute;velopp&eacute; des arguments    plus coh&eacute;rents avec l'esprit cosmopolite pour le plan international.</font>  </p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cles:</b>    th&eacute;ories normatives de Relations Internationales; Justice Distributive;    r&eacute;formes des institutions internationales.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste artigo argumentamos    que alguns "disc&iacute;pulos" de John Rawls, refletindo sobre princ&iacute;pios    de justi&ccedil;a internacional, apresentam uma posi&ccedil;&atilde;o mais consistente    com o esp&iacute;rito da obra <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i> (1971) do    que seu pr&oacute;prio autor. Em nossa vis&atilde;o, Charles Beitz e Thomas    Pogge (BEITZ, 1975; 1979; 1999; 2000; 2001; POGGE, 1989; 1994a; 1994b; 2001)<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>    defendem mecanismos de justi&ccedil;a distributiva internacional mais condizentes    com o cosmopolitismo do "princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a" da obra <i>Uma    teoria da Justi&ccedil;a</i> do que qualquer outro esfor&ccedil;o que Rawls    faz nesse sentido em <i>O Direito dos Povos</i> (1999).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sustentamos ainda    que Pogge e Beitz desenvolveram argumentos (a relativiza&ccedil;&atilde;o do    princ&iacute;pio da soberania absoluta dos estados e a transfer&ecirc;ncia internacional    de recursos naturais) mais s&oacute;lidos para transportar o "princ&iacute;pio    da diferen&ccedil;a" para o cen&aacute;rio internacional do que a proposta rawlsiana    de "dever de assist&ecirc;ncia", encontrada em <i>O Direito dos Povos</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A raz&atilde;o    central dessa diferen&ccedil;a encontra-se na defesa que ambos fazem da exist&ecirc;ncia    de valores internacionalmente compartilhados (a id&eacute;ia de uma comunidade    global) por indiv&iacute;duos e povos. Tais valores s&atilde;o contestados por    Rawls em <i>O Direito dos Povos</i>, dificultando a cria&ccedil;&atilde;o de    eventuais mecanismos de justi&ccedil;a distributiva internacional em conson&acirc;ncia    com o "princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a" por ele mesmo criado. Ao n&atilde;o    conseguir replicar o esp&iacute;rito cosmopolita desse princ&iacute;pio, Rawls    prop&ocirc;s, em <i>O Direito dos Povos</i>, mecanismos distributivos insuficientes    para uma proposta de uma reforma cosmopolita do sistema internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No debate sobre    justi&ccedil;a internacional, alguns autores arvoram-se mais condizentes com    o esp&iacute;rito cosmopolita de Rawls do que ele pr&oacute;prio (BROWN, 1992,    p. 175; KUPER, 2000, p. 640; VITA, 2003, p. 96). Tais autores, ao endossarem    a mensagem central de <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i> (publicada originalmente    em 1971), acreditam que a concep&ccedil;&atilde;o de justi&ccedil;a dom&eacute;stica    de Rawls poderia ter uma aplica&ccedil;&atilde;o mais ampla no sistema internacional.    Assim, muitos daqueles que concordam com aspectos centrais da teoria da justi&ccedil;a    rawlsiana n&atilde;o escondem certo desconforto com a posi&ccedil;&atilde;o    c&eacute;tica de Rawls quanto &agrave; possibilidade da cria&ccedil;&atilde;o    de princ&iacute;pios internacionais de justi&ccedil;a distributiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Uma teoria da    Justi&ccedil;a</i> e <i>O Direito dos Povos</i> s&atilde;o obras que apresentam    elementos de continuidade. Contudo, Rawls escolheu uma maneira pol&ecirc;mica    para "transpor" sua concep&ccedil;&atilde;o de justi&ccedil;a dom&eacute;stica    para o plano internacional. Isto &eacute;, ao imaginar uma sociedade internacional    em que os povos n&atilde;o s&atilde;o interdependentes, Rawls desconsiderou    que o sistema internacional e suas institui&ccedil;&otilde;es produzem assimetrias    econ&ocirc;micas e sociais, as quais demandam mecanismos de redistribui&ccedil;&atilde;o    de recursos mais profundos e perenes, pois haveria um "compartilhamento moral    global" de responsabilidades com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; cria&ccedil;&atilde;o    de desigualdades econ&ocirc;micas internacionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dessa forma, acreditamos    que os disc&iacute;pulos s&atilde;o mais fi&eacute;is ao esp&iacute;rito cosmopolita    para o plano internacional do que Rawls devido a tr&ecirc;s raz&otilde;es: 1)    a cren&ccedil;a em uma comunidade global de cocidad&atilde;os dentro de uma    estrutura institucional internacional; 2) a produ&ccedil;&atilde;o global de    recursos coletivos que devem ser redistribu&iacute;dos a partir de um princ&iacute;pio    distributivo denso; 3) uma redistribui&ccedil;&atilde;o que somente pode ser    justa se exigir reformas morais das institui&ccedil;&otilde;es internacionais    (Fundo Monet&aacute;rio Internacional (FMI), Organiza&ccedil;&atilde;o Mundial    do Com&eacute;rcio (OMC), Banco Mundial, princ&iacute;pio da soberania etc.)    no sentido de melhorar as condi&ccedil;&otilde;es de vida dos indiv&iacute;duos    mais pobres de todos os povos do sistema.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas raz&otilde;es    s&atilde;o mais condizentes com a aplica&ccedil;&atilde;o de um "princ&iacute;pio    da diferen&ccedil;a" para o plano internacional do que o mecanismo bilateral    e tempor&aacute;rio chamado "dever de assist&ecirc;ncia" exposto em <i>O Direito    dos Povos</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O artigo &eacute;    dividido em tr&ecirc;s partes. A primeira compara o "princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a"    do livro <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i> ao "dever de assist&ecirc;ncia"    da obra <i>O Direito dos Povos</i> para demonstrar que Rawls tornou-se mais    conservador com respeito &agrave; justi&ccedil;a distributiva neste seu &uacute;ltimo    trabalho. A segunda parte trata do debate acerca da justi&ccedil;a distributiva    internacional, enfatizando os pontos em comum entre Pogge e Beitz. Em seguida,    discutimos as diferentes vis&otilde;es de Thomas Pogge e Charles Beitz acerca    das causas da pobreza mundial. Essa parte tem como objetivo dar sustenta&ccedil;&atilde;o    ao nosso principal argumento, de que Pogge e Beitz s&atilde;o mais fi&eacute;is    ao conceito da justi&ccedil;a distributiva defendido por Rawls em <i>Uma teoria    da Justi&ccedil;a</i> (1971) do que o que pr&oacute;prio autor em <i>O Direito    dos Povos</i> (1999).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>II. A QUEST&Atilde;O    DA DISTRIBUI&Ccedil;&Atilde;O DE RECURSOS PARA RAWLS: DO "PRINC&Iacute;PIO DA    DIFEREN&Ccedil;A" AO "DEVER DE ASSIST&Ecirc;NCIA"</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Rawls, a estrutura    b&aacute;sica da sociedade nacional &eacute; o principal objeto da justi&ccedil;a.    Em <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i>, ele define o conceito de estrutura b&aacute;sica    como "&#91;...&#93; a forma pelas quais as principais institui&ccedil;&otilde;es    sociais distribuem direitos e deveres fundamentais e determinam a divis&atilde;o    das vantagens obtidas a partir da coopera&ccedil;&atilde;o social" (RAWLS, 1971,    p. 7)<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>. Por sua vez, sociedade    &eacute; entendida como "&#91;...&#93; uma associa&ccedil;&atilde;o mais ou    menos eficiente de pessoas que em suas rela&ccedil;&otilde;es entre si reconhecem    certas regras de conduta e agem na maioria das vezes de acordo com elas" (<i>idem</i>,    p. 4).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conforme o autor,    os indiv&iacute;duos cooperam porque reconhecem que a vida em sociedade oferece    mais benef&iacute;cios do que se vivessem isolados. Contudo, os indiv&iacute;duos    tamb&eacute;m t&ecirc;m interesses divergentes. Assim, as pessoas n&atilde;o    s&atilde;o indiferentes no que se refere a como os benef&iacute;cios produzidos    pela coopera&ccedil;&atilde;o m&uacute;tua s&atilde;o distribu&iacute;dos, porque    cada um prefere uma parte maior a uma menor dos benef&iacute;cios. Um conjunto    de princ&iacute;pios &eacute; necess&aacute;rio para escolher entre os v&aacute;rios    arranjos sociais que determinam a divis&atilde;o das vantagens e para selar    um acordo sobre a distribui&ccedil;&atilde;o apropriada dos benef&iacute;cios.    Esses s&atilde;o os princ&iacute;pios de justi&ccedil;a social: eles fornecem    uma forma de estabelecer direitos e deveres nas institui&ccedil;&otilde;es b&aacute;sicas    da sociedade e definem a distribui&ccedil;&atilde;o apropriada de benef&iacute;cios    e encargos da coopera&ccedil;&atilde;o social (<i>ibidem</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo Rawls,    os princ&iacute;pios apropriados de justi&ccedil;a das institui&ccedil;&otilde;es    b&aacute;sicas s&atilde;o escolhidos pelos participantes em um esquema cooperativo    para a vantagem m&uacute;tua<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>.    O autor elabora uma "posi&ccedil;&atilde;o original" hipot&eacute;tica em que    os indiv&iacute;duos escolhem esses princ&iacute;pios sob um "v&eacute;u da    ignor&acirc;ncia". Eles n&atilde;o conhecem nada sobre suas pr&oacute;prias    situa&ccedil;&otilde;es, talentos, profiss&otilde;es ou <i>status</i> sociais.    Isto &eacute;, n&atilde;o possuem o tipo de conhecimento que poderia prejudicar    uma escolha justa de princ&iacute;pios que regeriam a sociedade. Rawls argumenta    que os acordos estabelecidos a partir da "posi&ccedil;&atilde;o original" expressam    a "justi&ccedil;a como eq&uuml;idade", porque "&#91;as partes contratantes&#93;    n&atilde;o conhecem as v&aacute;rias alternativas que alterar&atilde;o seus    casos particulares e ser&atilde;o, assim, obrigadas a avaliar os princ&iacute;pios    apenas com base em considera&ccedil;&otilde;es gerais" (<i>idem</i>, p. 136-137).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A "justi&ccedil;a    como eq&uuml;idade" considera os indiv&iacute;duos como racionais e mutuamente    desinteressados; o que n&atilde;o significa dizer que eles sejam ego&iacute;stas,    apenas que possuem certos autointeresses, por exemplo, riqueza, prest&iacute;gio    e desejo de domina&ccedil;&atilde;o (<i>idem</i>, p. 13). J&aacute; a id&eacute;ia    de racionalidade &eacute; interpretada nos termos da teoria econ&ocirc;mica,    no qual os indiv&iacute;duos selecionam "o meio mais efetivo para um dado fim"    (<i>idem</i>, p. 14). Contudo, apenas as partes na posi&ccedil;&atilde;o original,    que s&atilde;o pessoas artificiais, s&atilde;o concebidas dessa maneira; os    <i>cidad&atilde;os</i> de democracias constitucionais s&atilde;o concebidos    como pessoas morais livres e iguais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa f&oacute;rmula    para filtrar as "conting&ecirc;ncias arbitr&aacute;rias" e obter uma "solu&ccedil;&atilde;o    desejada" produz o seguinte princ&iacute;pio de justi&ccedil;a distributiva    aplicado &agrave; sociedade dom&eacute;stica: "As desigualdades sociais e econ&ocirc;micas    devem satisfazer duas condi&ccedil;&otilde;es. A primeira &eacute; que devem    estar vinculadas a cargos e posi&ccedil;&otilde;es abertos a todos em condi&ccedil;&otilde;es    de igualdade eq&uuml;itativa de oportunidades; e a segunda que devem redundar    no maior benef&iacute;cio poss&iacute;vel para os membros menos privilegiados    da sociedade &#91;princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a&#93;" (RAWLS, 2000, p.    345)<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em <i>Uma teoria    da Justi&ccedil;a</i>, Rawls n&atilde;o acredita que os princ&iacute;pios de    justi&ccedil;a possam ser aplicados &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais.    Como eles dizem respeito &agrave; estrutura b&aacute;sica da sociedade, que    &eacute; definida como um sistema fechado e autossuficiente de coopera&ccedil;&atilde;o    m&uacute;tua, o mundo n&atilde;o poderia ser considerado uma comunidade nos    termos de Rawls. Assim, para o autor n&atilde;o h&aacute; uma sociedade <i>global</i>,    pois n&atilde;o h&aacute; interdepend&ecirc;ncia (coopera&ccedil;&atilde;o m&uacute;tua)    entre as partes (na&ccedil;&otilde;es) no &acirc;mbito internacional nos mesmos    moldes que h&aacute; entre os indiv&iacute;duos sob o "v&eacute;u da ignor&acirc;ncia"    na "posi&ccedil;&atilde;o original" nacional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conforme Rawls:    "As condi&ccedil;&otilde;es para o direito dos povos podem requerer diferentes    princ&iacute;pios obtidos de formas diferentes. Ficaria satisfeito se fosse    poss&iacute;vel formular uma concep&ccedil;&atilde;o de justi&ccedil;a razo&aacute;vel    para a estrutura b&aacute;sica da sociedade concebida provisoriamente como um    sistema fechado" (RAWLS, 1971, p. 8).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conseq&uuml;entemente,    n&atilde;o existe um excedente a ser distribu&iacute;do &agrave;queles que est&atilde;o    nas piores posi&ccedil;&otilde;es, pois n&atilde;o h&aacute; produ&ccedil;&atilde;o    internacional de benef&iacute;cios coletivos (BEITZ, 1979; BROWN, 1992; COCHRAN,    1999). Na se&ccedil;&atilde;o 58 de <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i> - "The    Justification of Conscientious Refusal" - apenas s&atilde;o discutidos princ&iacute;pios    gerais de conviv&ecirc;ncia entre as na&ccedil;&otilde;es e algumas considera&ccedil;&otilde;es    sobre a guerra justa, nada sendo dito sobre mecanismos de distribui&ccedil;&atilde;o    internacional de recursos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em seu &uacute;ltimo    trabalho, Rawls procura ir mais al&eacute;m da discuss&atilde;o da se&ccedil;&atilde;o    58 de <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i> no que diz respeito &agrave; aplica&ccedil;&atilde;o    de sua teoria &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais. Em <i>O Direito    dos Povos</i>, Rawls considera a exist&ecirc;ncia de uma "posi&ccedil;&atilde;o    original internacional". Nessa posi&ccedil;&atilde;o, as partes s&atilde;o representantes    de diferentes na&ccedil;&otilde;es que devem escolher os princ&iacute;pios fundamentais    para julgar reivindica&ccedil;&otilde;es conflitantes entre os diversos povos.    Esses representantes tamb&eacute;m n&atilde;o disp&otilde;em de v&aacute;rios    tipos de informa&ccedil;&otilde;es, assim como na "posi&ccedil;&atilde;o original"    aplicada a sociedades nacionais. Embora saibam que representam diferentes na&ccedil;&otilde;es,    eles n&atilde;o conhecem as circunst&acirc;ncias particulares de sua pr&oacute;pria    sociedade, seu poder e for&ccedil;a em compara&ccedil;&atilde;o com outras na&ccedil;&otilde;es    ou sua posi&ccedil;&atilde;o na hierarquia de poder mundial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os representantes    conhecem o suficiente apenas para possibilitar uma escolha racional que proteja    seus interesses, mas insuficiente para permitir que os mais afortunados entre    eles possam beneficiar-se de sua condi&ccedil;&atilde;o especial ou que os mais    pobres tenham algum privil&eacute;gio perene. Para Rawls, essa "posi&ccedil;&atilde;o    original" estabelece a eq&uuml;idade entre as na&ccedil;&otilde;es. Observa-se    que essa igualdade &eacute; apenas formal, pois Rawls acredita que os princ&iacute;pios    escolhidos n&atilde;o iriam muito al&eacute;m daqueles familiares aos estudantes    do Direito Internacional. Por exemplo, os povos devem observar tratados; t&ecirc;m    direito &agrave; autodefesa, mas nenhum direito de instigar a guerra por outras    raz&otilde;es que n&atilde;o a sua pr&oacute;pria prote&ccedil;&atilde;o; e    devem promover a ajuda humanit&aacute;ria (RAWLS, 2004, p. 47).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rawls deixa claro    que na falta de uma sociedade global em que indiv&iacute;duos possam compartilhar    valores comuns fica impossibilitada a constru&ccedil;&atilde;o de uma sociedade    justa nos moldes do "princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a", o qual estabelece    a reciprocidade entre os cidad&atilde;os. A id&eacute;ia do princ&iacute;pio    &eacute; de que, para organizar a sociedade nacional em um <i>status</i> igualit&aacute;rio,    os indiv&iacute;duos devem construir mecanismos institucionais perenes, que    equilibram as desigualdades geradas aleatoriamente pela distribui&ccedil;&atilde;o    de talentos por meio da distribui&ccedil;&atilde;o de recursos econ&ocirc;micos    e sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As na&ccedil;&otilde;es    s&atilde;o representadas na "posi&ccedil;&atilde;o original internacional" por    indiv&iacute;duos que n&atilde;o sabem nada a respeito das demais na&ccedil;&otilde;es    (suas capacidades e poderes). Esses indiv&iacute;duos s&atilde;o caracterizados    por serem racionais e buscarem a defesa de seus interesses. Esses interesses    n&atilde;o significam necessariamente transferir recursos para o quintil inferior    da sociedade "global", ou seja, todos os povos que estejam em situa&ccedil;&atilde;o    socioecon&ocirc;mica inferior, mesmo que seja para os povos liberais ou decentes<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>.    Os interesses colocados por Rawls s&atilde;o vagos, mas poder&iacute;amos inferir    que estariam mais relacionados com a id&eacute;ia de autoajuda (sobreviv&ecirc;ncia)    do que interesses reformistas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conforme afirmamos,    Rawls cria em <i>O Direito dos Povos</i> um mecanismo que busca suprir parte    das diferen&ccedil;as socioecon&ocirc;micas em n&iacute;vel global: o "dever    de assist&ecirc;ncia". Esse princ&iacute;pio significa uma assist&ecirc;ncia    material das sociedades ricas (bem ordenadas e liberais) &agrave;s sociedades    oneradas. O dever de assist&ecirc;ncia tem alvo espec&iacute;fico (determinado    pa&iacute;s) e &eacute; tempor&aacute;rio, ao contr&aacute;rio do princ&iacute;pio    da diferen&ccedil;a para o plano dom&eacute;stico que n&atilde;o tem alvo e    &eacute; perene. O "dever de assist&ecirc;ncia" serve para incentivar as sociedades    oneradas a desenvolverem domesticamente institui&ccedil;&otilde;es liberais    e, assim, serem admitidas na sociedade dos povos bem ordenados, o que em si    &eacute; visto de maneira positiva. Para o autor, o fim pol&iacute;tico &uacute;ltimo    da sociedade nacional &eacute; tornar-se justa (com institui&ccedil;&otilde;es    liberais). Uma vez esse objetivo atingido no n&iacute;vel dom&eacute;stico,    o Direito dos Povos n&atilde;o estabelece mais nenhuma meta, como, por exemplo,    elevar o padr&atilde;o de vida dos povos decentes ou dos estados fora-da-Lei.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rawls sustenta    que a sociedade dos povos n&atilde;o ter&aacute; nenhuma nova raz&atilde;o para    diminuir a dist&acirc;ncia entre a riqueza m&eacute;dia dos diferentes povos    ap&oacute;s ser satisfeito o dever de assist&ecirc;ncia (princ&iacute;pio de    transi&ccedil;&atilde;o) e todos os governos atingirem o liberalismo decente    (<i>idem</i>, p. 150, 156). Os povos onerados devem fazer esfor&ccedil;os dom&eacute;sticos,    mesmo que recebam recursos por meio do "dever de assist&ecirc;ncia", no sentido    de transitarem para a sociedade dos povos liberais. A uma poss&iacute;vel "estrutura    b&aacute;sica internacional" composta por povos, nada resta a n&atilde;o ser    agir de forma emergencial na transfer&ecirc;ncia de recursos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O autor sustenta    essa posi&ccedil;&atilde;o baseando-se essencialmente na id&eacute;ia da toler&acirc;ncia.    Os povos mais ricos n&atilde;o devem interferir na forma pela qual as estruturas    institucionais dom&eacute;sticas dos povos onerados s&atilde;o constru&iacute;das.    Essa interfer&ecirc;ncia n&atilde;o se justificaria segundo a vis&atilde;o mais    restrita de direitos humanos (<i>proper human rights</i>) defendida por Rawls.    As institui&ccedil;&otilde;es locais devem ser respeitadas segundo suas diferen&ccedil;as    socioecon&ocirc;micas internacionais<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>.    Conforme Beitz, o "dever de assist&ecirc;ncia" n&atilde;o constrange a distribui&ccedil;&atilde;o    interna dos recursos da sociedade receptora. A concep&ccedil;&atilde;o interna    dessa sociedade ser&aacute; regulada pela concep&ccedil;&atilde;o nacional de    justi&ccedil;a distributiva (BEITZ, 2000, p. 688).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O autor parece    acreditar que apenas uma sociedade global de povos bem ordenados &eacute; suficiente    para que haja uma verdadeira justi&ccedil;a distributiva internacional. A pr&oacute;pria    diferen&ccedil;a de renda entre sociedades bem ordenadas n&atilde;o &eacute;,    <i>per se</i>, pass&iacute;vel de um eventual princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a    para a esfera internacional. Seria como comparar &agrave; sociedade dom&eacute;stica    no seguinte sentido: existem cidad&atilde;os razo&aacute;veis e racionais e    cidad&atilde;os onerados que precisam de uma assist&ecirc;ncia dos demais a    fim de alcan&ccedil;arem a razoabilidade e a racionalidade. Uma vez isso atingido,    a justi&ccedil;a distributiva estaria garantida entre eles e n&atilde;o haveria    necessidade de um esfor&ccedil;o adicional para redistribuir recursos para o    quintil em situa&ccedil;&atilde;o mais desfavor&aacute;vel. A transfer&ecirc;ncia    de recursos cessa quando determinado povo adentra a sociedade dos povos bem    ordenados. A justificativa para isso gira em torno da injusti&ccedil;a para    com as sociedades ricas em arcar, para sempre, com os custos da melhora dos    padr&otilde;es de vida das sociedades oneradas e/ou das sociedades decentes    menos ricas. Um princ&iacute;pio de justi&ccedil;a mais forte oneraria injustamente    as sociedades que foram respons&aacute;veis na conduta de seus assuntos econ&ocirc;micos    e pol&iacute;ticos em benef&iacute;cios daqueles povos que n&atilde;o fizeram    o mesmo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rawls acredita    que as causas da pobreza e da injusti&ccedil;a residem no n&iacute;vel dom&eacute;stico.    Quando a sociedade onerada &eacute; caracterizada como falida fica claro que    a pobreza &eacute; resultante da cultura pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica nacional.    Como o autor n&atilde;o corrobora as id&eacute;ias de Pogge e de Beitz, segundo    as quais existe uma estrutura b&aacute;sica internacional que gera e reproduz    desigualdades, n&atilde;o h&aacute; em <i>O Direito dos Povos</i> nenhuma refer&ecirc;ncia    sobre poss&iacute;veis condicionantes estruturais que contribuam para a pobreza    das sociedades oneradas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conforme colocado    anteriormente, apenas o "dever de assist&ecirc;ncia" para os pobres e o mimetismo    dos pobres em rela&ccedil;&atilde;o aos ricos fariam que essas sociedades migrassem    para o seio da sociedade de povos bem ordenados. Isso demonstra que, pelo menos    do ponto de vista do "dever de assist&ecirc;ncia", h&aacute; apenas uma condicionante    internacional de car&aacute;ter bilateral (do povo mais rico para os mais pobres    ou do grupo de povos mais ricos para os mais pobres) e negativa (cessar o mal).    N&atilde;o h&aacute; uma condicionante multilateral baseada em um amplo e irrestrito    princ&iacute;pio da fraternidade (do sistema institucional global para todos    os indiv&iacute;duos em situa&ccedil;&atilde;o de pobreza em <i>todos</i> os    povos) e positiva (diminuir constantemente os n&iacute;veis de desigualdade    global). A id&eacute;ia rawlsiana sugere que n&atilde;o h&aacute; entre os povos    afinidade suficiente para existir um apoio decisivo ao dever de assist&ecirc;ncia,    sendo ainda mais dif&iacute;cil a aplica&ccedil;&atilde;o do "princ&iacute;pio    da diferen&ccedil;a" no &acirc;mbito internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em <i>O Direito    dos Povos</i>, Rawls argumenta que a vis&atilde;o cosmopolita tradicional de    Beitz n&atilde;o est&aacute; apenas preocupada com a justi&ccedil;a e a estabilidade    pelas raz&otilde;es certas da sociedade nacional. Pelo contr&aacute;rio, Beitz    preocupa-se com o bem-estar da pessoa e com a possibilidade de suas condi&ccedil;&otilde;es    serem melhoradas em quaisquer circunst&acirc;ncias, e n&atilde;o apenas por    meio da justi&ccedil;a entre as sociedades. Beitz prega a necessidade de mais    distribui&ccedil;&atilde;o global, mesmo depois de cada sociedade ter alcan&ccedil;ado    institui&ccedil;&otilde;es internamente justas, contrariando o mero "dever de    assist&ecirc;ncia". O que importa para ele &eacute; o bem-estar do indiv&iacute;duo    representativo - aquele que ocupa o quintil inferior de renda e riqueza - que    se encontra na posi&ccedil;&atilde;o mais desfavor&aacute;vel globalmente, ao    passo que o Direito dos Povos toma como importante a justi&ccedil;a e a estabilidade    de sociedades liberais e decentes (RAWLS, 2004, p. 157).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em <i>O Direito    dos Povos</i>, Rawls afasta-se da id&eacute;ia de que o indiv&iacute;duo deve    ser benefici&aacute;rio dos mecanismos distributivos globais baseados no princ&iacute;pio    da fraternidade, e pensa a justi&ccedil;a distributiva internacional a partir    de princ&iacute;pios menos precisos, tais como povos, sociedades oneradas e    liberais. J&aacute; em <i>Uma Teoria da Justi&ccedil;a</i>, a distribui&ccedil;&atilde;o    de recursos e posi&ccedil;&otilde;es de prest&iacute;gio social est&aacute;    intimamente ligada a um conceito mais bem acabado e claro: os indiv&iacute;duos    - independentemente de seus locais de nascimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O "princ&iacute;pio    da diferen&ccedil;a" desenvolvido em <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i> &eacute;    mais pr&oacute;ximo do sentido moral da "justi&ccedil;a como imparcialidade"    defendido por Brian Barry (1995; 1998) do que o "dever de assist&ecirc;ncia"    de <i>O Direito dos Povos</i>. O "dever de assist&ecirc;ncia" dificilmente transferir&aacute;    recursos em larga escala para os cidad&atilde;os mais pobres do planeta. Pelo    contr&aacute;rio, cidad&atilde;os pobres de sociedade decentes ou os cidad&atilde;os    pobres dos estados Fora-da-Lei ficar&atilde;o de fora da transfer&ecirc;ncia.    Para ser efetivo, o "princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a" exige fortes reformas    institucionais no plano dom&eacute;stico, assim, transport&aacute;-lo para o    plano internacional exigiria densas reformas morais nas institui&ccedil;&otilde;es    internacionais que geram desigualdades (OMC, FMI, Banco Mundial etc.). Contrariamente,    o sentido moral do "dever de assist&ecirc;ncia" - na medida em que Rawls n&atilde;o    acredita na exist&ecirc;ncia de uma estrutura global b&aacute;sica que engendra    desigualdades profundas, mas apenas em uma vaga "posi&ccedil;&atilde;o original"    composta por representantes de povos - n&atilde;o exige qualquer reforma nas    institui&ccedil;&otilde;es internacionais. No m&aacute;ximo, exige o aprimoramento    dos mecanismos bilaterais de transfer&ecirc;ncia de recursos nos moldes da United    States Agency for International Development (Usaid) e European Commission's    Humanitarian Aid Office (ECHO).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A quest&atilde;o    das reformas das institui&ccedil;&otilde;es internacionais est&aacute; ligada    a uma discuss&atilde;o sobre as causas da pobreza. Conforme afirmamos, enquanto    os cosmopolitas acreditam em um sistema internacional que gera desigualdades,    Rawls e os comunitaristas, como Walzer, preferem pensar as causas da pobreza    como essencialmente dom&eacute;sticas. Vejamos detalhadamente a discuss&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>III. O DEBATE    SOBRE A JUSTI&Ccedil;A DISTRIBUTIVA INTERNACIONAL</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O debate sobre    a justi&ccedil;a distributiva internacional est&aacute; relacionado &agrave;    escolha entre diferentes causas da pobreza e qual o tipo de justifica&ccedil;&atilde;o    moral que se apresentar&aacute; para resolv&ecirc;-las. Beitz e Pogge est&atilde;o    interessados em pensar como a distribui&ccedil;&atilde;o de recursos pode ser    resolvida a partir de causas majoritariamente estruturais. Para esses autores,    existe um sistema internacional com determinadas institui&ccedil;&otilde;es    que prorrogam as atuais desigualdades socioecon&ocirc;micas entre os indiv&iacute;duos.    Ambos pretendem criar propostas morais-reformistas para o sistema internacional.    J&aacute; autores como Rawls, Walzer e Sandel (WALZER, 1983; 1990; 1994; 2006;    SANDEL, 1982; 1984) n&atilde;o est&atilde;o preocupados com fatores de ordem    sist&ecirc;mica, mas sim com as condicionantes de ordem dom&eacute;stica para    explicar as causas fundamentais da pobreza. Em outras palavras, a pobreza seria    mais uma conseq&uuml;&ecirc;ncia dos problemas oriundos da cultura pol&iacute;tica    e econ&ocirc;mica dom&eacute;stica do que resultado de press&otilde;es negativas    do exterior.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pogge e Beitz acreditam    que a desigualdade de recursos entre pa&iacute;ses e, sobretudo, indiv&iacute;duos    continua a alastrar-se pelo mundo exatamente por causa dos efeitos perversos    das institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas globais -    o princ&iacute;pio tradicional de soberania absoluta e institui&ccedil;&otilde;es    como FMI, OMC, etc. Pogge e Beitz acreditam na exist&ecirc;ncia de uma "estrutura    b&aacute;sica global" que &eacute; por defini&ccedil;&atilde;o injusta e que    favorece a continuidade da desigualdade. A combina&ccedil;&atilde;o de n&iacute;veis    extremos de pobreza absoluta com n&iacute;veis tamb&eacute;m muito elevados    de riqueza causa indigna&ccedil;&atilde;o exatamente porque se os n&iacute;veis    de desigualdade s&atilde;o muito grandes, sacrif&iacute;cios muito pequenos    de renda, riqueza e bem-estar dos mais abastados (os 20% mais ricos do planeta)    seriam suficientes para abolir pelo menos a pobreza extrema do mundo. De modo    geral, Beitz e Pogge defendem n&atilde;o apenas uma reforma pol&iacute;tica    dessa estrutura, mas uma reforma moral que obrigue os mais favorecidos - os    governos dos pa&iacute;ses mais ricos - a contribu&iacute;rem para a melhora    das condi&ccedil;&otilde;es de vida do quintil inferior dessa estrutura. Com    base nessa vis&atilde;o estrutural, ambos advogam princ&iacute;pios de justi&ccedil;a    distributiva com alcance global. A comunidade alvo a ser reformada n&atilde;o    seria apenas nacional, mas tamb&eacute;m a internacional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Milner lembra que    somente os cosmopolitas, principalmente Beitz e Pogge, t&ecirc;m algo a dizer    sobre os efeitos nem sempre benignos das institui&ccedil;&otilde;es internacionais,    elemento central da estrutura b&aacute;sica global. Como os cosmopolitas analisam    as quest&otilde;es sobre o alcance das obriga&ccedil;&otilde;es morais dos ricos    e, sobretudo, visam reformar as institui&ccedil;&otilde;es internacionais para    beneficiar os mais pobres; a autora sustenta que, ao renunciar um pouco de seus    ganhos, os pa&iacute;ses ricos poderiam construir ou reformar organiza&ccedil;&otilde;es    internacionais beneficiando os pa&iacute;ses pobres. Para Milner, as institui&ccedil;&otilde;es    internacionais vigentes falharam em pelo menos quatro pontos no que diz respeito    &agrave;s expectativas de participa&ccedil;&atilde;o institucional dos pa&iacute;ses    mais pobres, contrariando as perspectivas te&oacute;ricas de institucionalistas    como Keohane (1984) para o qual a mera exist&ecirc;ncia de institui&ccedil;&otilde;es    seria salutar aos desprivilegiados, os quais veriam dirimidas as diferen&ccedil;as    de poder uma vez l&aacute; dentro. Esse "fracasso" das institui&ccedil;&otilde;es    deve-se a: 1) elas n&atilde;o conseguiram controlar o comportamento dos mais    ricos; 2) n&atilde;o conseguiram prover as informa&ccedil;&otilde;es sobre as    prefer&ecirc;ncias dos atores de maneira sim&eacute;trica para que se pudessem    prever os comportamentos com mais precis&atilde;o; 3) a reciprocidade n&atilde;o    ajudou as economias menos diversificadas e que t&ecirc;m menos a oferecer em    troca de algo; 4) as institui&ccedil;&otilde;es internacionais n&atilde;o t&ecirc;m    conseguido alterar as pol&iacute;ticas dom&eacute;sticas dos pa&iacute;ses pobres    de maneira a solucionar problemas cr&ocirc;nicos (as recomenda&ccedil;&otilde;es    do FMI seriam o exemplo mais contundente) (MILNER, 2005, p. 36, 45-48).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dentro de uma perspectiva    normativa distinta, Walzer alega que necessidades locais dos indiv&iacute;duos    sempre t&ecirc;m prefer&ecirc;ncia em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s necessidades    de ordem sist&ecirc;mica, exatamente porque aquilo que os cidad&atilde;os precisam    para prover solu&ccedil;&otilde;es somente tem sentido se interpretado &agrave;    luz da cultura nacional. Nossos compatriotas teriam prefer&ecirc;ncia com rela&ccedil;&atilde;o    &agrave; distribui&ccedil;&atilde;o de recursos, havendo uma distin&ccedil;&atilde;o    clara entre "n&oacute;s" e "eles". A justi&ccedil;a distributiva internacional    &eacute; ilus&oacute;ria porque assume que todos compartilham princ&iacute;pios    e valores, o que seria impens&aacute;vel na vis&atilde;o de Walzer, segundo    o qual a mais ampla esfera de justi&ccedil;a &eacute; a comunidade pol&iacute;tica    nacional. Walzer enxerga o problema da justi&ccedil;a como decorrente de quest&otilde;es    nacionais (dom&eacute;sticas) e relacionados ao Estado. Da&iacute; sua prega&ccedil;&atilde;o    no sentido de fazer-se justi&ccedil;a, n&atilde;o por meio de reformas em uma    eventual estrutura global ou pelo enfraquecimento da soberania, como querem    Beitz e Pogge, mas sim pelo fortalecimento do <i>State-making</i> (WALZER, 2006,    p. 135-136). Walzer estaria embasado naquilo que Pogge chama de "nacionalismo    explanat&oacute;rio", que impossibilita qualquer fundamento moral para um princ&iacute;pio    de justi&ccedil;a distributiva internacional (POGGE, 2005, p. 6-7).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Rawls comunga,    em certa medida, com o "nacionalismo explanat&oacute;rio" de Walzer. Em <i>O    Direito dos Povos</i>, o autor utiliza a pol&ecirc;mica obra de David Landes    - <i>The Wealth and Poverty of Nations</i> - para justificar que a causa da    pobreza reside na cultura e pol&iacute;tica local. Landes explica o subdesenvolvimento    a partir da cultura nacional de forma aned&oacute;tica e controversa. H&aacute;    at&eacute; mesmo uma tentativa de associar o clima ao desenvolvimento econ&ocirc;mico,    passando por sua influ&ecirc;ncia nos tra&ccedil;os culturais locais (LANDES,    1999). Ao utilizar Landes como base de sua justifica&ccedil;&atilde;o, Rawls    rejeita definitivamente qualquer discuss&atilde;o sobre a exist&ecirc;ncia de    uma estrutura internacional injusta e seus poss&iacute;veis efeitos sobre a    vida dos indiv&iacute;duos, argumentando que "as virtudes pol&iacute;ticas e    c&iacute;vicas dos membros nacionais" (RAWLS, 2004, p. 153) definem os n&iacute;veis    de justi&ccedil;a e, conseq&uuml;entemente, o desenvolvimento socioecon&ocirc;mico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Rawls, os    povos n&atilde;o t&ecirc;m desejos id&ecirc;nticos de aumento de renda e riqueza    a fim de alcan&ccedil;ar doutrinas espec&iacute;ficas do bem. Os interesses    dos povos s&atilde;o, no m&aacute;ximo, manter a integridade territorial e a    seguran&ccedil;a de seus cidad&atilde;os, mantendo institui&ccedil;&otilde;es    justas e livres, dentro dos par&acirc;metros culturais locais. Mais uma vez,    as sociedades econ&ocirc;micas e sociais injustas devem receber recursos tempor&aacute;rios    das na&ccedil;&otilde;es liberais por meio de mecanismos bilaterais. N&atilde;o    cabe &agrave;s na&ccedil;&otilde;es ricas qualquer esfor&ccedil;o sustent&aacute;vel    para alterar os padr&otilde;es locais de justi&ccedil;a, n&atilde;o permitindo    qualquer interven&ccedil;&atilde;o de car&aacute;ter humanit&aacute;rio de cunho    socioecon&ocirc;mico ou instrumentos de transfer&ecirc;ncia mais densos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como Rawls, em    <i>O Direito dos Povos</i>, n&atilde;o se preocupa com a eventual exist&ecirc;ncia    de cidad&atilde;os globais que se v&ecirc;em como iguais e livres - para ele    os indiv&iacute;duos v&ecirc;em-se de acordo com suas imagens nacionais -, n&atilde;o    seria leg&iacute;timo construir institui&ccedil;&otilde;es internacionais com    princ&iacute;pios fundados na defesa do indiv&iacute;duo em qualquer circunst&acirc;ncia    ou lugar (WENAR, 2006, p. 103).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Beitz e Pogge discordam    plenamente dessa vis&atilde;o rawlsiana. Essa discord&acirc;ncia &eacute; normalmente    seguida de an&aacute;lises que propiciam um conjunto de justifica&ccedil;&atilde;o    moral a fim de avaliar as responsabilidades e deveres em torno de potenciais    princ&iacute;pios de justi&ccedil;a distributiva no plano internacional, tendo    como base a defesa dos indiv&iacute;duos em seu sentido mais amplo. Al&eacute;m    disso, ambos preferem olhar para um tipo de comunidade moral mais condizente    com o esp&iacute;rito cosmopolita. Veremos essas an&aacute;lises na pr&oacute;xima    se&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>IV. CHARLES    BEITZ E THOMAS POGGE: MAIS PR&Oacute;XIMOS DE UM "PRINC&Iacute;PIO DE DIFEREN&Ccedil;A"    RAWLSIANO PARA A ARENA GLOBAL</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>IV.1. Charles    Beitz e a transfer&ecirc;ncia internacional de recursos naturais</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como pudemos observar,    Rawls &eacute; c&eacute;tico em <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i> quanto &agrave;    possibilidade de aplica&ccedil;&atilde;o de seus princ&iacute;pios de justi&ccedil;a    ao &acirc;mbito internacional. Contudo, em meados da d&eacute;cada de 1970,    em artigo intitulado "Justice and International Relations"<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>,    Charles Beitz via a possibilidade de aplicar-se a teoria de Rawls &agrave;s    rela&ccedil;&otilde;es internacionais, principalmente o seu princ&iacute;pio    de justi&ccedil;a distributiva. Aceitando os dois princ&iacute;pios b&aacute;sicos    de justi&ccedil;a de Rawls, Beitz concluiu que o autor negligenciou importantes    aspectos de sua teoria quando aplicada ao plano global.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Beitz argumenta    que h&aacute; duas raz&otilde;es para promover-se a justi&ccedil;a distributiva    internacional. O primeiro argumento concebe os estados como entidades autossuficientes,    nas quais posses diferenciadas de recursos naturais s&atilde;o geradoras de    desigualdades que precisam ser reduzidas. O segundo argumento sustenta que os    estados vivem em um sistema internacional interdependente no qual suas intera&ccedil;&otilde;es    geram desigualdades entre os indiv&iacute;duos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Considerando os    estados nacionais como entidades autossuficientes, Beitz utiliza o argumento    da "posi&ccedil;&atilde;o original" de Rawls para pensar no desenvolvimento    de princ&iacute;pios de justi&ccedil;a internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ele concorda com    os dois princ&iacute;pios de justi&ccedil;a de <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i>,    mas acredita que o autor negligencia a quest&atilde;o dos recursos naturais.    Como os participantes de uma "posi&ccedil;&atilde;o original" dom&eacute;stica    n&atilde;o deveriam levar em considera&ccedil;&atilde;o os talentos naturais    nas escolhas de suas futuras posi&ccedil;&otilde;es sociais por causa da "arbitrariedade    moral" na obten&ccedil;&atilde;o dessa vantagem, os recursos naturais dispon&iacute;veis    em cada um dos estados deveriam ser vistos de forma semelhante no plano internacional.    Isto &eacute;, como a disposi&ccedil;&atilde;o dos recursos naturais no planeta    &eacute; arbitr&aacute;ria, seria necess&aacute;rio pensar como distribuir de    uma maneira mais eq&uuml;&acirc;nime a riqueza oriunda dessa diferen&ccedil;a    (BEITZ, 1975, p. 367).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conforme Beitz,    o "v&eacute;u da ignor&acirc;ncia" na "posi&ccedil;&atilde;o original" deveria    obrigar as partes a examinar a distribui&ccedil;&atilde;o desses recursos. Assim,    ele argumenta que a distribui&ccedil;&atilde;o natural de recursos &eacute;    um caso mais puro de arbitrariedade moral do que a distribui&ccedil;&atilde;o    de talentos, porque, "como os talentos, a titularidade dos recursos &eacute;    arbitr&aacute;ria no sentido em que eles n&atilde;o s&atilde;o merecidos. Mas,    diferentemente dos talentos, os recursos n&atilde;o s&atilde;o normalmente atrelados    &agrave;s pessoas. &#91;...&#93; Embora sentimos que a possess&atilde;o dos    talentos confere o direito de controle e de usufruto do benef&iacute;cio pelo    seu uso, temos uma sensa&ccedil;&atilde;o diferente com rela&ccedil;&atilde;o    aos recursos" (<i>idem</i>, p. 368-369).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Beitz tamb&eacute;m    sustenta que &eacute; errado assumir que onde n&atilde;o h&aacute; coopera&ccedil;&atilde;o    social n&atilde;o h&aacute; problemas de distribui&ccedil;&atilde;o de recursos.    Rawls argumenta que no plano internacional n&atilde;o h&aacute; coopera&ccedil;&atilde;o    social suficiente para que haja problemas nesse sentido. Para Beitz, os la&ccedil;os    morais n&atilde;o s&atilde;o limitados &agrave;queles com quem n&oacute;s nos    envolvemos exclusivamente em esquemas cooperativos. Os participantes da "posi&ccedil;&atilde;o    original" internacional n&atilde;o deveriam escolher suas posi&ccedil;&otilde;es    sociais sabendo de antem&atilde;o quais recursos viriam a possuir. Portanto,    possivelmente concordariam com o princ&iacute;pio da redistribui&ccedil;&atilde;o    de recursos se fizessem suas escolhas sob o "v&eacute;u da ignor&acirc;ncia"    (<i>idem</i>, p. 369-370). Conforme Beitz, o argumento a favor da redistribui&ccedil;&atilde;o    internacional de recursos coaduna-se com o pressuposto de sociedades autossuficientes.    Contudo, empiricamente, o argumento em defesa da exist&ecirc;ncia de um sistema    de interdepend&ecirc;ncia econ&ocirc;mica internacional parece ser mais convincente:    "Tudo o que disse at&eacute; agora &eacute; consistente com o pressuposto de    que as na&ccedil;&otilde;es s&atilde;o esquemas cooperativos autossuficientes.    Entretanto, h&aacute; fortes raz&otilde;es emp&iacute;ricas para pensar que    esse pressuposto n&atilde;o seja mais v&aacute;lido" (<i>idem</i>, p. 373).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo argumento    de Beitz faz que o primeiro pare&ccedil;a menos importante, pois torna a necessidade    de redistribui&ccedil;&atilde;o internacional ainda mais premente. A interdepend&ecirc;ncia    econ&ocirc;mica internacional "envolve um padr&atilde;o de relacionamento que    &eacute; amplamente involunt&aacute;rio do ponto de vista dos participantes    desprivilegiados, produzindo benef&iacute;cios para alguns enquanto imp&otilde;e    perdas a outros" (<i>idem</i>, p. 374)<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>.    Assim, n&atilde;o podemos limitar o conceito de Rawls de sociedade ao &acirc;mbito    do Estado Nacional, porque a rede de rela&ccedil;&otilde;es internacionais interdependentes    cria um "esquema global de coopera&ccedil;&atilde;o social" (<i>idem</i>, p.    376).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse esquema global    de coopera&ccedil;&atilde;o social entre os estados gera benef&iacute;cios coletivos    que devem ser redistribu&iacute;dos. Nesse ponto, h&aacute; uma diferen&ccedil;a    importante entre os dois autores. Enquanto Beitz acredita na exist&ecirc;ncia    de um sistema internacional com recursos coletivos suficientes para serem distribu&iacute;dos,    Rawls nega essa possibilidade, pois em um mundo de unidades autossuficientes    n&atilde;o h&aacute; produ&ccedil;&atilde;o coletiva de bens para serem divididos    de maneira mais equ&acirc;nime. Na vis&atilde;o rawlsiana, os recursos s&atilde;o    majoritariamente nacionais, gerados pelas institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas    dom&eacute;sticas e, somente a partir delas, esses recursos devem ser distribu&iacute;dos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Beitz assegura    que a imagem Estado-c&ecirc;ntrica do sistema internacional perdeu relev&acirc;ncia    por causa da ascens&atilde;o da interdepend&ecirc;ncia econ&ocirc;mica. Assim,    princ&iacute;pios de justi&ccedil;a distributiva "devem ser aplicados em primeira    inst&acirc;ncia para o mundo como um todo; em seguida, aos estados nacionais".    Conforme o autor, o princ&iacute;pio global mais apropriado seria algo parecido    com "a concep&ccedil;&atilde;o geral de justi&ccedil;a de Rawls" (<i>idem</i>,    p. 383). O autor argumenta que se considerarmos o mundo totalmente interdependente    &eacute; poss&iacute;vel enquadr&aacute;-lo no esquema de coopera&ccedil;&atilde;o    rawlsiano para o plano dom&eacute;stico e, conseq&uuml;entemente, aplicar o    princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a para todos os indiv&iacute;duos no &acirc;mbito    global (BEITZ, 1979, p. 132).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em artigo recente,    Beitz (2000, p. 671) mant&eacute;m a posi&ccedil;&atilde;o segundo a qual h&aacute;    possibilidade de pensar-se uma sociedade global interdependente e, a partir    dela, pensar em mecanismos mais densos de distribui&ccedil;&atilde;o de recursos.    Conforme argumentamos, Rawls &eacute; menos incisivo no tema distributivo em    sua &uacute;ltima obra porque est&aacute; preocupado com o problema da intoler&acirc;ncia.    For&ccedil;ar a mudan&ccedil;a das institui&ccedil;&otilde;es dom&eacute;sticas    de outros pa&iacute;ses a partir de um centro justo e desenvolvido, tendo como    base a defesa dos interesses dos indiv&iacute;duos menos favorecidos de pa&iacute;ses    pobres, poderia ser lido como uma imposi&ccedil;&atilde;o. Entretanto, para    Beitz, da mesma forma em que h&aacute; diversas e incompat&iacute;veis doutrinas    do bem coexistindo no plano dom&eacute;stico, tamb&eacute;m h&aacute; no plano    externo a mesma situa&ccedil;&atilde;o (<i>ibidem</i>). Conseq&uuml;entemente,    os par&acirc;metros de an&aacute;lise rawlsiano aplic&aacute;veis em <i>Uma    teoria da Justi&ccedil;a</i> continuam a ser aplic&aacute;veis em poss&iacute;veis    reformas globais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Beitz prega uma    interpreta&ccedil;&atilde;o alternativa ao liberalismo social de Rawls: o liberalismo    cosmopolita. Embora seja consistente com uma concep&ccedil;&atilde;o do mundo    como uma sociedade internacional composta por sociedades dom&eacute;sticas,    a vis&atilde;o cosmopolita n&atilde;o denota privil&eacute;gio moral &agrave;s    sociedades dom&eacute;sticas. O liberalismo cosmopolita v&ecirc; o mundo social    composto por pessoas - n&atilde;o por sociedades ou povos como categorias abstratas    - e insiste que os princ&iacute;pios de justi&ccedil;a tenham como alvo principal    os interesses fundamentais dos indiv&iacute;duos (<i>idem</i>, p. 677). Para    o autor, a tentativa de Rawls de justificar a justi&ccedil;a distributiva internacional    em termos dos interesses dos povos, no lugar das pessoas, abre espa&ccedil;o    para problemas &eacute;ticos em rela&ccedil;&atilde;o aos direitos humanos (ver    nota 7). Beitz acredita, tamb&eacute;m, que o "dever de assist&ecirc;ncia" imp&otilde;e    exig&ecirc;ncias distributivas importantes &agrave; sociedade global, embora    com menos &ecirc;nfase do que uma teoria cosmopolita exigiria.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>IV.2. Thomas    W. Pogge e a relativiza&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio de soberania absoluta</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Thomas W. Pogge    est&aacute; interessado em ampliar para as rela&ccedil;&otilde;es internacionais    a id&eacute;ia de "consenso sobreposto" de Rawls. Em <i>O liberalismo pol&iacute;tico</i>    Rawls procura entender como interesses comuns, um <i>modus vivendi</i>, n&atilde;o    s&atilde;o suficientes para garantir rela&ccedil;&otilde;es est&aacute;veis    e justas em sociedades democr&aacute;ticas liberais ao redor do mundo, acreditando    que o "consenso sobreposto", um acordo sobre certos valores compartilhados,    seria uma garantia mais substancial nesse sentido (RAWLS, 2000, p. 179-219).    Conforme Pogge, o <i>modus vivendi</i> &eacute; um acordo que se funda no equil&iacute;brio    de poder entre as na&ccedil;&otilde;es. &Eacute; uma solu&ccedil;&atilde;o melhor    que a destrui&ccedil;&atilde;o m&uacute;tua das partes em conflito, mas est&aacute;    longe de ser um acordo fundado em considera&ccedil;&otilde;es morais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O problema central    da ordem contempor&acirc;nea n&atilde;o seria a aus&ecirc;ncia de um governo    mundial. A ordem global &eacute; moldada por acordos intergovernamentais e institui&ccedil;&otilde;es    internacionais - "que s&atilde;o baseadas em delibera&ccedil;&otilde;es providenciais    constitu&iacute;das pela atual distribui&ccedil;&atilde;o de poder" (POGGE,    1989, p. 218). Nesse ambiente internacional, "estadistas e cidad&atilde;os n&atilde;o    t&ecirc;m uma raz&atilde;o <i>moral</i> para desejarem que seus estados apoiem    a atual ordem &#91;internacional&#93;, a qual &eacute; vista meramente como    a cristaliza&ccedil;&atilde;o de um equil&iacute;brio de poder moment&acirc;neo"    (<i>ibidem</i>; grifos no original).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pogge procura demonstrar    que a ordem internacional atual &eacute; um <i>modus vivendi</i>, e que as institui&ccedil;&otilde;es    internacionais s&atilde;o mal-sucedidas porque n&atilde;o possuem valores morais    compartilhados (<i>idem</i>, p. 222). Os governos no atual <i>modus vivendi</i>    participam de um esquema que incentiva comportamentos competitivos, procurando    moldar as institui&ccedil;&otilde;es internacionais conforme seus autointeresses    e contrariamente aos de seus advers&aacute;rios (<i>ibidem</i>). Conclui-se    que as rela&ccedil;&otilde;es internacionais nesse <i>modus vivendi</i> n&atilde;o    s&atilde;o nem pac&iacute;ficas nem justas, pois os termos do <i>modus vivendi</i>    refletem essencialmente o equil&iacute;brio de poder internacional que est&aacute;    amplamente descolado de qualquer considera&ccedil;&atilde;o moral (<i>idem</i>,    p. 221).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conforme Pogge,    devemos "transcender o <i>modus vivendi</i> prevalecente" e caminhar na dire&ccedil;&atilde;o    de uma ordem social baseada em valores morais compartilhados (<i>idem</i>, p.    227). Dever&iacute;amos substituir institui&ccedil;&otilde;es que incentivam    a barganha, permeadas pela no&ccedil;&atilde;o de equil&iacute;brio de poder,    por regimes internacionais que enfatizem princ&iacute;pios de justi&ccedil;a    comuns. Um valor compartilhado n&atilde;o &eacute; apenas interesse comum ou    a simples coexist&ecirc;ncia. Um esquema institucional baseia-se em valores    compartilhados pelos seus participantes e s&atilde;o incorporados por institui&ccedil;&otilde;es    que regulam o comportamento estatal (<i>idem</i>, p. 228). Seria, portanto,    um pr&eacute;-requisito para a ordem internacional baseada em valores que as    "sociedades aceitassem - moralmente em vez de apenas providencialmente - a exist&ecirc;ncia    continuada umas das outras, assim como os valores centrais dos seus contratos    sociais dom&eacute;sticos" (<i>ibidem</i>). Pogge lista tr&ecirc;s outras condi&ccedil;&otilde;es    necess&aacute;rias para um "esquema institucional baseado em valores": 1) as    partes convencer-se-iam de que <i>deveria</i> existir um esquema justo para    a distribui&ccedil;&atilde;o dos benef&iacute;cios e dos encargos entre elas,    n&atilde;o levando em conta seus interesses ou altera&ccedil;&otilde;es de poder    entre os membros; 2) as partes poderiam identificar e talvez ampliar os valores    comuns; 3) cada parte estaria disposta a repensar seus valores em alguma medida    (<i>idem</i>, p. 229).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pogge estabelece    uma &uacute;ltima e decisiva condi&ccedil;&atilde;o para a transforma&ccedil;&atilde;o    da ordem internacional vigente: o "pluralismo internacional", ou seja, a id&eacute;ia    de que pessoas inteligentes, cultas e com boa vontade apoiar&atilde;o diferentes    formas "razo&aacute;veis" de organiza&ccedil;&otilde;es sociais (<i>idem</i>,    p. 230).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existem duas raz&otilde;es    que explicam por que devemos aceitar a id&eacute;ia de "pluralismo internacional":    o realismo e a plausibilidade. O realismo leva-nos &agrave; conclus&atilde;o    de que podemos superar a fragilidade de um <i>modus vivendi</i>, porque a aceita&ccedil;&atilde;o    do compartilhamento moral do "pluralismo internacional" asseguraria a exist&ecirc;ncia    m&uacute;tua, reduzindo o perigo de uma guerra global entre sociedades poderosas    com interesses aparentemente divergentes. Em segundo lugar, Pogge argumenta    que a condi&ccedil;&atilde;o do "pluralismo internacional" &eacute; plaus&iacute;vel.    Ele argumenta que n&atilde;o podemos estabelecer valores ou fins <i>verdadeiros</i>    sobre as quais a sociedade deveria ser organizada, nem podemos defender razoavelmente    uma &uacute;nica organiza&ccedil;&atilde;o social justa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na maioria das    vezes, devemos procurar encarar nossos desacordos sobre essas quest&otilde;es    como "desacordos <i>razo&aacute;veis</i>". Assim, podemos trabalhar conjuntamente    na dire&ccedil;&atilde;o de um mundo em que diferentes posi&ccedil;&otilde;es    razo&aacute;veis podem coexistir em um ambiente internacional pac&iacute;fico    e amig&aacute;vel (<i>idem</i>, p. 230-232).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pogge inicia sua    teoria tentando buscar um ideal de justi&ccedil;a para sociedades fechadas.    Rawls refletiu sobre a aplica&ccedil;&atilde;o da justi&ccedil;a distributiva    para sociedades fechadas, mas Pogge considerou que esse argumento s&oacute;    &eacute; v&aacute;lido como um exerc&iacute;cio te&oacute;rico, uma vez que    <i>de fato</i> existe um sistema internacional interdependente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conforme Pogge    (<i>idem</i>, p. 251), o princ&iacute;pio de redistribui&ccedil;&atilde;o global    de recursos de Beitz foi influenciado pela interpreta&ccedil;&atilde;o equivocada    de Nozick de como Rawls trata as possess&otilde;es naturais. Para Rawls, os    indiv&iacute;duos t&ecirc;m direito &agrave;s suas possess&otilde;es naturais,    assim como a tirar o melhor proveito poss&iacute;vel delas. Rawls prop&otilde;e    que os efeitos distributivos de institui&ccedil;&otilde;es sociais, enviesados    em favor daqueles que possuem determinados tipos de talentos, sejam retificados    (VITA, 2006, p. 94). No mesmo sentido, diferen&ccedil;as discrepantes de renda    devem ser reduzidas para que indiv&iacute;duos igualmente talentosos possam    competir em condi&ccedil;&otilde;es relativamente igualit&aacute;rias.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antes do lan&ccedil;amento    de <i>O Direito dos Povos</i>, Pogge defendeu a id&eacute;ia segundo a qual    a interdepend&ecirc;ncia global &eacute; compat&iacute;vel com a teoria de Rawls,    porque ela est&aacute; afinada com a id&eacute;ia moral de uma estrutura b&aacute;sica    que amenize as injusti&ccedil;as sociais por meio do princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a.    Assim, Pogge acreditava que "a globaliza&ccedil;&atilde;o &#91;da concep&ccedil;&atilde;o    de justi&ccedil;a <i>rawlsiana</i>&#93; n&atilde;o &eacute; incompat&iacute;vel    com os elementos essenciais do trabalho de Rawls" (POGGE, 1989, p. 240).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo ap&oacute;s    1999, com o lan&ccedil;amento de <i>O Direito dos Povos</i>, Pogge continuou    a defender a id&eacute;ia de transposi&ccedil;&atilde;o do "princ&iacute;pio    da diferen&ccedil;a" para o plano internacional. Em trabalho mais recente, o    autor elaborou tr&ecirc;s argumentos que justificam uma clara conex&atilde;o    (interdepend&ecirc;ncia) entre os pa&iacute;ses ricos e os pobres: 1) as posi&ccedil;&otilde;es    sociais iniciais de ambos emergiram de um &uacute;nico processo hist&oacute;rico    que foi permeado por uma s&eacute;rie de injusti&ccedil;as. Entre elas, podemos    citar: genoc&iacute;dios, colonialismos e escravid&otilde;es; 2) os ricos e    os pobres dependem de uma base comum de recursos naturais, da qual os pobres    s&atilde;o em grande parte exclu&iacute;dos; 3) os dois grupos de pa&iacute;ses    coexistem em uma &uacute;nica ordem econ&ocirc;mica global que tem uma forte    tend&ecirc;ncia a perpetuar e at&eacute; mesmo agravar as desigualdades econ&ocirc;micas    globais (POGGE, 2001, p. 14).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A obra de Pogge    n&atilde;o visa apenas demonstrar o argumento de que as injusti&ccedil;as internacionais    devem ser combatidas, mas tem tamb&eacute;m uma proposta de reforma institucional:    a do Dividendo Global de Recursos (DGR). Conforme ela, todos os estados que    utilizam os recursos escassos em seus territ&oacute;rios seriam taxados de modo    a beneficiar as pessoas menos privilegiadas do mundo (POGGE, 1994a). Uma das    principais propostas de Pogge para amenizar as desigualdades socioecon&ocirc;micas    em n&iacute;vel global &eacute; a cria&ccedil;&atilde;o de uma "taxa global    sobre recursos" nos mesmos moldes rawlsianos para o plano dom&eacute;stico.    Para Rawls, a cobran&ccedil;a de impostos deve estar voltada para o benef&iacute;cio    m&aacute;ximo dos menos privilegiados. Pogge prop&otilde;e l&oacute;gica semelhante    para a arena global, por&eacute;m com uma taxa&ccedil;&atilde;o vari&aacute;vel    sobre a extra&ccedil;&atilde;o dos recursos naturais (petr&oacute;leo, minerais,    recursos renov&aacute;veis etc.). As taxas seriam pagas n&atilde;o pelos indiv&iacute;duos    compradores dos recursos, mas por aqueles que os extraem. Isso mitigaria um    poss&iacute;vel vi&eacute;s contra os pa&iacute;ses ricos que a taxa acarretaria    - por ser grande importador de petr&oacute;leo, o Jap&atilde;o n&atilde;o pagaria    a taxa. O pagamento seria uma quest&atilde;o de direito (<i>entitlement</i>)    e n&atilde;o de caridade. A aceita&ccedil;&atilde;o &agrave; taxa seria volunt&aacute;ria.    Segundo o autor, uma sociedade justa aceitaria a taxa&ccedil;&atilde;o desde    que assim o fizesse democraticamente (<i>idem</i>, p. 199-202).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os governos nacionais    seriam respons&aacute;veis pela arrecada&ccedil;&atilde;o e, tamb&eacute;m,    pela transfer&ecirc;ncia dos valores. Isso n&atilde;o exigiria uma burocracia    centralizada (governo mundial) respons&aacute;vel pela arrecada&ccedil;&atilde;o,    controle e repasse dos recursos. Os governos nacionais transfeririam o que foi    arrecadado para os governos dos pa&iacute;ses mais necessitados e seriam supervisionados    pela Organiza&ccedil;&atilde;o das Na&ccedil;&otilde;es Unidas (ONU) Por outro    lado, alguns governos s&atilde;o corruptos o suficiente para desviarem os recursos.    Nesses casos, Pogge sustenta que a administra&ccedil;&atilde;o direta das transfer&ecirc;ncias    deveria ser feita pelas ag&ecirc;ncias da ONU (World Food Program, Fundo das    Na&ccedil;&otilde;es Unidas para a Inf&acirc;ncia (Unicef), Organiza&ccedil;&atilde;o    Mundial de Sa&uacute;de (OMS) etc.) e por organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o-governamentais    id&ocirc;neas (Oxfam). Esses organismos, entretanto, precisam ser reformados    a partir de princ&iacute;pios morais mais voltados aos interesses dos menos    favorecidos (<i>idem</i>, p. 202).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para Pogge, a exist&ecirc;ncia    de um esquema institucional global mostra que os estados n&atilde;o s&atilde;o    unidades autossuficientes - como defende Rawls - que podem autonomamente implementar    pol&iacute;ticas a partir de seus pr&oacute;prios princ&iacute;pios de justi&ccedil;a.    Eles s&atilde;o claramente afetados por fatores internacionais. Para o autor,    h&aacute; dois aspectos sist&ecirc;micos que t&ecirc;m peso decisivo no plano    dom&eacute;stico dos pa&iacute;ses pobres: o <i>international resource privilege</i>    e o <i>international borrowing privilege</i>. No atual sistema, qualquer grupo    que controlar os meios de coer&ccedil;&atilde;o em um pa&iacute;s &eacute; internacionalmente    reconhecido como leg&iacute;timo. Esse governo possui o direito de vender seus    recursos e pedir emprestado dinheiro para qualquer finalidade. Isso significa    que tais direitos eventualmente se revertem para os poucos indiv&iacute;duos    no poder, e em detrimento da maioria. O autor deixa claro que esses aspectos    da ordem internacional s&atilde;o impostos pelas na&ccedil;&otilde;es mais ricas    e acalentados pelas elites corruptas dos pa&iacute;ses pobres, contribuindo    significativamente para a perpetua&ccedil;&atilde;o da pobreza. Assim, as conex&otilde;es    institucionais de n&iacute;vel internacional tornam obsoleta a id&eacute;ia    de que os pa&iacute;ses podem discordar pacificamente sobre o conte&uacute;do    da justi&ccedil;a internacional na seara da distribui&ccedil;&atilde;o de recursos.    Se todos s&atilde;o afetados pelas press&otilde;es internacionais, todos devem    aspirar uma base moral &uacute;nica para julgamentos da ordem global. O argumento    de que os pa&iacute;ses ricos n&atilde;o s&atilde;o respons&aacute;veis pelos    problemas dom&eacute;sticos dos pa&iacute;ses pobres &eacute; impens&aacute;vel    (POGGE, 2002, p. 33, 133).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A id&eacute;ia    de uma taxa global somente tem sentido se Pogge partir do pressuposto de que    h&aacute; produ&ccedil;&atilde;o de benef&iacute;cios coletivos dentro de uma    estrutura institucional internacional. Esses benef&iacute;cios coletivos produzidos    de maneira desigual devem ser redistribu&iacute;dos com base em um princ&iacute;pio    fundamental de justi&ccedil;a da estrutura institucional internacional. Para    que isso ocorra, tais atores devem ser reformados (institui&ccedil;&otilde;es,    estados e indiv&iacute;duos), tendo como par&acirc;metro a discuss&atilde;o    moral em torno da justi&ccedil;a como imparcialidade. A taxa&ccedil;&atilde;o    de Pogge seria a proposta mais concreta de um "princ&iacute;pio da diferen&ccedil;a"    rawlsiano para o plano global, ainda que sua opera&ccedil;&atilde;o e ambiguidades    sejam &oacute;bvias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>VI.3. O Direito    dos Povos e a abdica&ccedil;&atilde;o do individualismo &eacute;tico</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conforme afirmamos    anteriormente, em <i>Uma Teoria da Justi&ccedil;a</i> Rawls demonstrou n&atilde;o    acreditar na possibilidade da aplica&ccedil;&atilde;o de seus princ&iacute;pios    de justi&ccedil;a ao plano internacional sem consider&aacute;veis modifica&ccedil;&otilde;es.    As restri&ccedil;&otilde;es de Rawls sobre a possibilidade de aplica&ccedil;&atilde;o    de sua teoria &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es internacionais ficam claras tamb&eacute;m    em <i>O liberalismo pol&iacute;tico</i> - livro em que o autor revisa alguns    aspectos de <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i>, mas no qual mant&eacute;m o    esp&iacute;rito de sua obra anterior: "&#91;...&#93; suponho que a estrutura    b&aacute;sica da sociedade seja a de uma sociedade fechada, isto &eacute;, devemos    consider&aacute;-la autossuficiente e sem rela&ccedil;&otilde;es com outras    sociedades. Seus membros s&oacute; entram nela pelo nascimento e s&oacute; a    deixam pela morte. Isso nos permite falar deles como membros nascidos em uma    sociedade onde passar&atilde;o a vida inteira. Que uma sociedade seja fechada    &eacute; uma abstra&ccedil;&atilde;o consider&aacute;vel, que se justifica apenas    porque nos possibilita concentrarmo-nos em certas quest&otilde;es importantes,    livres de detalhes que possam nos distrair" (RAWLS, 2000 &#91;1993&#93;, p.    54).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como vimos, em    <i>O Direito dos Povos,</i> Rawls procura estender a concep&ccedil;&atilde;o    de justi&ccedil;a internacional exposta em <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i>    para al&eacute;m do direito internacional, manifestando-se contr&aacute;rio    a qualquer princ&iacute;pio de justi&ccedil;a distributiva internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do ponto de vista    moral e apesar das dificuldades pr&aacute;ticas, preferimos a argumenta&ccedil;&atilde;o    de Charles R. Beitz e Thomas W. Pogge &agrave; de Rawls. Ambos s&atilde;o fortemente    favor&aacute;veis a princ&iacute;pios redistributivos internacionais. A aceita&ccedil;&atilde;o    desses princ&iacute;pios depende da cren&ccedil;a de que vivemos em uma sociedade    internacional interdependente, que traria embutida um mecanismo de perpetua&ccedil;&atilde;o    e de aprofundamento de desigualdades econ&ocirc;micas que necessitam ser retificadas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As propostas de    Beitz e Pogge, ainda que insipientes e controversas, buscam estender ao plano    internacional um conjunto de institui&ccedil;&otilde;es morais voltadas aos    interesses dos indiv&iacute;duos mais pobres. No entanto, a constru&ccedil;&atilde;o    de uma proposta mais sustentada de "princ&iacute;pio de diferen&ccedil;a" para    o sistema internacional requer mais discuss&otilde;es e diferentes perspectivas.    Talvez a pergunta mais dif&iacute;cil de ser respondida seja como construir    um arcabou&ccedil;o institucional internacional que transfira recursos sem violar    as culturas locais, mesmo em regi&otilde;es muito pobres. Com efeito, o maior    problema de <i>O Direito dos Povos</i> n&atilde;o &eacute; tanto a nega&ccedil;&atilde;o    da estrutura internacional injusta, mas a abdica&ccedil;&atilde;o do individualismo    &eacute;tico, base moral de <i>Uma Ttoria da Justi&ccedil;a</i>, em nome de    um nacionalismo &eacute;tico pouco preciso (a pr&oacute;pria id&eacute;ia de    povos representados na posi&ccedil;&atilde;o original internacional).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que nos parece    claro, contudo, &eacute; que Pogge e Beitz procuram suprimir essa lacuna. Ao    defenderem a exist&ecirc;ncia de uma comunidade global de valores que gera bens    coletivos ainda que injusta e pass&iacute;vel de reformas, ambos abrem espa&ccedil;o    para discuss&atilde;o dos caminhos a serem trilhados no sentido de uma ordem    global mais justa pelos povos vistos em seu conjunto (estados e indiv&iacute;duos).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>V. CONCLUS&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O principal objetivo    deste artigo foi examinar o debate em torno da possibilidade de uma concep&ccedil;&atilde;o    de justi&ccedil;a <i>rawlsiana</i> para o plano internacional. Nesse sentido,    fizemos uma an&aacute;lise sobre a abordagem da justi&ccedil;a internacional    apresentada por Rawls em <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i>. Posteriormente,    buscamos localizar as propostas de Charles Beitz e de Thomas W. Pogge no debate    acerca da justi&ccedil;a distributiva internacional. Finalmente, expusemos a    reflex&atilde;o dos dois disc&iacute;pulos de Rawls, que discordam do ceticismo    do autor quanto &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o de sua teoria para o plano    global.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conclu&iacute;mos    que as obras dos dois autores s&atilde;o mais condizentes com o esp&iacute;rito    cosmopolita do que o pr&oacute;prio Rawls em <i>O Direito dos Povos</i>, porque    acreditam em um mundo interdependente cuja estrutura institucional internacional    tem gerado desigualdades constantes em preju&iacute;zo dos mais pobres. Al&eacute;m    disso, a defesa de transfer&ecirc;ncia internacional de recursos naturais de    Beitz, a relativiza&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio de soberania e a proposta    de taxa&ccedil;&atilde;o global de Pogge, ainda que pouco fact&iacute;veis,    s&atilde;o mais condizentes com percep&ccedil;&otilde;es morais de cunho cosmopolita,    exatamente por terem foco no indiv&iacute;duo em qualquer circunst&acirc;ncia    e lugar, e n&atilde;o em uma id&eacute;ia de povos abstratamente constru&iacute;da.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; dif&iacute;cil    n&atilde;o aceitar as id&eacute;ias de Rawls para o plano internacional se adotarmos    o ponto de vista dos habitantes dos pa&iacute;ses pobres, onde a desigualdade    e sua visualiza&ccedil;&atilde;o s&atilde;o bem maiores do que nas sociedades    bem-ordenadas. Certamente, muitos dos problemas gerados em tais pa&iacute;ses    t&ecirc;m origens dom&eacute;sticas. Contudo, acreditamos que a interfer&ecirc;ncia    de na&ccedil;&otilde;es mais poderosas nos assuntos dom&eacute;sticos das na&ccedil;&otilde;es    desafortunadas e tamb&eacute;m uma ordem internacional que favorece aos mais    ricos colaboram para a manuten&ccedil;&atilde;o e a amplia&ccedil;&atilde;o    das desigualdades globais. Mas isso ainda &eacute; uma agenda aberta a novas    pesquisas e debates.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS    BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ANGELL</b>,    N. 2002 &#91;1933.&#93; <i>A grande ilus&atilde;o</i>. Bras&iacute;lia: UNB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0104-4478201000030000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>BARRY</b>, B.    1995. <i>Justice as Impartiality</i>. Oxford: Oxford University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0104-4478201000030000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1998.    International Society from a Cosmopolitan Perspective. <i>In</i>: MAPEL, D.    &amp; NARDIN, T. (eds.). <i>International Society</i>. Princeton: Princeton    University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0104-4478201000030000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>BEITZ</b>, C.    R. 1975. Justice and International Relations. <i>Philosophy and Public Affairs</i>,    Princeton, v. 4, n. 4, p. 360-389, Summer. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.jstor.org/stable/2265079" target="_blank">http://www.jstor.org/stable/2265079</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0104-4478201000030000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1979.    <i>Political Theory and International Relations</i>. Princeton: Princeton University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0104-4478201000030000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1999.    Liberalismo internacional e justi&ccedil;a distributiva. <i>Lua Nova</i>, S&atilde;o    Paulo, n. 47, p. 27-58. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/ln/n47/a03n47.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/ln/n47/a03n47.pdf</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0104-4478201000030000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2000.    Rawls's Law of Peoples. <i>Ethics</i>, Washington, D.C., v. 110, n. 4, p. 669-696.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-4478201000030000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2001.    Human Rights as a Common Concern. <i>The American Political Science Review</i>,    Washington, DC, v. 95, n. 2, p. 269-282, June. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://academic2.american.edu/~dfagel/beitz-humanrightsaspoliticalconcern.pdf" target="_blank">http://academic2.american.edu/~dfagel/beitz-humanrightsaspoliticalconcern.pdf</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-4478201000030000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>BRAGA</b>, L.    2008. O debate cosmopolitismo x comunitarismo sobre os direitos humanos e a    esquizofrenia das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais. <i>Contexto Internacional</i>,    Rio de Janeiro, v. 30, n. 1, p. 141-169, jan.-abr. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.scielo.br/pdf/cint/v30n1/04.pdf" target="_blank">http://www.scielo.br/pdf/cint/v30n1/04.pdf</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-4478201000030000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>BROWN</b>, C.    1992. <i>International Relations Theory</i>: New Normative Approaches. New York:    Columbia University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-4478201000030000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>COCHRAN</b>,    M. 1999. <i>Normative Theory in International Relations</i>: a Pragmatic Approach.    Cambridge, UK: Cambridge University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-4478201000030000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>COHEN</b>, G.    A. 1992. Incentives, Inequality, and Community. <i>In</i>: PETERSON, G. B. (ed.).    <i>The Tanner Lectures on Human Values</i>. V. 13. Salt Lake City: University    of Utah. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.tannerlectures" target="_blank">http://www.tannerlectures.utah.edu/lectures/documents/cohen92.pdf</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-4478201000030000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1997.    Where the Action Is: On the Site of Distributive Justice. <i>Philosophy and    Public Affairs</i>, Princeton, v. 26, n. 1, p. 3-30, Winter. Dispon&iacute;vel    em: <a href="http://philosophy.ucsd.edu/faculty/rarneson/Courses/COHENG" target="_blank">http://philosophy.ucsd.edu/faculty/rarneson/Courses/COHENGAwhereaction.pdf</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-4478201000030000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>GUIMAR&Atilde;ES</b>,    F. S. 2008. O debate entre comunitaristas e cosmopolitas e as teorias de Rela&ccedil;&otilde;es    Internacionais: Rawls como uma via m&eacute;dia. <i>Contexto Internacional,</i>    Rio de Janeiro, v. 30, n. 3, p. 571-614, set.-dez. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://publique.rdc.puc-rio.br/contextointernacional/media/v30n3a01.pdf" target="_blank">http://publique.rdc.puc-rio.br/contextointernacional/media/v30n3a01.pdf</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-4478201000030000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>KEOHANE</b>,    R. O. 1984. <i>After Hegemony</i>: Cooperation and Discord in the World Political    Economy. Princeton: Princeton University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-4478201000030000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>KEOHANE</b>,    R. O. <b>&amp; NYE</b>, J. S. 1989 &#91;1977.&#93; <i>Power and Interdependence</i>.    2. ed. Glenview: Pearson Scott Foresman.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-4478201000030000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>KUPER</b>, A.    2000. Rawlsian Global Justice: Beyond the Law of Peoples to a Cosmopolitan Law    of Persons. <i>Political Theory</i>, Newbury Park, CA, v. 28, n. 5, p. 640-674,    Oct.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-4478201000030000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>LANDES</b>,    D. 1999. <i>The Wealth and Poverty of Nations</i>: Why Some Are so Rich and    Some so Poor. New York: Norton.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-4478201000030000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>MILNER</b>,    H. 2005. Globalization, Development, and International Institutions: Normative    and Positive Perspectives. <i>Perspectives on Politics</i>, Cambridge (UK),    v. 3, n. 4, p. 833-854, Dec. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www9.georgetown.edu/faculty/jrv24/milner_05.pdf" target="_blank">http://www9.georgetown.edu/faculty/jrv24/milner_05.pdf</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-4478201000030000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>NOZICK</b>,    R. 1974. <i>Anarchy, State, and Utopia</i>. New York: Basic.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-4478201000030000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>POGGE</b>, T.    W. 1989. <i>Realizing Rawls</i>. Ithaca-London: Cornell University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-4478201000030000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1994a.    Uma proposta de reforma: um dividendo global de recursos. <i>Lua Nova</i>, S&atilde;o    Paulo, n. 34, p. 135-161. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://books.google.com/books?id=f44pmLV6sTMC&amp;lpg=PA135&amp;ots=so" target="_blank">http://books.google.com/books?id=f44pmLV6sTMC&amp;lpg=PA135&amp;ots=so    CUldEPGO&amp;dq=Uma%20proposta%20de%20reforma%3A%20um%20dividendo%20global%20de%20recursos&amp;hl=pt-BR&amp;pg=PA135#v=onepage&amp;q=Uma%20proposta%20de%20reforma:%20um%20    dividendo%20global%20de%20recursos&amp;f= false</a>. Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-4478201000030000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1994b.    An Egalitarian Law of People. <i>Philosophy and Public Affairs</i>, Princeton,    v. 23, n. 3, p. 195-224, July. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.jstor.org/pss/2265183" target="_blank">http://www.jstor.org/pss/2265183</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-4478201000030000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2001.    Priorities of Global Justice. <i>In</i>: POGGE, T. W. (ed.). <i>Global Justice</i>.    Oxford: Blackwell, p. 6-23.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-4478201000030000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RAWLS</b>, J.    1971. <i>A Theory of Justice</i>. Cambridge, Mass.: Harvard University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-4478201000030000500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1985.    Justice as Fairness: Political not Me-taphysical. <i>Philosophy and Public Affairs</i>,    Princeton, v. 14, n. 3, p. 223-251, Summer. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://philosophy-faculty.ucsd.edu/faculty/rarneson/Philosophy%20167" target="_blank">http://philosophy-faculty.ucsd.edu/faculty/rarneson/Philosophy%20167/Rawlsjusticeasfairness.pdf</a>.    Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-4478201000030000500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2000.    &#91;1993.&#93; <i>O liberalismo pol&iacute;tico</i>. 2ª ed. S&atilde;o Paulo:    &Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-4478201000030000500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2004.    &#91;1999.&#93; <i>O Direito dos Povos</i>. S&atilde;o Paulo: M. Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-4478201000030000500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>SANDEL</b>,    M. J. 1982. <i>Liberalism and the Limits of Justice</i>. Cambridge, UK: Cambridge    University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-4478201000030000500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1984.    Morality and the Liberal Ideal. <i>The New Republic</i>, Washington, DC, 7.May,    p. 15-17. Tamb&eacute;m dispon&iacute;vel em: SANDEL, M. J. 2005. <i>Public    Philosophy</i>: Essays on Morality in Politics. Cambridge, Mass.: Harvard University,    2005, Part III.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-4478201000030000500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>VITA</b>, A.    2003. Desigualdade e pobreza sobre uma perspectiva global. <i>In</i>: TOSTES,    A. P. &amp; VITA, A. (orgs.). <i>Justi&ccedil;a e processos democr&aacute;ticos    transnacionais</i>. S&atilde;o Paulo: Humanitas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-4478201000030000500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>______</b>.    2006. <i>O liberalismo igualit&aacute;rio em perspectiva dom&eacute;stica e    internacional</i>. S&atilde;o Paulo. Tese (Livre-doc&ecirc;ncia). Universidade    de S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-4478201000030000500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>WALTZ</b>, K.    N. 1970. The Myth of National Interdependence. <i>In</i>: KINDLEBERGER, C. P.    (ed.). <i>The International Corporation</i>. Cambridge, Mass.: MIT, p. 205-223.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-4478201000030000500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1983.    <i>Spheres of Justice</i>. Oxford: Blackwell.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-4478201000030000500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 1990.    The Communitarian Critique of Liberalism. Political Theory, v. 18, n. 1, p.    6-23, Feb. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://links.jstor.org/sici?sici=0090-5917%28199002%2918%" target="_blank">http://links.jstor.org/sici?sici=0090-5917%28199002%2918%    3A1%3C6%3ATCCOL%3E2.0.CO%3B2-5</a>. Acesso em: 23.ago.2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-4478201000030000500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>WALZER</b>,    M. 1994. <i>Thick and Thin</i>: Moral Argument at Home and Abroad. Notre Dame:    University of Notre Dame.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-4478201000030000500036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>_____</b>. 2006.    <i>Politics and Passion</i>: Toward a More Egalitarian Liberalism. New Haven:    Yale University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-4478201000030000500037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>WENAR</b>, L.    2006. Why Rawls Is Not a Cosmopolitan Egalitarian. <i>In</i>: MARTIN, R. &amp;    REIDY, D. (eds.). <i>Rawls's Law of People</i>: a Realistic Utopia? Oxford:    Blackwell.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-4478201000030000500038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em 24    de setembro de 2008.    <br>   Aprovado em 20 de fevereiro de 2009.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gabriel Cepaluni    (<a href="mailto:gabi.cepal@gmail.com">gabi.cepal@gmail.com</a> ) &eacute; Doutor    em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade de S&atilde;o Paulo (USP)    e professor da Universidade Estadual Paulista (Unesp), <i>campus</i> de Franca.    <br>   Feliciano Guimar&atilde;es (<a href="mailto:feliciano.guimaraes@fgv.br">Feliciano.Guimaraes@fgv.br</a>)    &eacute; Doutor em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade de S&atilde;o    Paulo (USP) e Professor da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas (FGV).    <br>   <a name="back1"></a><a href="#top1">1</a> Uma vers&atilde;o anterior deste artigo    foi apresentada no 6&deg; Encontro da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de    Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica. Agradecemos aos professores &Aacute;lvaro de    Vita (Universidade de S&atilde;o Paulo (USP)) e Nizar Messari (Pontif&iacute;cia    Universidade Cat&oacute;lica do Rio de Janeiro (PUC-RJ)) e a dois pareceristas    da <i>Revista de Sociologia e Pol&iacute;tica</i> pelos coment&aacute;rios a    vers&otilde;es anteriores deste artigo.    <br>   <a name="back2"></a><a href="#top2">2</a> H&aacute; pelo menos tr&ecirc;s raz&otilde;es    da escolha por Beitz e Pogge. A primeira &eacute; que Rawls dialoga prioritariamente    com ambos em seus textos acerca da justi&ccedil;a distributiva internacional.    A segunda, Beitz &eacute; o primeiro autor a transpor a teoria da justi&ccedil;a    de Rawls para o cen&aacute;rio internacional. E, por fim, Pogge faz uma cr&iacute;tica    e uma conseq&uuml;ente reformula&ccedil;&atilde;o da teoria <i>rawlsiana</i>    quando aplicada ao plano internacional, sob a supervis&atilde;o do pr&oacute;prio    Rawls.    <br>   <a name="back3"></a><a href="#top3">3</a> Entre as principais institui&ccedil;&otilde;es    sociais est&atilde;o a constitui&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e os principais    acordos econ&ocirc;micos e sociais. A prote&ccedil;&atilde;o legal &agrave;    liberdade de pensamento e de consci&ecirc;ncia, mercados competitivos, a propriedade    privada dos meios de produ&ccedil;&atilde;o e a fam&iacute;lia monog&acirc;mica    s&atilde;o exemplos de institui&ccedil;&otilde;es (RAWLS, 1971, p. 7).    <br>   <a name="back4"></a><a href="#top4">4</a> Conforme Rawls, as desigualdades sociais    e econ&ocirc;micas s&atilde;o justificadas desde que resultem em maiores benef&iacute;cios    para todos os membros da sociedade, em particular para os menos favorecidos    (<i>idem</i>, p. 14-15, <i>et passim</i>). Nesse ponto, Rawls sofreu cr&iacute;ticas    tanto da direita quanto da esquerda. Nozick (1974) argumenta que se a aquisi&ccedil;&atilde;o    inicial da propriedade for justa, o Estado n&atilde;o deve transferir renda.    Cohen (1992; 1997), por sua vez, sustenta que os mais ricos podem elaborar uma    argumenta&ccedil;&atilde;o convincente para sustentar uma situa&ccedil;&atilde;o    em que n&atilde;o se pode transferir renda, pois prejudicaria a situa&ccedil;&atilde;o    de todos na medida em que diminuiria os incentivos para os mais talentosos trabalharem    mais.    <br>   <a name="back5"></a><a href="#top5">5</a> Apesar de estarmos analisando o livro    <i>Uma teoria da Justi&ccedil;a</i>, optamos por citar uma formula&ccedil;&atilde;o    mais recente dos seus princ&iacute;pios, assim como aparece na obra <i>O liberalismo    pol&iacute;tico</i>.    <br>   <a name="back6"></a><a href="#top6">6</a> Os povos decentes fazem parte da sociedade    dos povos por conta de dois crit&eacute;rios estabelecidos por Rawls: (a) s&atilde;o    povos que n&atilde;o t&ecirc;m objetivos agressivos e que usam a diplomacia    para ver seus anseios serem atendidos na sociedade dos povos; (b) ainda que    os povos decentes adotem uma doutrina abrangente internamente eles admitem e    respeitam com algum grau de liberdade a exist&ecirc;ncia de doutrina diversa    entre seus cidad&atilde;os, al&eacute;m de parcialmente respeitarem algum grau    de direitos humanos (BRAGA, 2008, p.154)    <br>   <a name="back7"></a><a href="#top7">7</a> Rawls tem uma vis&atilde;o <i>thin</i>    ou <i>human rights proper</i> dos direitos humanos para a arena internacional.    A vis&atilde;o <i>rawlsiana</i> inclui um direito econ&ocirc;mico e social b&aacute;sico    (direito &agrave; subsist&ecirc;ncia) e n&atilde;o inclui alguns direitos civis    e pol&iacute;ticos, sobretudo os direitos pol&iacute;ticos da Declara&ccedil;&atilde;o    Universal dos Direitos Humanos, que est&atilde;o associados ao processo democr&aacute;tico.    O "direito &agrave; subsist&ecirc;ncia" est&aacute; em concord&acirc;ncia com    o dever de assist&ecirc;ncia &agrave;s sociedades oneradas. Isso demonstra que    Rawls n&atilde;o est&aacute; preocupado em estender direitos econ&ocirc;micos,    sociais e pol&iacute;ticos mais amplos a todos os povos do sistema internacional.    Walzer tamb&eacute;m tem vis&atilde;o parecida sobre a amplitude da moralidade    dos direitos humanos no plano internacional (WALZER, 1994, p. 9-10).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="back8"></a><a href="#top8">8</a> Posteriormente, esse artigo foi reimpresso    com pequenas altera&ccedil;&otilde;es na terceira parte do livro de Charles    R. Beitz (1979).    <br>   <a name="back9"></a><a href="#top9">9</a> Em <i>Liberalismo e justi&ccedil;a    distributiva</i>, Beitz faz um paralelo entre o debate dos realistas <i>versus</i>    liberais ("interdependentistas") com a discuss&atilde;o sobre justi&ccedil;a    distributiva internacional (BEITZ, 1999, p. 27-28). De fato, a discuss&atilde;o    a respeito da interdepend&ecirc;ncia econ&ocirc;mica e de suas implica&ccedil;&otilde;es    n&atilde;o &eacute; nova na disciplina de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais    (WALTZ, 1970; KEOHANE &amp; NYE (1989) &#91;1977&#93;; ANGELL, 2002 &#91;1933&#93;).    Nesse sentido, tamb&eacute;m n&atilde;o nos concentraremos nas influ&ecirc;ncias    e nas rela&ccedil;&otilde;es que existem entre os chamados tr&ecirc;s grandes    paradigmas das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (realismo, institucionalismo    e construtivismo) e o debate sobre justi&ccedil;a distributiva internacional,    pois esse tema foi amplamente discutido em artigo recente publicado em <i>Contexto    Internacional</i> (GUIMAR&Atilde;ES, 2008).</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANGELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A grande ilusão]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Justice as Impartiality]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[International Society from a Cosmopolitan Perspective]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MAPEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NARDIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Society]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Justice and International Relations]]></article-title>
<source><![CDATA[Philosophy and Public Affairs]]></source>
<year>1975</year>
<volume>4</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>360-389</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Summer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political Theory and International Relations]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Liberalismo internacional e justiça distributiva]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>1999</year>
<numero>47</numero>
<issue>47</issue>
<page-range>27-58</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rawls's Law of Peoples]]></article-title>
<source><![CDATA[Ethics]]></source>
<year>2000</year>
<volume>110</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>669-696</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Human Rights as a Common Concern]]></article-title>
<source><![CDATA[The American Political Science Review]]></source>
<year>2001</year>
<volume>95</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>269-282</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O debate cosmopolitismo x comunitarismo sobre os direitos humanos e a esquizofrenia das Relações Internacionais]]></article-title>
<source><![CDATA[Contexto Internacional]]></source>
<year>2008</year>
<volume>30</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>141-169</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[International Relations Theory: New Normative Approaches]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COCHRAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Normative Theory in International Relations: a Pragmatic Approach]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eUK UK]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Incentives, Inequality, and Community]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PETERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Tanner Lectures on Human Values]]></source>
<year>1992</year>
<volume>13</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Salt Lake City ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Utah]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Where the Action Is: On the Site of Distributive Justice]]></article-title>
<source><![CDATA[Philosophy and Public Affairs]]></source>
<year>1997</year>
<volume>26</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>3-30</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Winter]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O debate entre comunitaristas e cosmopolitas e as teorias de Relações Internacionais: Rawls como uma via média]]></article-title>
<source><![CDATA[Contexto Internacional]]></source>
<year>2008</year>
<volume>30</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>571-614</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KEOHANE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[After Hegemony: Cooperation and Discord in the World Political Economy]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KEOHANE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. O.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NYE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Power and Interdependence]]></source>
<year>1989</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Glenview ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pearson Scott Foresman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KUPER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rawlsian Global Justice: Beyond the Law of Peoples to a Cosmopolitan Law of Persons]]></article-title>
<source><![CDATA[Political Theory]]></source>
<year>2000</year>
<volume>28</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>640-674</page-range><publisher-loc><![CDATA[Newbury Park ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Wealth and Poverty of Nations: Why Some Are so Rich and Some so Poor]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Norton]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MILNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Globalization, Development, and International Institutions: Normative and Positive Perspectives]]></article-title>
<source><![CDATA[Perspectives on Politics, Cambridge]]></source>
<year>2005</year>
<volume>3</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>833-854</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOZICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anarchy, State, and Utopia]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basic]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POGGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Realizing Rawls]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[IthacaLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POGGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma proposta de reforma: um dividendo global de recursos]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>1994</year>
<numero>34</numero>
<issue>34</issue>
<page-range>135-161</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POGGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An Egalitarian Law of People]]></article-title>
<source><![CDATA[Philosophy and Public Affairs]]></source>
<year>1994</year>
<volume>23</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>195-224</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POGGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Priorities of Global Justice]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[POGGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Global Justice]]></source>
<year>2001</year>
<page-range>6-23</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAWLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Theory of Justice]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMass. Mass.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAWLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Justice as Fairness: Political not Me-taphysical]]></article-title>
<source><![CDATA[Philosophy and Public Affairs]]></source>
<year>1985</year>
<volume>14</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>223-251</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Summer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAWLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O liberalismo político]]></source>
<year>2000</year>
<edition>2ª</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAWLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Direito dos Povos]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M. Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANDEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Liberalism and the Limits of Justice]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANDEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Morality and the Liberal Ideal: The New Republic, Washington, DC, 7.May, p. 15-17]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SANDEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Public Philosophy: Essays on Morality in Politics]]></source>
<year>1984</year>
<month>20</month>
<day>05</day>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMass. Mass.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VITA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desigualdade e pobreza sobre uma perspectiva global]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[TOSTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VITA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Justiça e processos democráticos transnacionais]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Humanitas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VITA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O liberalismo igualitário em perspectiva doméstica e internacional]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Myth of National Interdependence]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[KINDLEBERGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The International Corporation]]></source>
<year>1970</year>
<page-range>205-223</page-range><publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMass. Mass.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Spheres of Justice]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Communitarian Critique of Liberalism]]></article-title>
<source><![CDATA[Political Theory]]></source>
<year>1990</year>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>6-23</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Thick and Thin: Moral Argument at Home and Abroad]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Notre Dame ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Notre Dame]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WALZER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politics and Passion: Toward a More Egalitarian Liberalism]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WENAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Why Rawls Is Not a Cosmopolitan Egalitarian]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MARTIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[REIDY]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rawls's Law of People: a Realistic Utopia?]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
