<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0100-8587</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Religião & Sociedade]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Relig. soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0100-8587</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos da Religião]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0100-85872009000100008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0100-85872009000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Celebrando São Besso ou o que Robert Hertz e a Escola Francesa de Sociologia têm a nos dizer sobre festas, rituais e simbolismo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Menezes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renata de Castro]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>179</fpage>
<lpage>199</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-85872009000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0100-85872009000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0100-85872009000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo apresenta reflexões sobre as possibilidades e as dificuldades do estudo de festas religiosas através da interpretação de um texto de Robert Hertz (um dos pesquisadores da Escola Francesa de Sociologia), originalmente publicado em 1913, que versa sobre a festa de São Besso, um evento religioso que ocorre nos alpes italianos. O objetivo do presente trabalho é destacar as pistas que Hertz deixou abertas em seu estudo e sugerir maneiras de nos apropriarmos de seus insights em nossas análises atuais.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article presents some reflections about the possibilities and difficulties in the study of religious festivals. It does so by reinterpreting a text written by Robert Hertz, one of the researches of the French School of Sociology. It is a text about Saint Besso’s festival, originally published in 1913. The aim of the article is to stress some of the clues that Hertz opened with his work and to suggest how his insights can be useful for our own analyses about festivals.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[ritual e simbolismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[festas populares]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[culto aos santos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Escola Sociológica Francesa]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[ritual and symbolism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[popular festivals]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[cult of the saints]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[French Sociological School]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Celebrando S&atilde;o    Besso ou o que Robert Hertz e a Escola Francesa de Sociologia t&ecirc;m a nos    dizer sobre festas, rituais e simbolismo<a href="#nt01"><sup>1</sup></a><a name="tx01"></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Renata de Castro    Menezes</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este artigo apresenta    reflexões sobre as possibilidades e as dificuldades do estudo de festas religiosas    através da interpretação de um texto de Robert Hertz (um dos pesquisadores da    Escola Francesa de Sociologia), originalmente publicado em 1913, que versa sobre    a festa de São Besso, um evento religioso que ocorre nos alpes italianos. O    objetivo do presente trabalho é destacar as pistas que Hertz deixou abertas    em seu estudo e sugerir maneiras de nos apropriarmos de seus <i>insights</i>    em nossas análises atuais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    ritual e simbolismo, festas populares, culto aos santos, Escola Sociológica    Francesa.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This article presents    some reflections about the possibilities and difficulties in the study of religious    festivals. It does so by reinterpreting a text written by Robert Hertz, one    of the researches of the French School of Sociology. It is a text about Saint    Besso’s festival, originally published in 1913. The aim of the article is to    stress some of the clues that Hertz opened with his work and to suggest how    his insights can be useful for our own analyses about festivals. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    ritual and symbolism, popular festivals, cult of the saints, French Sociological    School. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Introdução</b>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As festas de santo    têm se mostrado um objeto privilegiado pelos cientistas sociais interessados    no estudo das relações entre religião, cultura e sociedade através da análise    de rituais. Desde os estudos de comunidade dos anos 1940-1950, desenvolvidos    em sociedades camponesas tanto na América Latina, como nas regiões mediterrânicas,    nos quais invariavelmente encontrava-se um item sobre devoções e festejos, passando    pela literatura das décadas de 1970-1980, interessada em discutir as diversas    configurações da cultura popular, as análises sobre festas constituem um patrimônio    considerável da Sociologia e da Antropologia. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Identificar a existência    desse patrimônio, no entanto, não implica considerar que o interesse pelo tema    seja constante, pois há períodos de maior ou menor efervescência dessas análises.    Além dos dois momentos mencionados no parágrafo anterior, o que notamos é que,    desde a segunda metade dos anos 1990, os estudos das festas vêm passando, no    Brasil, por um reaquecimento, o que uma consulta ao banco de teses e dissertações    da Capes poderia confirmar. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A renovação do    interesse pelas festas poderia relacionar-se a alguns processos concomitantes:    de um lado, sugiram possibilidades de reinterpretação dos fenômenos festivos    a partir do conceito de performance, incorporado nas últimas décadas com grande    sucesso pelas Ciências Sociais, notadamente pela Antropologia. O tratamento    das festas a partir dessa noção tem permitido colocar em foco questões sobre    as modalidades de interação entre seus participantes; sobre as formas de experiência    vivenciadas pelos atores sociais no desenrolar dos eventos; sobre os modos de    transmissão de conhecimento e o papel dos rituais na construção (e não apenas    na expressão) de representações do mundo social &#150; dimensões que em abordagens    anteriores não assumiam destaque, ou mesmo estavam ausentes. O uso do conceito    de performance possibilitaria ainda uma redefinição do conceito de ritual a    partir de teorias teatrais e teorias de representação do mundo social, e não    mais apenas através de teorias da religião &#150; para uma introdução ao debate,    ver os trabalhos de Silva (2005) e Peirano (2006).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em uma dimensão    articulada à anterior, o aumento dos estudos sobre festas estaria também associado    àquilo que Elizabeth Travassos (2002) identificou como um interesse crescente    de jovens de setores urbanos, das camadas médias, a partir dos anos de 1990,    por manifestações folclóricas, notadamente folguedos e festas, dentre as quais    as festas de santo. Segundo a autora, esse movimento se singularizaria pela    formação de circuitos alternativos de fruição dessas práticas e pela combinação    de pesquisa em arquivos e trabalho de campo à execução de performances artísticas,    na maior parte das vezes em parceria com mestres da cultura popular (Travassos    2002:99-101). É a partir desse movimento, ou melhor, dessa movimentação em torno    das festas que muitas teses e dissertações têm sido realizadas, tanto em programas    de pós-graduação em Ciências Sociais, como em pós-graduações de Música, Teatro    e Educação Física.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um terceiro aspecto    a ser considerado em relação ao aquecimento dos estudos sobre festas diz respeito    à implementação pelos órgãos públicos da categoria "patrimônio cultural de natureza    imaterial", instrumento legal regulado pelo decreto 3.551 de 04/08/2000, "que    pretende proteger os saberes, formas de expressão, festas e ofícios da tradição    popular" através de seu tombamento (Travassos 2002:109). A ação do Estado nesse    campo trouxe um novo grau de legitimidade a uma série de manifestações lúdicas,    e vários trabalhos têm sido produzidos, muitas vezes na forma de pareceres de    especialistas, para servir de arrazoados em processos de tombamento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Notando a multiplicação    das pesquisas sobre festas, e em alguns, casos, a multiplicação das próprias    festas, fiquei pensando no desafio que isso implica para os pesquisadores, o    de produzir um conhecimento inédito em torno desses eventos , um saber que efetivamente    contribua para um enriquecimento teórico-disciplinar, sem limitar-se apenas    a descrições ou à repetição de modelos de interpretação há muito empregados,    mas também sem abrir mão do patrimônio de estudos existente. Trata-se de indagar    se seria possível construir novos problemas teóricos e epistemológicos em torno    das festas de santo, reapropriando-nos também dos trabalhos clássicos das Ciências    Sociais sobre o tema, colocando assim tradição e inovação em diálogo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa é a questão    que tenho em mente ao redigir este artigo. Para discuti-la, vou propor a visita    a um texto do sociólogo francês Robert Hertz, intitulado: <i>Saint Besse, étude    d’un culte alpestre</i> (<i>São Besso, estudo de um culto alpestre</i>), ainda    inédito em português, que versa sobre o culto e a festa de um santo nos Alpes    italianos. A publicação original desse texto se deu em 1913 e trata-se de um    dos primeiros estudos das Ciências Sociais voltados ao que hoje poderia se chamar    de cultura popular, ou de religiosidade popular. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não tratarei em    detalhes aqui dos trabalhos mais recentes sobre festas, o que demandaria uma    pesquisa específica<a href="#nt02"><sup>2</sup></a><a name="tx02"></a>, bem    como vou legar a segundo plano minha própria experiência de trabalho de campo<a href="#nt03"><sup>3</sup></a><a name="tx03"></a>,    que irei acionar apenas na conclusão do artigo. O que pretendo fazer é analisar    um texto antigo enquanto um recurso para a produção de distanciamento, ou melhor,    de um efeito de estranhamento, a fim de encontrar pistas latentes em trabalhos    de outras gerações a serem exploradas no estudo atual das festas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Porque Hertz,    Porque <i>Saint Besse</i> ou Para que servem os "clássicos"</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tomar uma obra    do início do século XX para discutir inquietações contemporâneas implica assumir    um determinado tipo de relação com a produção das Ciências Sociais, acreditando    que existam textos a que se pode atribuir o qualificativo de "clássicos", que    façam uma ponte entre o presente e o passado dessas disciplinas. Como Mariza    Peirano (1992), considero que um texto "clássico" seja aquele capaz de desempenhar    um papel tanto na manutenção de fronteiras, como em sua renovação. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na construção de    fronteiras, os clássicos operam como referenciais comuns cujo (re)conhecimento    define o pertencimento a uma determinada comunidade acadêmica. É por fazer referência    aos mesmos ancestrais que nos consideramos partilhando de uma mesma tradição.    E aqui podemos aproximar as observações do escritor Jorge Luís Borges (1989)    às do sociólogo Jeffrey Alexander (1999): se os clássicos são aqueles textos    que um grupo define como fundamentais, cuja referência marca a adesão ao próprio    grupo, não se trata necessariamente de uma essência que está em questão, mas    de um processo de atribuição que possui uma função integradora.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Porém, essa relação    com os clássicos não deve ser apenas um reconhecimento de precursores ilustres,    numa espécie de reverência acrítica, de apelo a argumentos de autoridade, ou    de demonstração de erudição. Ela só faz sentido se for passível de produzir    uma interpretação generativa, ou seja, uma abordagem capaz de tratá-los criativamente,    atentando para ângulos inusitados (Alexander 1999:27; Calvino 1991). Essas obras    referenciais são também textos de estatuto privilegiado que condensam questões,    apresentam uma capacidade peculiar de definir parâmetros e oferecem uma certa    exemplaridade enquanto um modelo de trabalho bem sucedido em seu contexto; portanto    relê-las em buscas de dimensões inexploradas pode ser uma oportunidade de descobrir    e imprimir novos rumos ao estudo, outras direções à pesquisa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, considero    que o desenvolvimento teórico das Ciências Sociais passa não pela ultrapassagem    ou superação dos autores considerados clássicos, mas por sua incorporação, tanto    pelo caráter "formativo" de suas obras (isto é, por fornecerem grades de leitura    e de interpretação da experiência), como por terem nelas oferecido formas singulares    de responder a questões que até hoje nos acompanham.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso nos traz de    volta ao texto de Hertz em questão. Ao tomar <i>Saint Besse</i> como instrumento    de ancoragem de minhas reflexões, torci intimamente por uma coincidência de    datas, algo como um centenário, ou qualquer outro número mágico que parecesse    justificar "naturalmente" minha opção por analisar esse estudo em particular.    Porém, infelizmente, isso não aconteceu. Robert Hertz, um dos colaboradores    de Émile Durkheim na revista <i>Année Sociologique</i>, isto é, um dos pesquisadores    que gravitavam em torno de Durkheim e suas ideias, grupo também comumente conhecido    como Escola Francesa de Sociologia, nasceu em 1882 e morreu em 1915, nas trincheiras    da Primeira Guerra Mundial<a href="#nt04"><sup>4</sup></a><a name="tx04"></a>.    Apesar da vida breve, foi considerado um intelectual importante, tendo sido    um dos alunos-colaboradores mais próximos a Durkheim e Mauss<a href="#nt05"><sup>5</sup></a><a name="tx05"></a>.    Além dos ensaios que escreveu, desenvolveu uma pesquisa etnológica sobre os    Dayak de Bornéu, tendo como fonte a documentação do Museu Britânico (1904-1906);    desempenhou, também, um papel importante na produção dos <i>Années, </i>como    elaborador de resenhas e coeditor; e foi ainda (ou principalmente) um militante    político, sendo editor e animador do <i>Cahier du Socialiste</i>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto a suas publicações,    o texto sobre a festa de São Besso, como já dito, foi lançado primeiramente    em 1913, na <i>Revue d’Histoire des Religions</i>, sendo reeditado postumamente    em 1928, numa coletânea dos trabalhos de Hertz organizada por Marcel Mauss (Hertz    1970&#91;1928&#93;). Desse livro faziam parte outros ensaios mais conhecidos, como aquele    que versa sobre as representações coletivas em torno da morte, escrito em 1907,    e o mais famoso, o da preeminência da mão direita, escrito em 1909 (Hertz 1980&#91;1909&#93;),    ambos citados por vários autores como detentores de grande influência no estruturalismo    britânico, por suas discussões em torno da questão da classificação (Evans-Pritchard    1960; Evans-Pritchard 1981; Leach 1960). Sua obra ainda é composta por outro    livro póstumo, sobre o pecado e a expiação nas sociedades primitivas, voltado    à questão da impureza, que originalmente seria o objeto de sua tese de doutorado,    o qual, foi composto por Mauss, após este ter dedicado quatro anos de seus cursos    no <i>Collège de France</i> aos manuscritos e anotações de seu colega (Hertz    1988).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Poderia, então,    tentar justificar minha escolha aludindo aos 80 anos da primeira coletânea de    Hertz, mas essa data não parece trazer em si impacto ou comoção suficientes    para que tudo soe como autoexplicativo. Portanto, é preciso esclarecer as razões    da opção por esse trabalho específico, desvelando o que a norteia. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na verdade, a primeira    leitura que realizei de <i>Saint Besse</i> trouxe-me certo desconforto: achei    o texto árido, de difícil compreensão, sem muitas novidades, datado. Circunstâncias    diversas, no entanto, me fizeram olhá-lo com outros olhos: uma citação do medievalista    Jean-Claude Schmitt, cujo trabalho considero admirável, em que o texto de Hertz    é apresentado como uma das obras que marcaram sua formação (Schmitt 2001:7);    a constatação do esforço empreendido por Edward Evans-Pritchard, Claudia Needham    e Rodney Needham para traduzir os trabalhos de Hertz para o inglês (Evans-Pritchard    1960); a descoberta de que, no conjunto das iniciativas de recuperação da produção    da Escola Francesa de Sociologia, a obra de Robert Hertz era uma das privilegiadas    (Parkin 1996). Todas essas indicações sucessivas estimularam meu retorno ao    trabalho de Hertz para uma leitura mais detalhada, na qual pude compreender,    enfim, seu caráter pioneiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A obra de Hertz    se localiza no seio de uma "escola", ou melhor, de um grupo de pesquisadores    cuja produção foi um dos pilares para o estudo antropológico dos rituais. A    antropologia voltada ao estudo de festas, rituais e celebrações tem em Durkheim    e em seu texto, <i>As formas elementares da vida religiosa</i> (Durkheim 1989&#91;1912&#93;),    um marco teórico fundamental para a interpretação da relação entre festividades    e vida social. Suas formulações sobre o papel desses eventos na coesão dos grupos    que os celebram, relacionadas à efervescência que provocam, que resulta em um    sentimento de pertencimento, assim como a ideia, trazida à luz pelo autor, de    que nas festas é a própria sociedade que está sendo comemorada e refeita, são    interpretações extremamente significativas nas leituras socioantropológicas    sobre festas. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Porém, se essas    concepções já são conhecidas há tanto tempo, formando, na opinião de alguns    pesquisadores, um conjunto de obviedades ou de ideias ultrapassadas, qual a    utilidade de recuperar um autor durkheimiano e trazê-lo para a nossa discussão?    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez porque Robert    Hertz, assim como Marcel Mauss, seja e não seja um durkheimiano. Isto é, ele    foi alguém que, apesar de manter a fidelidade e o reconhecimento ao mestre e    compartilhar com ele certos princípios na análise do vínculo social, conseguiu    ultrapassar suas formulações, dando-lhes nuanças e sutilezas inesperadas a partir    do material etnográfico que incorporou em seus trabalhos. É justamente na sutil    decalagem entre Hertz e Durkheim e nos desdobramentos significativos dessas    diferenças que minha abordagem estará apostando. Assim, ressalto que há formas    e formas de se apropriar das ideias de Durkheim, e, claramente, nem todas elas    estão ultrapassadas. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa premissa vai    ao encontro das de outros autores que, como já mencionamos, têm se dedicado    à releitura das obras de Hertz e ao mapeamento da sua influência. É também um    investimento em sutilezas e matizes o que realizam. Rodney Needham e Edward    Evans-Pritchard (Evans-Pritchard 1960; Evans-Pritchard 1981) assinalam a importância    dos estudos de Hertz na antropologia inglesa, destacando como sua análise da    oposição entre "puro" e "impuro" complexifica a oposição durkheimiana entre    profano/sagrado (ver também Stevens Jr. 1997); Nur Yalman (1998) o classifica    como "um dos mais brilhantes alunos de Durkheim", cujos importantes ensaios    encontraram eco na reflexão antropológica produzida em Paris e em Oxford; Peter    Metcalf (1999) menciona que a releitura dos trabalhos de Hertz, juntamente com    os de Mauss, tem permitido considerar que os alunos de Durkheim eram mais brilhantes    que o próprio mestre. E o trabalho minucioso de Robert Parkin (1996), ao examinar    detalhadamente a vida, as carreiras acadêmica e política de Hertz, bem como    os usos subsequentes de suas ideias e as críticas a elas dirigidas, recupera    o desenvolvimento da teoria francesa para além do viés interpretativo consolidado    pelo estruturalismo lévi-straussiano. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, simultaneamente    fazendo parte de uma escola e singularizando-se dentro dela, o autor de <i>Saint    Besse</i> traz como um primeiro aspecto interessante em seu texto o fato de    quebrar um dos estereótipos que rondam a Escola Francesa de Sociologia, normalmente    enquadrada como produtora de uma "antropologia de gabinete". Pois a análise    que empreendeu da festividade citada incluiu a observação participante, num    trabalho de campo de seis semanas (cujas implicações retomaremos na conclusão).    É verdade que Hertz chegou ao objeto "festa de São Besso" por acaso, na condição    de alpinista amador e não de antropólogo. Mas ao se confrontar com esse evento,    no estilo de um bom etnógrafo, deixou-se conduzir por ele e dedicou-se à sua    análise<a href="#nt06"><sup>6</sup></a><a name="tx06"></a>. Em depoimento posterior    à morte de Hertz, sua esposa Alice declara: "sem que ele tenha querido ou procurado,    São Besso se impôs" (Hertz, A. 1970:xiv). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    ao tratar do culto a um santo em uma pequena capela dos Alpes, Hertz prefigurava    alguns dos desdobramentos da Antropologia posteriores à sua época. Enquanto    seus colegas voltavam a atenção para as "sociedades primitivas", ele trabalhou    na área rural da própria Europa contemporânea com &#150; digamos entre aspas para    evitar anacronismos no enquadramento &#150; campesinato" e "cultura popular" "<i>at    home</i>". Isto é, trouxe para o âmbito da sociologia durkheimiana um campo    de análise que até então era consagrado aos folcloristas devotados ao estudo    das "tradições e costumes populares". E o fez combinando abordagens históricas,    folclóricas e etnológicas, num esforço analítico que parece ter sido levado    adiante graças aos estímulos de Arnold van Gennep, que à época já havia redigido    sua famosa obra sobre os ritos de passagem. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez pela combinação    desses elementos singulares, a acolhida desse trabalho de Hertz por seus colegas    da Escola Francesa de Sociologia não tenha sido muito calorosa (Mariot 2006:75-76):    a obra foi considerada interessante, sedutora, perspicaz, mas dedicada a um    tema "menor", quase um passatempo de Hertz produzido em suas férias na montanha.    O programa a que os durkheimianos se dedicavam naquele momento era o da consolidação    da Sociologia na Universidade, com um plano de trabalho que envolvia a revisão    científica rigorosa dos conceitos sociológicos fundamentais, a partir de uma    análise acurada da literatura. No campo da religião, uma das áreas de pesquisa    privilegiadas, empenhavam-se em redefinir os debates em torno do totemismo,    do sacrifício, da magia, da prece, da ideia de morte, do pecado e da expiação.    Diante desse projeto gigantesco, o estudo de uma festa de santo, ainda mais    a partir de uma experiência de campo, parecia um tanto deslocado. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro ponto a considerar,    quanto à resistência ao texto, diz respeito à sua proximidade aos trabalhos    de Van Gennep e de uma tradição de folcloristas, diante dos quais Durkheim e    seus colaboradores sempre tiveram uma postura crítica (Senn 1974; Belier 1994).    Para estes, aos estudos do folclore faltaria o rigor científico, visto que seus    procedimentos de comparação produziriam formulações descontextualizadas, ao    comparar fatos a partir de pontos superficiais e deslocados de seus contextos.    Além disso, sua maneira de lidar com a história geraria cronologias duvidosas,    já que as lacunas documentais eram preenchidas com reconstituições hipotéticas.    Por fim, o folclore seria menos uma ciência autônoma, com métodos e objetos    próprios, do que uma combinação díspar das perspectivas de outras ciências.    Assim, faltando aos estudos folclóricos o método, a especificidade e a cientificidade,    seu futuro estaria numa absorção pelas Ciências Sociais. E Hertz, em seu artigo,    parecia justamente traçar o caminho inverso<a href="#nt07"><sup>7</sup></a><a name="tx07"></a>.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vemos então que,    se alguns desdobramentos de uma disciplina podem ser prefigurados em certos    trabalhos, sua importância pode passar despercebida a seus contemporâneos, até    que as análises neles contidas sejam consideradas relevantes, tornando-se eles    objetos de novas leituras. É por isso que a lista de clássicos está em constante    mutação, sofrendo inclusões e exclusões à medida que as questões disciplinares    se renovam.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b><i>Saint Besse</i>    por Hertz</b> </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Justificada a escolha    da obra, passemos então à sua análise. Hertz conta que São Besso é celebrado    anualmente a cada 10 de agosto, em uma pequena capela localizada a mais de dois    mil metros de altura, ao lado de um rochedo, capela da qual o santo é o padroeiro.    Nessa data, grupos de peregrinos, provenientes de diferentes aldeias do Vale    d’Aosta e do Vale do Soana, sobem através de um caminho bastante íngreme até    a capela, para mostrar sua devoção ao santo, numa festa que inclui missa, procissão    e também, depois dos serviços religiosos, bebida, comida, dança e escaladas    ao rochedo, para beijar a cruz de ferro em seu topo e garantir proteção ao longo    de todo o ano. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante desse fenômeno,    já na abertura do texto, Hertz formula os dois conjuntos de questões que guiarão    o trabalho: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Qual a significação      que os fiéis dão à sua presença anual nesse lugar e aos ritos que aí realizam?      E, para além das razões ilusórias dos próprios crentes, qual é a força que,      cada ano, reúne nesse ermo, ao preço de uma subida extenuante e às vezes de      uma longa viagem, toda uma população de homens, mulheres e crianças, vindas      dos vales vizinhos e mesmo da planície piemontesa? (SB:110)<a href="#nt08"><sup>8</sup></a><a name="tx08"></a>.      </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, colocando    em operação uma tensão constitutiva do fazer antropológico, é um jogo entre    interpretações "de dentro" e "de fora" que o autor pretende apresentar. Ainda    que nessa citação a expressão "razões ilusórias dos próprios crentes" coloque    o pesquisador em uma posição de autoridade, de detentor de uma verdade contraposta    à visão fantasiosa do grupo em questão, veremos como, destoando dessa posição    inicial, ao longo do texto Hertz atribuirá legitimidade às interpretações dos    próprios devotos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para dar conta    dessas duas perspectivas de análise, o autor utilizará dados provenientes de    fontes e procedimentos diversos. Tomando a aldeia de Cogne, na França, como    seu ponto de partida, sua pesquisa terá início com a observação da festa. Mas,    além disso, ele utilizará outros três tipos de material: "perguntas, ou conversas    espontâneas com um grande número de simples devotos de São Besso; informações    conseguidas por intermédio de pessoas instruídas, que conhecem bem a região;    dados, mesmo que indiretos, obtidos da literatura histórica e hagiográfica".    Seu trabalho poderia então ser definido, como fez Mariot (2006:66), como uma    "monografia intensiva combinando método etnográfico e crítica histórica". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os dados obtidos    através dessas fontes serão organizados ao longo do texto em seis seções, para    além da introdução, da conclusão e de um apêndice com a transcrição do mais    antigo registro escrito sobre São Besso, em latim. Tais seções são intituladas:    "O meio de São Besso"; "A devoção a São Besso"; "A comunidade de São Besso";    "São Besso na planície"; "A ‘legenda’ de São Besso"; "A gênese de São Besso".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na primeira seção,    "O meio de São Besso" (SB:111-115), o autor apresentará as características geográficas    dessa região do noroeste da Itália, bem como o histórico de sua ocupação, desde    as tribos dos salassos, até a colonização romana. Segundo Hertz, a história    regional alterna momentos de maior integração a outras regiões com períodos    de isolamento (como na Idade Média). O autor aponta, ainda, a oposição entre    a planície e a montanha como uma característica constante da vida local. A montanha,    embora deseje manter-se autônoma, precisa da planície para complementar os parcos    recursos naturais dos quais dispõe; já a "grande sociedade da planície", de    onde vem a organização estatal, tenta impor suas ideias e sua lei à montanha.    Essa oposição é, para Hertz, estrutural e estruturante das relações sociais    da região, provocando uma tensão constante entre autonomia e englobamento, um    risco permanente de "submersão" da montanha na planície, que também vai perpassar    o culto a São Besso<a href="#nt09"><sup>9</sup></a><a name="tx09"></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No segundo seguimento,    que tem por título "A devoção a São Besso" (SB:115-121), Hertz focaliza as práticas    de culto desenvolvidas pelos devotos em relação a seu santo protetor, a partir    de uma constatação básica: ao se perguntar à população dos vales quem foi São    Besso, geralmente o resultado obtido eram respostas vagas, mas ao se questionar    o que ele é capaz de fazer, os depoimentos brotavam unanimemente em direção    a afirmar que São Besso seria um santo poderoso, fazedor de muitos milagres.    Assim, partindo de sua observação de campo, o autor defende a ideia de que,    mais do que uma curiosidade intelectual, o nome do santo suscita em seus devotos    sentimentos ternos de veneração, reconhecimento e esperança. E porque a vida    do santo não parece ser tão importante para os devotos, Hertz, acompanhando    as pegadas deixadas pelos agentes efetivamente envolvidos no culto, fará uma    opção por analisar primeiramente as práticas de devoção, para só em momento    posterior tratar das versões sobre a vida de São Besso &#150; talvez imprimindo,    ao seguir "os nativos", uma primazia do rito sobre o mito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No conjunto dessas    práticas, há referências às situações em que o santo é invocado: para proteger    o gado, curar lumbago e o mal dos rins, para a proteção contra feiticeiros e,    por se tratar de um santo guerreiro, para guardar os militares durante as batalhas.    Entretanto, numa inversão que costuma ocorrer com uma certa frequência com relação    ao culto aos santos, ele não só protege "na batalha", como protege "da batalha",    pois é invocado também, apesar de ser um santo guerreiro, como uma fonte de    auxílio para escapar ao recrutamento militar<a href="#nt10"><sup>10</sup></a><a name="tx10"></a>.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há também uma descrição    detalhada de como a festa acontece, assinalando que seu clímax está na procissão.    Hertz fala dos pedidos e agradecimentos ao santo, do pagamento de promessas,    da preparação dos ornamentos, tudo isso na tentativa de realizar um evento <i>espetacular</i>    em louvor a São Besso &#150; a construção de um momento especial para ele, em torno    dele. Na verdade, nesse ponto surgem temas e personagens bastante conhecidos    pelos estudiosos das festas de santo: o leigo festeiro que organiza a festa    e goza de prestígio por isso; os dignitários que disputam a honra de carregar    o andor do santo na procissão; a precisão no número de voltas que é necessário    dar em torno do rochedo (nove); a presença de mulheres esfregando o corpo na    pedra para garantir fertilidade; o leilão das prendas doadas ao santo para o    sustento do santuário; a raspagem do rochedo para levar de volta para casa as    lembranças protetoras do padroeiro. Porém, se esses elementos têm hoje um caráter    conhecido, isto é, bastante registrado na literatura sobre festas de santo,    cabe ressaltar, no entanto, o caráter pioneiro de Hertz, que tratou deles já    em 1913. Além disso, creio que seu modelo ainda é válido: uma monografia de    graduação ou uma dissertação de Mestrado que se inspirasse no formato dessa    seção para analisar uma festa atual pouco conhecida e fosse capaz de manter    a fineza do registro de Hertz, estaria dando uma contribuição significativa    ao estudo das festas populares. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O autor conclui    ainda esse trecho deixando-nos uma indicação preciosa sobre a interdependência    entre santo e devoto, destacando o interesse mútuo que cimenta as relações de    devoção: "A festa é útil não só para o santo, como para seus fiéis. Sem a festa,    São Besso como que não existiria; já para os devotos, a festa é a ocasião de    trazer para sua dura vida a santidade fortificante e tutelar do santo" (SB:120)    .</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas Hertz não se    detém na análise da festividade como um ritual que envolve um santo e seus devotos.    A partir da terceira seção, "A comunidade de São Besso", (SB:121-126), o autor    volta-se à questão do que hoje poderíamos chamar de "rituais e formas de sociação",    começando a diferenciar internamente o bloco aparentemente indistinto de devotos,    passando a apresentar a "pequena sociedade" articulada em torno do santo, responsável    pela organização da festa e pela manutenção do santuário. Essa "sociedade" é    composta por cinco paróquias que "têm direito" a São Besso: Campiglia, Cogne,    Ronco, Valprato, Ingria. Segundo Hertz, cada uma das paróquias é responsável    pela organização da festa em um ano, alternância que se dá através de um sistema    de rodízio. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que o autor destaca,    no entanto, é a disputa permanente entre essas paróquias, não apenas no sentido    de garantir que a "sua" festa tenha tanto ou mais brilho que as anteriores,    mas tentando, ainda, conseguir para si privilégios que valham para todos os    anos, independentemente de quem seja o responsável pelos festejos. Por exemplo:    há disputas sobre quem tem o direito de levar os estandartes na procissão, ou    de carregar o andor do santo; discussões que por vezes chegam a agressões físicas,    algumas envolvendo até mesmo o uso de armas brancas. Nesse sentido, a paróquia    de Campiglia, mais próxima ao santuário da montanha, é acusada pelas demais    de ter pretensões de se tornar "a dona do santo". Essa tensão entre o direito    de participar da celebração e a vontade de monopolizá-la também é constitutiva    da festa de São Besso. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, a festividade    em Hertz não é apenas a celebração do consenso ou da coesão de um grupo. Ela    marca a cristalização de um conjunto constituído por cinco paróquias que celebram    São Besso, por oposição àquelas que não o fazem. No interior desse grupo cristalizado,    porém, há tensões e contendas constantes, capazes de demarcar, por sua vez,    a divisão interna em vários subgrupos, a partir de uma situação de confronto,    numa espécie de jogo de pertencimento e exclusão definido por uma distinção    agonística, em que a disputa ocupa um papel central na demarcação de posições.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo considerando    as tensões constantes, Hertz ressalta o poder de reunião da celebração de São    Besso. Das cinco paróquias, Cogne é a mais afastada física e cuturalmente, pertencendo    a outro vale, outra diocese, outro ducado, além de falar outro dialeto; é, de    fato, culturalmente mais próxima da França do que da Itália. Há entre a gente    de Cogne e os outros adoradores de São Besso uma profunda "separação moral"    (SB:122), que se manifesta num certo isolamento desse grupo na festa. Mas, a    despeito dessas distinções culturais, geopolíticas, linguísticas e eclesiásticas,    os habitantes de Cogne continuam participando da festa. A devoção a São Besso    é capaz de ultrapassar essas fronteiras, de criar alguma forma de agrupamento    singular diante dos demais princípios de organização social &#150; o grupo dos celebrantes    se configurando como um arranjo social específico, que não se confunde, nem    pode ser substituído por outros.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A seguir, na quarta    seção, "São Besso na planície" (SB:126-134), Hertz traz informações sobre o    culto ao santo na cidade de Ivreia (<i>Ivrée</i>), um centro regional importante,    que é a sede da diocese da qual o santo é padroeiro, cuja catedral guarda suas    relíquias e a qual se subordina o santuário da montanha. Nesse seguimento, o    autor se preocupa em ressaltar as diferenças entre o São Besso cultuado na montanha,    personagem em que até então havia se fixado, e o São Besso cultuado na planície.    A oposição estrutural entre planície e montanha relaciona-se àquela entre urbano/rural    e àquela entre culto oficial e culto "tradicional" ou "irregular", pois a celebração    a São Besso em Ivreia é mais próxima ao controle da hierarquia religiosa católica,    enquanto que a do santuário da montanha é mais leiga, mais livre. Esse conjunto    de oposições (montanha/planície; rural/urbano; tradicional/oficial; hierarquia/devotos)    irá se refletir tanto em diferenças no calendário religioso, com datas diferentes    para a festa do santo (a da montanha, como já mencionado, é em 10 de agosto,    enquanto que a da cidade de Ivreia se dá em 1º. de dezembro), como    nas legendas distintas sobre sua vida que circulam em cada um desses espaços.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É a essas diferentes    versões que Hertz passa então a se dedicar. Na legenda oficial da diocese, São    Besso foi um soldado romano do século II, pertencente a uma legião tebana que    se convertera ao cristianismo e que foi por isso massacrada em 286 por ordem    do imperador Maximiano. O soldado Besso foi perseguido, submetido a provas cruéis,    mas resistiu ao martírio sem renegar sua fé. Essa nota biográfica de cunho oficial    é aceita nas quatro paróquias do vale do Soana, que fazem parte da diocese de    Ivreia, da qual, como já vimos, São Besso é o padroeiro. Já em Cogne, que pertence    à diocese de Aosta, na qual o santo não tem maior destaque, isto é, não é o    padroeiro, inexiste uma preocupação em divulgar a versão oficial da vida desse    santo. Para os devotos de Cogne, portanto, São Besso seria um antigo pastor,    em sua época o melhor da região, o dono do mais belo rebanho, cujo sucesso provocou    a inveja dos demais, que por isso o lançaram do alto da montanha. No lugar em    que caiu, morto, uma flor maravilhosa brotou em pleno inverno, evento interpretado    como milagroso, pois permitiu aos habitantes de Cogne achar o corpo incorrupto    do pastor, um sinal inequívoco de sua santidade. E foi assim que São Besso,    o pastor assassinado por inveja, começou a ser cultuado. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante das duas    versões, Hertz identifica um "ajustamento" da legenda, isto é, um conjunto de    alterações que aproximam a vida do santo do perfil dos grupos que o cultuam,    e que permite que a comunidade se veja refletida em sua história, num processo    que envolve empatia e identidade. Assim, enquanto o São Besso da cidade é um    soldado urbano, o São Besso da montanha é um pastor. Para Hertz, cultuar um    santo é, então, "encontrar-se a si mesmo, mas transfigurado, enobrecido". </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O autor considera    ainda que a devoção a São Besso teria começado nas aldeias, na montanha, e daí    rumado, pela migração de moradores e de informações, para a planície, para a    cidade. Para ele, o culto a São Besso passara por um processo de apropriação    pela diocese, que teria se empossado da legenda de um pastor extraordinário,    que circulava pelas aldeias da montanha, para transformá-lo num mártir romano.    Tratar-se-ia então da cristianização de um culto pagão pré-existente. Assim,    ao invés de endossar a ideia de que a versão popular deturpou a versão oficial    da Igreja, suposição corrente entre os pesquisadores que até então haviam estudado    as tradições locais, Hertz defende a concepção inversa, de que o processo de    ajustamento não envolveu uma "popularização" de São Besso, mas sim sua "urbanização",    sua apropriação pela hierarquia católica. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para justificar    essa posição, Hertz lembra que há no nordeste da Itália muito mais santos que    supostamente pertenceriam à legião tebana do que o número total de soldados    de uma legião do exército romano. Para ele, </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a tradição popular      não é nem mais, nem menos verdadeira que a outra. No momento em que todos      os elementos essenciais do culto se encontram transpostos para um plano ideal      que convém à inteligência e ao coração dos crentes, as duas legendas podem      se contradizer ou divergir, ambas são igualmente legítimas para os meios diversos      que as aceitam (SB:140).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, tanto o    santo soldado como o santo pastor seriam ficcionais, fato que não teria importância,    uma vez que o interesse dos cientistas sociais pela hagiografia não estaria    na verdade biográfica que traz sobre as pessoas santificadas: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As duas versões      não ensinam nada sobre a verdadeira identidade de seu herói comum, mas ambas      jogam uma viva luz sobre os hábitos de pensamento e sobre as tendências morais      dos grupos profundamente diversos onde elas se constituíram (SB:144). </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É a crença de um    grupo nos poderes de um santo que de fato o "canonizam", e é essa fé compartilhada    que interessa aos cientistas sociais, não a verdade biográfica de um personagem    histórico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enfim, tudo vai    se encaminhando de forma a que na sexta e última parte do texto, "A gênese de    São Besso" (145-156), o autor retome as reflexões da seção anterior para construir    um "<i>grand finale</i>", onde oferecerá sua própria explicação para o culto    alpestre a São Besso, "sem recorrer à intervenção de forças que não as sociais",    como prescrevem as regras do método sociológico postuladas por Durkheim. Hertz    rearticula todas as observações que fez ao longo do trabalho (sobre as práticas    que os devotos realizam em sua visita anual ao santuário; o fato de um santo    ser menos um personagem histórico do que o símbolo de determinados valores sociais;    os processos de cristianização de cultos pagãos; e os motivos da persistência    do culto ao longo de séculos) para concluir que a veneração a São Besso é, na    verdade, um culto ao rochedo que está ao lado da capela, ou melhor, a permanência    de um culto pagão à santidade das pedras, uma forma mais geral de devoção primitiva    bastante recorrente e ainda viva. Trata-se de um tipo de "santidade fixa" pagã    que, com o advento do cristianismo e as perseguições por ele empreendidas, teria    se transformado numa "santidade móvel" e personificada, ainda que essa personificação    tenha se dado naquilo que poderíamos chamar, como o historiador Peter Brown,    de "um morto muito especial" (1982). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar das mudanças    sofridas pelo culto a São Besso ao longo do tempo, passando da pedra ao santo,    sendo ainda este um personagem que se desdobra ora em pastor, ora em soldado,    há um elemento imutável, permanente. Segundo Hertz, esse fator seria a unidade    do próprio grupo, a fé que essa comunidade tem em si mesma e em seu ideal, sua    vontade de permanecer e ultrapassar as desconfianças passageiras ou de vencer    a hostilidade dos homens e do ambiente. O rochedo é, para aqueles que vão até    São Besso, um emblema da existência coletiva, pois encarna a alma dos ancestrais,    a esperança do grupo de sobreviver. (SB:155-156) Enfim, a festa de São Besso    é o símbolo desse conjunto social que se refaz a cada ano, ao longo de séculos,    numa prática ancestral que celebra a existência do próprio grupo, dessa forma    renovando-se<a href="#nt11"><sup>11</sup></a><a name="tx11"></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Portanto, o texto    chega aonde poderíamos inicialmente supor que um trabalho durkheimiano iria    nos levar: no social que se celebra (de forma inconsciente) pela festa. Mas,    mais do que esse final já esperado, mesmo que com um charme totalmente peculiar,    é o caminho, isto é, a fineza do processo de argumentação de Hertz e os procedimentos    que emprega para construir sua análise, que desejo deixar registrados e sobre    os quais gostaria de tecer algumas considerações finais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Conclusão: a    festa de Hertz e as nossas festas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A análise do texto    de Hertz empreendida até agora é, na verdade, uma oportunidade de pensar como    ele poderia nos inspirar em nossos próprios trabalhos sobre festas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Minha primeira    observação diz respeito à multiplicidade de fontes com as quais Hertz trabalha.    Ao definir como seu objetivo entender o significado da festa a partir dos que    a celebram, mas também através de suas próprias observações, o pesquisador se    lança não apenas em busca de entrevistas (de frequentadores do evento e de outros    agentes, como estudiosos locais), utilizando também fontes documentais, o que    dá uma densidade histórica ao trabalho e amplia as fronteiras da própria festa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para entender a    complexidade deste acontecimento ambientado no alto da montanha, a cada 10 de    agosto, Hertz precisou descer à planície e confrontá-lo com a festa diocesana.    Foi assim que o autor se tornou capaz de recuperar um sistema de oposições (montanha/planície;    rural/urbano; tradicional/oficial; hierarquia/devotos) e tensões constitutivo    do próprio evento. Isso nos leva a um outro tema, que é aquele dos limites de    compreensão de uma celebração em si mesma, que nos faz indagar até que ponto    precisamos ampliar nosso raio de análise, seja no tempo ou no espaço, para compreender    determinados festejos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    ao tomar como ponto de partida o discurso nativo sobre o santo, que enfatiza    não quem ele foi, mas o que ele é capaz de fazer, Hertz consegue inverter o    percurso tradicional de análise de sua época, que geralmente partia da busca    de uma gênese histórica para chegar a práticas atuais. Ele trilha o caminho    inverso, privilegiando a observação de campo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E talvez seja justamente    esse privilégio concedido ao trabalho de campo, como mola propulsora de seu    texto, que resultou no acompanhamento da lógica de seus informantes, o que tenha    lhe permitido não cair na armadilha de tomar a versão oficial da Igreja sobre    o santo como a verdade. Uma das maiores dificuldades daqueles que estudam o    catolicismo &#150; e aqui evoco minhas próprias experiências de pesquisa com o tema    &#150; é o fato da Igreja Católica possuir sua própria <i>intelligentsia</i>, produtora    de sofisticadas interpretações e documentações, das quais é fácil se tornar    refém. Frequentemente ocorre aquilo que costumo chamar de "deslizamento", ou    seja, o ato de tomar a acepção da igreja como o discurso verdadeiro, o ponto    de vista legítimo, em vez de tratá-la como ela realmente deveria ser considerada    nesse campo, como mais um discurso "nativo", interessado, passível de ser submetido    à análise. Ao tomar a experiência de campo como ponto de partida, Hertz escapou    com criatividade dessa armadilha, desvencilhando-se também de outra, oposta,    que é a de então tratar tanto a visão oficial como a legenda popular como "mentiras",    isto é, "lendas", "estórias" sem maiores implicações. Como à sua interpretação    subjaz a noção durkheimiana de religião como representação social eficaz, isso    permite ao autor enquadrar ambas as versões sobre a vida do santo como "verdadeiras"    enquanto fatos sociais operativos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fator mais interessante    do texto, porém, é, seu "caráter caleidoscópico", que pode ser perfeitamente    apropriado pelas pesquisas atuais. Cada seção do trabalho de Hertz assume um    enfoque diferente sobre a festa e o culto ao santo e produz configurações singulares.    O evento ganha uma forma quando visto da montanha, outra quando observado através    da moldura da planície e outra, ainda &#150; que não é necessariamente a verdadeira,    mas que é aquela que só um pesquisador é capaz de enxergar, que é inconsciente    para os atores. E essa abordagem a partir de vários ângulos produz um resultado    final que não é um somatório de ideias, mas uma sobreposição de interpretações    que vão, gradualmente, se articulando. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As proposições    de Durkheim nas <i>Regras do metódo sociológico</i>, seguidas pelo grupo do<i>    Année, </i>postulam que se deva partir de fatos simples em direção aos complexos.    Já Hertz nos diz, no início de seu texto, que partirá dos elementos mais fixos    e mais constantes do culto a São Besso para alcançar os mais flutuantes. Porém,    ao ler o trabalho, a sensação que nos fica é de que, nesse caso, nenhum dos    dois postulados foi seguido: os fatos aparecem como complexos desde o início,    mas na verdade é a interpretação que vai mudando de tom, pois, começando de    forma simples, tratando daquilo que parece ser o mais visível na festa, vai    se complexificando, articulando ideias, produzindo inversões, até chegar, na    conclusão, a reconstruir o objeto inicial do trabalho de uma forma totalmente    insuspeita em seu início<a href="#nt12"><sup>12</sup></a><a name="tx12"></a>.    A devoção ao santo se revela como uma adoração ao rochedo, para depois ser compreendida    como o culto a um grupo social &#91;de devotos&#93;. Este é construído pela    devoção, mas também por competição agonística, tanto pela disputa em torno do    controle do santo,, como pelo sucesso e grandeza dos festejos que para ele promovem.    A festa em Hertz aparece assim como multivocal: seus múltiplos planos de análise    correspondem a múltiplos planos de significado. E é marcada por tensões que    lhe são constitutivas, longe de ser apenas a celebração do consenso e da harmonia.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado,    há no trabalho um jogo interessante entre categorias nativas e modelos construídos,    em que a atenção às categorias nativas não implica num apagamento da especificidade    do lugar (e do olhar) do pesquisador. Se a festa apresenta múltiplos planos,    nem todos são conscientes para os que dela participam. Em que pesem as críticas    sobre o lugar de poder que esse tipo de perspectiva pode construir, eu me pergunto    se não é isso que devemos produzir, esse jogo permanente de afinamento de interpretações    no diálogo entre diferentes percepções entre os de dentro e os de fora. Acredito    que a observação participante em festas (e talvez não apenas nelas) possa nos    ajudar a produzir uma "etnografia do não dito", ou seja, daquilo que não é expresso    através de formas verbais &#150; seja porque não deve ser enunciado, seja porque    se encontra incorporado, naturalizado &#150; mas que mesmo assim é realizado, e que    só se torna passível de explicitação a partir de um confronto, ou uma interação,    entre um observador externo ao grupo e o próprio grupo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso não significa,    como já lembramos acima, que o texto de Hertz possa ser incorporado de forma    acrítica. É possível perceber que sua ênfase nas dimensões sociológicas do culto    deixou de lado possíveis interpretações simbólicas que liguem os rituais em    torno do rochedo às concepções cosmológicas dos devotos. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda, ao qualificar    a celebração a São Besso como um rito pagão cristianizado, o autor demonstra    estar enquadrado no debate teórico cristianismo <i>versus</i> paganismo, que    conformava a grade de leitura dos fenômenos de culto aos santos por cientistas    sociais e folcloristas do século XIX e início do século XX, e que até os dias    de hoje se faz presente. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Preocupar-se com    a gênese do culto, mesmo que apenas no final do trabalho, também é uma das marcas    da limitação do texto por seu contexto: explicar, no início do século XX, era,    para a Escola Francesa de Sociologia, sinônimo de reconstituir a origem, recuperar    a história, seguir o método genético, enfim. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Reconhecer esses    pontos críticos não implica, no entanto, uma desqualificação geral do trabalho,    nem obscurece sua riqueza. Diante da análise de Hertz, ocorre-me então perguntar    pelo modelo, ou modelos, de festa e de pesquisa que temos em nossas cabeças    quando nos lançamos a trabalhar com esse tema. Que tipo de conhecimento pretendemos    produzir com isso? Que análise ensejamos realizar? É um inventário das festividades    que existem? É a atualização, em um evento específico, dos princípios estruturais    e universais do festejar? Ou queremos utilizá-las para pensar a organização    social dos grupos que as celebram? Ou para produzir análises de concepções simbólicas?    Creio que qualquer uma das opções é legítima. Isso dependerá das questões antropológicas    e, por vezes, idiossincráticas que nos mobilizam e dos caminhos teóricos que    percorremos. Mas ter em conta esse elenco de possibilidades no início da pesquisa    e optar com clareza por algumas delas talvez nos ajude a controlar melhor as    expectativas de resultado e a pensar em que nível devemos manter nossa abordagem    e quais os procedimentos que devemos empregar . </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas formulações    vêm ao encontro de uma preocupação em afirmar que, seja qual for a opção teórica,    é sempre um recorte que está em jogo, ou seja, que as festas são um objeto construído,    e não um objeto dado. Se esses eventos aparecem como uma coisa em si, uma entidade    &#150; visto que explodem numa profusão de cores, sons, cheiros, movimentos, tempos,    no seio dos grupos sociais que os celebram &#150;, não podemos, no entanto, colaborar    para sua naturalização. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Então, deve-se    questionar se as análises de festas que têm sido produzidas estão atentas para    esse problema do "recorte adequado". Isto é, se há consciência de que tomar    uma festa como tema é sempre produzir uma operação de construção de um objeto;    e que sempre haverá articulações incluídas no trabalho, enquanto muitas outras    serão deixadas de lado. Caberia indagar também até que ponto as pesquisas que    estão sendo produzidas têm um cunho monográfico muito fechado, ou seja, se limitam    a estudos de caso excessivamente pontuais, sem abertura para dimensões comparativas.    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todas essas perguntas    estão aqui inscritas não para que sejam respondidas agora, mas porque registrá-las    é construir um conjunto de lembretes permanentes que orientem nossos trabalhos    sobre festas. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalizando, gostaria    de ressaltar que também fica claro através da leitura de <i>Saint Besse</i>    porque o estudo das festas pode ser tão motivador. Não apenas porque temos interesses    pessoais pelo lúdico &#150; apesar desses interesses serem legítimos. Ou porque as    festas são pontos estratégicos para formular questões sobre a vida social &#150;    o que, na verdade, elas são mesmo. É por ambas as coisas, mas também e principalmente    porque os grupos com os quais trabalhamos, isto é, com os quais estabelecemos    relações em campo, destinam uma enorme energia (tempo, trabalho, dedicação)    à sua realização. É para nós, assim como foi para Hertz, um objeto (a construir)    que se impõe.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Referências    Bibliográficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALEXANDER, Jeffrey    C. (1999), "A importância dos clássicos" In: A. Giddens &amp; J. Turner. <i>Teoria    social hoje</i>. São Paulo: Unesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0100-8587200900010000800001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BELIER, Wouter    W. (1994), "Arnold Van Gennep and the rise of French Sociology of religion".    <i>Numen</i>, v. 41: 141-162.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0100-8587200900010000800002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BORGES, Jorge Luis.    (1989), "Sobre los clásicos". In: <i>Obras completas II (Otras inquisiciones)</i>.    Buenos Aires: Emece Editores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0100-8587200900010000800003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BROWN, Peter. (1982),    <i>The Cult of the Saints</i>. Chicago: The Chicago University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0100-8587200900010000800004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CALVINO, Ítalo.    (1991), "Por que ler os clássicos?". In: <i>Por que ler os clássicos</i>. São    Paulo: Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0100-8587200900010000800005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DURKHEIM, Émile    (1977)&#91;1895&#93;, <i>As regras do método sociológico.</i> São Paulo: Companhia Editora    Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0100-8587200900010000800006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. (1989&#91;1912&#93;,    <i>As formas elementares de vida religiosa (o sistema totêmico na Austrália)</i>.    São Paulo: Paulinas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0100-8587200900010000800007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">EVANS-PRITCHARD,    Edward E. (1960), "Introduction" in: R. Hertz. <i>Death and the Right Hand.    </i> London: Cohen &amp; West.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0100-8587200900010000800008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. (1981),    "Hertz (1882-1915)" In: <i>A History of Anthropological Thought</i>. New York:    Basic Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0100-8587200900010000800009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FOURNIER, Marcel.    (1994), <i>Marcel Mauss</i>. Paris: Fayard.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0100-8587200900010000800010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. (2007),    <i>Émile Durkheim (1858-1917)</i>. Paris: Fayard.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0100-8587200900010000800011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HERTZ, Alice Robert    (1970) &#91;1928), "Introduction" in: R. Hertz. <i>Sociologie religieuse et folklore</i>.    Paris: PUF.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0100-8587200900010000800012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HERTZ, Robert.    (1970)&#91;1928&#93;,"Saint Besse, étude d’un culte alpestre". in: <i>Sociologie religieuse    et folklore</i>. Paris: PUF.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0100-8587200900010000800013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. (1980)&#91;1909&#93;,    "A preeminência da mão direita" <i>Religião e Sociedade</i> (6): 99-128.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0100-8587200900010000800014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. (1988),    <i>Le péché et l’expiation dans les sociétés primitives</i>. Paris: Jean Michel    Place ("Les Cahiers de Gradhiva", 6).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0100-8587200900010000800015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEACH, Edmund R.    (1960), "Review: Arnold Van Gennep, the Rites of Passage; Robert Hertz, Death    and the Right Hand". <i>Man</i>, V. 60:173-174 (novembro).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0100-8587200900010000800016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LÉVI-STRAUSS, Claude.    (1964), "La sociología francesa". In: G. Gurvitch e W. Moore (orgs.) <i>Sociología    del siglo XX</i>. Barcelona: Librería El Ateneo Editorial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0100-8587200900010000800017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MACCLANCY, Jeremy;    PARKIN, Robert. (1997),"Revitalization or continuity in European ritual? The    case of San Bessu". <i>Journal of the Royal Anthropological Institute</i>, 3    (1): 61-78.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0100-8587200900010000800018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARIOT, Nicolas.    (2006), Les archives de Saint Besse. Conditions et réception de l'enquête directe    dans le milieu durkheimien". <i>Genèses</i>, (63): 66-87.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0100-8587200900010000800019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MAUSS, Marcel.    (1968) &#91;1910&#93;, "Les rites de passage". In&nbsp;: <i>Oeuvres, I</i>. Paris&nbsp;:    Minuit.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0100-8587200900010000800020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. (1996),    "L’Oeuvre de Marcel Mauss par lui-même". <i>Revue Européenne des Sciences Sociales</i>.    XXXIV, (105) : 225-236.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0100-8587200900010000800021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MENEZES, Renata    de Castro. (1996), <i>Devoção, diversão e poder. Um estudo antropológico sobre    a Festa da Penha</i>. Rio de Janeiro, Dissertação de mestrado em Antropologia    Social, UFRJ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0100-8587200900010000800022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. (2003),    "Marcel Mauss e a Sociologia da Religião". In: F. Teixeira. <i>Sociologia da    Religião: enfoques teóricos</i>. Petrópolis: Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0100-8587200900010000800023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">________. (2004),    <i>A dinâmica do sagrado. Rituais, sociabilidade e santidade num convento do    Rio de Janeiro. </i>Rio de Janeiro: Relume Dumará: Núcleo de Antropologia da    Política/UFRJ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0100-8587200900010000800024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">METCALF, Peter.    (1999), "Review: The Dark Side of Humanity: the work of Robert Hertz and its    legacy, by Robert Parkin". <i>Journal of the Royal Anthropological Institute</i>,    v. 5 no. 1: 151-152.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0100-8587200900010000800025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PARKIN, Robert.    (1996), <i>The Dark Side of Humanity: the work of Robert Hertz and its legacy</i>.    Amsterdan: Harwood Academic Reading.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0100-8587200900010000800026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PEIRANO, Mariza.    (1992), "Os antropólogos e suas linhagens." In: M. Correa e R. Laraia (orgs.).    <i>Roberto Cardoso de Oliveira. Homenagem</i>. Campinas: IFCH/UNICAMP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0100-8587200900010000800027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. (2006),    "Temas ou teorias? O estatuto das noções de ritual e de performance". <i>Campos</i>,    7(2): 9-16.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0100-8587200900010000800028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHMITT, Jean-Claude.    (2001), <i>Le corps, les rites, les rêves, le temps &#150; essais d’anthropologie    médiévale.</i> Paris: Gallimard.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0100-8587200900010000800029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SENN, H. A. (1974),    "Arnold Van Gennep: structuralist and apologist for the study of folklore in    France". <i>Folklore</i>, 85(4): 229-243.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0100-8587200900010000800030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SILVA, Rubens Alves    da. (2005), "Entre ‘artes’ e ‘ciências’: a noção de <i>performance</i> e <i>drama</i>    no campo das Ciências Sociais". <i>Horizontes Antropológicos,</i> 11 (24): 35-65.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0100-8587200900010000800031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">STEVENS Jr., Phillips.    (1997), "Review: The Dark Side of Humanity: the work of Robert Hertz and its    legacy, by Robert Parkin". <i>American Anthropologist</i>, 99 (2): 422-423.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0100-8587200900010000800032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TRAVASSOS, Elizabeth.    (2002), "Música folclórica e movimentos culturais". <i>Debates</i>, (6): 89-113.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0100-8587200900010000800033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VAN GENNEP, Arnold.    (1978) &#91;1909&#93;, <i>Os ritos de passagem</i>. Petrópolis: Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0100-8587200900010000800034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">YALMAN, Nur. (1998),    "Review: The Dark Side of Humanity: the work of Robert Hertz and its legacy,    by Robert Parkin" <i>American Ethnologist,</i> 25 (1): 29-30.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0100-8587200900010000800035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt01"></a><a href="#tx01"><sup>1</sup></a>    O texto resulta da pesquisa "Por uma antropologia da devoção: uma análise dos    processos sociais de construção da santidade", financiada com recursos do CNPq    e desenvolvida no âmbito do PPGAS/Museu Nacional/UFRJ no biênio 2006-2008. Uma    primeira versão foi apresentada na mesa-redonda "A dimensão do festivo na religião,    na diversão e na arte", na 26ª Reunião Brasileira de Antropologia,    em Porto Seguro, Bahia, de 1 a 4 de junho de 2008. Agradeço a Léa Perez (UFMG)    e Leila Amaral (UFJF) a acolhida naquele evento. Agradeço também a Mariza Peirano    (UnB) a leitura atenta de uma segunda versão. Dedico o trabalho à memória de    Lygia Sigaud, professora do Museu Nacional, que como mestra despertou meu interesse    pela Escola Francesa de Sociologia, e como colega estimulou-me a escrever sobre    ela.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt02"></a><a href="#tx02"><sup>2</sup></a>    Que pretendo desenvolver em breve, sendo o presente texto um dos instrumentos    para articulá-la.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt03"></a><a href="#tx03"><sup>3</sup></a>    Tanto na pesquisa que realizei em meu mestrado (Menezes 1996), como na do meu    doutorado (Menezes 2004), tratei de festas de santo na cidade do Rio de Janeiro.    No primeiro caso, a festa da Penha, uma festa suburbana em honra à Nossa Senhora;    no segundo caso, a festa de Santo Antônio, num convento franciscano no centro    da cidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt04"></a><a href="#tx04"><sup>4</sup></a>    Lembremos que a Primeira Guerra, a "Grande Guerra" para os europeus, significou    a dispersão do grupo do <i>Année</i>, pois além de Hertz, em consequência dela    faleceram M. David, A. Bianconi, J. Reymer, R. Gelly, P. Huvelin, H. Beuchat,    entre outros, além do único filho de Durkheim, cuja morte agravou o estado de    saúde do pai, que o seguiu meses depois. Sobre o vazio geracional nas Ciências    Sociais francesas, provocado por essa guerra, ver Lévi-Strauss (1964). Marcel    Mauss comentou explicitamente o fato: "o grande infortúnio de minha vida científica    (…) é a perda, durante esses dolorosos anos, de meus melhores alunos e de meus    melhores amigos. Pode-se dizer que foi uma perda para esse ramo da ciência francesa.    Para mim, foi o desmoronamento. Talvez o melhor do que eu pude transmitir de    mim mesmo tenha desaparecido com eles" (Mauss 1996:227, trad. minha). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt05"></a><a href="#tx05"><sup>5</sup></a>    Para afirmar a proximidade entre Durkheim, Mauss e Hertz e o favoritismo de    Hertz nesse grupo de pesquisadores (que talvez só seja obscurecido pelo de Henri    Hubert), estou levando em consideração as referências ao trabalho de Hertz contidas    no livro de Durkheim, <i>As formas elementares da vida religiosa</i> (1989),    e os esforços empreendidos por Mauss no estudo dos manuscritos de Hertz e na    publicação póstuma de seus trabalhos. Porém, além disso, me baseio nas inúmeras    informações sobre a colaboração entre os três, contidas nas biografias detalhadas    de Mauss e Durkheim produzidas por Marcel Fournier (1994&nbsp;; 2007, respectivamente).    Nelas, há vários fatos referentes a Hertz, dentre os quais destacam-se dois:    primeiro, o fato de que Hertz, tendo conhecido Mauss na militância socialista,    tornou-se seu aluno e editor-colaborador do <i>Année</i>, atuando também como    seu auxiliar nas aulas da École Pratique des Hautes Études (Fournier 1994:197),    desenvolvendo com ele uma intensa colaboração tanto no campo político, como    no acadêmico. Segundo, o relato de que Dukheim, ao saber da morte de Hertz,    escreveu a Mauss dizendo que, em oposição a outros falecimentos na Guerra de    que até então teria tido notícia, que seriam de "gente um pouco periférica",    o de Hertz seria o "de alguém em meu coração" ("de quelq’un qui me tenait au    couer", Fournier 2007:876). Outros autores, como Mariot (2006), Parkin (1996)    e Yalman (1998) qualificam Hertz de "brilhante aluno" de Durkheim, simultaneamente    seu colaborador e amigo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt06"></a><a href="#tx06"><sup>6</sup></a>    Os detalhes sobre os bastidores da pesquisa de São Besso estão no trabalho de    Mariot (2006), que faz também uma interessante análise sobre as implicações    com relação aos resultados da pesquisa da liberdade e casualidade com a qual    Hertz chegou a campo. No que diz respeito à biografia de Hertz, a análise mais    completa está na obra de Parkin (1996), havendo, como já mencionado, inúmeras    referências nas obras de Fournier (1994; 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt07"></a><a href="#tx07"><sup>7</sup></a>    A relação de Van Gennep com os durkheimianos pode ser caracterizada como ambivalente:    próxima, por conta dos interesses científicos comuns que mantiveram (Van Gennep    escreveu sobre rituais e totemismo, por exemplo, assim como Durkheim), mas marcada    por uma distância crítica de ambos os lados, envolvendo ainda momentos de colaboração.    A obra mais conhecida de Van Gennep, <i>Os ritos de passagem</i>, publicada    em 1909, teve duras críticas de Mauss numa resenha do <i>Année</i> em 1910 (Mauss    1968&nbsp;; Fournier 2007:405). Por outro lado, Van Gennep recebeu <i>As formas    elementares da vida religiosa</i>, de Durkheim, com "numerosas e graves restrições"    (Fournier 2007:801). Porém, mais do que alguma resistência pessoal, o que estava    em jogo era a discordância quanto aos procedimentos teórico-metodológicos e    ao fazer científico. Isso, no entanto, não impediu uma constante troca de correspondências    entre Van Gennep e Mauss, inclusive em situações de interesse por postos na    carreira, de ambas as partes (Founier 1994:355). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt08"></a><a href="#tx08"><sup>8</sup></a>    O texto sobre <i>Saint Besse</i> será doravante abreviado como SB. As traduções    são minhas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt09"></a><a href="#tx09"><sup>9</sup></a>    Como aparecerá mais adiante no texto, ela se relaciona à oposição entre o catolicismo    oficial e urbano da diocese (na planície) e o catolicismo tradicional, aldeão    e um pouco irregular dos montanheses (SB: 127). </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt10"></a><a href="#tx10"><sup>10</sup></a>    Outros exemplos de inversões como&nbsp;essa são: santos que perderam os olhos    e curam a visão de devotos (Santa Luzia); santos que sofreram com a morte dos    próprios filhos e salvam a prole do fiel (N. S. das Dores). Assim, o santo é    capaz de evitar que se repita com outrem o que ele mesmo sofreu.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt11"></a><a href="#tx11"><sup>11</sup></a>    Note-se que Macclancy e Parkin (1997) apresentam uma análise sobre as continuidades    no culto a São Besso a partir de um trabalho de campo realizado em 1994.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt12"></a><a href="#tx12"><sup>12</sup></a>    E aqui não há contradição com o que foi dito alguns parágrafos acima sobre o    final já esperado da argumentação de Hertz: se a explicação da celebração do    social é previsível, localizar esse social no rochedo é surpreendente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido em outubro    de 2008    <br>   Aprovado em abril de 2009</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Renata de Castro    Menezes </b>(<a href="mailto:renata.menezes@pq.cnpq.br">renata.menezes@pq.cnpq.br</a>)    <br>   Doutora em Antropologia pelo Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social    da Universidade Federal do Rio de Janeiro e professora adjunta da mesma instituição.    Organizou com Faustino Teixeira as coletâneas <i>As Religiões no Brasil: continuidades    e rupturas</i> e <i>Catolicismo plural: dinâmicas contemporâneas</i> (no prelo),    ambas pela editora Vozes. É também pesquisadora associada ao Iser-Assessoria.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALEXANDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeffrey C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A importância dos clássicos"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Giddens]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Turner.]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria social hoje]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wouter W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Arnold Van Gennep and the rise of French Sociology of religion"]]></article-title>
<source><![CDATA[Numen]]></source>
<year>1994</year>
<volume>41</volume>
<page-range>141-162</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BORGES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge Luis.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Sobre los clásicos"]]></article-title>
<source><![CDATA[Obras completas II (Otras inquisiciones)]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Emece Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Cult of the Saints]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Chicago University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALVINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ítalo.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Por que ler os clássicos?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Por que ler os clássicos]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DURKHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Émile]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As regras do método sociológico]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[As formas elementares de vida religiosa (o sistema totêmico na Austrália)]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paulinas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EVANS-PRITCHARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Introduction"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hertz.]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Death and the Right Hand]]></source>
<year>1960</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cohen & West]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Hertz (1882-1915)"]]></article-title>
<source><![CDATA[A History of Anthropological Thought]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basic Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOURNIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcel.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Marcel Mauss]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Émile Durkheim (1858-1917)]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alice Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Introduction"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hertz.]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologie religieuse et folklore]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Saint Besse, étude d’un culte alpestre"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologie religieuse et folklore]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A preeminência da mão direita"]]></article-title>
<source><![CDATA[Religião e Sociedade]]></source>
<year></year>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>99-128</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Le péché et l’expiation dans les sociétés primitives]]></source>
<year>1988</year>
<volume>6</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jean Michel Place]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEACH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edmund R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Review: Arnold Van Gennep, the Rites of Passage; Robert Hertz, Death and the Right Hand"]]></article-title>
<source><![CDATA[Man]]></source>
<year>1960</year>
<volume>60</volume>
<page-range>173-174</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LÉVI-STRAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claude.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La sociología francesa"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Gurvitch]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Moore]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociología del siglo XX]]></source>
<year>1964</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Librería El Ateneo Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACCLANCY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeremy]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PARKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Revitalization or continuity in European ritual?: The case of San Bessu"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of the Royal Anthropological Institute]]></source>
<year>1997</year>
<volume>3</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>61-78</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARIOT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicolas.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les archives de Saint Besse: Conditions et réception de l'enquête directe dans le milieu durkheimien"]]></article-title>
<source><![CDATA[Genèses]]></source>
<year>2006</year>
<numero>63</numero>
<issue>63</issue>
<page-range>66-87</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcel.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Les rites de passage"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Oeuvres]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["L’Oeuvre de Marcel Mauss par lui-même"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Européenne des Sciences Sociales. XXXIV]]></source>
<year>1996</year>
<numero>105</numero>
<issue>105</issue>
<page-range>225-236</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENEZES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renata de Castro.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Devoção, diversão e poder: Um estudo antropológico sobre a Festa da Penha]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Marcel Mauss e a Sociologia da Religião"]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Teixeira.]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologia da Religião: enfoques teóricos]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>UFRJ^dNúcleo de Antropologia da Política</collab>
<source><![CDATA[A dinâmica do sagrado: Rituais, sociabilidade e santidade num convento do Rio de Janeiro]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[METCALF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Review: The Dark Side of Humanity: the work of Robert Hertz and its legacy, by Robert Parkin"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of the Royal Anthropological Institute]]></source>
<year>1999</year>
<volume>5</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>151-152</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PARKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Dark Side of Humanity: the work of Robert Hertz and its legacy]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Amsterdan ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harwood Academic Reading]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEIRANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mariza.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Os antropólogos e suas linhagens."]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Correa]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Laraia]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Roberto Cardoso de Oliveira: Homenagem]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IFCH/UNICAMP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Temas ou teorias?: O estatuto das noções de ritual e de performance"]]></article-title>
<source><![CDATA[Campos]]></source>
<year>2006</year>
<volume>7</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>9-16</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Claude.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le corps, les rites, les rêves, le temps: essais d’anthropologie médiévale]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SENN]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Arnold Van Gennep: structuralist and apologist for the study of folklore in France"]]></article-title>
<source><![CDATA[Folklore]]></source>
<year>1974</year>
<volume>85</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>229-243</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rubens Alves da.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entre ‘artes’ e ‘ciências’: a noção de performance e drama no campo das Ciências Sociais"]]></article-title>
<source><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></source>
<year>2005</year>
<volume>11</volume>
<numero>24</numero>
<issue>24</issue>
<page-range>35-65</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEVENS Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Phillips.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Review: The Dark Side of Humanity: the work of Robert Hertz and its legacy, by Robert Parkin"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Anthropologist]]></source>
<year>1997</year>
<volume>99</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>422-423</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRAVASSOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elizabeth.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Música folclórica e movimentos culturais"]]></article-title>
<source><![CDATA[Debates]]></source>
<year>2002</year>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>89-113</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN GENNEP]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arnold.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os ritos de passagem]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YALMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nur.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Review: The Dark Side of Humanity: the work of Robert Hertz and its legacy, by Robert Parkin"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Ethnologist]]></source>
<year>1998</year>
<volume>25</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>29-30</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
