<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582002000300004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582002000300004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Federalismo e relações intergovernamentais no Brasil: a reforma de programas sociais]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Federalism and inter-governmental relations in Brazil: social-program reforms]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Fédéralisme et relations intergouvernementales au Brésil: la réforme des programmes sociaux]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Arretche]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marta]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<volume>45</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>431</fpage>
<lpage>458</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582002000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582002000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582002000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article analyses the process of reform in four areas of social policies that affect directly the interests of sub-national governments: basic education, social housing programs, basic sanitation and health. As the study reveals, despite the varying degree of success achieved in the various policy initiatives and contrary to the expectations of the prevailing interpretations of the nature of Brazilian federalism, the federal government faced no insurmountable hurdles in implementing their reform agenda. The study aims at demonstrating that (i) in the absence of any constitutional mandatory requirement, the political autonomy of local governments - typical of federative States - actually enhances the veto power of local governments over policy initiatives proposed by the federal Executive branch. However, (ii) power resources available to the federal Executive branch - such as agenda definition and vetoing powers - in addition to control over resources that are essential to the political survival of the representatives increase the chances of success of the federal government. Furthermore, (1999), (iii) the constitutional authority of Brazilian states is far more limited than that of the North-American states; (iv) the category "federalism", however, is not sufficient to define the potential stability of specific policies, which depends upon how inter-governmental relations are structured in each particular policy. Specifically, (v) constitutional rules, legacies from previous policies and the political cycle frame the decision arenas in various ways, thus conditioning both the strategies and chances of success of the federative players.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Dans cet article, on analyse le processus de réforme dans quatre domaines de la politique sociale atteignant directement les intérêts des gouvernements régionaux: éducation élémentaire, logement social, assainissement éssentiel et santé. On y voit que le gouvernement fédéral a réussi dans ces domaines à différents degrés, mais que, contrairement à l’attente des interprétations dominantes sur la nature du fédéralisme brésilien, il n’a pas trouvé d’obstacles infranchissables à la mise en place de son programme de réformes. Ici on essaie de montrer que (i) en l’absence de contraintes issues de la Constitution, l’autonomie politique des gouvernements locaux - propre aux États d’une fédération - rend effectivement plus puissant le veto que ces gouvernements locaux opposent à la mise en place de politiques proposées par le gouvernement fédéral. Cependant, (ii) les ressources du pouvoir de l’exécutif fédéral, tels que le pouvoir de fixer les priorités et d’opposer des vetos, ainsi que le contrôle des fonds nécessaires à l’existence politique des parlementaires favorisent plutôt le gouvernement fédéral. De surcroît, (1999), (iii) l’autorité constitutionnelle des États brésiliens est bien plus réduite que celle des États nord-américains. Cependant, (iv) la catégorie "fédéralisme" ne suffit pas pour définir le potentiel de stabilité des politiques particulières. Ce potentiel est soumis à la manière dont sont structurées les relations intergouvernementales dans les politiques particulières. En particulier (v) des règles constitutionnelles, héritées de politiques précédentes ainsi que les cycles de la politique structurent différemment les arènes de décisions, déterminant les stratégies et les chances de succès des acteurs fédératifs.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[federalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[inter-governmental relations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social policies]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[fédéralisme]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[relations intergouvernementales]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[politiques sociales]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="left"><font face="Verdana" size="4"><B><a name="tx"></a>Federalismo e rela&ccedil;&otilde;es intergovernamentais no Brasil: a reforma de programas sociais<a href="#nt">*</a></b></font></P><B>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="3">Federalism and inter-governmental relations in Brazil: social-program reforms</font></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="3">F&eacute;d&eacute;ralisme et relations intergouvernementales au Br&eacute;sil: la r&eacute;forme des programmes sociaux</font></P></B>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2><b>Marta Arretche</b> </FONT></P>      <P align="left">&nbsp;</P>      <P align="left">&nbsp;</P>  <hr size="1">     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2><B>ABSTRACT</B></FONT></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">The article analyses the process of reform in four areas of social policies that affect directly the interests of sub-national governments: basic education, social housing programs, basic sanitation and health. As the study reveals, despite the varying degree of success achieved in the various policy initiatives and contrary to the expectations of the prevailing interpretations of the nature of Brazilian federalism, the federal government faced no insurmountable hurdles in implementing their reform agenda. The study aims at demonstrating that (i) in the absence of any constitutional mandatory requirement, the political autonomy of local governments – typical of federative States – actually enhances the veto power of local governments over policy initiatives proposed by the federal Executive branch. However, (ii) power resources available to the federal Executive branch – such as agenda definition and vetoing powers – in addition to control over resources that are essential to the political survival of the representatives increase the chances of success of the federal government. Furthermore, (1999), (iii) the constitutional authority of Brazilian states is far more limited than that of the North-American states; (iv) the category &quot;federalism&quot;, however, is not sufficient to define the potential stability of specific policies, which depends upon how inter-governmental relations are structured in each particular policy. Specifically, (v) constitutional rules, legacies from previous policies and the political cycle frame the decision arenas in various ways, thus conditioning both the strategies and chances of success of the federative players.</font> </P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2"><B>Keywords: </b></font> <font face="Verdana" size="2">federalism; inter-governmental relations; social policies</font></P> <hr size="1">     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2><B>R&Eacute;SUM&Eacute;</B></FONT></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">Dans cet article, on analyse le processus de r&eacute;forme dans quatre domaines de la politique sociale atteignant directement les int&eacute;r&ecirc;ts des gouvernements r&eacute;gionaux: &eacute;ducation &eacute;l&eacute;mentaire, logement social, assainissement &eacute;ssentiel et sant&eacute;. On y voit que le gouvernement f&eacute;d&eacute;ral a r&eacute;ussi dans ces domaines &agrave; diff&eacute;rents degr&eacute;s, mais que, contrairement &agrave; l’attente des interpr&eacute;tations dominantes sur la nature du f&eacute;d&eacute;ralisme br&eacute;silien, il n’a pas trouv&eacute; d’obstacles infranchissables &agrave; la mise en place de son programme de r&eacute;formes. Ici on essaie de montrer que (i) en l’absence de contraintes issues de la Constitution, l’autonomie politique des gouvernements locaux – propre aux &Eacute;tats d’une f&eacute;d&eacute;ration – rend effectivement plus puissant le veto que ces gouvernements locaux opposent &agrave; la mise en place de politiques propos&eacute;es par le gouvernement f&eacute;d&eacute;ral. Cependant, (ii) les ressources du pouvoir de l’ex&eacute;cutif f&eacute;d&eacute;ral, tels que le pouvoir de fixer les priorit&eacute;s et d’opposer des vetos, ainsi que le contr&ocirc;le des fonds n&eacute;cessaires &agrave; l’existence politique des parlementaires favorisent plut&ocirc;t le gouvernement f&eacute;d&eacute;ral. De surcro&icirc;t, (1999), (iii) l’autorit&eacute; constitutionnelle des &Eacute;tats br&eacute;siliens est bien plus r&eacute;duite que celle des &Eacute;tats nord-am&eacute;ricains. Cependant, (iv) la cat&eacute;gorie &quot;f&eacute;d&eacute;ralisme&quot; ne suffit pas pour d&eacute;finir le potentiel de stabilit&eacute; des politiques particuli&egrave;res. Ce potentiel est soumis &agrave; la mani&egrave;re dont sont structur&eacute;es les relations intergouvernementales dans les politiques particuli&egrave;res. En particulier (v) des r&egrave;gles constitutionnelles, h&eacute;rit&eacute;es de politiques pr&eacute;c&eacute;dentes ainsi que les cycles de la politique structurent diff&eacute;remment les ar&egrave;nes de d&eacute;cisions, d&eacute;terminant les strat&eacute;gies et les chances de succ&egrave;s des acteurs f&eacute;d&eacute;ratifs.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2"><B>Mots-cl&eacute;</b></font><font face="Verdana" size="2">: f&eacute;d&eacute;ralisme; relations intergouvernementales; politiques sociales</font></P>  <hr size="1">     <p align="left">&nbsp;</p>     <p align="left">&nbsp;</p>      <P align="left"><font face="Verdana" size="4">A</font> <FONT face="Verdana" SIZE=2>literatura comparada contempor&acirc;nea considera que as caracter&iacute;sticas institucionais dos estados federativos operam no sentido de restringir as possibilidades de mudan&ccedil;a do <I>status quo</I>. A afirma&ccedil;&atilde;o central &eacute; que a natureza das rela&ccedil;&otilde;es vertical e horizontal em estados federativos dispersa a autoridade pol&iacute;tica e potencializa o poder de veto das minorias. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>No plano das rela&ccedil;&otilde;es verticais, Lijphart afirma que o federalismo </FONT></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">&quot;[...] pode ser considerado o mais t&iacute;pico e dr&aacute;stico m&eacute;todo de divis&atilde;o do poder [pois] divide o poder entre n&iacute;veis inteiros de governo. [...] Em todas as democracias, o poder &eacute; necessariamente dividido em alguma extens&atilde;o entre governos centrais e n&atilde;o centrais, mas esta divis&atilde;o &eacute; inteiramente unilateral nas democracias majorit&aacute;rias. Para manter a regra majorit&aacute;ria no modelo majorit&aacute;rio puro, o governo central deve controlar n&atilde;o apenas o aparato do governo central mas tamb&eacute;m todos os governos n&atilde;o centrais, potencialmente competitivos. O governo majorit&aacute;rio &eacute;, portanto, ao mesmo tempo unit&aacute;rio (n&atilde;o federal) e centralizado. O modelo consensual &eacute; inspirado no objetivo oposto. Seus m&eacute;todos s&atilde;o federalismo e descentraliza&ccedil;&atilde;o – isto &eacute;, n&atilde;o apenas uma divis&atilde;o garantida de poder entre os n&iacute;veis de governo central e n&atilde;o central, mas tamb&eacute;m, na pr&aacute;tica, fortes governos n&atilde;o centrais que exercem uma por&ccedil;&atilde;o substancial do total do poder dispon&iacute;vel em ambos os n&iacute;veis&quot; (1999:185-186).</font></P> </blockquote>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A baixa integra&ccedil;&atilde;o vertical implicaria limites &agrave; capacidade de coordena&ccedil;&atilde;o do governo central, pois </FONT></P>     <blockquote>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">&quot;[...] governos provinciais e federais podem ter autoridade para intervir em uma &aacute;rea de pol&iacute;tica sem permiss&atilde;o do outro n&iacute;vel de governo. [...] este tipo de federalismo [...] corre o risco de os diferentes n&iacute;veis de governo tenderem a impor conflitos entre programas, a elevar os custos da implementa&ccedil;&atilde;o e a tornar o problema da coordena&ccedil;&atilde;o de objetivos ainda mais dif&iacute;cil.&quot; (Weaver e Rockman, 1993:459)</font></P> </blockquote>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>No plano das rela&ccedil;&otilde;es horizontais, a representa&ccedil;&atilde;o dos estados em uma C&acirc;mara Federal, juntamente com as restri&ccedil;&otilde;es para emendar a Constitui&ccedil;&atilde;o e os poderes da Suprema Corte, operam no sentido de assegurar a divis&atilde;o federal de poder (Lijphart, 1999:187-188), reiterando, assim, a dispers&atilde;o da autoridade pol&iacute;tica. O poder de veto das minorias pode variar de acordo com os poderes constitucionais da C&acirc;mara Alta e com o grau de super-representa&ccedil;&atilde;o dos estados menores (Lijphart, 1984), mas, de qualquer modo, a presen&ccedil;a de um maior n&uacute;mero de <I>veto players </I>institucionalizados<I> </I>nas arenas decis&oacute;rias aumenta o potencial de estabilidade das pol&iacute;ticas existentes (Tsebelis, 1997). </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A dispers&atilde;o da autoridade afeta tamb&eacute;m o conte&uacute;do das decis&otilde;es tomadas, na medida em que as garantias institucionais dos Estados-membros no processo decis&oacute;rio tendem a produzir delibera&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas com base no &quot;m&iacute;nimo denominador comum&quot; (Pierson e Leibfried, 1995)<SUP>1</SUP>. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Comparado com outras federa&ccedil;&otilde;es contempor&acirc;neas, o Brasil estaria – juntamente com os EUA – no extremo da escala de <I>demos-constraining</I>, isto &eacute;,<I> </I>um tipo de federalismo cujas institui&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas conformariam processos decis&oacute;rios fortemente restritivos &agrave; manifesta&ccedil;&atilde;o da vontade da maioria (expressa na escolha do presidente). Em primeiro lugar, a super-representa&ccedil;&atilde;o dos estados menores na C&acirc;mara dos Deputados, combinada aos excessivos poderes legislativos do Senado, exponenciariam o poder de veto dos estados menores<SUP>2</SUP>. Al&eacute;m disso, o poder residual dos estados nos casos de omiss&atilde;o constitucional, o excessivo detalhamento da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988 e a exig&ecirc;ncia de supermaiorias para as emendas constitucionais ofereceriam aos estados oportunidades adicionais de veto &agrave;s iniciativas de reforma da Presid&ecirc;ncia (Stepan, 1999)<SUP>3</SUP>. A conseq&uuml;&ecirc;ncia dessa engenharia institucional &eacute; que </FONT></P>     <blockquote>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">&quot;[...] mesmo ao se defrontar com a oposi&ccedil;&atilde;o da sociedade, os presidentes [brasileiros] puderam implementar as pol&iacute;ticas de sua prefer&ecirc;ncia quando encontraram baixa resist&ecirc;ncia institucional, mas n&atilde;o foram capazes de faz&ecirc;-lo quando o Congresso e/ou os governos foram jogadores decisivos&quot; (Mainwaring, 1997:102).</font></P> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Os presidentes brasileiros ficariam imobilizados nas &aacute;reas de pol&iacute;tica em que o Congresso e os governadores s&atilde;o <I>veto players </I>decisivos (<I>idem</I>; Abrucio, 1998; Stepan, 1999; Samuels, 2000; Ames, 2001). Seriam, assim, duas as situa&ccedil;&otilde;es mais prov&aacute;veis nas iniciativas de reforma que afetariam os interesses dos estados no Brasil: (a) impasse ou paralisia decis&oacute;ria e/ou (b) subordina&ccedil;&atilde;o das prefer&ecirc;ncias do governo federal &agrave;quelas dos governos estaduais e/ou municipais. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Essas previs&otilde;es n&atilde;o s&atilde;o confirmadas pelas evid&ecirc;ncias apresentadas aqui. Em quatro &aacute;reas de pol&iacute;tica social – educa&ccedil;&atilde;o fundamental, sa&uacute;de, habita&ccedil;&atilde;o e saneamento –, o governo federal encontrou resultados diversos na implementa&ccedil;&atilde;o da agenda de reformas que afetavam diretamente os interesses de estados e munic&iacute;pios. Entretanto, nem o impasse nem a subordina&ccedil;&atilde;o do governo federal &agrave;s prefer&ecirc;ncias dos governos locais caracterizaram os casos examinados. Em outras palavras, diferentemente das previs&otilde;es da literatura que enfatiza o poder de veto dos governos subnacionais no federalismo brasileiro, estes &uacute;ltimos n&atilde;o representaram um ponto de veto intranspon&iacute;vel &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o da agenda de reformas do governo federal nessas pol&iacute;ticas particulares. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Este artigo pretende demonstrar que, (i) na aus&ecirc;ncia de imposi&ccedil;&otilde;es constitucionais, a autonomia pol&iacute;tica dos governos locais – inerente aos estados federativos –, de fato, potencializa o poder de veto desses governos &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas propostas pelo Executivo federal. Isto implica que, para obter a ades&atilde;o dos governos locais, o Executivo federal deve incorporar suas demandas &agrave;s pol&iacute;ticas que envolvam rela&ccedil;&otilde;es intergovernamentais. A incorpora&ccedil;&atilde;o  de pelo menos uma parte  dessas demandas, somada ao compromisso cr&iacute;vel de cumpri-las, permite ao Executivo federal contornar o poder de veto dos governos locais no plano das rela&ccedil;&otilde;es verticais. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>No plano das rela&ccedil;&otilde;es horizontais, (ii) a literatura que enfatiza o poder de veto dos governos locais na arena congressual brasileira minimiza a import&acirc;ncia dos recursos de poder do Executivo federal, tais como os poderes de agenda e de veto, assim como o controle sobre recursos necess&aacute;rios &agrave; sobreviv&ecirc;ncia pol&iacute;tica dos parlamentares (Figueiredo e Limongi, 1999; 2002). Al&eacute;m disso, ao contr&aacute;rio do que afirma Stepan (1999), (iii) no Brasil, a aprova&ccedil;&atilde;o de emendas constitucionais &eacute; muito mais f&aacute;cil do que nos Estados Unidos, porque, como nossas regras n&atilde;o incluem a necessidade de ratifica&ccedil;&atilde;o das assembl&eacute;ias estaduais, a autoridade constitucional dos estados brasileiros &eacute; muito mais reduzida do que a dos estados norte-americanos. Nos Estados Unidos, emendas &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o, mesmo que n&atilde;o afetem a distribui&ccedil;&atilde;o federal de poderes, exigem a ratifica&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s quartos dos Estados-membros, e h&aacute; mesmo tipos de emendas que n&atilde;o podem ser aprovadas sem a ratifica&ccedil;&atilde;o de 49 dos 50 estados (Duchacek, 1970:231)<SUP>4</SUP>. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Entretanto, (iv) a categoria &quot;federalismo&quot; &eacute; insuficiente para definir o potencial de estabilidade de pol&iacute;ticas particulares. Este &eacute; condicionado pela forma como est&atilde;o estruturadas as rela&ccedil;&otilde;es intergovernamentais nas pol&iacute;ticas espec&iacute;ficas<SUP>5</SUP>. Em outras palavras, o poder de veto dos governos locais &agrave;s iniciativas federais varia de acordo com as pol&iacute;ticas. Mais particularmente, (v) regras constitucionais, legados de pol&iacute;ticas pr&eacute;vias e o ciclo da pol&iacute;tica estruturam diferentemente as arenas decis&oacute;rias, condicionando as estrat&eacute;gias e as chances de sucesso dos atores federativos<SUP>6</SUP>. </FONT></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="3"><B>AS REFORMAS NAS POL&Iacute;TICAS SOCIAIS BRASILEIRAS E SUAS ARENAS</b></font></P><B>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Pol&iacute;ticas de Habita&ccedil;&atilde;o e Saneamento</FONT></P></B>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Nas &aacute;reas de habita&ccedil;&atilde;o e saneamento, a mudan&ccedil;a do paradigma de pol&iacute;tica p&uacute;blica<SUP>7</SUP> do regime militar somente ocorreu no governo Fernando Henrique Cardoso. Nenhum dos governos democr&aacute;ticos anteriores tinha uma agenda de reformas que visasse modificar radicalmente o modelo de pol&iacute;tica anterior.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Quer para a pol&iacute;tica de habita&ccedil;&atilde;o social quer para o saneamento b&aacute;sico, o modelo do regime militar era simultaneamente estatal e centralizado. A oferta de bens e servi&ccedil;os fazia-se via produ&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica – a habita&ccedil;&atilde;o social e os servi&ccedil;os de saneamento b&aacute;sico eram geridos por empresas estatais. No plano federal, havia uma ag&ecirc;ncia que centralizava a formula&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas e a arrecada&ccedil;&atilde;o da principal fonte de financiamento da pol&iacute;tica, o Fundo de Garantia por Tempo de Servi&ccedil;o – FGTS. Com base nesse modelo, constituiu-se no pa&iacute;s uma rede de 44 empresas p&uacute;blicas municipais e estaduais de habita&ccedil;&atilde;o social, assim como 27 companhias estaduais de saneamento<SUP>8</SUP>.</FONT></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A agenda de reformas do governo Fernando Henrique Cardoso visou rever esse paradigma: descentralizar a aloca&ccedil;&atilde;o dos recursos federais e introduzir princ&iacute;pios de mercado na provis&atilde;o de servi&ccedil;os, mais particularmente abrir espa&ccedil;o para a participa&ccedil;&atilde;o do setor privado nessa &aacute;rea e introduzir uma pol&iacute;tica de cr&eacute;dito para o mutu&aacute;rio final.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Esses objetivos de reforma decorriam de uma avalia&ccedil;&atilde;o negativa dos resultados do modelo anterior. O Executivo federal avaliava que a corrup&ccedil;&atilde;o e inefici&ecirc;ncia administrativas das gest&otilde;es civis precedentes foram poss&iacute;veis gra&ccedil;as &agrave; centraliza&ccedil;&atilde;o federal<SUP>9</SUP>; por conseguinte, era forte a concep&ccedil;&atilde;o, derivada desta primeira, que associava positivamente descentraliza&ccedil;&atilde;o a formas mais &aacute;geis, democr&aacute;ticas e eficientes de gest&atilde;o. A defesa da descentraliza&ccedil;&atilde;o era ainda refor&ccedil;ada pela avalia&ccedil;&atilde;o de que a burocracia federal estava viciada nos padr&otilde;es administrativos pr&eacute;vios. Al&eacute;m disso, o Executivo federal considerava que o modelo anterior gerava incentivos &agrave; inefici&ecirc;ncia das prestadoras estaduais e municipais. Pol&iacute;ticas tarif&aacute;rias voltadas a satisfazer o eleitorado, renegocia&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica das d&iacute;vidas com o governo federal, empreguismo e uma burocracia ativa na defesa de seus pr&oacute;prios interesses eram o resultado do modelo anterior. A separa&ccedil;&atilde;o entre regula&ccedil;&atilde;o (estatal) e provis&atilde;o (privada ou p&uacute;blica com padr&otilde;es privados de efici&ecirc;ncia) seria a alternativa mais adequada.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Por fim, na pol&iacute;tica social de habita&ccedil;&atilde;o, o financiamento &agrave; produ&ccedil;&atilde;o do modelo anterior implicava que o cr&eacute;dito hipotec&aacute;rio s&oacute; podia ser obtido para im&oacute;veis cuja produ&ccedil;&atilde;o tivesse sido financiada pelo sistema. Como nesse modelo n&atilde;o &eacute; o mutu&aacute;rio quem tem o financiamento, e sim o im&oacute;vel que ser&aacute; objeto da compra, a conseq&uuml;&ecirc;ncia direta &eacute; a reduzida margem de escolha do mutu&aacute;rio final no mercado imobili&aacute;rio, assim como a impossibilidade de ativar o mercado de im&oacute;veis usados. A aus&ecirc;ncia de financiamento direto ao mutu&aacute;rio final, habilitando-o a adquirir um im&oacute;vel diretamente no mercado, era uma das principais cr&iacute;ticas – inclusive de setores da esquerda – ao modelo anterior.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2><B>Desestatiza&ccedil;&atilde;o das empresas p&uacute;blicas de habita&ccedil;&atilde;o e saneamento</B></FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Em 1995, j&aacute; no primeiro ano da gest&atilde;o do ministro Jos&eacute; Serra no Minist&eacute;rio do Planejamento e Or&ccedil;amento, os governadores de estado foram contemplados com a possibilidade de ter grande autoridade sobre a aloca&ccedil;&atilde;o de suas respectivas parcelas do fundo p&uacute;blico federal para o desenvolvimento urbano, o FGTS<SUP>10</SUP>. Para aderir ao programa, os governadores deveriam constituir comiss&otilde;es estaduais, com representa&ccedil;&atilde;o parit&aacute;ria entre governo do estado, governos municipais e sociedade civil. Eles contavam com grande autonomia na composi&ccedil;&atilde;o dessas comiss&otilde;es, o que permitiu um comportamento generalizado de montagem de comiss&otilde;es pass&iacute;veis de controle no processo decis&oacute;rio de sele&ccedil;&atilde;o de projetos.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Na hist&oacute;ria das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas no Brasil, esse deve estar entre os programas com maior velocidade de implanta&ccedil;&atilde;o: em apenas quatro meses, <I>todos</I> os estados brasileiros haviam aderido a ele. Na base desse sucesso est&atilde;o suas regras de opera&ccedil;&atilde;o: a defini&ccedil;&atilde;o de uma estrutura de incentivos que tornou extremamente atraente a ades&atilde;o dos governadores ao programa federal.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A descentraliza&ccedil;&atilde;o da autoridade para aloca&ccedil;&atilde;o desses recursos, entretanto, foi combinada com um endurecimento das exig&ecirc;ncias para a obten&ccedil;&atilde;o dos empr&eacute;stimos federais. Mesmo que aprovada pela comiss&atilde;o estadual, por uma empresa p&uacute;blica estadual ou municipal, ou mesmo um governo estadual ou municipal, somente poderia receber um financiamento caso comprovasse capacidade de endividamento. Assim, no quadro de endividamento generalizado de meados dos anos 90, somente aquelas empresas p&uacute;blicas que tivessem sucesso nas medidas de saneamento de suas finan&ccedil;as obteriam os empr&eacute;stimos federais.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Essa medida dividia os governadores entre aqueles que &quot;estavam fazendo a sua li&ccedil;&atilde;o de casa&quot; e aqueles que resistiam a adotar medidas de conten&ccedil;&atilde;o do d&eacute;ficit p&uacute;blico; bem como criava incentivos para a reestrutura&ccedil;&atilde;o das empresas p&uacute;blicas de habita&ccedil;&atilde;o e saneamento. Empresas p&uacute;blicas j&aacute; excessivamente endividadas com o governo federal – que tinha sido de longe o maior emprestador at&eacute; ent&atilde;o – passaram a ser objeto de uma pol&iacute;tica de desfinanciamento.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>No debate p&uacute;blico, o governo federal argumentava que o FGTS, baseado na folha de sal&aacute;rios e destinado tamb&eacute;m a indenizar trabalhadores demitidos sem justa causa, sofria as conseq&uuml;&ecirc;ncias do desemprego e do baixo n&iacute;vel dos sal&aacute;rios. Seu car&aacute;ter pr&oacute;-c&iacute;clico erodia a possibilidade de realizar a universaliza&ccedil;&atilde;o dos servi&ccedil;os exclusivamente com base em recursos p&uacute;blicos. Para isto, seria necess&aacute;rio atrair recursos do setor privado, abrindo as empresas estatais – particularmente as de saneamento – a formas de terceiriza&ccedil;&atilde;o e privatiza&ccedil;&atilde;o dos servi&ccedil;os.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Entretanto, por causa do endurecimento das condi&ccedil;&otilde;es de empr&eacute;stimo e da pol&iacute;tica de desfinanciamento, acumulava-se um saldo muito elevado de recursos n&atilde;o aplicados do FGTS. Em 1997, este saldo era de R$ 9,5 bilh&otilde;es (Pinheiro, 1998), algo equivalente a mais da metade da arrecada&ccedil;&atilde;o <I>bruta</I> anual do Fundo em 1996 e 1997.</FONT></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Paralelamente, dois bancos federais de fomento abriram linhas de cr&eacute;dito para financiar as privatiza&ccedil;&otilde;es na &aacute;rea de saneamento. O Banco Nacional de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico e Social – BNDES financiou algumas das privatiza&ccedil;&otilde;es municipais e adiantou recursos para a privatiza&ccedil;&atilde;o de uma companhia estadual, e a Caixa Econ&ocirc;mica Federal – CEF foi autorizada, em 1997, pelo Conselho Curador do FGTS, a criar um programa por meio do qual os recursos do Fundo poderiam ser utilizados para financiar as privatiza&ccedil;&otilde;es das companhias de saneamento.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A estrat&eacute;gia do desfinanciamento decorreu, simultaneamente, da impossibilidade de interfer&ecirc;ncia direta do Executivo federal nas empresas p&uacute;blicas de saneamento e habita&ccedil;&atilde;o e de sua fun&ccedil;&atilde;o de principal financiador da pol&iacute;tica, ambas herdadas do modelo anterior. Na fase de expans&atilde;o e consolida&ccedil;&atilde;o da rede prestadora de servi&ccedil;os, ao longo dos anos 70, havia se constitu&iacute;do uma rede de empresas de propriedade p&uacute;blica estadual e municipal. Dada a autonomia pol&iacute;tica dos governos locais, qualquer pol&iacute;tica do governo federal nessa &aacute;rea teria de contar com a ades&atilde;o deles. Entretanto, a fun&ccedil;&atilde;o de financiador do Executivo federal permitiu-lhe adotar a estrat&eacute;gia do desfinanciamento, cujos efeitos seriam indiretos e pouco vis&iacute;veis ao debate p&uacute;blico.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Na &aacute;rea de habita&ccedil;&atilde;o, entre 1995 e 2000, doze das 44 Companhias de Habita&ccedil;&atilde;o – COHABS declararam fal&ecirc;ncia ou diversificaram suas atividades, passando a operar como institutos de desenvolvimento urbano e n&atilde;o mais como ag&ecirc;ncias de promo&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica de habita&ccedil;&otilde;es para baixa renda<SUP>11</SUP>.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Na &aacute;rea de saneamento, a privatiza&ccedil;&atilde;o das empresas estaduais era uma alternativa atraente para certos governadores e prefeitos. Alguns compartilhavam da mesma avalia&ccedil;&atilde;o negativa do governo federal em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; presta&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica de servi&ccedil;os, especialmente do fato de essas empresas terem gerado burocracias aut&ocirc;nomas e politicamente ativas sobre as quais a autoridade pol&iacute;tica tinha reduzido poder de controle. Outros, premidos por problemas fiscais, viam na venda de suas empresas uma alternativa seja para reduzir o d&eacute;ficit p&uacute;blico seja para arrecadar recursos que poderiam ser empregados com maior liberdade alocativa. Iniciou-se, assim, na segunda metade dos anos 90, uma onda de tentativas de privatiza&ccedil;&atilde;o de companhias municipais e estaduais de saneamento<SUP>12</SUP> nos estados do Rio de Janeiro, Esp&iacute;rito Santo, Paran&aacute; e Cear&aacute;, bem como em algumas cidades como Fortaleza (CE), Limeira (SP) e Cajamar (SP).</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Nos munic&iacute;pios, o &uacute;nico ponto de veto &agrave; privatiza&ccedil;&atilde;o das empresas municipais seria a C&acirc;mara Municipal. O reduzido n&uacute;mero de pontos de veto associado ao interesse dos prefeitos nas privatiza&ccedil;&otilde;es permitiriam esperar uma significativa taxa de sucesso dessas iniciativas. No entanto, Sanchez (2000) demonstra que, no Estado de S&atilde;o Paulo, entre 1995 e 1998, a press&atilde;o – da opini&atilde;o p&uacute;blica e da companhia estadual interessada em disputar esse mercado com as poss&iacute;veis prestadoras privadas – sobre as C&acirc;maras Municipais inviabilizou a maior parte das tentativas municipais de privatiza&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>As tentativas de privatiza&ccedil;&atilde;o das empresas estaduais, cuja iniciativa cabia aos governadores, foram enormemente dificultadas pela configura&ccedil;&atilde;o de arenas decis&oacute;rias caracterizadas por um elevado n&uacute;mero de pontos de veto e baixa coes&atilde;o dos atores envolvidos. Grande parte dos obst&aacute;culos para a privatiza&ccedil;&atilde;o ou flexibiliza&ccedil;&atilde;o dos servi&ccedil;os (isto &eacute;, a transfer&ecirc;ncia de apenas parte dos sistemas a um prestador privado) decorreu da pulveriza&ccedil;&atilde;o de titularidade no setor saneamento, a qual, por sua vez, &eacute; derivada de uma regra constitucional.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A interpreta&ccedil;&atilde;o dominante sobre o artigo 30 da Constitui&ccedil;&atilde;o Federal de 1988 &eacute; a de que as atividades de saneamento b&aacute;sico s&atilde;o de responsabilidade municipal<SUP>13. </SUP>As empresas estaduais de saneamento operam os servi&ccedil;os como concession&aacute;rias, com base em contratos firmados ao longo dos anos 70 e 80. Assim, ainda que uma companhia estadual possa vender seus ativos, este ato n&atilde;o implicaria a autoriza&ccedil;&atilde;o para um terceiro operar os servi&ccedil;os concedidos pelos munic&iacute;pios &agrave;s companhias estaduais. Neste caso, com base na interpreta&ccedil;&atilde;o dominante sobre a regra constitucional, a privatiza&ccedil;&atilde;o de uma companhia estadual de saneamento (ou de um sistema ou subsistema de servi&ccedil;os) dependeria da aprova&ccedil;&atilde;o de <I>todas</I> as C&acirc;maras Municipais onde a companhia &eacute; concession&aacute;ria. As tentativas de privatiza&ccedil;&atilde;o das empresas estaduais foram marcadas pelas dificuldades de os Executivos estaduais superarem o recurso ao princ&iacute;pio de titularidade por parte de empregados das empresas estaduais, de prefeitos e de vereadores das diversas C&acirc;maras Municipais<SUP>14</SUP>.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Em 1996, o ent&atilde;o senador Jos&eacute; Serra encaminhou ao Senado um projeto de lei (PL 266/96) que, caso aprovado, dispensaria o governo do estado da autoriza&ccedil;&atilde;o dos munic&iacute;pios nas privatiza&ccedil;&otilde;es em conurba&ccedil;&otilde;es e regi&otilde;es metropolitanas. Entretanto, este projeto foi considerado inconstitucional na Comiss&atilde;o de Constitui&ccedil;&atilde;o e Justi&ccedil;a do Senado.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Nessas condi&ccedil;&otilde;es, caso a privatiza&ccedil;&atilde;o na &aacute;rea de saneamento estivesse entre as prioridades do Executivo federal, o passo seguinte deveria ser o encaminhamento de uma proposta de emenda constitucional. Mas esta iniciativa n&atilde;o foi tomada.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2><B>A mudan&ccedil;a do modelo de pol&iacute;tica social de habita&ccedil;&atilde;o</B></FONT></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Na &aacute;rea de habita&ccedil;&atilde;o social, o Executivo federal criou duas linhas de financiamento em 1995. A primeira, o Programa Pr&oacute;-Moradia, pode ser considerada uma continua&ccedil;&atilde;o do modelo anterior. Voltado para a popula&ccedil;&atilde;o de at&eacute; tr&ecirc;s sal&aacute;rios-m&iacute;nimos, este programa contaria com a intermedia&ccedil;&atilde;o de agentes promotores p&uacute;blicos, prefeituras e &oacute;rg&atilde;os da administra&ccedil;&atilde;o direta e indireta para a constru&ccedil;&atilde;o ou melhoria de unidades habitacionais ou para a execu&ccedil;&atilde;o de modalidades diversas de infra-estrutura urbana. O desenho institucional da segunda linha de financiamento, o Programa Carta de Cr&eacute;dito Individual, entretanto, rompia com o paradigma do modelo anterior. Dirigido &agrave; popula&ccedil;&atilde;o de at&eacute; doze sal&aacute;rios-m&iacute;nimos, deveria conceder financiamentos diretamente ao mutu&aacute;rio final para que este pudesse adquirir uma moradia nova ou usada, ou mesmo construir ou reformar a sua. Trata-se de um programa de financiamento &agrave; demanda habitacional, cuja principal caracter&iacute;stica &eacute; permitir ao mutu&aacute;rio adquirir um im&oacute;vel diretamente no mercado imobili&aacute;rio.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Entre 1995 e 1998, a rede de empresas p&uacute;blicas de habita&ccedil;&atilde;o recebeu 11,5% dos recursos do FGTS, via Programa Pr&oacute;-Moradia, e 28% dos recursos destinados ao Programa Carta de Cr&eacute;dito Associativo. O Programa de Carta de Cr&eacute;dito Individual, por sua vez, recebeu 76% desses recursos, utilizados majoritariamente para a aquisi&ccedil;&atilde;o de im&oacute;veis usados (<a href="#tab01">Tabelas 1</a>, <a href="#tab02"> 2</a> e <a href="#tab03">3</a>). Portanto, via gest&atilde;o seletiva das linhas de cr&eacute;dito, ocorreu uma inflex&atilde;o significativa na pol&iacute;tica habitacional: de um modelo centrado no financiamento &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de habita&ccedil;&otilde;es novas, e assentado em uma rede de prestadoras p&uacute;blicas, para um modelo centrado no financiamento ao mutu&aacute;rio final e, particularmente, destinado &agrave; aquisi&ccedil;&atilde;o de im&oacute;veis usados.</FONT></P>     <P align="left"><a name="tab01"></a></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v45n3/a04tab01.gif"></p>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><a name="tab02"></a></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v45n3/a04tab02.gif"></p>     <P align="left">&nbsp;</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><a name="tab03"></a></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v45n3/a04tab03.gif"></p>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A altera&ccedil;&atilde;o radical do modelo de financiamento &agrave; aquisi&ccedil;&atilde;o da casa pr&oacute;pria contou com o apoio dos mutu&aacute;rios, pois a nova modalidade – uma antiga reivindica&ccedil;&atilde;o de diversos cr&iacute;ticos do modelo anterior – amplia significativamente a liberdade de escolha do pretendente no mercado imobili&aacute;rio. Desse modo, a estrat&eacute;gia de desfinanciamento das empresas p&uacute;blicas, via gest&atilde;o seletiva dos financiamentos habitacionais, encontrava suporte pol&iacute;tico entre os benefici&aacute;rios da pol&iacute;tica habitacional.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A gest&atilde;o seletiva das linhas de financiamento n&atilde;o foi um resultado n&atilde;o intencional, derivado da exig&ecirc;ncia de adimpl&ecirc;ncia junto ao governo federal para obten&ccedil;&atilde;o de recursos do FGTS, isto &eacute;, o desfinanciamento das empresas p&uacute;blicas n&atilde;o foi resultado apenas das taxas de inadimpl&ecirc;ncia das prestadoras p&uacute;blicas. A meta de prioridade de aplica&ccedil;&atilde;o de recursos no Programa de Carta de Cr&eacute;dito em detrimento do Programa Pr&oacute;-Moradia foi objeto de uma resolu&ccedil;&atilde;o do Conselho Curador do FGTS (nº 246) j&aacute; em 1996. Assim, o desfinanciamento das empresas p&uacute;blicas fez parte de uma estrat&eacute;gia cujo objetivo central era introduzir mecanismos de mercado na gest&atilde;o das pol&iacute;ticas de desenvolvimento urbano.</FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> A principal arena para aprova&ccedil;&atilde;o das medidas necess&aacute;rias &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o dessa estrat&eacute;gia foi o Conselho Curador do FGTS. Conforme legisla&ccedil;&atilde;o aprovada no final dos anos 80<SUP>15</SUP>, este Conselho &eacute; o &oacute;rg&atilde;o encarregado de estabelecer as diretrizes e os programas de aloca&ccedil;&atilde;o de recursos do Fundo. Ele conta com uma representa&ccedil;&atilde;o de empregados e empregadores, mas n&atilde;o possui representa&ccedil;&atilde;o de estados e munic&iacute;pios. Em outras palavras, ainda que suas decis&otilde;es sejam fundamentais para o financiamento das pol&iacute;ticas de desenvolvimento urbano dos governos locais, o Conselho n&atilde;o &eacute; uma arena com representa&ccedil;&atilde;o federativa<SUP>16</SUP>, o que significa que estados e munic&iacute;pios n&atilde;o t&ecirc;m poder de veto nessa arena decis&oacute;ria. Na verdade, esta &eacute; uma arena cujos custos de negocia&ccedil;&atilde;o s&atilde;o bastante reduzidos para o governo federal<SUP>17</SUP>. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2><B> Reforma Constitucional para o Ensino Fundamental</B></FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> Entre 1997 e 2000, ocorreu no Brasil uma significativa redistribui&ccedil;&atilde;o das matr&iacute;culas no n&iacute;vel fundamental de ensino. A matr&iacute;cula total do setor p&uacute;blico cresceu 6,7% no per&iacute;odo, ao passo que as matr&iacute;culas oferecidas pelos munic&iacute;pios aumentaram 34,5% e as estaduais tiveram crescimento negativo (-12,4%) (ver <a href="/img/revistas/dados/v45n3/a04tab04.gif"> Tabela 4</a>). Isto significa que ocorreu uma expressiva transfer&ecirc;ncia das matr&iacute;culas at&eacute; ent&atilde;o oferecidas pelos governos estaduais para os governos municipais. Os governos locais tamb&eacute;m alteraram seu comportamento para com os docentes: no per&iacute;odo, ocorreu um crescimento global de 10% no n&uacute;mero de professores e um aumento m&eacute;dio de 29,5% em sua remunera&ccedil;&atilde;o. Na regi&atilde;o Nordeste, esta eleva&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia foi de 59,7% e, na regi&atilde;o Norte, de 35% (Semeghini, s/d). </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> O s&uacute;bito interesse dos munic&iacute;pios em oferecer matr&iacute;culas no ensino fundamental e em aumentar os sal&aacute;rios dos professores deveu-se a uma minirreforma tribut&aacute;ria de &acirc;mbito estadual, produzida pela aprova&ccedil;&atilde;o da emenda constitucional que criou o Fundo de Manuten&ccedil;&atilde;o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza&ccedil;&atilde;o do Magist&eacute;rio – FUNDEF. A Constitui&ccedil;&atilde;o Federal de 1988 havia estabelecido que a oferta de matr&iacute;culas no n&iacute;vel fundamental deveria ser universal e oferecida <I>preferencialmente</I> pelos governos municipais. Al&eacute;m disso, obrigava governos estaduais e municipais a gastar 25% de suas receitas de impostos e transfer&ecirc;ncias em ensino. Essa regra de vincula&ccedil;&atilde;o de gastos deu origem a uma expans&atilde;o generalizada – por parte de governos estaduais e municipais – da oferta de matr&iacute;culas em todos os n&iacute;veis de ensino – infantil, fundamental, m&eacute;dio e, at&eacute; mesmo, superior. Al&eacute;m disso, a flexibilidade da regra constitucional permitiu que a expans&atilde;o desse gasto se direcionasse para outras atividades afins, tais como financiamento de bolsas de estudo, transporte escolar etc. Particularmente nas regi&otilde;es Sul e Sudeste, onde os governos estaduais j&aacute; tinham uma participa&ccedil;&atilde;o importante na oferta de matr&iacute;culas no ensino fundamental, a expans&atilde;o de gastos dos munic&iacute;pios voltou-se vigorosamente para o ensino infantil. </FONT></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> Para promover a municipaliza&ccedil;&atilde;o e a valoriza&ccedil;&atilde;o salarial dos professores (vale dizer, aqueles que exercem diretamente atividades em sala de aula nesse n&iacute;vel de ensino), t&eacute;cnicos do Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o – sem consulta ou negocia&ccedil;&atilde;o com estados e munic&iacute;pios – elaboraram um projeto de emenda constitucional que previa que, pelo prazo de dez anos, estados e munic&iacute;pios deveriam aplicar, no m&iacute;nimo, 15% de todas as suas receitas exclusivamente no ensino fundamental. Al&eacute;m disso, 60% desses recursos deveriam ser aplicados exclusivamente no pagamento de professores no efetivo exerc&iacute;cio do magist&eacute;rio. Para garantir padr&otilde;es m&iacute;nimos de gasto em educa&ccedil;&atilde;o, a emenda constitucional tamb&eacute;m determinava que deveria ser estabelecido a cada ano um valor m&iacute;nimo nacional de gasto por aluno, sendo este complementado pelo governo federal nos estados onde o valor m&iacute;nimo nacional n&atilde;o fosse alcan&ccedil;ado. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> Na pr&aacute;tica, a implementa&ccedil;&atilde;o dessa emenda constitucional implicava uma minirreforma tribut&aacute;ria de &acirc;mbito estadual, na medida em que, a cada ano, 15% das receitas de impostos de estados e munic&iacute;pios seriam automaticamente retidas e contabilizadas em um fundo estadual, o FUNDEF<SUP>18</SUP>, e redistribu&iacute;das, no interior de cada estado, entre governos estaduais e municipais proporcionalmente ao n&uacute;mero de matr&iacute;culas oferecidas anualmente<SUP>19</SUP>. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> A proposta de emenda constitucional penalizava diretamente os nove estados da regi&atilde;o Nordeste e o Rio de Janeiro, uma vez que neles a matr&iacute;cula j&aacute; era predominantemente municipal (ver <a href="/img/revistas/dados/v45n3/a04tab04.gif"> Tabela 4</a>). Entretanto, favorecia outros estados que ou receberiam receitas adicionais ou obteriam ades&atilde;o de seus respectivos munic&iacute;pios para a municipaliza&ccedil;&atilde;o da matr&iacute;cula. Por conseq&uuml;&ecirc;ncia, a proposta do Executivo federal dividia os governadores entre &quot;perdedores&quot; e &quot;ganhadores&quot;. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> A estrat&eacute;gia formulada por t&eacute;cnicos do Minist&eacute;rio da Educa&ccedil;&atilde;o al&eacute;m de obter a aprova&ccedil;&atilde;o da Presid&ecirc;ncia fez com que o Executivo federal mobilizasse sua coaliz&atilde;o de apoio para aprovar a emenda constitucional no Congresso. As perdas fiscais dos estados do Nordeste – que provocaram a resist&ecirc;ncia de suas bancadas &agrave; aprova&ccedil;&atilde;o da emenda – foram compensadas com a inclus&atilde;o do aux&iacute;lio federal ao ensino m&eacute;dio nos estados da regi&atilde;o por um per&iacute;odo de cinco anos no Projeto Alvorada. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> Adicionalmente, a aus&ecirc;ncia da regra de ratifica&ccedil;&atilde;o dos estados para a aprova&ccedil;&atilde;o de emendas &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o<I>, mesmo em decis&otilde;es que afetam diretamente as receitas de estados e munic&iacute;pios</I>, limitou significativamente o potencial de veto dos estados e munic&iacute;pios diretamente penalizados pela reforma. A emenda foi aprovada e regulamentada em 1996 e implementada a partir de 1998<SUP>20</SUP>. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> Para o Executivo federal, a estrat&eacute;gia de emendar a Constitui&ccedil;&atilde;o decorreu do fato de a oferta de ensino fundamental estar distribu&iacute;da entre governos estaduais e municipais, em decorr&ecirc;ncia de diferentes trajet&oacute;rias estaduais de expans&atilde;o dessa oferta, ocorrida particularmente entre os anos 70 e 90. &Agrave; exce&ccedil;&atilde;o de um programa no Paran&aacute; entre meados dos anos 80 e 90, e de alguns poucos esfor&ccedil;os no Nordeste durante o regime militar, as tentativas de municipaliza&ccedil;&atilde;o por parte de governos estaduais tinham sido em geral fracassadas. Elas defrontavam-se com as resist&ecirc;ncias dos governos municipais a assumir novas atribui&ccedil;&otilde;es. Al&eacute;m disso, nessa pol&iacute;tica particular, diferentemente das pol&iacute;ticas de desenvolvimento urbano e de sa&uacute;de, o governo federal n&atilde;o detinha a fun&ccedil;&atilde;o de principal financiador, o que limitava muito seus recursos para induzir o comportamento dos governos locais. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> O acelerado processo de altera&ccedil;&atilde;o dos padr&otilde;es pr&eacute;vios de distribui&ccedil;&atilde;o das matr&iacute;culas no &acirc;mbito dos estados, assim como de eleva&ccedil;&atilde;o dos sal&aacute;rios docentes, explica-se em grande parte pelo interesse dos governos locais em aumentar suas receitas. Isto &eacute;, uma vez aprovada a emenda constitucional, aumentar a oferta de matr&iacute;culas na rede de ensino fundamental passou a ser uma estrat&eacute;gia racional para obter receitas adicionais. Trata-se, assim, do resultado da estrutura de incentivos da nova legisla&ccedil;&atilde;o sobre a decis&atilde;o dos governos subnacionais. A oferta de matr&iacute;culas no ensino fundamental permitiu combinar ganhos de receita com a amplia&ccedil;&atilde;o da oferta de servi&ccedil;os &agrave; popula&ccedil;&atilde;o, bem como a eleva&ccedil;&atilde;o dos sal&aacute;rios dos professores. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2><B> Descentraliza&ccedil;&atilde;o da Pol&iacute;tica de Sa&uacute;de </B></FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> Ao longo da d&eacute;cada de 90, o governo federal foi muito bem-sucedido em transferir para os munic&iacute;pios brasileiros a responsabilidade pela gest&atilde;o dos servi&ccedil;os p&uacute;blicos de sa&uacute;de. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> A descentraliza&ccedil;&atilde;o e a universaliza&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica federal de sa&uacute;de e a conseq&uuml;ente constru&ccedil;&atilde;o do Sistema &Uacute;nico de Sa&uacute;de – SUS passaram a ser normas constitucionais na Constitui&ccedil;&atilde;o Federal de 1988. Embora o princ&iacute;pio do direito universal de acesso aos servi&ccedil;os p&uacute;blicos de sa&uacute;de passasse a ter validade imediatamente ap&oacute;s a promulga&ccedil;&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o, a municipaliza&ccedil;&atilde;o destes implicava um processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o do arcabou&ccedil;o nacional dos servi&ccedil;os, cuja principal conseq&uuml;&ecirc;ncia seria a transfer&ecirc;ncia de atividades at&eacute; ent&atilde;o desempenhadas no &acirc;mbito federal para os munic&iacute;pios<SUP>21</SUP>. Esse novo modelo estaria assentado na separa&ccedil;&atilde;o entre financiamento e provis&atilde;o dos servi&ccedil;os (Costa <I>et alii</I>, 1999), ficando o financiamento a cargo das tr&ecirc;s esferas de governo e a provis&atilde;o dos servi&ccedil;os sob a responsabilidade dos munic&iacute;pios. </FONT></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> A municipaliza&ccedil;&atilde;o da gest&atilde;o dos servi&ccedil;os de sa&uacute;de foi o elemento central da agenda de reformas do governo federal ao longo da d&eacute;cada de 90, e pode-se afirmar que, deste ponto de vista, a reforma foi um sucesso. Em 2000, 99% dos munic&iacute;pios estavam habilitados junto ao SUS, aceitando, assim, as normas da pol&iacute;tica de descentraliza&ccedil;&atilde;o do governo federal (ver <a href="#tab05"> Tabela 5</a>). </FONT></P>     <P align="left"><a name="tab05"></a></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v45n3/a04tab05.gif"></p>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> A agenda da reforma tinha como objetivos universalizar o acesso aos servi&ccedil;os e descentralizar sua gest&atilde;o, isto &eacute;, a reforma visou, simultaneamente, romper com o modelo pr&eacute;vio assentado sobre o princ&iacute;pio contributivo e transferir aos munic&iacute;pios responsabilidades de gest&atilde;o da presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os, mantendo a participa&ccedil;&atilde;o federal no financiamento da pol&iacute;tica. Tratava-se, portanto, de uma reforma que envolvia o princ&iacute;pio ordenador do direito &agrave; sa&uacute;de e o modelo centralizado de presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> A universaliza&ccedil;&atilde;o dos servi&ccedil;os implicava a amplia&ccedil;&atilde;o da abrang&ecirc;ncia de direitos dos cidad&atilde;os, uma vez que o princ&iacute;pio contributivo do modelo anterior exclu&iacute;a do acesso aos servi&ccedil;os camada significativa da popula&ccedil;&atilde;o com baixos rendimentos ou com formas prec&aacute;rias de inser&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho. Esse objetivo da reforma – elevar o n&uacute;mero de benefici&aacute;rios da pol&iacute;tica –, seguramente, representou um forte est&iacute;mulo para a ades&atilde;o dos munic&iacute;pios ao SUS. Os cr&eacute;ditos pol&iacute;ticos derivados do aumento da oferta de servi&ccedil;os de sa&uacute;de criaram nas administra&ccedil;&otilde;es locais incentivos para assumir sua gest&atilde;o<SUP>22</SUP>. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> No entanto, essa vari&aacute;vel – o interesse das elites locais na visibilidade pol&iacute;tica da universaliza&ccedil;&atilde;o dos servi&ccedil;os de sa&uacute;de – n&atilde;o &eacute; suficiente para explicar a ades&atilde;o dos munic&iacute;pios &agrave; pol&iacute;tica federal nem o ritmo em que esta ocorreu. O objetivo da universaliza&ccedil;&atilde;o, a norma constitucional da municipaliza&ccedil;&atilde;o dos servi&ccedil;os, a competi&ccedil;&atilde;o eleitoral e as condi&ccedil;&otilde;es institucionais para a barganha federativa j&aacute; estavam presentes no cen&aacute;rio pol&iacute;tico brasileiro em 1988. Estes fatores explicam, por exemplo, por que o n&uacute;mero de estabelecimentos municipais de sa&uacute;de cresceu de 2.961 para 18.662 entre 1981 e 1992, passando de um percentual de 22% para 69% do total de estabelecimentos do setor p&uacute;blico no mesmo per&iacute;odo (Costa <I>et alii</I>, 1999:37). </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> Todavia, eles n&atilde;o explicam por que os munic&iacute;pios aceitaram a transfer&ecirc;ncia da responsabilidade pela gest&atilde;o dos servi&ccedil;os, tarefa razoavelmente mais complexa do que a sua simples oferta. Observe-se que a instala&ccedil;&atilde;o de capacidades de gest&atilde;o envolvia custos elevados, tendo em vista a quase aus&ecirc;ncia destas nas administra&ccedil;&otilde;es municipais, resultado da centraliza&ccedil;&atilde;o das fun&ccedil;&otilde;es no Executivo federal desde a era Vargas. Aquelas vari&aacute;veis tamb&eacute;m n&atilde;o s&atilde;o suficientes para explicar por que esse processo de aceita&ccedil;&atilde;o da transfer&ecirc;ncia de responsabilidades se acelerou apenas na segunda metade dos anos 90 (ver <a href="#grf01"> Gr&aacute;fico 1</a>). </FONT></P>     <P align="left"><a name="grf01"></a></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left">&nbsp;</P>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v45n3/a04grf01.gif"></p>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> A ades&atilde;o dos munic&iacute;pios ao SUS e, particularmente, o seu ritmo no plano nacional s&atilde;o explicados pela estrat&eacute;gia de descentraliza&ccedil;&atilde;o do governo federal consubstanciada em portarias editadas pelo Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de. Os &quot;arrancos&quot; de ades&atilde;o est&atilde;o diretamente associados &agrave; edi&ccedil;&atilde;o das Normas Operacionais B&aacute;sicas. A NOB/91 introduziu o princ&iacute;pio da habilita&ccedil;&atilde;o ao SUS, mecanismo mediante o qual os estados e munic&iacute;pios poderiam aderir &agrave; pol&iacute;tica federal de descentraliza&ccedil;&atilde;o, subordinando-se &agrave;s regras federais e capacitando-se a receber as transfer&ecirc;ncias oriundas dessa esfera de governo. Entre 1991 e 1992, sob o governo Collor, ocorreu um primeiro impulso de ades&atilde;o sob as NOB/91 e NOB/92, que regulamentavam a sistem&aacute;tica de transfer&ecirc;ncia de recursos para os estados e munic&iacute;pios. No governo Collor, entretanto, essas portarias ministeriais estabeleciam regras de transfer&ecirc;ncia de recursos que conferiam um car&aacute;ter incerto e politizado &agrave;s mesmas, raz&atilde;o pela qual a ades&atilde;o municipal ao SUS, nesse per&iacute;odo, permaneceu em 22% (ver <a href="#tab05"> Tabela 5</a>). Essas NOBs foram fortemente combatidas pelo movimento sanitarista e foram &quot;<I>mais conhecidas pelo que n&atilde;o avan&ccedil;aram do que pelo que implantaram</I>&quot;<I> </I>(Guimar&atilde;es, 2001:49). </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> O segundo grande arranco, entre 1993 e 1995, ocorreu sob a vig&ecirc;ncia da NOB/93, durante o governo Itamar Franco. Resultado de um amplo processo de consulta, esta Portaria do ministro da Sa&uacute;de abria um leque de escolhas aos munic&iacute;pios, que poderiam optar entre tr&ecirc;s modalidades distintas de habilita&ccedil;&atilde;o de acordo com suas capacidades administrativas, vindo a receber recursos federais diretamente vinculados &agrave;s fun&ccedil;&otilde;es de gest&atilde;o assumidas. Nesse segundo momento, ainda marcado pela incerteza quanto &agrave; capacidade de o Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de efetivamente realizar a totalidade das transfer&ecirc;ncias por causa da escassez de recursos, 63% dos munic&iacute;pios brasileiros aderiram ao SUS<SUP>23</SUP>. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> O processo de municipaliza&ccedil;&atilde;o completou-se sob a NOB/96, cuja implanta&ccedil;&atilde;o ocorreu somente a partir de 1998. A ades&atilde;o dos munic&iacute;pios foi superior &agrave;s metas do pr&oacute;prio Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de. Duas s&atilde;o as principais raz&otilde;es para este resultado. Em primeiro lugar, as novas regras de transfer&ecirc;ncia federais acrescentavam recursos aos cofres de 66% dos munic&iacute;pios brasileiros e eram fiscalmente neutras para 22% deles (Costa <I>et alii</I>, 1999:45). Em segundo, o Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de fez crer que as transfer&ecirc;ncias seriam efetivamente realizadas. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> No caso da pol&iacute;tica de sa&uacute;de, a passagem da fase de defini&ccedil;&atilde;o dos objetivos da reforma para a etapa de implementa&ccedil;&atilde;o implicou um deslocamento da principal arena decis&oacute;ria: do Parlamento para o Executivo, transferindo poder decis&oacute;rio para as burocracias deste &uacute;ltimo. As determina&ccedil;&otilde;es constitucionais j&aacute; haviam sido estabelecidas em 1988, cabendo ao Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de a edi&ccedil;&atilde;o de normas operacionais para colocar em pr&aacute;tica o processo de transfer&ecirc;ncia de fun&ccedil;&otilde;es a estados e munic&iacute;pios. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> Entretanto, os conflitos com o Executivo federal durante o governo Collor tornaram vis&iacute;vel ao movimento sanitarista – principal articulador do processo de descentraliza&ccedil;&atilde;o – que a concentra&ccedil;&atilde;o de recursos de autoridade no Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de – via fun&ccedil;&otilde;es de financiamento e de coordena&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es intergovernamentais – limitava a representa&ccedil;&atilde;o de interesses de estados e munic&iacute;pios na arena decis&oacute;ria de formula&ccedil;&atilde;o e implementa&ccedil;&atilde;o da reforma. No governo Itamar Franco, a oportunidade institucional oferecida por um ministro com fortes liga&ccedil;&otilde;es com o movimento sanitarista, Jamil Haddad, permitiu a institucionaliza&ccedil;&atilde;o de uma arena federativa para a formula&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica de sa&uacute;de: todas as medidas da descentraliza&ccedil;&atilde;o deveriam ser aprovadas por uma Comiss&atilde;o Intergestores Tripartite, composta por representantes dos Executivos federal, estaduais e municipais. A constitui&ccedil;&atilde;o dessa arena federativa permitiu a incorpora&ccedil;&atilde;o parcial das demandas dos governos locais &agrave;s regras da pol&iacute;tica federal. Assim, as portarias editadas pelo Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de adaptaram sucessivamente as regras de opera&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica para obter a ades&atilde;o dos munic&iacute;pios. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2> O conte&uacute;do das sucessivas normas operacionais expressa um processo de aprendizagem (<I>policy-learning</I>) no &acirc;mbito das burocracias do Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de. Por seu interm&eacute;dio, foram alteradas, no prazo de menos de uma d&eacute;cada, as regras da pol&iacute;tica federal de descentraliza&ccedil;&atilde;o, sem que fossem modificados seus instrumentos e nem sequer seus objetivos. Neste processo, a burocracia do Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de incorporou n&atilde;o s&oacute; demandas dos atores com potencial capacidade de veto &agrave; pol&iacute;tica federal (particularmente estados e munic&iacute;pios), como tamb&eacute;m a participa&ccedil;&atilde;o institucionalizada desses atores na formula&ccedil;&atilde;o das regras federais. </FONT></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><font face="Verdana" size="3"><B>CONCLUS&Otilde;ES</B></font></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Nos quatro casos de pol&iacute;tica social aqui analisados, o governo federal alcan&ccedil;ou diferentes graus de sucesso, mas, &agrave; exce&ccedil;&atilde;o da privatiza&ccedil;&atilde;o das empresas estaduais de saneamento, n&atilde;o encontrou obst&aacute;culos intranspon&iacute;veis para implementar sua agenda de reformas. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Os casos apresentados revelam, em primeiro lugar, que n&atilde;o existe rela&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria entre a radicalidade das reformas pretendidas pelo Executivo federal e a arena decis&oacute;ria em que s&atilde;o aprovadas as medidas indispens&aacute;veis &agrave; sua implementa&ccedil;&atilde;o. Reformas radicais e profundas no modelo de uma pol&iacute;tica p&uacute;blica n&atilde;o implicam, obrigatoriamente, que as decis&otilde;es que lhe s&atilde;o correlatas devam ser tomadas em uma arena decis&oacute;ria cujos custos de aprova&ccedil;&atilde;o sejam mais elevados para o Executivo federal – como, por exemplo, a aprova&ccedil;&atilde;o de reformas constitucionais no Congresso. Das quatro pol&iacute;ticas em tela, em apenas uma – a municipaliza&ccedil;&atilde;o da educa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica – a aprova&ccedil;&atilde;o de uma emenda constitucional foi a estrat&eacute;gia adotada pelo governo federal. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Os quatro casos t&ecirc;m em comum o fato de  o sucesso das reformas depender da capacidade do Executivo federal para superar o poder de veto &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas decorrente da baixa integra&ccedil;&atilde;o vertical de estados federativos. Em raz&atilde;o da sua autonomia pol&iacute;tica e fiscal, os governos subnacionais adotam as pol&iacute;ticas federais apenas por ades&atilde;o volunt&aacute;ria ou obriga&ccedil;&atilde;o constitucional. Nas quatro pol&iacute;ticas, verifica-se que o governo federal excluiu a possibilidade de atribuir compet&ecirc;ncias exclusivas ou obriga&ccedil;&otilde;es constitucionais aos governos subnacionais, buscando a aprova&ccedil;&atilde;o de medidas cuja estrutura de incentivos tornasse atraente a subordina&ccedil;&atilde;o de estados e/ou munic&iacute;pios a seus objetivos de reforma. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A estrat&eacute;gia do Executivo federal, em cada pol&iacute;tica particular, foi condicionada pelos objetivos da reforma e pelo modo como estavam estruturadas as rela&ccedil;&otilde;es intergovernamentais, que, por sua vez, s&atilde;o condicionadas por regras constitucionais, legado de pol&iacute;ticas anteriores e o ciclo da pol&iacute;tica. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>No caso da educa&ccedil;&atilde;o fundamental, o objetivo da reforma envolvia a interven&ccedil;&atilde;o em distintas configura&ccedil;&otilde;es estaduais de distribui&ccedil;&atilde;o de matr&iacute;culas e nos sistemas de pagamento de professores. Dado que a oferta de servi&ccedil;os era, e ainda &eacute;, inteiramente controlada por estados e munic&iacute;pios e o Executivo federal estava insuficientemente dotado de recursos para influir nas escolhas dos governos locais – tais como o papel de financiador nas pol&iacute;ticas de sa&uacute;de e desenvolvimento urbano –, a realiza&ccedil;&atilde;o de uma minirreforma tribut&aacute;ria de &acirc;mbito estadual, via aprova&ccedil;&atilde;o de uma emenda constitucional, foi a estrat&eacute;gia adotada. Esta minirreforma afetava diretamente as receitas fiscais dos estados da regi&atilde;o Nordeste, o que n&atilde;o impediu, todavia, sua aprova&ccedil;&atilde;o, tendo esta sido viabilizada gra&ccedil;as ao poder de agenda e ao uso de recursos &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o do presidente, &agrave; coaliz&atilde;o de apoio parlamentar do Executivo federal e &agrave; aus&ecirc;ncia da regra de ratifica&ccedil;&atilde;o dos estados para emendas constitucionais no Brasil. Tais caracter&iacute;sticas do presidencialismo e do federalismo brasileiros deslocaram para a arena do Poder Executivo a parte mais importante do processo de formula&ccedil;&atilde;o da reforma, tal como previsto por Immergutt (1996) para os Estados unit&aacute;rios e parlamentaristas. Uma vez aprovada a emenda, a ades&atilde;o dos governos locais foi um resultado direto dos incentivos fiscais embutidos nas regras de opera&ccedil;&atilde;o da nova pol&iacute;tica. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>A descentraliza&ccedil;&atilde;o da aten&ccedil;&atilde;o &agrave; sa&uacute;de n&atilde;o envolvia uma reforma constitucional, mas a obten&ccedil;&atilde;o da ades&atilde;o dos munic&iacute;pios a normas constitucionais j&aacute; aprovadas em 1988. Neste caso, a estrat&eacute;gia passou pela edi&ccedil;&atilde;o de um conjunto sucessivo de portarias ministeriais, a partir das quais a burocracia do Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de foi progressivamente organizando uma estrutura de incentivos destinada a obter a ades&atilde;o dos munic&iacute;pios aos objetivos da reforma. A estrat&eacute;gia foi em grande parte condicionada pelas possibilidades de veto dos munic&iacute;pios &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o das medidas pretendidas. A fase de implementa&ccedil;&atilde;o, combinada &agrave;s fun&ccedil;&otilde;es do Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de, transformou o Executivo federal na principal arena decis&oacute;ria, muito embora tenha sido institucionalizada uma arena federativa, atrav&eacute;s da qual os interesses e a representa&ccedil;&atilde;o de estados e munic&iacute;pios foram incorporados ao processo de formula&ccedil;&atilde;o das regras federais. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Finalmente, a desestatiza&ccedil;&atilde;o progressiva das empresas p&uacute;blicas de habita&ccedil;&atilde;o, assim como a modifica&ccedil;&atilde;o radical da pol&iacute;tica federal de habita&ccedil;&atilde;o, foram resultado de uma estrat&eacute;gia de desfinanciamento – via mudan&ccedil;a das exig&ecirc;ncias legais para obten&ccedil;&atilde;o de financiamentos federais – bem como da gest&atilde;o seletiva da libera&ccedil;&atilde;o de recursos federais. No que se refere &agrave;s pol&iacute;ticas de habita&ccedil;&atilde;o e saneamento, a arena decis&oacute;ria para a aprova&ccedil;&atilde;o das medidas de reforma n&atilde;o inclu&iacute;a a representa&ccedil;&atilde;o de estados e munic&iacute;pios, o que favoreceu a aprova&ccedil;&atilde;o dos objetivos de reforma do Executivo federal. Formulada a estrat&eacute;gia pela burocracia do Minist&eacute;rio do Planejamento e Or&ccedil;amento, os obst&aacute;culos institucionais seriam praticamente irrelevantes. </FONT></P>     <P align="left"><FONT face="Verdana" SIZE=2>Conforme vimos, a aprova&ccedil;&atilde;o de medidas no Congresso &eacute; uma das etapas de um processo de reformas. Uma vez aprovada uma legisla&ccedil;&atilde;o reformadora na arena parlamentar, sua implementa&ccedil;&atilde;o envolve a ado&ccedil;&atilde;o de medidas que deslocam para a arena do poder Executivo federal a autoridade decis&oacute;ria sobre o conte&uacute;do das pol&iacute;ticas a serem efetivamente concretizadas. Isto significa que as burocracias encarregadas da implementa&ccedil;&atilde;o das reformas aprovadas passaram a dispor de in&uacute;meras oportunidades institucionais para tomar decis&otilde;es independentemente de autoriza&ccedil;&atilde;o legislativa. Posteriormente &agrave; aprova&ccedil;&atilde;o legislativa, essas burocracias t&ecirc;m autoridade para traduzir leis em pol&iacute;ticas efetivas, simplesmente pela defini&ccedil;&atilde;o das regras de implementa&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas. </FONT></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><B><font face="Verdana" size="3">NOTAS</font></B></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">1.</font> <font face="Verdana" size="2">Weir <I>et alii</I> (1988) demonstram o papel da estrutura federativa dos EUA na emerg&ecirc;ncia do sistema de prote&ccedil;&atilde;o social norte-americano. Pierson (1994) mostra como as institui&ccedil;&otilde;es federais foram um obst&aacute;culo &agrave;s reformas descentralizadoras de Reagan.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">2.</font> <font face="Verdana" size="2">Al&eacute;m do poder para aprovar todas as leis e emendar a Constitui&ccedil;&atilde;o, a C&acirc;mara Alta disp&otilde;e de doze &aacute;reas de exclusividade legislativa (Stepan, 1999).</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">3.</font> <font face="Verdana" size="2">O controle dos governos locais sobre a sobreviv&ecirc;ncia eleitoral dos candidatos ao Legislativo federal seria o mecanismo atrav&eacute;s do qual os governos subnacionais controlariam o comportamento parlamentar no Congresso (Abrucio, 1998; Stepan, 1999; Samuels, 2000; Ames, 2001).</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">4.</font> <font face="Verdana" size="2">Para um exemplo, ver Mansbridge (1986), que analisa as raz&otilde;es pelas quais o <I>Equal Rights Movement</I> – <I>ERA</I> fracassou em aprovar a emenda constitucional que garantiria direitos iguais a homens e mulheres. Embora tenha sido aprovada no Senado dos Estados Unidos com uma vota&ccedil;&atilde;o de 84 contra 9, e diversas pesquisas de opini&atilde;o tenham revelado forte apoio da opini&atilde;o p&uacute;blica &agrave; emenda constitucional, esta n&atilde;o foi aprovada porque em apenas 35 estados as Casas Legislativas a aprovaram, quando seria necess&aacute;rio que 38 estados o tivessem feito.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">5.</font> <font face="Verdana" size="2">Agrade&ccedil;o a compreens&atilde;o da import&acirc;ncia da distin&ccedil;&atilde;o entre federalismo e estrutura&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es intergovernamentais &agrave; insist&ecirc;ncia de Celina Souza. Para uma discuss&atilde;o sobre o tema, ver Souza (2002).</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">6.</font> <font face="Verdana" size="2">Para uma an&aacute;lise sobre as reformas constitucionais recentes no Brasil, com base em estudos de caso que consideram as vari&aacute;veis espec&iacute;ficas das arenas decis&oacute;rias, ver Melo (2002).</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">7.</font> <font face="Verdana" size="2">O conceito de paradigma de pol&iacute;tica &eacute; de Peter Hall (1993), que compreende simultaneamente a hierarquia de objetivos de uma pol&iacute;tica, bem como seus instrumentos de opera&ccedil;&atilde;o.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">8.</font> <font face="Verdana" size="2">Por efeito n&atilde;o desejado da pol&iacute;tica anterior, existem ainda centenas de companhias municipais de saneamento.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">9.</font> <font face="Verdana" size="2">O emprego de recursos do FGTS para obter apoio no Congresso pelo presidente Sarney na Constituinte e pelo presidente Collor no epis&oacute;dio do <I>impeachment</I> s&atilde;o os exemplos mais citados.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="left"><font face="Verdana" size="2">10.</font> <font face="Verdana" size="2">Segundo decis&otilde;es anteriores do Conselho Curador do FGTS, inst&acirc;ncia colegiada federal, os recursos do Fundo deveriam ser aplicados de modo a destinar 60% para habita&ccedil;&atilde;o popular e 40% para as &aacute;reas de saneamento b&aacute;sico e infra-estrutura urbana. Cada unidade da federa&ccedil;&atilde;o deveria ter um or&ccedil;amento anual, calculado com base na arrecada&ccedil;&atilde;o l&iacute;quida do Fundo e em crit&eacute;rios de distribui&ccedil;&atilde;o entre os estados que atribuem pesos distintos &agrave;s vari&aacute;veis arrecada&ccedil;&atilde;o do FGTS, popula&ccedil;&atilde;o urbana e d&eacute;ficit habitacional e de &aacute;gua e esgoto. Este or&ccedil;amento estabelece o valor m&aacute;ximo que pode ser emprestado para cada estado anualmente.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">11.</font> <font face="Verdana" size="2">Entrevista com dirigente da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de COHABS – ABC. As COHABS do Cear&aacute;, Alagoas, Rond&ocirc;nia, Rio Grande do Norte, Pernambuco, Esp&iacute;rito Santo, Mato Grosso e Goi&aacute;s foram fechadas. A COHAB do Rio Grande do Sul havia declarado fal&ecirc;ncia antes de 1995. As empresas estaduais da Bahia, Distrito Federal e Rio de Janeiro transformaram-se em ag&ecirc;ncias de desenvolvimento urbano.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">12.</font> <font face="Verdana" size="2">Na verdade, a natureza das rela&ccedil;&otilde;es entre os governadores e as burocracias das empresas estaduais de saneamento foi um fator determinante na defini&ccedil;&atilde;o das estrat&eacute;gias estaduais de privatiza&ccedil;&atilde;o ou preserva&ccedil;&atilde;o das empresas estaduais de saneamento. Ver, a este respeito, Arretche (1999).</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">13.</font> <font face="Verdana" size="2">&quot;Artigo 30 – Compete aos Munic&iacute;pios: […] V – Organizar e prestar, diretamente ou sob regime de concess&atilde;o ou permiss&atilde;o, os servi&ccedil;os p&uacute;blicos de interesse local, inclu&iacute;do o de transporte coletivo, que tem car&aacute;ter essencial&quot;.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">14.</font> <font face="Verdana" size="2">No Rio de Janeiro, ap&oacute;s uma longa batalha jur&iacute;dica e pol&iacute;tica que consumiu quase a totalidade do governo Marcelo Alencar, o cons&oacute;rcio privado interessado na compra da empresa desistiu da opera&ccedil;&atilde;o por causa das incertezas quanto &agrave; possibilidade de poder vir a operar efetivamente a companhia.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">15.</font> <font face="Verdana" size="2">Leis 7.839/89, 88.036/90 e Decreto 99.684/90.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">16.</font> <font face="Verdana" size="2">Agrade&ccedil;o a Fernando Limongi e Eduardo Marques a sugest&atilde;o para a import&acirc;ncia do car&aacute;ter n&atilde;o federativo dessa arena decis&oacute;ria.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">17.</font> <font face="Verdana" size="2">Na verdade, o Conselho Curador em diversas situa&ccedil;&otilde;es aprovou <I>ad hoc </I>medidas de aplica&ccedil;&atilde;o de recursos j&aacute; implementadas pela Caixa Econ&ocirc;mica Federal, as quais contrariavam regulamenta&ccedil;&otilde;es pr&eacute;vias do pr&oacute;prio Conselho (USP/EESC/FIPAI, 2000). Al&eacute;m disso, a pr&oacute;pria representa&ccedil;&atilde;o da Central &Uacute;nica dos Trabalhadores – CUT aderiu &agrave; estrat&eacute;gia de reforma da burocracia do Minist&eacute;rio do Planejamento e Or&ccedil;amento.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">18.</font> <font face="Verdana" size="2">As receitas do Fundo de Participa&ccedil;&atilde;o dos Munic&iacute;pios – FPM, Imposto sobre Circula&ccedil;&atilde;o de Mercadorias – ICMS e Imposto sobre Produtos Industrializados Proporcional &agrave;s Exporta&ccedil;&otilde;es – IPI/Exp s&atilde;o automaticamente bloqueadas quando da realiza&ccedil;&atilde;o dos cr&eacute;ditos.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">19.</font> <font face="Verdana" size="2">O n&uacute;mero de matr&iacute;culas oferecidas &eacute; calculado anualmente atrav&eacute;s do Censo Escolar.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><font face="Verdana" size="2">20.</font> <font face="Verdana" size="2">&Eacute; por essa raz&atilde;o que seu impacto se inicia depois de 1997.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">21.</font> <font face="Verdana" size="2">O artigo 30 da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988 estabelece que o munic&iacute;pio &eacute; o &uacute;nico ente federado a quem &eacute; atribu&iacute;da a miss&atilde;o constitucional de prestar servi&ccedil;o de atendimento &agrave; sa&uacute;de da popula&ccedil;&atilde;o.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">22.</font> <font face="Verdana" size="2">Pesquisas de opini&atilde;o revelam ser significativa a satisfa&ccedil;&atilde;o dos brasileiros com rela&ccedil;&atilde;o a esses servi&ccedil;os (Costa <I>et alii</I>, 1999:50). A literatura comparada aponta que o interesse dos governos na visibilidade da responsabilidade pela oferta de benef&iacute;cios sociais foi historicamente uma das raz&otilde;es de sua expans&atilde;o. Pierson (1994) demonstra que, no contexto de expans&atilde;o do <I>welfare state, </I>a concentra&ccedil;&atilde;o da autoridade pol&iacute;tica implica a concentra&ccedil;&atilde;o da <I>accountability </I>pela amplia&ccedil;&atilde;o de benef&iacute;cios. Banting (1995) demonstra que, no Canad&aacute;, a disputa entre governo federal e prov&iacute;ncias pelos cr&eacute;ditos pol&iacute;ticos derivados da amplia&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os sociais contribuiu para a expans&atilde;o do <I>welfare state </I>canadense.</font></P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">23.</font> <font face="Verdana" size="2">Em 1994, o ministro Antonio Britto (do Minist&eacute;rio da Previd&ecirc;ncia e Assist&ecirc;ncia Social) suspendeu as transfer&ecirc;ncias constitucionais de 30% dos recursos do Fundo da Previd&ecirc;ncia e Assist&ecirc;ncia Social para o Minist&eacute;rio da Sa&uacute;de, abrindo uma crise de desfinanciamento no setor.</font></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="3"><B>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</B></font></P>     <!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">ABRUCIO, Fernando Luiz. (1998), <I>Os Bar&otilde;es da Federa&ccedil;&atilde;o</I>. S&atilde;o Paulo, USP/Hucitec.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0011-5258200200030000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">AMES, Barry. (2001), <I>The Deadlock of Democracy in Brazil. </I>Ann Arbor, University of Michigan Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0011-5258200200030000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">ARRETCHE, Marta T. S. (1999), &quot;Pol&iacute;tica Nacional de Saneamento: A Reestrutura&ccedil;&atilde;o das Companhias Estaduais&quot;, <I>in Temas Especiais</I> – <I>Infra-Estrutura. Perspectivas de Reorganiza&ccedil;&atilde;o</I>. IPEA, Bras&iacute;lia.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0011-5258200200030000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">BANTING, Keith G. (1995), &quot;The Welfare State as Statecraft&quot;, <I>in</I> P. Pierson e S. Leibfried (eds.), <I>European Social Policy. Between Fragmentation and Integration</I>. Washington<I>, </I>Brookings Institution.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0011-5258200200030000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">COSTA, N. R., SILVA, P. L. B. e RIBEIRO, Jos&eacute; Mendes. (1999), &quot;A Descentraliza&ccedil;&atilde;o do Sistema de Sa&uacute;de no Brasil&quot;. <I>Revista do Servi&ccedil;o P&uacute;blico</I>, ano 50, nº 3, pp. 33-56.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0011-5258200200030000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">DUCHACEK, Ivo. (1970), <I>Comparative Federalism. The Territorial Dimension of Politics.</I> Santa Barbara, Holt, Rinehart and Winston Inc.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0011-5258200200030000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">FIGUEIREDO, Argelina e LIMONGI, Fernando. (1999), <I>Executivo e Legislativo na Nova Ordem Constitucional</I>. Rio de Janeiro/S&atilde;o Paulo, FGV/Anpocs.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0011-5258200200030000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">___. (2002), &quot;Incentivos Eleitorais, Partidos e Pol&iacute;tica Or&ccedil;ament&aacute;ria&quot;. <I>Dados</I>, vol. 45, nº 2, pp. 303-344.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0011-5258200200030000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">GUIMAR&Atilde;ES, Luisa. (2001), Arquitetura da Coopera&ccedil;&atilde;o Intergovernamental: Os Cons&oacute;rcios em Sa&uacute;de de Mato Grosso.<I> </I>Disserta&ccedil;&atilde;o de Mestrado, Escola Nacional de Sa&uacute;de P&uacute;blica/Funda&ccedil;&atilde;o Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0011-5258200200030000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">HALL, Peter. (1993), &quot;Policy Paradigms, Social Learning, and the State. The Case of Economic Policymaking in Britain&quot;. <I>Comparative Politics, </I>vol. 25, nº 3, pp. 275-296.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0011-5258200200030000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">IMMERGUTT, Ellen M. (1996), &quot;As Regras do Jogo: A L&oacute;gica da Pol&iacute;tica de Sa&uacute;de na Fran&ccedil;a, na Su&iacute;&ccedil;a e na Su&eacute;cia&quot;. <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>, vol. 11, nº 30, pp. 139-163.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0011-5258200200030000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">LIJPHART, Arend. (1984), <I>Democracies. Patterns of Majoritarian and Consensus Government in Twenty-One Countries.</I> New Haven, Yale University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0011-5258200200030000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">___. (1999), <I>Patterns of Democracy: Government Forms and Performance in Thirty-Six Countries</I>. New Haven, Yale University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0011-5258200200030000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">MAINWARING, Scott. (1997), &quot;Multipartism, Robust Federalism, and Presidentialism in Brazil&quot;, <I>in</I> S. Mainwaring e M. S. Shugart (eds.), <I>Presidentialism and Democracy in Latin America</I>. New York, Cambridge University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0011-5258200200030000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">MANSBRIDGE, Jane J. (1986), <I>Why We Lost the Era? </I>Chicago/London, University of Chicago Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0011-5258200200030000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">MELO, Marcus Andr&eacute;. (2002), <I>Reformas Constitucionais no Brasil</I>. Rio de Janeiro, Revan.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0011-5258200200030000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">PIERSON, Paul. (1994), <I>Dismantling the Welfare State? Reagan, Thatcher, and the Politics of Retrenchment. </I>Cambridge, Cambridge University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0011-5258200200030000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"> <font face="Verdana" size="2"> ___ e LEIBFRIED, Stephan (eds.). (1995), <I>European Social Policy. Between Fragmentation and Integration</I>. Washington, Brookings Institution.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0011-5258200200030000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">PINHEIRO, Maur&iacute;cio M. Saboya. (1998), &quot;Fundos de Poupan&ccedil;a Compuls&oacute;ria e Financiamento da Economia&quot;. <I>Textos para Discuss&atilde;o</I>,<I> </I>nº 558, IPEA.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0011-5258200200030000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">SAMUELS, David. (2000), &quot;Concurrent Elections, Discordant Results. Presidentialism, Federalism, and Governance in Brazil&quot;. <I>Comparative Politics</I>, vol. 33, nº 1, pp. 1-20.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0011-5258200200030000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">SANCHEZ, Oscar Adolfo. (2000), &Aacute;guas de S&atilde;o Paulo. Um Estudo sobre as Tentativas de Privatiza&ccedil;&atilde;o do Saneamento (1995-1998). Disserta&ccedil;&atilde;o de Mestrado, FFLCH/USP, S&atilde;o Paulo.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0011-5258200200030000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">SEMEGHINI, Ulysses Cidade. (s/d), FUNDEF: Corrigindo Distor&ccedil;&otilde;es Hist&oacute;ricas.<I> </I>Manuscrito.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0011-5258200200030000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">SOUZA, Celina. (2002), &quot;Brazil: The Prospects of a Center-Constraining Federation in a Fragmented Polity&quot;. <I>Publius: The Journal of Federalism</I>, vol. 32, nº 2, pp. 23-48.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0011-5258200200030000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">STEPAN, Alfred. (1999), &quot;Para uma Nova An&aacute;lise Comparativa do Federalismo e da Democracia: Federa&ccedil;&otilde;es que Restringem ou Ampliam o Poder do <I>Demos</I>&quot;. <I>Dados</I>, vol. 42, nº 2, pp. 197-251.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0011-5258200200030000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">TSEBELIS, George. (1997), &quot;Processo Decis&oacute;rio em Sistemas Pol&iacute;ticos: <I>Veto Players</I> no Presidencialismo, Parlamentarismo, Multicameralismo e Pluripartidarismo&quot;. <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>, vol. 12, nº 34, pp. 89-117.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0011-5258200200030000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">USP/EESC/FIPAI. (2000), Projeto Desenvolvimento de Metodologia de Avalia&ccedil;&atilde;o dos Programas de Aplica&ccedil;&atilde;o dos Recursos do FGTS.<I> </I>S&atilde;o Paulo. Manuscrito.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0011-5258200200030000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">WEAVER, K. R. e ROCKMAN, B. (1993), <I>Do Institutions Matter? </I>Washington, Brookings Institution.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0011-5258200200030000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P align="left"><font face="Verdana" size="2">WEIR, M., ORLOFF, A. S. e SKOCPOL, T. (1988), <I>The Politics of Social Policy in the United States</I>. Princeton, Princeton University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0011-5258200200030000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left"><font face="Verdana" size="2">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em novembro de 2001)</font></P>     <P align="left">&nbsp;</P>     <P align="left">&nbsp;</P>      <P align="left"><font face="Verdana" size="2"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Agrade&ccedil;o ao Grupo de Pol&iacute;tica do CEBRAP e aos participantes do Semin&aacute;rio Tem&aacute;tico &quot;Federalismo, Institui&ccedil;&otilde;es e Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas no Brasil&quot; da ANPOCS de 2001 as cr&iacute;ticas e coment&aacute;rios &agrave; primeira vers&atilde;o deste texto, particularmente a Argelina Figueiredo, Maria Herm&iacute;nia Tavares de Almeida, Fernando Limongi, Celina Souza, Eduardo Marques, Vera Schattan Coelho e Haroldo Torres. Agrade&ccedil;o a Mara Roberta de Souza, bolsista PIBIC/CNPq, o competente trabalho de coleta de dados estat&iacute;sticos. Finalmente, os coment&aacute;rios dos pareceristas an&ocirc;nimos de <I>Dados</I> foram fundamentais para a eIabora&ccedil;&atilde;o da vers&atilde;o final deste artigo.</font></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRUCIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Barões da Federação]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USPHucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Deadlock of Democracy in Brazil]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ann Arbor ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Michigan Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARRETCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marta T. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Política Nacional de Saneamento: A Reestruturação das Companhias Estaduais]]></article-title>
<source><![CDATA[Temas Especiais: Infra-Estrutura. Perspectivas de Reorganização]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BANTING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Keith G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Welfare State as Statecraft]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Pierson]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Leibfried]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[European Social Policy: Between Fragmentation and Integration]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brookings Institution]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. L. B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Mendes]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Descentralização do Sistema de Saúde no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do Serviço Público]]></source>
<year>1999</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>33-56</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUCHACEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ivo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comparative Federalism: The Territorial Dimension of Politics]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santa Barbara ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Holt, Rinehart and Winston Inc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Argelina]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIMONGI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Executivo e Legislativo na Nova Ordem Constitucional]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGVAnpocs]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Argelina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Incentivos Eleitorais, Partidos e Política Orçamentária]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>2002</year>
<volume>45</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>303-344</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luisa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Arquitetura da Cooperação Intergovernamental: Os Consórcios em Saúde de Mato Grosso]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Policy Paradigms, Social Learning, and the State: The Case of Economic Policymaking in Britain]]></article-title>
<source><![CDATA[Comparative Politics]]></source>
<year>1993</year>
<volume>25</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>275-296</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IMMERGUTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ellen M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As Regras do Jogo: A Lógica da Política de Saúde na França, na Suíça e na Suécia]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1996</year>
<volume>11</volume>
<numero>30</numero>
<issue>30</issue>
<page-range>139-163</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIJPHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arend]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracies: Patterns of Majoritarian and Consensus Government in Twenty-One Countries]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIJPHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arend]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Patterns of Democracy: Government Forms and Performance in Thirty-Six Countries]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Haven ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Yale University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAINWARING]]></surname>
<given-names><![CDATA[Scott]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Multipartism, Robust Federalism, and Presidentialism in Brazil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Mainwaring]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Shugart]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Presidentialism and Democracy in Latin America]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MANSBRIDGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jane J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Why We Lost the Era]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[ChicagoLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcus André]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reformas Constitucionais no Brasil]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Revan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dismantling the Welfare State: Reagan, Thatcher, and the Politics of Retrenchment]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEIBFRIED]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[European Social Policy: Between Fragmentation and Integration]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brookings Institution]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PINHEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maurício M. Saboya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fundos de Poupança Compulsória e Financiamento da Economia]]></source>
<year>1998</year>
<volume>558</volume>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAMUELS]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Concurrent Elections, Discordant Results: Presidentialism, Federalism, and Governance in Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[Comparative Politics]]></source>
<year>2000</year>
<volume>33</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>1-20</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANCHEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oscar Adolfo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Um Estudo sobre as Tentativas de Privatização do Saneamento (1995-1998)]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Águas de São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEMEGHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulysses Cidade]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corrigindo Distorções Históricas]]></source>
<year></year>
<publisher-name><![CDATA[FUNDEF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Brazil: The Prospects of a Center-Constraining Federation in a Fragmented Polity]]></article-title>
<source><![CDATA[Publius: The Journal of Federalism]]></source>
<year>2002</year>
<volume>32</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>23-48</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEPAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alfred]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Para uma Nova Análise Comparativa do Federalismo e da Democracia: Federações que Restringem ou Ampliam o Poder do Demos]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>1999</year>
<volume>42</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>197-251</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TSEBELIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[George]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Processo Decisório em Sistemas Políticos: Veto Players no Presidencialismo, Parlamentarismo, Multicameralismo e Pluripartidarismo]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1997</year>
<volume>12</volume><volume>34</volume>
<page-range>89-117</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>USP^dEESC</collab>
<source><![CDATA[Projeto Desenvolvimento de Metodologia de Avaliação dos Programas de Aplicação dos Recursos do FGTS]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEAVER]]></surname>
<given-names><![CDATA[K. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ROCKMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Do Institutions Matter]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Washington ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brookings Institution]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ORLOFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SKOCPOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Politics of Social Policy in the United States]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
