<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702000000100003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702000000100003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A cidade brasileira como espaço cultural]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freitag-Rouanet]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UnB ICS Departamento de Sociologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>05</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>05</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<volume>12</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>29</fpage>
<lpage>46</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702000000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702000000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702000000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo discute uma tese polêmica do filósofo tcheco Vilém Flusser, que viveu mais de 30 anos em São Paulo, depois de escapar aos nazistas que ocuparam Praga. De todas as cidades brasileiras, São Paulo é a que menos merece o título de cidade. Falta-lhe um espaço cultural inovador, apesar da riqueza e dinâmica de sua economia e de sua força política. O conceito de cidade subjacente ao pensamento de Flusser orienta-se pelo modelo da pólis grega e da cidade de Praga, antes da Segunda Guerra. Além disso, Flusser valoriza os novos códigos (de linguagem, de expressão arquitetônica, estética, musical, pictoral), capazes de integrar as influências multiculturais da história brasileira. A autora procura compreender a argumentação de Flusser, hoje comparado a um Walter Benjamin da pós-modernidade, mostrando contudo que sua tese foi precipitada. Saiu nos anos 70 de São Paulo, antes do fim da ditadura; não conheceu as grandes realizações da Bienal de Arte Moderna; não conheceu o ciclo de realizações Arte e Cidade no fim da década de 90, essencialmente baseado nas tecnologias da micro eletrônica da era digital, do PC e da internet, que ela festejava como novas linguagens.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses Vilém Flussers controversial thesis. The Czech philosopher lived in São Paulo for over 30 after having fled the Nazi occupation of Prague. Of all Brazilian towns, São Paulo is the one which least deserves to be called a city. It lacks an innovative cultural space, in spite of its rich and dynamic economy and political strength. The concept of city subjacent to Flussers view is based on the model of the Greek polis and on Prague before the Second World War. Flusser also values the new codes (of language, architectural, aesthetic, musical and pictorial expression) which are parts of the multicultural influences on Brazilian history. The author analyses Flussers reasoning and shows how his was a hasty thesis. Flusser, who is considered to be a post-modern Walter Benjamin, left São Paulo in the 70s, before the end of the dictatorship: he never got to see the great achievements of the Modern Art Biennial; he never saw the accomplishments of the Art and City at the end of the 90s, based mainly on the micro-electronic technologies of the digital era, the PC and the internet, which he praised as the new languages.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[cultura urbana]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[sociologia urbana]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[cidades brasileiras]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[urban culture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[urban sociology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian cities]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="4"><b>A cidade brasileira como </b></font><font face="Verdana" size="4"><b>espaço    cultural</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>Barbara Freitag-Rouanet</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Professora do Departamento </font><font face="Verdana" size="2">de    Sociologia </font><font face="Verdana" size="2">do ICS - UnB</font></p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUMO: </b>O artigo discute uma tese polêmica    do filósofo tcheco Vilém Flusser, </font><font face="Verdana" size="2">que viveu    mais de 30 anos em São Paulo, depois de escapar aos nazistas que </font><font face="Verdana" size="2">ocuparam    Praga. De todas as cidades brasileiras, São Paulo é a que menos </font><font face="Verdana" size="2">merece    o título de cidade. Falta-lhe um espaço cultural inovador, apesar da </font><font face="Verdana" size="2">riqueza    e dinâmica de sua economia e de sua força política. O conceito de </font><font face="Verdana" size="2">cidade    subjacente ao pensamento de Flusser orienta-se pelo modelo da <i>pólis </i></font><font face="Verdana" size="2">grega    e da cidade de Praga, antes da Segunda Guerra. Além disso, Flusser </font><font face="Verdana" size="2">valoriza    os novos códigos (de linguagem, de expressão arquitetônica, estética, </font><font face="Verdana" size="2">musical,    pictoral), capazes de integrar as influências multiculturais da história </font><font face="Verdana" size="2">brasileira.    A autora procura compreender a argumentação de Flusser, </font><font face="Verdana" size="2">hoje    comparado a um Walter Benjamin da pós-modernidade, mostrando contudo </font><font face="Verdana" size="2">que    sua tese foi precipitada. Saiu nos anos 70 de São Paulo, antes do fim </font><font face="Verdana" size="2">da    ditadura; não conheceu as grandes realizações da Bienal de Arte Moderna; </font><font face="Verdana" size="2">não    conheceu o ciclo de realizações <i>Arte e Cidade </i>no fim da década de 90,    </font><font face="Verdana" size="2">essencialmente baseado nas tecnologias    da micro eletrônica da era digital, do </font><font face="Verdana" size="2">PC    e da internet, que ela festejava como novas linguagens. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>UNITERMOS: </b>cultura urbana, sociologia    urbana, cidades brasileiras.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT: </b>This article discusses Vilém    Flussers controversial thesis. The Czech philosopher lived in São Paulo for    over 30 after having fled the Nazi occupation of Prague. Of all Brazilian towns,    São Paulo is the one which least deserves to be called a city. It lacks an innovative    cultural space, in spite of its rich and dynamic economy and political strength.    The concept of city subjacent to Flussers view is based on the model of the    Greek polis and on Prague before the Second World War. Flusser also values the    new codes (of language, architectural, aesthetic, musical and pictorial expression)    which are parts of the multicultural influences on Brazilian history. The author    analyses Flussers reasoning and shows how his was a hasty thesis. Flusser,    who is considered to be a post-modern Walter Benjamin, left São Paulo in the    70s, before the end of the dictatorship: he never got to see the great achievements    of the Modern Art Biennial; he never saw the accomplishments of the <i>Art and    City </i>at the end of the 90s, based mainly on the micro-electronic technologies    of the digital era, the PC and the internet, which he praised as the new languages.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>UNITERMS:</b> urban culture, urban sociology,    Brazilian cities.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Praga como ponto de partida</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Vilém Flusser (1920-1991), filósofo nascido e    falecido em Praga, viveu </font><font face="Verdana" size="2">durante 32 anos    na cidade de São Paulo, onde se refugiou com sua </font><font face="Verdana" size="2">família    da perseguição nazista. Voltou para a Europa (Aix-en-Provence) </font><font face="Verdana" size="2">em    1972 e passou a escrever e publicar basicamente em alemão. Hoje, </font><font face="Verdana" size="2">sua    obra completa  <i>Flusser Schriften </i>(10 volumes)<a name="tx1"></a><a href="#nt1"><SUP>1</SUP></a>     está sendo equiparada aos </font><font face="Verdana" size="2">trabalhos de    Walter Benjamin (cf. Jürgens, 1998).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em um ensaio sobre São Paulo, escrito em 1988    mas somente publicado </font><font face="Verdana" size="2">depois de sua morte,    em 1992, Vilém Flusser (1988) defendeu uma </font><font face="Verdana" size="2">tese    curiosa e pouco lisonjeira para os paulistas e paulistanos que povoam a </font><font face="Verdana" size="2">megalópole    de quase 20 milhões de habitantes. O filósofo irreverente afirma </font><font face="Verdana" size="2">que    São Paulo-capital não pode ser considerada uma verdadeira <i>cidade</i>, termo    </font><font face="Verdana" size="2">que implicaria uma vida urbana civilizada.    Para Flusser, São Paulo não </font><font face="Verdana" size="2">apresenta essa    forma de vida urbana, razão pela qual deveria apenas ser chamada </font><font face="Verdana" size="2">de    conglomerado urbano ou assentamento (<i>Siedlung</i>).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ele justifica sua tese remetendo a um sentido    proto-histórico de </font><font face="Verdana" size="2"><i>cidade</i>. Ela    se compõe sempre de três espaços necessários: o privado (a casa, o </font><font face="Verdana" size="2"><i>oikos</i>),    o político (a praça pública, a ágora) e o cultural (o templo, o lugar do </font><font face="Verdana" size="2">culto    religioso). Somente a síntese desses três espaços configura a vida urbana, </font><font face="Verdana" size="2">a    vida civilizada propriamente dita. À luz desses critérios, só com muitas reservas    </font><font face="Verdana" size="2">se poderia ver em São Paulo uma vida civilizada    ou urbana, pois São Paulo </font><font face="Verdana" size="2">não dispõe de    um verdadeiro espaço cultural. É um conglomerado urbano que </font><font face="Verdana" size="2">se    elevou, como admite Flusser, a um patamar elevado de crescimento econômico,    </font><font face="Verdana" size="2">adquirindo, por isso mesmo, um extraordinário    poder político dentro e fora </font><font face="Verdana" size="2">do país. Mas    justamente por isso, seus habitantes  aceitando-se essa argumentação </font><font face="Verdana" size="2">    não atuam civilizadamente. Eles correm atrás dos seus negócios, defendendo    </font><font face="Verdana" size="2">seus interesses privados, vivendo de forma    inautêntica, <i>am Leben </i></font><font face="Verdana" size="2"><i>vorbei</i>    (à margem da vida), incapazes de criar, por si próprios, um espaço cultural    </font><font face="Verdana" size="2">próprio, que representasse a vida urbana    de sua cidade (cf. Flusser, 1988).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Prosseguindo em sua crítica, Flusser ainda afirma    que as elites </font><font face="Verdana" size="2">paulistas estariam copiando,    com defasagens temporais consideráveis, os </font><font face="Verdana" size="2">modelos    europeus.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A cultura local, produto da confluência de muitas    culturas estrangeiras </font><font face="Verdana" size="2">com a tradição cultural    colonial luso-brasileira, ainda não tivera tempo </font><font face="Verdana" size="2">e    condições para cristalizar-se em uma expressão nova e original, em busca de    </font><font face="Verdana" size="2">uma nova civilização brasileira. Vir a    ser uma verdadeira cidade, possuir um </font><font face="Verdana" size="2">espaço    cultural autônomo, dependeria, pois, de uma longa maturação histórica. </font><font face="Verdana" size="2">À    primeira vista, o conceito de cidade/civilização de Flusser parece estar </font><font face="Verdana" size="2">profundamente    associado a processos históricos seculares que assegurem o </font><font face="Verdana" size="2">amálgama    entre culturas, línguas e etnias, gerando, como resultado final, algo </font><font face="Verdana" size="2">novo,    único e inconfundível. Assim sendo, cidades sem história não teriam </font><font face="Verdana" size="2">vida    civilizada, urbana, cultivada. Cidades sem história, a rigor, nunca seriam </font><font face="Verdana" size="2">verdadeiras    cidades; elas teriam, para isso, que completar um milênio de </font><font face="Verdana" size="2">vida    e integrar diferentes etnias e culturas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Não há dúvida de que Flusser tomou Praga, no    período anterior à Segunda </font><font face="Verdana" size="2">Guerra, como    matriz para sua concepção proto-histórica da cidade (cf. </font><font face="Verdana" size="2">Flusser,    1992). Na época de Kafka, Praga reunia todos os elementos para configurar </font><font face="Verdana" size="2">o    espaço cultural, político e econômico de uma verdadeira <i>cidade</i>, como    reivindicado </font><font face="Verdana" size="2">por Flusser: o Castelo (Prázský    Hrad) protegendo com suas muralhas a </font><font face="Verdana" size="2">catedral    gótica de São Guido; a cidade histórica do Lado Pequeno (Mala Strana), </font><font face="Verdana" size="2">que    circunda o castelo e na qual se mesclam os estilos gótico, renascentista e </font><font face="Verdana" size="2">barroco;    a cidade velha (Stáre Mesto), do outro lado do rio (Moldávia), em verdade </font><font face="Verdana" size="2">a    grande praça em torno da prefeitura e do belo relógio, que atraem anualmente    </font><font face="Verdana" size="2">milhares de turistas; os bairros adjacentes    da cidade nova (Nove Mesto) e do bairro </font><font face="Verdana" size="2">judeu    (Josefov) com o cemitério e a velha sinagoga. Tudo isso indica que Flusser </font><font face="Verdana" size="2">pensava    no modelo clássico da cidade grega, transformada pela história secular </font><font face="Verdana" size="2">européia,    do feudalismo aos nossos dias. Associa-se a essa mescla de épocas históricas    </font><font face="Verdana" size="2">e estilos arquitetônicos a miscigenação    de <i>etnias </i>(a eslava, a germânica, a </font><font face="Verdana" size="2">semita),    acompanhada do confronto e integração das <i>línguas </i>eslava (checa), indoeuropéia    </font><font face="Verdana" size="2">(germânica) e semita (hebraico) e das <i>religiões    </i>(o protestantismo hussita, </font><font face="Verdana" size="2">o catolicismo    jesuíta e o judaísmo).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Se essas condições peculiares de Praga forem    as condições para </font><font face="Verdana" size="2">constituir o modelo da    <i>cidade enquanto tal, </i>haveria poucas <i>cidades </i>no mundo. </font><font face="Verdana" size="2">São    Paulo, pela própria história da capital bandeirante, dificilmente resistiria    </font><font face="Verdana" size="2">a uma comparação com Praga ou Atenas, não    podendo jamais preencher </font><font face="Verdana" size="2">os requisitos    exigidos por Flusser para a constituição de uma cidade, no sentido </font><font face="Verdana" size="2">de    um espaço urbano civilizado, transpirando cultura. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O que desconcerta em Flusser é que ele atribui    o estatuto de <i>cidade </i></font><font face="Verdana" size="2">a Salvador,    ao Rio e a Brasília mas não a São Paulo. Atribui, pois, vida civilizada, </font><font face="Verdana" size="2">espaço    cultural e características históricas e urbanas próprias a essas </font><font face="Verdana" size="2">cidades.    Por que Salvador e o Rio, ou seja, cidades que, como São Paulo, </font><font face="Verdana" size="2">remontam    ao período colonial, são vistas como cidades, mas não a antiga vila </font><font face="Verdana" size="2">de    São Vicente, tão colonial quanto as outras duas? E mais, por que Flusser se    </font><font face="Verdana" size="2">entusiasma por Brasília, fundada na década    de 60, quando a nova capital nem </font><font face="Verdana" size="2">tinha    completado 10 anos de existência?</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O fato é que Flusser não se restringiu a examinar    e criticar a cidade de </font><font face="Verdana" size="2">São Paulo. Em suas    obras reunidas, encontramos vários ensaios que tratam de </font><font face="Verdana" size="2">cidades    brasileiras, entre elas: Ouro Preto, Congonhas, Salvador da Bahia, o </font><font face="Verdana" size="2">Rio    de Janeiro e Brasília (cf. Flusser, 1994)<a name="tx2"></a><a href="#nt2"><SUP>2</SUP></a>.    Especialmente Brasília é, para ele, </font><font face="Verdana" size="2">símbolo    de criatividade, originalidade e beleza. Portanto, o critério da formação </font><font face="Verdana" size="2">histórica    lenta, do amálgama de raças, línguas, religiões, através de longos séculos </font><font face="Verdana" size="2">não    pode ser o critério decisivo para conferir cidadania a uma cidade. </font><font face="Verdana" size="2">Qual    seria a explicação para essa aparente contradição na avaliação do espaço </font><font face="Verdana" size="2">urbano    e cultural de São Paulo e Brasília? Como o Flusser que critica São Paulo </font><font face="Verdana" size="2">pode    ser corrigido com o Flusser que idealiza Brasília e vice versa? Como se </font><font face="Verdana" size="2">pode    fazer justiça à avaliação dos espaços culturais das cidades brasileiras, sem    </font><font face="Verdana" size="2">cair em clichês, sem cultivar preconceitos    e eventuais ressentimentos pessoais? </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Velhos e novos códigos  segundo Flusser</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Voltemos ao artigo de Flusser (de 1988) inicialmente    citado. Vale a pena conhecer melhor a distinção que o próprio autor introduz    para analisar São Paulo: os velhos e os novos códigos. Para podermos compreender    a distinção básica, é bom registrar que os códigos velhos são associados aos    sistemas da escrita, da pintura, escultura e música, isto é, às formas de expressão    tradicionais da vida e cultura humana. Os códigos novos, em contrapartida,    são para Flusser aqueles que se baseiam nos modernos sistemas digitais, como    desenvolvidos pela nova eletrônica, informática e ciências da computação, com    suas novas linguagens <i>hard </i>e <i>software</i>. São códigos mistos,    para Flusser, a fotografia, o cinema, a televisão, o vídeo, o <i>design </i>e    a música eletrônica. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Essa <i>teoria dos códigos </i>fornece a chave    para a compreensão das críticas levantadas por Flusser ao espaço urbano paulista,    ao qual estaria faltando, segundo ele, o elemento cultural inovador. Por isso    mesmo, torna-se necessário mergulhar um pouco mais na argumentação do filósofo.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os velhos códigos são representados pelas linguagens    (da palavra </font><font face="Verdana" size="2">e da imagem) hoje estudadas    pela semiótica (conceito sugerido pelos franceses) </font><font face="Verdana" size="2">ou    semiologia (conceito sugerido pelos anglo-saxônicos). </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sem perder tempo com estas minúcias do mundo    acadêmico, Flusser </font><font face="Verdana" size="2">afirma que pertencem    ao mundo da palavra (falada e escrita): a literatura, a </font><font face="Verdana" size="2">poesia,    a filosofia, a crítica e a ciência. Pertencem ao mundo da imagem: a </font><font face="Verdana" size="2">pintura,    as artes plásticas, a escultura. Ao mundo da imagem ainda se associam </font><font face="Verdana" size="2">as    formas de expressão que Flusser denominou de códigos mistos: como a </font><font face="Verdana" size="2">otografia,    o cinema, a televisão, o vídeo, etc.<a name="tx3"></a><a href="#nt3"><SUP>3</SUP></a>    </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O que importa para o estudo do espaço cultural    das cidades brasileiras </font><font face="Verdana" size="2">é o fato de que    caberia a uma cidade com o peso e as dimensões de São </font><font face="Verdana" size="2">Paulo    preservar, cultivar e renovar esses códigos velhos, basicamente importados    </font><font face="Verdana" size="2">da velha Europa. Mas exige que isso seja    feito criativamente, </font><font face="Verdana" size="2">retraduzindo-se as    velhas formas e seus conteúdos para as potencialidades </font><font face="Verdana" size="2">dos    códigos novos. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Vou exemplificar essa tese explicitando um pouco    mais a teoria da </font><font face="Verdana" size="2">linguagem de Flusser (cf.    Flusser, 1994)<a name="tx4"></a><a href="#nt4"><SUP>4</SUP></a>, teoria que    segundo sua sistemática </font><font face="Verdana" size="2">dos códigos pertenceria    ao grupo dos códigos velhos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tendo sido a língua portuguesa a linguagem introduzida    no Brasil-</font><font face="Verdana" size="2">colônia, o português acabou se    afirmando como a língua nacional no </font><font face="Verdana" size="2">Brasil.    Esse idioma, advindo do latim vulgar falado na Península Ibérica, </font><font face="Verdana" size="2">teria    passado por duas ondas de barbarização. Uma primeira, ocorrida em </font><font face="Verdana" size="2">solo    português, contaminou a estrutura lógica da língua portuguesa já constituída,    </font><font face="Verdana" size="2">em decorrência das grandes descobertas    e viagens de além-mar dos </font><font face="Verdana" size="2">portugueses a    partir dos séculos XV/XVI. Uma segunda onda de barbarização </font><font face="Verdana" size="2">ocorreu    em solo brasileiro. O português já deteriorado do colonizador sofreu </font><font face="Verdana" size="2">novas    alterações: uma arcaização nos textos escritos e uma caboclização </font><font face="Verdana" size="2">no    português falado. A arcaização resultou numa linguagem artificial dos </font><font face="Verdana" size="2">burocratas,    que deixaram registrada em suas atas, guardada nos cofres e nas </font><font face="Verdana" size="2">estantes    das bibliotecas, uma linguagem escrita artificial, empoeirada, </font><font face="Verdana" size="2">imprestável    para exprimir a nova cultura que estava se formando nos primeiros </font><font face="Verdana" size="2">séculos    da colônia. A caboclização decorreu do confronto das lín</font><font face="Verdana" size="2">guas    aglutinantes, faladas pela população indígena, e das línguas isolantes </font><font face="Verdana" size="2">(dialetos    importados da África), com a língua portuguesa, pertencente </font><font face="Verdana" size="2">ao    grupo das línguas flexionais. Com isso, se originou uma forma </font><font face="Verdana" size="2">específica    de comunicação falada: a linguagem caipira ou cabocla. O </font><font face="Verdana" size="2">elemento    lógico- racional, discursivo, herdado da tradição européia, foi praticamente    </font><font face="Verdana" size="2">escamoteado ou dissolvido. Este amálgama    da nova língua brasileira </font><font face="Verdana" size="2">revelava-se    um instrumento de comunicação pobre, em todo caso, </font><font face="Verdana" size="2">inadequado    para filosofar (cf. Flusser, 1994, p. 239). </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Houve contudo, seguindo-se a argumentação de    Flusser, duas tendências </font><font face="Verdana" size="2">que se opuseram    a uma total barbarização da língua brasileira. A </font><font face="Verdana" size="2">primeira    consistiu em dar à língua viva falada (caipira/cabocla) uma </font><font face="Verdana" size="2">forma    escrita, criando-lhe novas formas de expressão, evasão e divulgação. </font><font face="Verdana" size="2">A    segunda tendência decorreu de novas ondas imigratórias (ocorridas no </font><font face="Verdana" size="2">final    do século XIX e início do século XX) que trouxeram para o Brasil </font><font face="Verdana" size="2">colonos    (italianos, franceses, portugueses, alemães), que reforçaram a dimensão </font><font face="Verdana" size="2">discursiva-flexional    da língua brasileira, mas também a dimensão </font><font face="Verdana" size="2">aglutinante    graças à vinda de japoneses, chineses, coreanos e, finalmente, </font><font face="Verdana" size="2">até    mesmo a isolante com o estabelecimento de novos vínculos com a África </font><font face="Verdana" size="2">(Angola,    Moçambique). Formou-se assim, segundo Flusser, a possibilidade </font><font face="Verdana" size="2">de    desenvolver uma linguagem própria, flexível, criativa, multidimensional, </font><font face="Verdana" size="2">que    permitiu forjar um novo instrumento para a expressão literária, </font><font face="Verdana" size="2">poética,    filosófica, jornalística no Brasil. Somente essa nova língua </font><font face="Verdana" size="2">brasileira    seria capaz de exprimir uma cultura autenticamente brasileira e </font><font face="Verdana" size="2">criar    novas formas de sentir e pensar, contribuindo assim para a maior conscientização    </font><font face="Verdana" size="2">de uma nova identidade brasileira.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A crítica de Flusser (1988) aos intelectuais    paulistas toma como </font><font face="Verdana" size="2">base essa reflexão.    É certo que no espaço cultural paulista houve um Mário de </font><font face="Verdana" size="2">Andrade,    um Oswald de Andrade, um Haroldo de Campos, que brincam </font><font face="Verdana" size="2">com    a língua, a recriam e dinamizam. Sem dúvida, houve grandes escritores e </font><font face="Verdana" size="2">poetas    como Guimarães Rosa, ou um Carlos Drumond de Andrade que ocuparam </font><font face="Verdana" size="2">o    espaço cultural carioca (e mineiro). Mas Flusser não se satisfaz com </font><font face="Verdana" size="2">essas    manifestações de alguns poucos intelectuais. Ele convoca a </font><font face="Verdana" size="2">intelectualidade    brasileira como um todo, mas em especial os intelectuais </font><font face="Verdana" size="2">paulistas,    a assumirem a vanguarda do processo de modernização da língua e </font><font face="Verdana" size="2">da    cultura literária, revolucionando o espaço público, civilizando os moradores    </font><font face="Verdana" size="2">das cidades em sua busca de novos estilos    de vida. Isso valeria com </font><font face="Verdana" size="2">mais rigor para    São Paulo, uma cidade, até então, mais preocupada em produzir </font><font face="Verdana" size="2">mercadorias,    em investir dinheiro, do que em conscientizar seus moradores </font><font face="Verdana" size="2">e    todo o país. Especialmente aos intelectuais paulistas (escritores, poetas, </font><font face="Verdana" size="2">jornalistas,    filósofos, artistas, historiadores), beneficiados por essas novas </font><font face="Verdana" size="2">ondas    migratórias, caberia fazer uso do poder explosivo e inovador da nova </font><font face="Verdana" size="2">cultura    brasileira, refletida na riqueza polifônica de sua linguagem. Este </font><font face="Verdana" size="2">amálgama    de séculos de colonização, imigração e confluência das etnias, linguagens, </font><font face="Verdana" size="2">religiões,    em dimensões jamais vistas no velho continente, clama </font><font face="Verdana" size="2">por    porta-vozes, intérpretes, conscientizadores ativos e combativos e não por </font><font face="Verdana" size="2">intelectuais    com o olhar e a mente voltados para a Europa do passado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O que até agora foi dito sobre a linguagem falada    e escrita, e parcialmente </font><font face="Verdana" size="2">refletido na    moderna literatura e poesia brasileira, pode ser estendido </font><font face="Verdana" size="2">para    o jornalismo, a filosofia, a crítica literária e para a ciência e tecnologia.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A crítica ao espaço cultural de São Paulo traduz,    em verdade, uma </font><font face="Verdana" size="2">insatisfação. Com relação    à terra que fez brotar o <i>Manifesto Antropófago </i></font><font face="Verdana" size="2">(1928),    cujos 50 anos se festejaram durante o ano de 1998, Flusser é mais </font><font face="Verdana" size="2">antropofágico    que seus pares paulistas. Ele não se contenta em deglutir a </font><font face="Verdana" size="2">tradição    européia. Quer usar a força e energia, a lógica e a dinâmica inerentes </font><font face="Verdana" size="2">à    cultura do Velho Mundo, não para simplesmente reeditá-la no Novo, </font><font face="Verdana" size="2">mas    sim para recriar um mundo melhor, diferente do europeu, que não permita </font><font face="Verdana" size="2">as    Guerras, o Holocausto e que em sua busca, efetivamente encontre </font><font face="Verdana" size="2">(no    Brasil) <i>den neuen Menschen</i> (o homem novo), tão ansiosamente procurado    </font><font face="Verdana" size="2">pelo homem velho, o europeu. Seria um homem    capaz de respeitar as </font><font face="Verdana" size="2">diferentes etnias    e culturas, capaz de construir uma nova civilização, livre </font><font face="Verdana" size="2">dos    defeitos da Europa.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A crítica de Flusser a São Paulo é a expressão    de uma decepção. </font><font face="Verdana" size="2">O gigantesco império financeiro    e industrial que se desenvolveu no sudeste </font><font face="Verdana" size="2">brasileiro    ainda não se conscientizou de sua força inovadora e dinâmica </font><font face="Verdana" size="2">cultural,    capaz de remodelar a nova civilização mundial globalizada, contentando-</font><font face="Verdana" size="2">se    em imitar (com defasagem) a produção cultural européia ou </font><font face="Verdana" size="2">americana.    A crítica feita por Flusser a São Paulo é como a crítica de um pai </font><font face="Verdana" size="2">severo,    descontente com o boletim de seu filho, pois o boletim ainda não </font><font face="Verdana" size="2">reflete     em todas as disciplinas  as notas que o filho poderia ter obtido, </font><font face="Verdana" size="2">graças    a uma inteligência privilegiada. A crítica não significa falta de estima </font><font face="Verdana" size="2">do    pai pelo filho ou sua rejeição. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ao elogiar Brasília, Flusser aponta para um caminho    criativo, aprovado </font><font face="Verdana" size="2">por ele, assim como    o pai fala das notas boas do filho do vizinho, para </font><font face="Verdana" size="2">incentivar    o próprio filho a melhorar o seu desempenho.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Para compreender melhor os ensaios que Flusser    escreveu sobre </font><font face="Verdana" size="2">Brasília, somos compelidos    a mudar de registro, e a considerar a linguagem </font><font face="Verdana" size="2">das    imagens, ou melhor, o que Flusser consegue deduzir da linguagem das </font><font face="Verdana" size="2">imagens,    ou seja, as belas artes em favor ou contra certos espaços culturais </font><font face="Verdana" size="2">urbanos    do Brasil. Como já foi dito, a pintura, escultura, arquitetura, etc. pertencem,    </font><font face="Verdana" size="2">na terminologia de Flusser, ao mundo dos    velhos códigos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">No período colonial brasileiro, os velhos códigos    da arquitetura </font><font face="Verdana" size="2">e da pintura ibérica se    impuseram no Brasil. As cidades brasileiras eram </font><font face="Verdana" size="2">cópias    empobrecidas da matriz, Lisboa. A partir do século XVIII, ocorreu, </font><font face="Verdana" size="2">contudo,    um fenômeno curioso. Enquanto a arquitetura colonial continuou </font><font face="Verdana" size="2">imprimindo    as suas formas e cores à paisagem urbana, as artes plásticas, </font><font face="Verdana" size="2">especialmente    a escultura, passaram a se exprimir de uma forma curiosamente </font><font face="Verdana" size="2">nova,    até mesmo subversiva.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">É a contribuição do Aleijadinho e de outros escultores    e pintores </font><font face="Verdana" size="2">nativos, cujas esculturas ornamentam    as igrejas barrocas mineiras (Ouro </font><font face="Verdana" size="2">Preto,    Mariana, Congonhas, Tiradentes, entre outras). Sem tomar conhecimento </font><font face="Verdana" size="2">dos    modelos e das técnicas acadêmicas européias, esses artistas </font><font face="Verdana" size="2">nativos    imprimiram às formas e feições dos santos e anjos expressões e </font><font face="Verdana" size="2">ornamentos    que não remontam mais à tradição artística do colonizador ibérico </font><font face="Verdana" size="2">e    sim dão vazão a uma cultura mágica, submersa e soterrada, que assimilou </font><font face="Verdana" size="2">elementos    do simbolismo indígena e fricano. Deste modo, produziuse </font><font face="Verdana" size="2">uma    estética nova, o barroco colonial brasileiro, que exprime adequadamente </font><font face="Verdana" size="2">os    sincretismos que se formaram no campo religioso, mesclando crenças </font><font face="Verdana" size="2">católicas,    africanas e indígenas. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Assim como a língua escrita do colonizador português    foi literalmente </font><font face="Verdana" size="2">arquivada em mosteiros    e palácios, ficando fora de uso, as artes plásticas </font><font face="Verdana" size="2">acadêmicas,    em sua artificialidade e falta de expressão dramática, definharam </font><font face="Verdana" size="2">na    colônia, caindo no esquecimento. Algo semelhante ocorreu no campo </font><font face="Verdana" size="2">da    música algum tempo depois. A cultura de superfície abriu espaço para </font><font face="Verdana" size="2">sincretismos    admiráveis que  segundo Flusser  constituem uma cultura subversiva </font><font face="Verdana" size="2">que    implodiu os códigos estéticos tradicionais e se impôs no Brasil a </font><font face="Verdana" size="2">partir    dos séculos XVIII e XIX.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Com as novas ondas migratórias do final do século    XIX e começo </font><font face="Verdana" size="2">do XX, os espaços culturais    criados em Salvador da Bahia, em Ouro Preto e </font><font face="Verdana" size="2">nas    cidades barrocas mineiras ou mesmo no Rio de Janeiro, foram sendo </font><font face="Verdana" size="2">deslocados    e condensados no sul do país, encontrando em São Paulo a sua </font><font face="Verdana" size="2">nova    área de manifestação. Aqui a cultura de superfície, ou seja, a pintura </font><font face="Verdana" size="2">e    esculturas acadêmicas, ainda resistia à expressão de uma arte subversiva,    </font><font face="Verdana" size="2">mas as novas influências trazidas pelos    imigrantes permitiram superar </font><font face="Verdana" size="2">as manifestações    culturais do período colonial, abrindo um espaço alternativo </font><font face="Verdana" size="2">para    inovações autênticas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Segundo Flusser, o pintor Manabu Mabe, de origem    japonesa, encarna perfeitamente essa nova geração de artistas inovadores. Ele    pinta com tintas óleo como os pintores ocidentais tradicionais; ele pinta, como    esses, quadros em molduras. E ele pinta quadros abstratos, no sentido ocidental    da palavra. Mas suas cores não são ocidentais. São as cores da magia africana,    </font><font face="Verdana" size="2">e os ritmos das batidas de tambores africanos    são também os ritmos dessas </font><font face="Verdana" size="2">cores. No fundo,    Mabe permanece fiel à sua herança japonesa, pintando </font><font face="Verdana" size="2">ideogramas,    que se dissolvem em sua obra, numa liberação destruidora, o </font><font face="Verdana" size="2"><i>satori</i>    (cf. Flusser, 1994, p. 227).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Comentando a arquitetura da segunda metade do    século XX, assim </font><font face="Verdana" size="2">como ela se reflete nos    espaços urbanos de São Paulo, Rio de Janeiro e de </font><font face="Verdana" size="2">Brasília,    Flusser a considera imponente e ousada. Técnicas ocidentais </font><font face="Verdana" size="2">hipermodernas    combinam-se com cores e formas africanas, com o barroco </font><font face="Verdana" size="2">colonial    português, com o traçado e o paisagismo japonês, na busca de um </font><font face="Verdana" size="2">novo    estilo, tipicamente brasileiro (cf. Flusser, 1994, p. 267)<a name="tx5"></a><a href="#nt5"><SUP>5</SUP></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Flusser tende a ser mais tolerante com a inovação    cultural no registro da imagem (artes plásticas e arquitetura) que no registro    da linguagem escrita (literatura, poesia, jornalismo, filosofia, etc.). Parece    ter mais simpatia pelos artistas plásticos que pelos intelectuais paulistas.    Em seu conjunto, </font><font face="Verdana" size="2">entretanto, afirma em    seus ensaios que os brasileiros nas grandes cidades estão </font><font face="Verdana" size="2">à    procura de uma renascença do seu estilo de vida, em busca de uma </font><font face="Verdana" size="2">nova    cultura. Valoriza o esforço dos habitantes das cidades brasileiras modernas    </font><font face="Verdana" size="2">para não caírem na alucinação tecnológica.    Por isso essas cidades </font><font face="Verdana" size="2">teriam uma beleza    <i>sui generis</i>, uma beleza brasileira. Mas não se trata da </font><font face="Verdana" size="2">beleza    do orgânico nem da beleza do histórico, como no caso das cidades </font><font face="Verdana" size="2">européias.    Trata-se da beleza do espírito que começa a reconhecer os seus </font><font face="Verdana" size="2">limites,    que se tornou mais humilde e consciente de seus revezes, em outras </font><font face="Verdana" size="2">partes    do mundo (cf. Flusser, 1994, p. 265). </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Com essa frase, poderíamos considerar respondidas    as perguntas </font><font face="Verdana" size="2">levantadas na introdução deste    texto. O leitor se daria por satisfeito com relação </font><font face="Verdana" size="2">às    duas primeiras questões. Contudo, o tema que me propus examinar </font><font face="Verdana" size="2">ainda    não estaria devidamente esclarecido. No interior da teoria dos códigos </font><font face="Verdana" size="2">de    Flusser ainda cabe examinar o estatuto dos códigos novos e o peso que </font><font face="Verdana" size="2">nosso    filósofo lhes confere, à luz dos velhos códigos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por isso mesmo, ainda temos uma longa trajetória    a percorrer. Comecemos </font><font face="Verdana" size="2">com a mais simples:    o aprofundamento da questão dos códigos </font><font face="Verdana" size="2">novos,    segundo Flusser.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Com os códigos novos Flusser remete ao mundo    virtual, criado </font><font face="Verdana" size="2">pela moderna ciência e    técnica eletrônica (<i>hardware</i>), com suas novas linguagens </font><font face="Verdana" size="2">digitais    (<i>software</i>) que podem fazer uso da palavra, da imagem, do som, </font><font face="Verdana" size="2">das    cores. Trata-se de um mundo ainda pouco conhecido pelo cidadão comum, </font><font face="Verdana" size="2">mas    é um mundo que já penetra e estrutura a vida da maioria dos habitantes </font><font face="Verdana" size="2">do    planeta, que tendo ou não consciência disso, já se encontram </font><font face="Verdana" size="2"><i>vernetzt</i>,    isto é, ligados a redes e sistemas de informação que organizam e </font><font face="Verdana" size="2">estruturam    sua vida.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">No artigo de 1988, Flusser introduz, com sua    teoria dos códigos, </font><font face="Verdana" size="2">uma nova nomenclatura    para analisar a cidade de São Paulo. Mas em toda </font><font face="Verdana" size="2">sua    obra reflete sobre as implicações que os novos códigos podem ter </font><font face="Verdana" size="2">para    as futuras civilizações. Cabe ressaltar que Flusser se familiarizou desde </font><font face="Verdana" size="2">cedo    (e possivelmente a contragosto) com esses códigos, quando durante </font><font face="Verdana" size="2">os    primeiros anos de exílio no Brasil foi trabalhar nas empresas de seu sogro </font><font face="Verdana" size="2">em    São Paulo. Deste modo, Flusser tinha conhecimento pleno do uso </font><font face="Verdana" size="2">que    a eletrônica e a informática, a teoria e prática da computação e as modernas    </font><font face="Verdana" size="2">linguagens digitais, estavam tendo na organização    da economia e do </font><font face="Verdana" size="2">poder das sociedades industriais    contemporâneas (capitalistas e socialistas; </font><font face="Verdana" size="2">desenvolvidas    e subdesenvolvidas).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O que no caso de São Paulo preocupava Flusser    era que esses novos </font><font face="Verdana" size="2">códigos estavam sendo    ignorados pelos intelectuais paulistas  refugiados </font><font face="Verdana" size="2">e    acuados no interior de um espaço cultural artificial, empoeirado e obsoleto    </font><font face="Verdana" size="2"> e, por isso mesmo, ausentes do espaço    econômico e político. As ciências </font><font face="Verdana" size="2">da informação,    com sua tecnologia sofisticada e linguagens inacessíveis </font><font face="Verdana" size="2">aos    intelectuais rotineiros, constituíam um instrumento perigoso nas mãos </font><font face="Verdana" size="2">dos    serviços de segurança, da polícia e dos militares, que entre 1964 e 1985 </font><font face="Verdana" size="2">controlavam    o destino político do país. Os mesmos instrumentos, nas mãos </font><font face="Verdana" size="2">de    um setor industrial e financeiro ganancioso, constituíam um risco igualmente    </font><font face="Verdana" size="2">forte para a organização da sociedade brasileira,    construída sob padrões </font><font face="Verdana" size="2">de injustiça e desigualdade    social, desde o período colonial. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Relendo o artigo controvertido sobre São Paulo:    velhos e novos códigos, convenço-me cada vez mais de que o intelectual expulso    de Praga estava alertando seus pares, os intelectuais de São Paulo, para a necessidade    de fugir de duas coisas: (1) do discurso (marxista) empoeirado, que caracterizava,    segundo Flusser, os textos produzidos durante os anos da ditadura militar </font><font face="Verdana" size="2">brasileira,    e (2) do terrorismo tecno-burocrático, que se instalara nos espaços </font><font face="Verdana" size="2">da    economia e política, apoiados na ciência e tecnologia moderna, praticadas </font><font face="Verdana" size="2">em    institutos e faculdades, dentro e fora do Brasil. No primeiro caso, </font><font face="Verdana" size="2">tratava-se    de superar os velhos códigos; no segundo, de apoderar-se dos </font><font face="Verdana" size="2">novos.    Seguindo essas sugestões, os intelectuais paulistas seriam aqueles </font><font face="Verdana" size="2">com    as melhores condições de renovar o espaço cultural, reinventando a filosofia,    </font><font face="Verdana" size="2">a literatura, as artes plásticas, a arquitetura.    No primeiro caso, a tarefa </font><font face="Verdana" size="2">consistia em    superar a barbarização e a vulgarização da linguagem filosófica. </font><font face="Verdana" size="2">No    segundo, em explorar plenamente a nova era do computador, que </font><font face="Verdana" size="2">permite    criar mundos e cidades virtuais, num processo comparável à simbiose </font><font face="Verdana" size="2">que    se tornou possível com a fusão entre estilos arquitetônicos e tecnologias </font><font face="Verdana" size="2">hiper-modernas    (aplicadas em Brasília e outras cidades brasileiras) ou com o </font><font face="Verdana" size="2">amálgama    pictórico que Flusser elogia na obra de Manabu Mabe.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nesse sentido, o filósofo de Praga é mais que    um filósofo da fotografia </font><font face="Verdana" size="2">(um código misto),    e mais que um arqueólogo da proto-modernidade, </font><font face="Verdana" size="2">como    Walter Benjamin, a quem foi comparado. Ele é o teórico das linguagens </font><font face="Verdana" size="2">virtuais,    que hoje permitem representar o mundo nos sistemas digitalizados. </font><font face="Verdana" size="2">Contudo,    conhecendo os riscos de um mundo virtual que transcende todas as </font><font face="Verdana" size="2">fronteiras,    Flusser julga necessário salvar para as linguagens dos novos </font><font face="Verdana" size="2">códigos    os elementos substanciais e indispensáveis gerados pelo mundo tradicional </font><font face="Verdana" size="2">dos    velhos códigos. Não se trata, em outras palavras, de deglutir, </font><font face="Verdana" size="2">antropofagicamente,    os velhos códigos, mas sim de preservá-los, integrando </font><font face="Verdana" size="2">nas    molduras, nos sistemas lógicos, nas linguagens discursivas, os elementos </font><font face="Verdana" size="2">novos    que rejuvenesçam as velhas formas e os velhos conteúdos, assegurando </font><font face="Verdana" size="2">sua    sobrevivência no admirável mundo novo da era digital. O que </font><font face="Verdana" size="2">importa    a Flusser é, em última instância, a vitalidade da cultura. Somente </font><font face="Verdana" size="2">assim    uma verdadeira civilização pode surgir e durar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Códigos alternativos</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Vilém Flusser gerou revolta e mal-estar entre    os intelectuais paulistas </font><font face="Verdana" size="2">que nunca chegaram    a apreciá-lo, enquanto vivia entre eles. Ele continuou </font><font face="Verdana" size="2"><i>bodenlos    </i>(sem chão) e um <i>outsider </i>seja entre os professores uspianos, seja    </font><font face="Verdana" size="2">entre os escritores e artistas locais.    Poucos reconheceram sua genialidade. </font><font face="Verdana" size="2">Enquanto    a fama de Flusser já se espalha na Europa e bate nas costas dos </font><font face="Verdana" size="2">Estados    Unidos, o filósofo de Praga ainda é quase um desconhecido para a </font><font face="Verdana" size="2">maioria    dos intelectuais brasileiros. Isso virá a modificar-se, quando parte de </font><font face="Verdana" size="2">sua    obra for reeditada ou traduzida para o português<a name="tx6"></a><a href="#nt6"><SUP>6</SUP></a>.    </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Contudo, um melhor conhecimento da obra de Flusser    não o torna </font><font face="Verdana" size="2">invulnerável à crítica. Conhecê-lo    melhor nos habilita a avaliar objetivamente </font><font face="Verdana" size="2">o    verdadeiro valor de suas contribuições, submetendo o conjunto de sua obra </font><font face="Verdana" size="2">a    uma crítica fundamentada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">No entanto, este não é o momento e nem o contexto    adequado para </font><font face="Verdana" size="2">fazê-lo para sua obra como    um todo. Limito-me aqui à sua análise do espaço </font><font face="Verdana" size="2">cultural    das cidades brasileiras, partindo de uma ótica interna e externa ao seu </font><font face="Verdana" size="2">sistema    filosófico e conceitual. Assim procedendo, talvez possamos verificar </font><font face="Verdana" size="2">se    a teoria dos códigos discutida acima capta efetivamente o fenômeno da </font><font face="Verdana" size="2">cultura    urbana brasileira, e mais, se a crítica feita por Flusser (1988) ao espaço </font><font face="Verdana" size="2">urbano    paulista é procedente ou se exigiria uma correção. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Avaliado pelos critérios de sua própria teoria    dos códigos, Flusser seria forçado a corrigir-se, bastando para isso recorrer    às reflexões reunidas no volume 5 das Flusser Schriften (1994), com o título    sugestivo de <i>O Brasil ou a busca do novo ser humano: por uma fenomenologia    do subdesenvolvimento</i>. O título e o subtítulo já exprimem a esperança do    filósofo de Praga com relação ao Brasil. A sociedade brasileira teria as potencialidades    para vir a ser uma grande civilização do futuro. A leitura da última parte deste    livro, <i>Cidades brasileiras</i>, detalhadamente discutida nos tópicos anteriores,    concretiza essa esperança. Referindo-se a São Paulo, ao Rio de Janeiro e a Brasília,    Flusser admite que nessas cidades se opera uma busca incessante dos seus moradores    por um novo estilo de vida, de um novo modelo de homem baseado na polifonia,    polietnia e na simbiose de estilos de vida (em casa e na rua) e dos padrões    estéticos e arquitetônicos. Em suas próprias palavras: Nessas cidades </font><font face="Verdana" size="2">se    faz o esforço por uma renascença dos estilos de vida, em outras palavras: </font><font face="Verdana" size="2">por    uma nova cultura (Flusser, 1994, p. 265).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Lendo-se Flusser (1988) x Flusser (1994), constata-se    que para ele </font><font face="Verdana" size="2">a civilização que produzirá    o novo homem do futuro emerge justamente no </font><font face="Verdana" size="2">espaço    cultural brasileiro, e que o lugar privilegiado desse espaço é o espaço </font><font face="Verdana" size="2">urbano.    Curiosamente, a cidade predestinada para isso, por sua história da </font><font face="Verdana" size="2">imigração    recente e por sua dinâmica industrial, econômica e cultural, é justamente </font><font face="Verdana" size="2">São    Paulo. É em São Paulo que a tradução dos códigos velhos para os </font><font face="Verdana" size="2">novos    encontrará as melhores condições de realização. Mesmo correndo o </font><font face="Verdana" size="2">risco    de contradizer-se, Flusser teve, a meu ver, a intuição certa. Ele não teve </font><font face="Verdana" size="2">tempo    de vida suficiente para ver confirmada na realidade essa intuição.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">À luz das múltiplas influências culturais que    decorreram as várias </font><font face="Verdana" size="2">ondas de imigração    para o enorme território brasileiro durante os cinco séculos </font><font face="Verdana" size="2">de    sua formação e mais recentemente, na primeira metade deste século, no </font><font face="Verdana" size="2">sul    do país, constatam-se a constante renovação, reinvenção e renascença da </font><font face="Verdana" size="2">sociedade    brasileira em geral, e da paulista, em especial. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Superado o regime militar e a época da repressão,    os riscos que Flusser </font><font face="Verdana" size="2">temia quanto ao uso    perverso dos novos códigos, seja pelos aparelhos de </font><font face="Verdana" size="2">repressão    política, seja por uma produção capitalista desenfreada, parecem ter </font><font face="Verdana" size="2">diminuído.    O uso dos novos códigos, tais como definidos por Flusser, hoje já é </font><font face="Verdana" size="2">realidade    também nas manifestações artísticas, urbanísticas e literárias. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Mencionarei somente três exemplos: 1) as realizações    artísticas </font><font face="Verdana" size="2">vinculadas à Bienal de Arte    Moderna, que se organiza cada dois anos no </font><font face="Verdana" size="2">espaço    de exposição (e além dele) do Pavilhão Ciccillo Matarazzo no Parque </font><font face="Verdana" size="2">Ibirapuera    de São Paulo; 2) o projeto <i>Arte e cidade</i>, idealizado e realizado </font><font face="Verdana" size="2">no    centro de São Paulo por Nelson Brissac Peixoto na década de 90; e </font><font face="Verdana" size="2">3)    a presença da literatura brasileira nas Feiras de Livro nacionais e internacionais    </font><font face="Verdana" size="2">da última década.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Quanto ao primeiro exemplo, cabe lembrar que    Flusser foi um dos </font><font face="Verdana" size="2">membros fundadores da    Bienal de São Paulo, na década de 50. A Bienal, que </font><font face="Verdana" size="2">no    início tinha dificuldades de se afirmar no espaço cultural paulista, hoje é    </font><font face="Verdana" size="2">uma instituição de peso no mundo artístico.    Em nível nacional, é o evento </font><font face="Verdana" size="2">cultural    mais importante do país; em nível internacional, um dos três eventos </font><font face="Verdana" size="2">culturais    de maior repercussão no mundo, altamente concorrido e bem sucedido. </font><font face="Verdana" size="2">Basta    examinar o número de países, expositores e visitantes da XXIV </font><font face="Verdana" size="2">Bienal    de São Paulo que se realizou entre 3 de outubro e 13 de dezembro de </font><font face="Verdana" size="2">1998    (Fundação Bienal de São Paulo, 1998). Neste ano, festejaram-se  como </font><font face="Verdana" size="2">é    sabido  os 70 anos do <i>Manifesto Antropófago</i>, lançado por Oswald de </font><font face="Verdana" size="2">Andrade    em 1928, manifesto que se tornou texto e pretexto dessa Bienal.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em sua introdução geral ao belíssimo catálogo,    um dos curadores </font><font face="Verdana" size="2">responsáveis pelo grande    evento, Paulo Herkenhoff, elucida a escolha do tema: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2"><i>Abdicamos das idéias de status (especial)      ou territorialização (salas) porque carecia definir nosso debate histórico      concreto, integrado por critérios conceituais efetivamente desenvolvidos em      termos de forma de olhar em exposição e texto... O Núcleo Histórico deveria      partir de uma visão não eurocêntrica. Qual o momento denso da história da      arte do Brasil? O conceito de espessura emarcava respostas: barroco, modernismo,      neoconcretismo ou anos 60/70. O modernismo ofereceu uma resposta desafiadora:      a antropofagia. O movimento que toma corpo em São Paulo em 1928 com Tarsila      do Amaral e Oswald de Andrade se espalha no tempo pela cultura brasileira      enquanto estratégia de emancipação cultural. Estranhamente, o Brasil nunca      realizara uma grande mostra sobre a antropofagia para discutir sua pluralidade      cultural. Ademais, a antropofagia admite precedentes e paralelos na história      da arte. Permite uma abertura conceitual complexa para vários campos anunciados      no Manifesto antropófago, como história, antropologia, política, filosofia,      religião, lingüística, psicanálise. Já sabíamos que o canibalismo propiciou      a Montaigne dados pragmáticos e espaço para a criação de argumentos em seus      Ensaios para discutir a relatividade dos valores humanos. Como imaginar que      o primeiro debate filosófico ocorrido no Brasil, na França </i></font><font face="Verdana" size="2"><i>Antártica,      envolvesse questões de canibalismo? </i></font><font face="Verdana" size="2"><i>Parafraseando      Borges, </i>a Bienal deixaria de ilustrar </font><font face="Verdana" size="2">ou      espelhar discussões surradas para introduzir uma </font><font face="Verdana" size="2">lente      da cultura brasileira para visitar a arte contemporânea </font><font face="Verdana" size="2">e      a história(Fundação Bienal de São Paulo, </font><font face="Verdana" size="2">1998,      p. 22-23)<a name="tx7"></a><a href="#nt7"><SUP>7</SUP></a><i>.</i></font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">A questão central consiste, pois, em examinar    precedentes, paralelos </font><font face="Verdana" size="2">e a arte contemporânea    através de um conceito polêmico  a antropofagia </font><font face="Verdana" size="2">    que tem sua expressão rica e diferenciada em textos filosóficos e literários    </font><font face="Verdana" size="2">brasileiros bem como em uma linguagem pictórica    que se estende pela </font><font face="Verdana" size="2">produção artística    dos séculos, bem antes da exposição da tela de Tarsila do </font><font face="Verdana" size="2">Amaral    que daria nome ao movimento artístico novo surgido no Brasil. O </font><font face="Verdana" size="2">fascinante    da Bienal de 1998 consiste no fato de ela reunir os quadros de </font><font face="Verdana" size="2">épocas,    países e pintores das mais variadas origens. Assim o espectador pode </font><font face="Verdana" size="2">ver    no mesmo andar do pavilhão e por vezes na mesma sala quadros de Goya </font><font face="Verdana" size="2">(Saturno    comendo seus filhos, Os canibais), de Albert Eckhout (os quatro </font><font face="Verdana" size="2">painéis    dos homens e das mulheres do Novo Mundo), de Géricault (<i>Lê radeau </i></font><font face="Verdana" size="2"><i>de    la Méduse</i>), por sua vez citado por Siqueiros (em sua conhecida tela O </font><font face="Verdana" size="2">nascimento    do fascismo); telas de Munch (O vampiro, a Melancolia) ou de </font><font face="Verdana" size="2">Van    Gogh (auto-retrato em que se representa automutilado), cuja <i>Vernetzung</i>    </font><font face="Verdana" size="2">é dada por este conceito polêmico do canibalismo/antropofagia,    na conotação </font><font face="Verdana" size="2">que os paulistas da década    de vinte lhe deram.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os quadros e pintores citados como exemplos se    movimentam no </font><font face="Verdana" size="2">campo semântico da antropofagia,    mesmo que na época da produção dos quadros </font><font face="Verdana" size="2">ela    não estivesse em evidência ou não constituísse a preocupação primordial </font><font face="Verdana" size="2">do    artista. Graças à interpretação ao pé da letra dos termos freudianos </font><font face="Verdana" size="2">de    condensação e deslocamento, os curadores produziram no espectador </font><font face="Verdana" size="2">um    efeito de sonho. Em verdade, era um sonho de olhos abertos, construído </font><font face="Verdana" size="2">pelos    maiores gênios da pintura ocidental. Ao mesmo tempo, essa concepção </font><font face="Verdana" size="2">da    última Bienal do século XX permitiu expor lado a lado (em salas distintas) </font><font face="Verdana" size="2">quadros    sobre o canibalismo, a antropofagia ou a autofagia, produzidos no </font><font face="Verdana" size="2">interior    do modernismo paulista, cuja intenção explícita consistia em devorar, </font><font face="Verdana" size="2">deglutir    e fazer desaparecer as origens européias. O visitante da Bienal </font><font face="Verdana" size="2">podia,    pois, ver, antes ou depois de ter consumido o bloco do Núcleo Histó</font><font face="Verdana" size="2">rico,    propriamente dito, aqueles quadros de Tarsila do Amaral (Antropofagia, </font><font face="Verdana" size="2">Cidade,    Abaporu, A negra) que no final da década deram o nome ao novo </font><font face="Verdana" size="2">estilo    de pintura e geraram uma das polêmicas mais acirradas entre os artistas </font><font face="Verdana" size="2">e    críticos de arte da época e sintetizadas no <i>Manifesto Antropófago </i>de    Oswald </font><font face="Verdana" size="2">de Andrade, na frase: Tupi or not    Tupi, that is the question.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Quem teve oportunidade de visitar essa Bienal    não terá dúvidas de </font><font face="Verdana" size="2">que o espaço cultural    de São Paulo está bem representado e integrado nos </font><font face="Verdana" size="2">espaços    político e econômico, como deixa clara a imensa lista de <i>sponsors </i>e </font><font face="Verdana" size="2">políticos    que tornaram este grande evento cultural possível.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Um segundo exemplo refere-se ao projeto <i>Arte    e cidade, </i>idealizado </font><font face="Verdana" size="2">por Nelson Brissac    Peixoto com o apoio da Secretaria de Cultura da cidade de </font><font face="Verdana" size="2">São    Paulo. Já foram concretizadas três grandes etapas desse projeto:</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"> A cidade sem janelas (1993/1994)    <br>   </font><font face="Verdana" size="2"> A cidade e seus circuitos (1995/1996)    <br>   </font><font face="Verdana" size="2"> A cidade e suas histórias (1997/1998)</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Trata-se de transformar o espaço urbano de São    Paulo na moldura </font><font face="Verdana" size="2">de um quadro em que os    transeuntes, os artistas e a moderna tecnologia criam, </font><font face="Verdana" size="2">numa    simbiose extraordinária, uma obra de arte de nova qualidade. Essa obra </font><font face="Verdana" size="2">pode    ser expressa e compreendida graças à grade original fornecida por Flusser </font><font face="Verdana" size="2">com    sua teoria dos novos códigos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A título de ilustração, mencionarei a obra de    três artistas que a mim, </font><font face="Verdana" size="2">particularmente,    mais impressionaram: Ana Muylaert, Artur Matuck e o autor </font><font face="Verdana" size="2">do    raio <i>laser </i>sobre o viaduto Anhangabaú. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nos primeiros dois casos, trata-se de projetos    artísticos interativos </font><font face="Verdana" size="2">entre o artista    e seu espectador. Para apreciá-los e estabelecer a interação, é </font><font face="Verdana" size="2">preciso    admirá-los na tela de um computador. Aqui esses objetos podem estar </font><font face="Verdana" size="2">estocados    no <i>hard disk </i>ou num disco CD-ROM. Através do teclado, manipulado </font><font face="Verdana" size="2">pelo    espectador, é possível interromper ou fazer seguir a seqüência de </font><font face="Verdana" size="2">imagens    que se desenrolam diante dos seus olhos. É mais do que um vídeo </font><font face="Verdana" size="2">que    pode ser interrompido, passado para a frente ou para trás, ou projetado </font><font face="Verdana" size="2">em    câmara lenta. A interação significa que tendo optado por uma solução, o </font><font face="Verdana" size="2">espectador    desencadeará uma seqüência de imagens diferente da que veria se </font><font face="Verdana" size="2">tivesse    feito uma opção alternativa. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Exemplifico: A obra apresentada por Ana Muylaert    consiste numa </font><font face="Verdana" size="2">cadeia de imagens acompanhando    um pedestre que atravessa o viaduto do </font><font face="Verdana" size="2">Chá,    em São Paulo. No meio do viaduto, o homem pára e se precipita no vale </font><font face="Verdana" size="2">do    Anhangabaú. A única opção interativa deixada ao espectador consiste em </font><font face="Verdana" size="2">manipular    o <i>mouse </i>e interromper assim a queda (temporariamente). Dependendo </font><font face="Verdana" size="2">da    altura em que se pára o corpo em queda, aparecem imagens que </font><font face="Verdana" size="2">estariam    passando pela cabeça do suicida: Marilyn Monroe com seu sorriso </font><font face="Verdana" size="2">sedutor,    Klimt: O beijo; o corpo estraçalhado de um transeunte no meio da rua </font><font face="Verdana" size="2">e    assim por diante. O momento do <i>click </i>é decisivo para provocar a imagem.    O </font><font face="Verdana" size="2">que o programa não prevê é evitar o salto    suicida e a queda final.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A obra de Artur Matuck reproduz as cenas do cotidiano    de um motorista </font><font face="Verdana" size="2">no trânsito paulista. Diante    dos olhos deste motorista desfila a cidade </font><font face="Verdana" size="2">em    movimento. Com um <i>click </i>do mouse, o espectador pode fazer parar o </font><font face="Verdana" size="2">trânsito,    manipular os faróis, como pode fazer parar o carro do motorista ou </font><font face="Verdana" size="2">obrigá-lo    a mergulhar no fluxo do trânsito. Por vezes o motorista, teleguiado </font><font face="Verdana" size="2">pelo    espectador, não tem alternativa, estando sujeito à pressão dos outros </font><font face="Verdana" size="2">motoristas    que buzinam atrás dele. Mas o que é inevitável é que sempre que o </font><font face="Verdana" size="2">carro    pára aparece algum transeunte, menino de rua ou vendedor ambulante, </font><font face="Verdana" size="2">que    através da janela do carro começa a contar ao motorista (identificado com </font><font face="Verdana" size="2">a    posição do espectador) a sua história de vida: a menininha que vende chicletes,    </font><font face="Verdana" size="2">o limpador de vidraças que precisa alimentar    uma família, o assaltante </font><font face="Verdana" size="2">que pede a carteira,    e assim por diante. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Do ponto de vista da sociologia ou psicologia    urbana, esses </font><font face="Verdana" size="2"><i>sketches </i>são fragmentos    críticos da vida na megalópole. Do ponto de vista </font><font face="Verdana" size="2">do    crítico de arte, levanta-se a questão da autenticidade do objeto de arte, </font><font face="Verdana" size="2">seu    valor intrínseco, sua unicidade, seu potencial crítico. Do ponto de vista </font><font face="Verdana" size="2">de    Flusser, essa obra seria uma forma moderna de representar a vida na </font><font face="Verdana" size="2">cidade    pela utilização dos códigos novos e mistos, através de uma linguagem </font><font face="Verdana" size="2">eletrônica    de ponta.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Finalmente, o projeto com raio <i>laser</i>,    montado no viaduto do Chá </font><font face="Verdana" size="2">(durante a Bienal    de 1996), singularizava por uma fração de segundos um </font><font face="Verdana" size="2">transeunte    real, cuja imagem era projetada por um enorme holofote num telão </font><font face="Verdana" size="2">de    30m de altura, montado em um edifício adjacente. O <i>flâneur </i>paulista,    assustado </font><font face="Verdana" size="2">tanto quanto os demais transeuntes,    ao mesmo tempo era destacado </font><font face="Verdana" size="2">por uma fração    de segundos, mas na próxima fração já via apagada a sua </font><font face="Verdana" size="2">imagem    tanto para os outros quanto em sua própria memória. Recursos </font><font face="Verdana" size="2">tecnológicos    no final do século XX tornam assim concreta a imagem do man </font><font face="Verdana" size="2">of    the crowd tematizado na novela de Poe e a idéia benjaminiana de que todo </font><font face="Verdana" size="2">homem    moderno pode aspirar por uma vez em sua vida a alguns instantes de </font><font face="Verdana" size="2">celebridade,    nos novos meios de comunicação de massa.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Em suma, a simbiose entre arte, ciência e tecnologia    parece tornarse possível na última década do século XX, graças aos novos códigos    das linguagens digitalizadas. E isso acontece mais rapidamente do que o próprio    Flusser pudesse imaginar. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Dediquemo-nos um pouco ao último exemplo, <i>ao    mundo literário brasileiro</i>, incluindo os escritores paulistas. Além da contribuição    dada durante a semana de arte moderna e ao longo do movimento modernista, deslanchado    pelo <i>Manifesto Antropófago</i>, emergiram novas gerações de escritores no    Brasil e em São Paulo, cujas obras vêm repercutindo no mundo inteiro, algo que    se refletiu, na década de 90, em duas Feiras de Livro internacionais em que    o Brasil foi país tema (como na Feira do Livro de Frankfurt/M., em 1994) e    país homenageado (como no Salon du Livre, de Paris, de 1998). A produção dos    escritores é exibida sob forma de livro impresso, gravação em filme e fita ou    sob forma de CD-ROM em programas digitalizados que permitem ver no espaço virtual    o autor (mesmo que já tenha falecido, como no caso de Clarice Lispector) dando    entrevistas a viva-voz e fazendo leitura dos seus textos, que podem transformar-se    em imagens virtuais </font><font face="Verdana" size="2">acessáveis pela Internet.    Isso evidentemente pressupõe que o autor ou sua </font><font face="Verdana" size="2">obra    já disponham de sua própria <i>home page </i>como é o caso do próprio Flusser.    </font><font face="Verdana" size="2">Basta examinar a riquíssima programação    desencadeada pelos dois eventos, </font><font face="Verdana" size="2">com a    correspondente mobilização por parte dos meios de comunicação de </font><font face="Verdana" size="2">massa    (jornais, revistas, programas de rádio e televisão), para medir a repercussão    </font><font face="Verdana" size="2">que a produção cultural e literária (prosa    e verso) brasileira vem tendo </font><font face="Verdana" size="2">no Brasil    e no exterior. Autores vinculados a São Paulo ocupam aí um papel </font><font face="Verdana" size="2">de    destaque: chamo atenção à produção literária de Jô Soares, Lygia Fagundes </font><font face="Verdana" size="2">Telles,    Ignacio de Loyola Brandão, o filme Sábado de Giorgietti, entre outras </font><font face="Verdana" size="2">manifestações    culturais. Parece-me legítimo mencionar a nova safra de filmes </font><font face="Verdana" size="2">brasileiros    que muitas vezes, baseados em romances clássicos da literatura </font><font face="Verdana" size="2">brasileira    e portuguesa, vêm se apresentando em festivais de cinema nacionais </font><font face="Verdana" size="2">e    internacionais, conquistando platéias e prêmios. A cultura brasileira, e </font><font face="Verdana" size="2">conseqüentemente    também a paulista, está mais produtiva do que nunca, seja </font><font face="Verdana" size="2">ela    medida em termos de êxito de vendas, seja através de prêmios de qualidade, </font><font face="Verdana" size="2">como    foi o caso de <i>Central do Brasil, </i>de Walter Salles Junior.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>Cidade e cultura</b></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os últimos dois exemplos deixam claro que não    faltam ao Brasil e </font><font face="Verdana" size="2">a São Paulo tradutores    entre os códigos que Flusser denominou de velhos, </font><font face="Verdana" size="2">mistos    e novos. Brissac Peixoto e sua equipe em são Paulo constituem </font><font face="Verdana" size="2">a    melhor prova para essa afirmação. Gostaria de referir-me, a esse propósito,    </font><font face="Verdana" size="2">a um último projeto em fase de realização:    o projeto <i>Brás-Mitte</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Esse projeto foi discutido num <i>workshop </i>realizado    entre 1995 e </font><font face="Verdana" size="2">1997, em colaboração entre    Nelson Brissac Peixoto (e a equipe que trabalhou </font><font face="Verdana" size="2">com    ele no projeto <i>Arte e cidade</i>), o Instituto Goethe, de São Paulo, e o    Haus </font><font face="Verdana" size="2">der Kulturen der Welt, de Berlim (cf.    Ludemann, 1997). Neste projeto, artistas, </font><font face="Verdana" size="2">arquitetos,    políticos, historiadores, sociólogos, entre outros, examinaram </font><font face="Verdana" size="2">a    possibilidade de aproximar os dois centros históricos deteriorados das cidades    </font><font face="Verdana" size="2">de Berlim e São Paulo, estabelecendo-se    uma comparação e eventualmente </font><font face="Verdana" size="2">elaborando-se    uma linguagem conceitual ou pictórica tal que permitisse </font><font face="Verdana" size="2">uma    comparação entre a <i>Stadtmitte</i>, o centro de Berlim, e o <i>Brás</i>, o    antigo </font><font face="Verdana" size="2">centro de São Paulo. Em diferentes    encontros, questionei as condições da possibilidade </font><font face="Verdana" size="2">para    uma tal comparação, apontando para as enormes diferenças </font><font face="Verdana" size="2">existentes    entre uma metrópole como Berlim e uma megalópole como São </font><font face="Verdana" size="2">Paulo    (cf. Freitag, 1997a; Freitag, 1997b). </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nestes debates não me opunha à idéia de retraduzir    em novos </font><font face="Verdana" size="2">códigos elementos culturais    originariamente expressos em códigos tradicionais, </font><font face="Verdana" size="2">como    não tenho nenhuma objeção em traduzir um texto literário para </font><font face="Verdana" size="2">outra    linguagem, digamos o cinema, que para Flusser não seria mais que um </font><font face="Verdana" size="2">código    misto. O que eu não podia aceitar era o fato de alguém querer comparar, </font><font face="Verdana" size="2">digamos,    o romance <i>A hora da estrela </i>de Clarice Lispector (1977) com o </font><font face="Verdana" size="2">filme    de Suzana Amaral (1979), baseado nesse livro.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Transpondo esse raciocínio para o caso concreto    em discussão, não </font><font face="Verdana" size="2">via como comparar o <i>Brás    </i>e a <i>Mitte</i>, porque não há equiparação possível entre </font><font face="Verdana" size="2">São    Paulo e Berlim. Não há nenhum paralelo válido entre as populações, as </font><font face="Verdana" size="2">línguas,    as crenças, as manifestações artísticas e arquitetônicas de uma e outra </font><font face="Verdana" size="2">cidade.    A história das duas cidades é tão diferente que todo cotejo se torna problemático.    </font><font face="Verdana" size="2">A mera tradição bélica dos prussianos,    que redundou em duas </font><font face="Verdana" size="2">Guerras monstruosas    e numa Berlim em ruínas (em 1945), já tornava Berlim </font><font face="Verdana" size="2">incomparável    com São Paulo. Por sua vez, a especificidade da história paulista </font><font face="Verdana" size="2">inviabiliza    semelhantes confrontos. São Paulo conviveu com a escravidão durante </font><font face="Verdana" size="2">4    séculos e baseou sua economia, inicialmente, na exploração dos povos </font><font face="Verdana" size="2">indígenas    pelos bandeirantes, que partiam do planalto paulista para caçar e </font><font face="Verdana" size="2">escravizar    índios e para procurar pedras preciosas. Além desses fatores históricos </font><font face="Verdana" size="2">e    culturais, cabe lembrar as realidades demográficas: Berlim conta hoje, já </font><font face="Verdana" size="2">reunificada,    com apenas 4 milhões de habitantes; enquanto São Paulo é hoje, </font><font face="Verdana" size="2">com    seus quase 20 milhões de habitantes, a segunda maior cidade do mundo. De </font><font face="Verdana" size="2">todos    os pontos de vista, são grandezas incomparáveis. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Sugeri criar uma nova terminologia, dando novos    significados a </font><font face="Verdana" size="2">conceitos já existentes.    Trata-se de uma tipologia, posteriormente desenvolvida </font><font face="Verdana" size="2">em    outro texto meu sobre São Paulo, Rio de Janeiro e Brasília, na qual </font><font face="Verdana" size="2">teorizei    o que pretendi exprimir nos debates travados em torno do projeto </font><font face="Verdana" size="2"><i>Brás-Mitte    </i>(cf. Freitag, 1998).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nessa proposta, distingo entre o conceito de    metrópole e o de </font><font face="Verdana" size="2">megalópole. Os critérios    de distinção não são técnicos, eletrônicos ou </font><font face="Verdana" size="2">estéticos,    como na teoria dos novos códigos, de Flusser, mas essencialmente </font><font face="Verdana" size="2">demográficos    e sociológicos. Tais critérios incluem o tamanho da cidade </font><font face="Verdana" size="2">(número    de habitantes); o tempo de formação dos núcleos urbanos; os ritmos </font><font face="Verdana" size="2">de    crescimento  períodos de expansão acelerada, estagnação ou decréscimo; </font><font face="Verdana" size="2">o    multiculturalismo (e os conflitos dele decorrentes); as formas </font><font face="Verdana" size="2">de    integração social, cultural, econômica e política; e a expansão horizontal </font><font face="Verdana" size="2">ou    vertical da cidade.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Segundo esses critérios, Berlim e Praga podem    ser consideradas </font><font face="Verdana" size="2">metrópoles, enquanto    São Paulo, Rio de Janeiro e até mesmo Brasília, teriam </font><font face="Verdana" size="2">de    ser chamadas de megalópoles. Em outras palavras, as cidades brasileiras </font><font face="Verdana" size="2">não    podem ser comparadas com as cidades européias, usando-se os padrões </font><font face="Verdana" size="2">de    medida europeus, que ou remontam à antiguidade clássica ou ao </font><font face="Verdana" size="2">período    feudal em transição para a sociedade burguesa. </font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Por essas e outras razões, não posso aceitar    a crítica de Flusser </font><font face="Verdana" size="2">(1988) a São Paulo,    na medida em que ele mede a cidade segundo padrões </font><font face="Verdana" size="2">válidos    para Atenas ou Praga. Contudo aceito a sua teoria dos códigos segundo </font><font face="Verdana" size="2">a    qual o estatuto de cidade é conferido não segundo padrões deduzidos </font><font face="Verdana" size="2">do    passado clássico, mas segundo a capacidade transformadora de um povo, </font><font face="Verdana" size="2">que    não tendo tradição, língua, etnia, origens, história comuns, se mostra capaz    </font><font face="Verdana" size="2">de desenvolver uma civilização própria    a partir das potencialidades implícitas em cada uma dessas adições importadas    para o novo território, combinando-</font><font face="Verdana" size="2">as com    a moderna tecnologia e traduzindo velhas falas em linguagens </font><font face="Verdana" size="2">novas.    Nesse novo amálgama de etnias, religiões, linguagens, sínteses </font><font face="Verdana" size="2">culturais,    pode-se exprimir a ânsia da busca do homem novo, da vontade de </font><font face="Verdana" size="2">superar    o subdesenvolvimento, imposto pelo passado colonial. Acredito  como </font><font face="Verdana" size="2">Flusser    (1994)  no futuro das cidades brasileiras, pela riqueza de sua cultura </font><font face="Verdana" size="2">local,    pela capacidade de seus moradores de superar as dificuldades, de gerar </font><font face="Verdana" size="2">uma    civilização nova, de propor um novo modelo urbano, no qual nenhuma </font><font face="Verdana" size="2">etnia,    religião ou classe social subjugue a outra, mas em que todos, num esforço </font><font face="Verdana" size="2">conjunto,    possam construir uma comunidade justa, num mundo real ainda </font><font face="Verdana" size="2">repleto    de injustiças.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FLUSSER, Vilém. (1988) Alte und neue Codes: São    Paulo. In: PRIGGE, Walter </font><font face="Verdana" size="2">(org.). (1992)    <i>Städtische Intelektuelle. Urbane Milieus im 20. </i></font><font face="Verdana" size="2"><i>Jahrhundert</i>.    Frankfurt/M., Fischer Wissenschaftsverlag, p. 196-219.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-2070200000010000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_______. (1992) Das bürgerliche Prag vor dem    zweiten Weltkrieg. In:</font><font face="Verdana" size="2">_______. <i>Bodenlos</i>.    <i>Flusser Schriften.</i>Vol. 2, Mannheim, </font><font face="Verdana" size="2">Bollmannverlag,    p. 12-22.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-2070200000010000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_______. (1994) Brasilien oder die Suche nach    dem neuen Menschen. Für eine Phänomenologie der Unterentwicklung.In: _______.    <i>Flusser Schriften. </i>Vol. 5, Mannheim, Bollmannverlag.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-2070200000010000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FREITAG, Barbara. (1997a) Culturas urbanas e    subculturas da cidade. In: </font><font face="Verdana" size="2">LUDEMANN, M.    (org.). <i>Intervenções urbanas: São Paulo/Berlim. </i></font><font face="Verdana" size="2">São    Paulo, Pancrom, p. 110-114.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-2070200000010000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_______. (1997b) Stadtkulturen und Subkulturen    der Stadt: das Projekt </font><font face="Verdana" size="2">Brás-Mitte. In:    BOECK, Andreas &amp; SEVILLA, Rafael (orgs.). </font><font face="Verdana" size="2"><i>Bestandsaufnahmen    und Perspektiven der deutsch-brasilianischen </i></font><font face="Verdana" size="2"><i>Beziehungen.    </i>Frankfurt/M., TFM-Verlag.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-2070200000010000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_______. (1998) O mito da megalópole na literatura    brasileira. In: _______</font><font face="Verdana" size="2">(org.). Cidade e    Literatura<i>. Revista Tempo Brasileiro, </i>Rio de Janeiro, </font><font face="Verdana" size="2">(136):    143-158, Edições Tempo Brasileiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-2070200000010000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">FLUSSER, Vilém. (1998) <i>Ficções filosóficas</i>.    São Paulo, Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-2070200000010000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">Fundação Bienal de São Paulo (orgs.). (1998)    <i>XXIV Bienal de São Paulo</i>. </font><font face="Verdana" size="2"><i>Núcleo    histórico: Antropofagia e histórias de canibalismos</i>. (volume </font><font face="Verdana" size="2">I)    curadores Paulo Herkenhoff, Adriano Pedrosa, São Paulo, </font><font face="Verdana" size="2">A    Fundação.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-2070200000010000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">JÜRGENS, Christian. (1998) Flusser ohne Wiederkehr.    Ist Gott ein Paparazzo? </font><font face="Verdana" size="2">Ein Symposium streitet    für eine Philosophie der Photographie. </font><font face="Verdana" size="2"><i>Süddeutsche    Zeitung, </i>Munique<i>, </i>02/12.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-2070200000010000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">LUDEMANN, Marina (org.). (1997) <i>Intervenções    urbanas: São Paulo/Berlim</i>. </font><font face="Verdana" size="2">São Paulo,    Pancrom.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0103-2070200000010000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">Recebido para publicação em fevereiro/2000</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2"><a name="nt1"></a><a href="#tx1"><SUP>1</SUP></a>    Cf. <i>Flusser Schriften </i>em 10 volumes, editados por Andreas Müller-Pohle,    Mannheim, Bollmannverlag, 1992- 1998; Para maiores detalhes consulte <i>Vilém    Flusser Biography </i>no <i>site</i>: <i><a href="http://www.equivalence.com/labor/flusbio" target="_blank">www.equivalence.com/labor/flusbio</a>.    <br>   </i><a name="nt2"></a><a href="#tx2"><SUP>2</SUP></a> Aqui Flusser discute em    cinco capítulos dedicados às cidades de São Paulo, Rio de Janeiro, Salvador    e Brasília a renascença dos estilos de vida e a beleza das cidades brasileiras.    <br>   <a name="nt3"></a><a href="#tx3"><SUP>3</SUP></a> Consulte pela Internet o verbete    a imagem (em alemão: <i>Das Bild</i>): <i><a href="http://www.servus.at/ilias/flusser" target="_blank">www.servus.at/ilias/    flusser</a> </i>29 novembro 1997.    <br>   <a name="nt4"></a><a href="#tx4"><SUP>4</SUP></a> O volume 5 das obras completas,    <i>Flusser Schriften</i>, contém dois artigos especialmente elucidativos sobre    a questão da linguagem, um simplesmente intitulado <i>Sprache </i>(linguagem),    p.145-156; e <i>Brasilianisch ist anders </i>(A língua brasileira é diferente),    p. 237-244.    <br>   <a name="nt5"></a><a href="#tx5"><SUP>5</SUP></a> Introdução ao tópico <i>Cidades    brasileiras </i>(Flusser, 1994, p. 265).    <br>   <a name="nt6"></a><a href="#tx6"><SUP>6</SUP></a> Vide o <i>site </i>Vilém Flusser    no Brasil (<i><a href="http://www.fotoplus.com/flusser" target="_blank">www.fotoplus.com/flusser</a></i>);    além do lançamento da antologia <i>Ficções filosóficas </i>(Flusser, 1998).    <br>   <a name="nt7"></a><a href="#tx7"><SUP>7</SUP></a> Grifo meu. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLUSSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vilém]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Alte und neue Codes: São Paulo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PRIGGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Städtische Intelektuelle: Urbane Milieus im 20. Jahrhundert]]></source>
<year>1988</year>
<month>19</month>
<day>92</day>
<page-range>196-219</page-range><publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M., Fischer Wissenschaftsverlag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLUSSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vilém]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Das bürgerliche Prag vor dem zweiten Weltkrieg]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bodenlos: Flusser Schriften]]></source>
<year>1992</year>
<volume>2</volume>
<page-range>12-22</page-range><publisher-loc><![CDATA[Mannheim ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bollmannverlag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLUSSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vilém]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Brasilien oder die Suche nach dem neuen Menschen: Für eine Phänomenologie der Unterentwicklung]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Flusser Schriften]]></source>
<year>1994</year>
<volume>5</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Mannheim ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bollmannverlag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREITAG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Culturas urbanas e subculturas da cidade]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LUDEMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intervenções urbanas: São Paulo/Berlim]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>110-114</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pancrom]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREITAG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="de"><![CDATA[Stadtkulturen und Subkulturen der Stadt: das Projekt Brás-Mitte]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BOECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andreas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SEVILLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rafael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bestandsaufnahmen und Perspektiven der deutsch-brasilianischen Beziehungen]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[M., TFM-Verlag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREITAG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O mito da megalópole na literatura brasileira]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Revista Tempo BrasileiroCidade e Literatura]]></source>
<year>1998</year>
<numero>136</numero>
<issue>136</issue>
<page-range>143-158</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Tempo Brasileiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLUSSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vilém]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ficções filosóficas]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Fundação Bienal de São Paulo</collab>
<source><![CDATA[XXIV Bienal de São Paulo. Núcleo histórico: Antropofagia e histórias de canibalismos]]></source>
<year>1998</year>
<volume>I</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JÜRGENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Flusser ohne Wiederkehr: Ist Gott ein Paparazzo? Ein Symposium streitet für eine Philosophie der Photographie]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Munique ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Süddeutsche Zeitung]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUDEMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Intervenções urbanas: São Paulo/Berlim]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pancrom]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
