<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332012000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332012000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A cultura na ponta do garfo: estética e hábitos alimentares na cidade de São Paulo - 1890/1920]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Culture at the tip of the fork: looks and eating habits in the city of São Paulo - 1890/1920]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sant'Anna]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denise Bernuzzi de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,PUC  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<numero>39</numero>
<fpage>177</fpage>
<lpage>200</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332012000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332012000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332012000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo trata de algumas mudanças nos hábitos alimentares na cidade de São Paulo entre o final do século XIX e o começo do século XX. Novos restaurantes, cafés e padarias foram criados juntamente com novas exigências de higiene na produção e na venda de alimentos. Ao mesmo tempo, os costumes à mesa foram modificados de acordo com as diferenças entre homens e mulheres. Desde então, por um lado houve a invenção de uma identidade gastronômica considerada típica dos paulistanos, mas atribuída, sobretudo aos homens de prestígio na cidade. Por outro, a valorização do gosto pela gastronomia ocorreu na mesma época em que começou a aumentar a exigência de regimes para emagrecer e um maior controle do peso corporal.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper explores some changes in the eating habits of people who lived in the city of São Paulo between the late nineteenth and early twentieth centuries. New restaurants, coffee shops and bakeries were created along with renewed hygiene requirements for the production and sale of food. At the same time habits at the table during meals were modified according to male and female differences and taste. Since that period there was on the one hand, the invention of a gastronomic style, very typical of São Paulo's citizens, although it may be referred mainly to the elite or rich classes. On the other hand, the development of a peculiar taste for food occurred at the same time that diets to lose weight became increasingly popular together with a higher control over body weight.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Hábitos Alimentares]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Identidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Dietas]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Eating Habits]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Identity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Diets]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOSSI&Ecirc;: G&Ecirc;NERO E ALIMENTA&Ccedil;&Atilde;O</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A   cultura na ponta do garfo: est&eacute;tica   e h&aacute;bitos alimentares na cidade de  S&atilde;o   Paulo &#150; 1890/1920<a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title=""><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Culture at the tip of the fork: looks and eating habits in the city  of S&atilde;o Paulo &#150; 1890/1920</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Denise Bernuzzi de Sant'Anna</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Professora de Hist&oacute;ria da PUC-SP. <a href="mailto:dbsat@uol.com.br">dbsat@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo trata de algumas mudan&ccedil;as nos h&aacute;bitos   alimentares na cidade de S&atilde;o Paulo entre o final do s&eacute;culo XIX e o come&ccedil;o do   s&eacute;culo XX. Novos restaurantes, caf&eacute;s e padarias foram criados juntamente com   novas exig&ecirc;ncias de higiene na produ&ccedil;&atilde;o e na venda de alimentos. Ao mesmo   tempo, os costumes &agrave; mesa foram modificados de acordo com as diferen&ccedil;as entre   homens e mulheres. Desde ent&atilde;o, por um lado houve a inven&ccedil;&atilde;o de uma identidade   gastron&ocirc;mica considerada t&iacute;pica dos paulistanos, mas atribu&iacute;da, sobretudo aos   homens de prest&iacute;gio na cidade. Por outro, a valoriza&ccedil;&atilde;o do gosto pela   gastronomia ocorreu na mesma &eacute;poca em que come&ccedil;ou a aumentar a exig&ecirc;ncia de   regimes para emagrecer e um maior controle do peso corporal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> H&aacute;bitos Alimentares, Identidade, Dietas.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This paper explores some changes in   the eating habits of people who lived in the city of S&atilde;o Paulo between the   late nineteenth and early twentieth centuries. New   restaurants, coffee shops and bakeries were created along with renewed hygiene   requirements for the production and sale of food. At the same   time habits at the table during meals were modified according   to male and female differences and taste. Since that period   there was on the one hand, the invention of a   gastronomic style, very typical of S&atilde;o Paulo's citizens,   although it may be referred mainly to the elite or rich classes.   On the other hand, the development of a peculiar taste for   food occurred at the same time that diets to lose weight became   increasingly popular together with a higher control over body weight.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key Words:</b> Eating Habits, Identity, Diets. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O homem &eacute; apenas o que come, ou antes, o   que digere.</font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todas as nossas fun&ccedil;&otilde;es dependem     fatalmente do estomago, at&eacute; as faculdades moraes (<i>Diario Popular</i>,     7/10/1901:1).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No come&ccedil;o do s&eacute;culo passado, o crescimento   comercial da capital paulista contribuiu para diversificar os alimentos   vendidos em armaz&eacute;ns, tascas, caf&eacute;s, padarias e restaurantes. Nas Atas da   C&acirc;mara do munic&iacute;pio e na imprensa local, o valor da alimenta&ccedil;&atilde;o considerada   nutritiva e higi&ecirc;nica ganhou destaque, assim como os h&aacute;bitos alimentares   capazes de distinguir o que era moderno de tudo o que resistia &agrave;s mudan&ccedil;as   julgadas necess&aacute;rias ao progresso de S&atilde;o Paulo. O esfor&ccedil;o em alimentar-se   conforme o figurino de uma vida metropolitana, ainda balbuciante entre os   paulistanos, devia respeitar as novas regras de asseio em vigor, mas tamb&eacute;m as   diferen&ccedil;as entre espa&ccedil;o rural e meio urbano, h&aacute;bitos masculinos e deveres   femininos. Naquela &eacute;poca, a no&ccedil;&atilde;o de risco alimentar era compreendida como t&iacute;pica   de um tempo que devia ser superado. A cr&iacute;tica &agrave; falta de asseio dos doces e   salgados fabricados por vendedores ambulantes abria a possibilidade de   justificar o desejo de submeter todo o com&eacute;rcio de alimentos ao pagamento de   impostos. Mas, ao mesmo tempo, ganhava relevo a necessidade de associar a   alimenta&ccedil;&atilde;o &agrave; inven&ccedil;&atilde;o de uma identidade paulistana inovadora, cuja ess&ecirc;ncia   era o cosmopolitismo do gosto e das apar&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa inven&ccedil;&atilde;o dependia, em grande medida,   de tr&ecirc;s tend&ecirc;ncias em desenvolvimento naqueles anos: em primeiro lugar, a   ado&ccedil;&atilde;o de novos h&aacute;bitos de limpeza na fabrica&ccedil;&atilde;o, no transporte e na venda de   alimentos. Os conselhos para o asseio insistiam cada vez mais habitualmente na   necessidade de se precaver contra a contamina&ccedil;&atilde;o causada por "germes e   bact&eacute;rias" presentes no mundo invis&iacute;vel a olho nu. O jornal <i>Di&aacute;rio Popular </i>esteve   entre aqueles que intensificaram a difus&atilde;o de longas mat&eacute;rias sobre a   necessidade de manter matadouros, a&ccedil;ougues e est&aacute;bulos limpos e bem equipados.   Em outros jornais, as desconfian&ccedil;as em torno do com&eacute;rcio de carnes verdes,   pescados e leite tornaram-se rotina. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em segundo lugar, muitas daquelas not&iacute;cias eram   acompanhadas por conselhos sobre como conhecer os alimentos destinados ao apuro   da ra&ccedil;a, da moral, da gra&ccedil;a feminina e da for&ccedil;a masculina: a multiplicidade de   suspeitas perante a comida era equivalente ao n&uacute;mero crescente de expectativas   criadas a seu respeito. Se a boa alimenta&ccedil;&atilde;o tinha o poder de curar as "doen&ccedil;as   da alma", era evidente que ela tamb&eacute;m modificava a est&eacute;tica corporal, podendo   transformar o feio em belo. E &eacute; justamente  a partir do s&eacute;culo XX que uma   aten&ccedil;&atilde;o inusitada ao volume    dos corpos vinculou-os ao ensejo de   moderniza&ccedil;&atilde;o, colocando  na ordem do dia a necessidade de dietas para engordar   &nbsp;ou emagrecer. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em terceiro lugar, algumas das preocupa&ccedil;&otilde;es com a   nutri&ccedil;&atilde;o difundidas pela imprensa do come&ccedil;o do s&eacute;culo passado insistiam numa   alimenta&ccedil;&atilde;o destinada aos paulistanos considerados "da gema", respeitosa das   especificidades dos g&ecirc;neros masculino e feminino. Havia, por exemplo, a comida   julgada espec&iacute;fica &agrave;s mulheres em seus per&iacute;odos de "resguardo", assim como os   alimentos suspeitos de dotarem o homem de uma delicadeza mais afeita ao mundo   feminino. Juntamente com uma gama de alimentos destinados aos doentes,   inv&aacute;lidos e neurast&ecirc;nicos, a imprensa daqueles anos divulgava dietas para   melhorar as apar&ecirc;ncias das mulheres, as quais nem sempre procuravam o   emagrecimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As diferentes atribui&ccedil;&otilde;es dos alimentos entre os sexos   n&atilde;o eram novidades nem exclusividades da cidade de S&atilde;o Paulo. No entanto, no   per&iacute;odo estudado, elas ganharam uma visibilidade at&eacute; ent&atilde;o inusitada na   imprensa paulista e serviram para modificar e fortalecer algumas distin&ccedil;&otilde;es   entre mulheres gordas e magras, entre homens robustos e fracos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O espa&ccedil;o   da casa, as receitas e a alimenta&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quase tudo se fazia em casa: a gente     matava porco, fazia lingui&ccedil;a, abria panos de carne, salgava e guardava pro m&ecirc;s     inteiro, tirava os ossos e vendia pras f&aacute;bricas de bot&atilde;o (...) O p&atilde;o a gente fazia     em casa (...) Plantava feij&atilde;o, plantava arroz, a gente colhia e quando n&atilde;o     tinha m&aacute;quina de beneficiar por perto a gente socava no pil&atilde;o abanava com a     peneira, aquele arroz catetinho que era meio roxinho, botava umas palhas, um     pouco de fub&aacute;, limpava, ficava branco (Bosi,     1987:297). </font> </p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas mem&oacute;rias sobre a vida paulistana durante as primeiras   d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX ilustram um cotidiano permeado pelos   afazeres de uma cultura mais rural do que urbana, dentro da qual a casa era um   importante centro produtivo. Muitas roupas e boa parte da alimenta&ccedil;&atilde;o eram   fabricadas no ambiente dom&eacute;stico, assim como diversos instrumentos de trabalho   e brinquedos. O embelezamento feminino, outro exemplo, tendia a ser uma   experi&ecirc;ncia vivida em casa, diante de m&oacute;veis denominados "toilette", que   possu&iacute;am espelhos e ficavam dentro das alcovas que, antes do s&eacute;culo XX, eram simples e pouco ventiladas (Oliveira, 2005:372). Progressivamente, as ilustra&ccedil;&otilde;es da propaganda de dormit&oacute;rios   claros e arejados tornaram-se s&iacute;mbolos de prest&iacute;gio e higiene. Dentro deles   surgiram elegantes penteadeiras, pr&oacute;ximas aos guarda-roupas, cujas portas   possu&iacute;am espelhos retangulares. As penteadeiras entronizavam a mulher diante de   si, facilitando a astuta mistura entre o prazer e o dever de se embelezar.   Antes da d&eacute;cada de 1930, a maior parte dos cosm&eacute;ticos ainda n&atilde;o   era adaptada ao transporte em bolsas. As embalagens de vidro ou papel&atilde;o   tornavam os p&oacute;s, tinturas e perfumes apropriados a ornar as penteadeiras. Estas   e a maior parte dos cosm&eacute;ticos sugeriam o quanto o gesto de embelezar o rosto   estava longe de ser uma banalidade, justamente numa &eacute;poca em que muitas   mulheres ainda viviam grande parte do dia dentro ou em torno da   pr&oacute;pria   moradia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O quarto de dormir era tamb&eacute;m um lugar   privilegiado para a realiza&ccedil;&atilde;o do parto e para as mulheres viverem o per&iacute;odo de   resguardo. A canja era um dos pratos recomendados nessas condi&ccedil;&otilde;es, assim como   o leite. A idade das parturientes variava, mas, desde o s&eacute;culo XIX, era comum considerar que uma senhora de quarenta anos j&aacute; era   idosa. No entanto, nem todos sabiam a data do pr&oacute;prio nascimento (Camargo, 2007). Para ambos os sexos, a data do batismo   tinha uma import&acirc;ncia hoje esquecida, assim como o costume de fazer jejum na   Semana Santa ou de tomar, anualmente, um purgante com a inten&ccedil;&atilde;o de "limpar a   m&aacute;quina corporal".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; no s&eacute;culo XX, a import&acirc;ncia dos rem&eacute;dios industrializados e da culin&aacute;ria   baseada em ingredientes importados conquistou um lugar privilegiado na   imprensa. &Eacute; quando a arte de inventar pratos ser&aacute; divulgada como um tra&ccedil;o n&atilde;o   apenas de boa educa&ccedil;&atilde;o, mas tamb&eacute;m de modernidade. Z&eacute;lia Gattai se lembra das   receitas inventadas em sua casa e que exigiam compras quase di&aacute;rias num armaz&eacute;m   conhecido. Tamb&eacute;m se lembra do quanto o seu pai "era restrito em    &nbsp;certas   coisas: n&atilde;o admitia, por exemplo, que algu&eacute;m     estivesse ausente nas   horas de refei&ccedil;&atilde;o" (Gattai,   1995:148). Nas resid&ecirc;ncias   das fam&iacute;lias ricas, a fun&ccedil;&atilde;o da sala de jantar, antes de ser absorvida pela   copa, inclu&iacute;a a alimenta&ccedil;&atilde;o e o conv&iacute;vio familiar (Carvalho, 2008:25).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O uso do g&aacute;s foi um elemento importante na   mudan&ccedil;a dos h&aacute;bitos alimentares ao longo do tempo. O acesso aos   fog&otilde;es a g&aacute;s estava longe de ser igualit&aacute;rio entre os paulistanos, mas,   progressivamente, a propaganda impressa enfatizava a higiene possibilitada por   este eletrodom&eacute;stico: comparado ao fog&atilde;o a lenha, o fog&atilde;o a g&aacute;s era considerado   higi&ecirc;nico e pr&aacute;tico. Seu uso dependia da liga&ccedil;&atilde;o &agrave; rede de g&aacute;s, o que envolvia   gastos com a instala&ccedil;&atilde;o de tubula&ccedil;&otilde;es nas resid&ecirc;ncias. A Companhia de G&aacute;s,   existente em S&atilde;o Paulo desde 1872, passou a investir em g&aacute;s dom&eacute;stico na   d&eacute;cada de 1930, mas, mesmo antes, j&aacute; havia institu&iacute;do   cursos de culin&aacute;ria destinados a estimular as donas-de-casa a aderir a esse   tipo de abastecimento (Silva, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se, como afirmou Barthes, a alimenta&ccedil;&atilde;o &eacute;   um sistema de comunica&ccedil;&atilde;o, o espa&ccedil;o dom&eacute;stico representou ao longo do tempo um   lugar privilegiado para esta comunica&ccedil;&atilde;o ser expressa e acolhida (Barthes, 1970). Mas a parte consagrada &agrave; produ&ccedil;&atilde;o das   refei&ccedil;&otilde;es nem sempre se limitou &agrave; cozinha. At&eacute; meados do s&eacute;culo passado, ela se   estendeu aos quintais de terra, aos c&oacute;rregos e &agrave; ro&ccedil;a. Uma parte importante das   receitas difundidas nos jornais da capital paulista pressupunha que as   donas-de-casa deviam saber matar, depenar e desossar galinhas, criar porcos,   cultivar frutas e legumes. O saber feminino sobre a alimenta&ccedil;&atilde;o inclu&iacute;a,   portanto, uma parte da produ&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola, al&eacute;m da cria&ccedil;&atilde;o de diferentes   animais. Aos homens, especialmente os mais pobres, esse saber tamb&eacute;m era comum,   no entanto, a lida dom&eacute;stica se concentrava no rol de tarefas preferencialmente   femininas. J&aacute; a ca&ccedil;a de perdizes e a pesca de peixes grandes eram atividades do   sexo masculino, assim como a profiss&atilde;o de barqueiro, pois a cidade ainda   possu&iacute;a diversos c&oacute;rregos e rios a c&eacute;u aberto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No livro de mem&oacute;rias de Jacob Penteado,   por exemplo, percebe-se o quanto os meninos estavam habituados a utilizar os   riachos para a pesca e as travessuras cotidianas (Penteado, 2003:235-237). Naquele tempo, era comum encontrar meninas a brincar com suas   bonecas ou a "fazer comidinha", enquanto os meninos se divertiam nas disputas   em matagais, pontes e rios. A molecada paulistana alcan&ccedil;ava o meio dos rios   caudalosos, correndo o risco de afogamento na busca de riquezas imaginadas no   fundo das &aacute;guas. Esperava-se que uma boa menina n&atilde;o frequentasse tais paragens   e mantivesse os p&eacute;s bem fixos no solo firme (Sant'Anna, 2007:251-260). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, a nata&ccedil;&atilde;o e a pesca eram   consideradas atividades mais masculinas do que femininas. No entanto, diversas   mulheres pobres frequentavam a beira dos rios Tamanduate&iacute;, Pinheiros e Tiet&ecirc;   para realizar a pesca em peneiradas de lambaris e camar&otilde;es de &aacute;gua doce, ou   pit&otilde;es, conforme se dizia. Estes lhes serviam para a fabrica&ccedil;&atilde;o de bolinhos   vendidos em quiosques do centro urbano e para o consumo dom&eacute;stico. V&aacute;rias   lavadeiras retiravam dos rios os ingredientes para a pr&oacute;pria culin&aacute;ria. Os   grandes peixes eram considerados frutos da aventura masculina enquanto que os   pequenos tendiam a ser associados &agrave; labuta das mulheres. Os rios grandes ou os   trechos mais caudalosos eram, ali&aacute;s, batizados com nomes claramente viris,   tend&ecirc;ncia essa que ajudava a mant&ecirc;-los sob o dom&iacute;nio dos verdadeiros machos:   "curva do cu" e "esquina do caralho" eram alguns dos nomes conhecidos entre os   barqueiros (Sant'Anna, 2007:251-260). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a necessidade de manter os homens   dentro de jornadas julgadas moralmente salubres deu lugar a diferentes   resolu&ccedil;&otilde;es no &acirc;mbito da C&acirc;mara municipal. Entre 1880 e 1900, aumentou o n&uacute;mero de projetos e resolu&ccedil;&otilde;es sobre as condutas dos   frequentadores de tascas, tavernas e botequins, entre outros lugares   considerados afeitos &agrave; reuni&atilde;o de "&eacute;brios, vagabundos e desordeiros". Numa   dessas resolu&ccedil;&otilde;es, ficou decidido que tais estabelecimentos deveriam fechar &agrave;s 22 horas no ver&atilde;o e &agrave;s 21 horas no   inverno (<i>Atas da C&acirc;mara</i>,   14/01/1896:29-30). Tornava-se   cada vez mais clara a necessidade de distinguir as tascas populares dos lugares   de fino trato. Na mesma data, o parecer n&uacute;mero 12   afirmou que: "s&oacute; poder&atilde;o conservar-se abertas diariamente at&eacute; meia noite e em   noites de espet&aacute;culo at&eacute; uma hora, os restaurantes, casas de chopes e caf&eacute;s   julgados de primeira ordem" (id.ib.:30). Havia a suposi&ccedil;&atilde;o de que, nesses locais,   os excessos &#150; bebedeiras, farras e freges &#150; n&atilde;o ocorriam com facilidade. Al&eacute;m   disso, nos espa&ccedil;os considerados de fino trato, as clientes apareciam   acompanhadas. J&aacute; nas antigas tascas, as mulheres pobres podiam ser encontradas   em grupos ou sozinhas. Elas circulavam entre ruas de terra, pontes e becos,   possu&iacute;am, portanto um conhecimento geogr&aacute;fico sobre o conjunto da cidade que   nem sempre fazia parte dos saberes das senhoras ricas. J&aacute; nos novos caf&eacute;s e   restaurantes inaugurados no final do s&eacute;culo XIX, a maior   parte da clientela era formada por homens, ora sozinhos, ora acompanhados por   seus familiares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desde ent&atilde;o, os jornais paulistanos   publicaram numerosos artigos destinados &agrave; divulga&ccedil;&atilde;o de receitas. Por exemplo,   em 1898, o jornal "A Noite" inaugurou uma se&ccedil;&atilde;o   dedicada &agrave; culin&aacute;ria. Tinha a inten&ccedil;&atilde;o de atrair as donas-de-casa para as   novidades em mat&eacute;ria de cozinha: "collecionar um excellente formulario de   cosinha" seria doravante poss&iacute;vel se cada leitora guardasse as receitas   publicadas, que inclu&iacute;am doces, salgados e licores (<i>A     Noite</i>, 2/08/1898). V&aacute;rias receitas utilizavam conservas,   temperos e "enchidos" comprados nos armaz&eacute;ns de secos e molhados. Essa   iniciativa do jornal tamb&eacute;m supunha que as donas-de-casa deviam ser   alfabetizadas, o que evidentemente exclu&iacute;a uma grande parcela da popula&ccedil;&atilde;o que   n&atilde;o fazia parte do mundo letrado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O <i>Correio Paulistano </i>tamb&eacute;m come&ccedil;ou   a publicar uma se&ccedil;&atilde;o intitulada "Entre a sopa e o caf&eacute;", numa &eacute;poca em que se   insistia em novos hor&aacute;rios para as refei&ccedil;&otilde;es: a partir da &uacute;ltima d&eacute;cada do   s&eacute;culo XIX, o almo&ccedil;o servido dentro da cidade e   principalmente para as elites locais come&ccedil;ou a ser interpretado como uma   refei&ccedil;&atilde;o que se relacionaria com o sol a pino, enquanto que o jantar poderia   ser servido depois das 18 horas. Esses novos hor&aacute;rios exprimiam   portanto um desejo de distin&ccedil;&atilde;o entre os citadinos abastados considerados   modernos e as fam&iacute;lias roceiras pouco acostumadas &agrave; vida urbana.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As receitas publicadas possu&iacute;am t&iacute;tulos   inspiradores de devaneios gustativos e, ao mesmo tempo, reenviavam o leitor &agrave;   diversidade de tradi&ccedil;&otilde;es culin&aacute;rias, real ou imaginada, do estado paulista:   "Creme de Bom Jardim", "Frango de Jaguary", "Pescada de Ubatuba", "Perdizes de   Mogi-Mirim", "Pudim de Lorena", "Torta Ytuana", entre outros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A preocupa&ccedil;&atilde;o em registrar e divulgar   receitas sempre contou com a mem&oacute;ria e a cultura oral. No entanto, desde 1880, com o aumento de novos restaurantes na cidade, a propaganda dos   dotes culin&aacute;rios de seus propriet&aacute;rios conquistou maior espa&ccedil;o nos jornais.   Ora, uma grande parte das receitas publicadas n&atilde;o registrava as medidas dos   ingredientes utilizados da mesma maneira que, mais tarde, ser&aacute; feito. Por   exemplo, v&aacute;rias delas prescreviam "um bocado de manteiga" ou "uma boa   quantidade de a&ccedil;&uacute;car", sugerindo que os leitores sabiam o que significava "um   bocado" e "uma boa quantidade". O que hoje seria considerado uma imprecis&atilde;o,   n&atilde;o o era necessariamente naquela &eacute;poca. Podia-se, numa mesma receita,   recomendar o cozimento de uma carne por um quarto de hora e prescrever   temper&aacute;-la com produtos segundo "o agrado do consumidor".&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A difus&atilde;o das receitas expressa algumas   caracter&iacute;sticas t&iacute;picas da alimenta&ccedil;&atilde;o valorizada pelos leitores daqueles anos.   Por exemplo, a presen&ccedil;a forte da carne de porco, o uso frequente do toucinho e   de um c&aacute;lice de vinho na prepara&ccedil;&atilde;o de diversos pratos. A refer&ecirc;ncia a animais   criados nos quintais tamb&eacute;m era comum, assim como o uso de ovos:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Frango de Jaguary - Toma-se um frango cortado em     peda&ccedil;os p&otilde;e-se este sobre o lume n'uma panela com uma quarta de toucinho picado     e um car&aacute; cortado em peda&ccedil;os, com sal, salsa, folhas de cebola e pimenta comari;     deixa-se ferver at&eacute; ficarem cozidos; engrossa-se o molho com tr&ecirc;s gemas d'ovos     e uma pitada de polvilho e duas colheres de sumo de lim&atilde;o e serve-se o frango (<i>Correio       Paulistano, </i>28/08/1899:2).</font> </p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O tempo do cozimento nem sempre era registrado. Havia   ainda uma grande quantidade de fog&otilde;es a lenha al&eacute;m do pressuposto de que todos   conheciam uma s&eacute;rie de t&eacute;cnicas para o preparo de doces e salgados, certamente   passadas oralmente entre as gera&ccedil;&otilde;es e, sobretudo, entre mulheres. Mas com a   crescente divulga&ccedil;&atilde;o dessas receitas nos jornais, juntamente com a propaganda   sobre os novos restaurantes e caf&eacute;s da cidade, a atividade culin&aacute;ria passou a   ser bem aceita na medida em que era um of&iacute;cio prestigioso, e, como tal, tinha &agrave;   frente um homem, respons&aacute;vel pela boa mesa. No mesmo ano em que a receita acima   foi publicada, o dono de um restaurante localizado na rua Santa Tereza, chamado   Ludgero, ofereceu uma "feijoada de arromba, dessas feijoadas completas, acepipe   que come&ccedil;a na bela cabe&ccedil;a de porco e acaba... numa medonha indigest&atilde;o para os   que n&atilde;o sabem conter os excessos da gula"; tudo acompanhado por uma boa caninha   (<i>Di&aacute;rio     Popular, </i>1/11/1899:1). Comer bem era uma experi&ecirc;ncia que devia espantar   para longe o espectro da fome e da mis&eacute;ria. No final da d&eacute;cada de 1910, algumas   autoridades p&uacute;blicas defendiam a cria&ccedil;&atilde;o de cantinas escolares que vendessem   diferentes alimentos, possibilitando refei&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o se limitassem ao usual   peda&ccedil;o de p&atilde;o e &agrave; costumeira banana (id<i>., </i>24/11/1911:1).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A presen&ccedil;a na cidade de ex&iacute;mios cozinheiros, padeiros   e confeiteiros tendia a ser cada vez mais difundida como sendo um bom exemplo   da modernidade paulista. A maior parte dos pratos e receitas divulgados pela   imprensa das primeiras d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX tinha, portanto, o sexo masculino na lideran&ccedil;a das   cozinhas. Havia, por exemplo, pasteleiros conhecidos, tais como Henrique   Jergen, que fazia seus quitutes na Casa do Bra&ccedil;o de Ouro. Past&eacute;is, empadas,   croquetes de camar&atilde;o, entre outras del&iacute;cias, eram suas especialidades (id.<i>, </i>7/12/1899:1).   Havia ainda v&aacute;rios padeiros renomados, assim como muitos homens propriet&aacute;rios   de restaurantes sofisticados e luxuosos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Paulistano da gema</b></font></p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">mas o destino   dos homens se decide</font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&eacute; na cozinha    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Perecin, 1990:67).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entre o final do s&eacute;culo XIX e o come&ccedil;o do XX, a express&atilde;o "paulistano da gema" n&atilde;o   estava distante de algumas expectativas culin&aacute;rias caracter&iacute;sticas do que se   considerava uma alimenta&ccedil;&atilde;o moderna, saud&aacute;vel e saborosa. Em diversas   propagandas de restaurantes, bares e caf&eacute;s da cidade, os paulistanos tendiam a   ser considerados detentores de um duplo saber gastron&ocirc;mico: cultivavam h&aacute;bitos   tradicionais e, ao mesmo tempo, conheciam as novidades julgadas t&iacute;picas do   mundo moderno. Ser verdadeiramente paulistano significava sentir-se &agrave; vontade   diante de uma culin&aacute;ria com ra&iacute;zes rurais e uma outra considerada mais afeita   aos costumes urbanos. Portanto, era necess&aacute;rio apreciar os secos e molhados   vendidos nos armaz&eacute;ns do centro urbano, mas tamb&eacute;m os produtos importados da   Europa. Paulistano que se prezasse gostava de feij&atilde;o, charque, empadas de   camar&atilde;o, mas igualmente de bebericar um "fino Porto", lambiscar talhadas de   presuntos e outras iguarias importadas. Conjugar harmoniosamente esses dois   universos &#150; o local e o estrangeiro &#150; aparecia na imprensa como um atributo   prestigioso, "t&iacute;pico dos paulistanos". Mas essa qualidade tendia a ser   atribu&iacute;da e esperada especialmente quando se tratava do sexo masculino.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso das mulheres, havia, em primeiro   lugar, uma preocupa&ccedil;&atilde;o evidente com os alimentos que pudessem acentuar uma suposta   tend&ecirc;ncia &agrave; melancolia. Considerada a m&atilde;e de todas as fraquezas, a melancolia   era uma palavra utilizada quando se tratava de anunciar os principais perigos   que rondavam a mocidade das d&eacute;cadas de 1910 e 1920, e, em particular, a vida das donzelas. Numa mat&eacute;ria publicada na   revista <i>A Cigarra</i>, por exemplo, esse mal, considerado figura conhecida   em muitos pa&iacute;ses, podia ser combatido com banhos de mar. Estes, afirmava o   texto, "s&atilde;o sempre prop&iacute;cios &agrave;s mulheres", pois elas podiam facilmente sucumbir   nos labirintos melanc&oacute;licos, alheios aos chamados masculinos (<i>A Cigarra</i>,   30/03/1914:8). A "dyspepsia",   outro exemplo, aparecia na imprensa como uma doen&ccedil;a mais comum ao sexo feminino   e podia ser causada por uma alimenta&ccedil;&atilde;o julgada impr&oacute;pria. O consumo do feij&atilde;o,   por exemplo, era, segundo um m&eacute;dico de 1898, um grande   inimigo da sa&uacute;de das mo&ccedil;as (<i>Di&aacute;rio     Popular</i>, 21/01/1898:1). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As propagandas de rem&eacute;dios para combater a   fraqueza f&iacute;sica feminina se avolumaram a partir da d&eacute;cada de 1910 e, v&aacute;rias vezes, elas centralizaram a aten&ccedil;&atilde;o sobre a dificuldade   julgada "t&iacute;pica do sexo fr&aacute;gil" de conjugar a faculdade de pensar &agrave;quela de ser   f&eacute;rtil e gerar filhos saud&aacute;veis. As sopas e os caldos eram considerados   alimentos prop&iacute;cios &agrave; circula&ccedil;&atilde;o dos humores femininos, al&eacute;m de serem compreendidos   como uma precau&ccedil;&atilde;o eficaz contra as friagens e tamb&eacute;m as febres. Antes de 1900, acreditava-se que febres e friagens eram problemas mais graves   quando ocorriam no organismo das mulheres. A seguir, essa preocupa&ccedil;&atilde;o vai se   somar ao medo de resfriar os pulm&otilde;es. Supunha-se que a temperatura do corpo   feminino era bastante suscept&iacute;vel de "destemperar". Apesar dos trabalhos   pesados realizados por muitas mulheres na ro&ccedil;a, dentro de casa e,       a   seguir, nas primeiras f&aacute;bricas paulistas, diversos textos publicados na &eacute;poca   ainda consideravam o corpo feminino algo mais complicado e fr&aacute;gil do que o   organismo masculino. Na verdade, a no&ccedil;&atilde;o de fragilidade tendia a ser traduzida   em termos de imprevisibilidade. O corpo da mulher possuiria, assim, dimens&otilde;es   dif&iacute;ceis de controlar e de manter em equil&iacute;brio, o que facilitou a associa&ccedil;&atilde;o   dos homens &agrave; qualidade de variar e de inovar na alimenta&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; preciso lembrar que, embora conhecer a variedade   alimentar fosse uma qualidade presente em outras cidades brasileiras e esperada   de ambos os sexos, em S&atilde;o Paulo tratava-se de aplic&aacute;-la principalmente aos   homens frequentadores dos caf&eacute;s do centro urbano e que se identificavam como   sendo pessoas de prest&iacute;gio e poder. Ora, desde a d&eacute;cada de 1880, o   sentimento de ser da cidade de S&atilde;o Paulo tendeu a suplantar a antiga ideia de   fazer parte de uma de suas par&oacute;quias ou freguesias. Na medida em que a cidade   crescia, os poderes p&uacute;blicos insistiam na import&acirc;ncia de perceb&ecirc;-la em seu   conjunto. Para uma minoria letrada, o "paulistano" era uma esp&eacute;cie de adjetivo   capaz de diferenciar a vida urbana daquela considerada excessivamente rural, os   tempos republicanos da &eacute;poca imperial. E os h&aacute;bitos alimentares assim como o   gosto culin&aacute;rio podiam confirmar ou n&atilde;o essa expectativa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a reparti&ccedil;&atilde;o das prefer&ecirc;ncias &agrave; mesa   tamb&eacute;m respeitava as distin&ccedil;&otilde;es entre os sexos. Os paulistanos expressavam seus   conhecimentos gastron&ocirc;micos principalmente dentro de restaurantes, bares e   caf&eacute;s, locais nos quais a presen&ccedil;a de senhores e rapazes permanecia dominante   embora, no trabalho de preparar os alimentos, era comum encontrar mulheres. Aos   homens era atribu&iacute;do o gosto principalmente das bebidas alco&oacute;licas, dos   enchidos e carnes. &Eacute; sobre as carnes, ali&aacute;s, que um grande debate teve lugar na   capital paulista durante as duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas do s&eacute;culo XIX, envolvendo suspeitas sobre a limpeza dos matadouros, a&ccedil;ougues,   sobre a qualidade do transporte de carnes verdes e toucinhos, colocando em   evid&ecirc;ncia as opini&otilde;es de higienistas, pol&iacute;ticos e escritores sobre a   salubridade urbana e a nutri&ccedil;&atilde;o da popula&ccedil;&atilde;o (<i>Diario Popular</i>, 4/05/1886:2). Havia, ainda, uma tend&ecirc;ncia relativamente comum na imprensa em   publicar not&iacute;cias sobre envenenamentos. Segundo os jornais, eles eram causados   ora pela ignor&acirc;ncia, ora pela gan&acirc;ncia: misturar &aacute;gua ao leite para faz&ecirc;-lo   render ou, colocar subst&acirc;ncias suspeitas em doces e salgados eram cr&iacute;ticas   comuns na &eacute;poca. Quanto &agrave; ignor&acirc;ncia, essa tendia a recair, principalmente,   sobre as mulheres pobres. Por exemplo, em 1899, uma   senhora chamada Josephina Charrettim ingeriu cogumelos colhidos no caminho para   o bairro de Sant'Anna, juntamente com suas filhas. Todas passaram muito mal (<i>Diario     Popular</i>, 19/12/1899:1). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A identidade de uma S&atilde;o Paulo asseada   tamb&eacute;m era constru&iacute;da por meio do crescimento das casas comerciais ligadas &agrave;   alimenta&ccedil;&atilde;o. Nos an&uacute;ncios publicados na imprensa local, as padarias e   confeitarias consideradas limpas e finas estavam, em geral, associadas a   propriet&aacute;rios cujos nomes evocavam respeito e considera&ccedil;&atilde;o. Por exemplo, havia   o senhor Ernesto Magnani, dono de uma padaria que desde 1885 era conhecida pela venda de "magn&iacute;ficos craknelles" e de um p&atilde;o   denominado "especial"; o senhor Carlos Pereira, propriet&aacute;rio da Padaria   Francesa, por muitos anos, situada no Largo do Mercadinho e, a seguir, reaberta   no Largo da S&eacute;, era conhecido por ser especialista na venda de um "esplendido   sortimento de doces seccos, biscoutos e outros artigos", tais como as   torradinhas de erva-doce, os "melindres portugueses" e os "bolos de amor" (<i>Diario     Popular</i>, 10/10/1885:1; e 1/12/1887:4). V&aacute;rios exemplos similares a estes foram   difundidos pelos jornais, juntamente com a propaganda de novos restaurantes   especializados em oferecer, com garbo e distin&ccedil;&atilde;o, pratos h&iacute;bridos, resultantes   de diferentes influ&ecirc;ncias culin&aacute;rias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entanto, era fundamental destacar a   sucul&ecirc;ncia dos pratos servidos. O Caf&eacute; Am&eacute;rica, &agrave; rua Quinze de Novembro, era   divulgado como sendo um "restaurant a la carte &#150; cozinha de primeira ordem &#150;   com finas e suculentas iguarias" (<i>A Noite</i>, 7/05/1898:1). O adjetivo "suculento" combinava perfeitamente com a ideia de   refinamento. Considerada uma qualidade imprescind&iacute;vel &agrave; sa&uacute;de, a sucul&ecirc;ncia   devia constar na maior parte dos card&aacute;pios. Mas, no caso feminino, havia a   tend&ecirc;ncia em requisitar a sucul&ecirc;ncia alimentar principalmente quando era   necess&aacute;rio curar fraquezas, magrezas insistentes, al&eacute;m de algumas doen&ccedil;as.   Tamb&eacute;m era utilizada para se referir &agrave;s dietas durante o resguardo das   parturientes. Ou seja, uma refei&ccedil;&atilde;o suculenta era amplamente apreciada, mas   havia maior facilidade de aconselh&aacute;-la aos senhores e rapazes. Para o sexo   feminino, a sucul&ecirc;ncia devia ser contrabalan&ccedil;ada com alguma frugalidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, em 1902, um   projeto de autoria de Antonio Prado se tornou um grande foco de discuss&otilde;es   dentro da C&acirc;mara Municipal. Prado prop&ocirc;s a cria&ccedil;&atilde;o de uma Escola Pratica de   Pomologia e Horticultura e, segundo os pareceres das comiss&otilde;es de Higiene da   &eacute;poca, a proposta era muito boa porque contribu&iacute;a para afirmar a diversidade &agrave;   mesa e melhorar a sa&uacute;de dos paulistanos. Chegou-se mesmo a dizer que uma dieta   vegetariana produzia indiv&iacute;duos mais formosos. E, ainda, que os animais   carn&iacute;voros eram maus, perversos e est&uacute;pidos (<i>Atas da C&acirc;mara</i>, 16/04/1902:82). A referida Escola foi extinta cinco anos mais tarde sob a   alega&ccedil;&atilde;o de que seus resultados foram pequenos diante das expectativas que   justificaram a sua cria&ccedil;&atilde;o (id<i>.</i>, 8/03/1912:65-74). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As refei&ccedil;&otilde;es julgadas civilizadas, dignas   de um paulistano da gema, deviam, portanto, incluir frutas e verduras. Mas essa   necessidade afirmada por Antonio Prado e outros homens influentes na cidade n&atilde;o   era facilmente acatada pela popula&ccedil;&atilde;o cuja alimenta&ccedil;&atilde;o julgada forte e saud&aacute;vel   contava sobretudo com a presen&ccedil;a da carne de porco. Al&eacute;m disso, em rep&uacute;blicas e   pens&otilde;es de estudantes, o picadinho com carne era um prato bastante apreciado,   conhecido no final do s&eacute;culo XIX como sendo caracter&iacute;stico do gosto   paulista (Monteleone,   2010:48-49).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As antigas feiras livres foram tamb&eacute;m consideradas uma   esp&eacute;cie de vitrine da fartura alimentar que todo paulistano devia valorizar. No   come&ccedil;o do s&eacute;culo passado, elas n&atilde;o tinham homogeneidade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; qualidade   dos produtos ou &agrave; apresenta&ccedil;&atilde;o dos mesmos. Na maior parte das vezes, as frutas   e verduras eram expostas sobre o ch&atilde;o, em pilhas mais ou menos organizadas   segundo cada tipo de produto. Alguns tabuleiros feitos de madeira eram   utilizados para expor doces e salgados. Em 1914, um ato do Prefeito Washington Luiz reconheceu   oficialmente a exist&ecirc;ncia das feiras, ao mesmo tempo em que foram estabelecidas   "Cozinhas Econ&ocirc;micas" no Br&aacute;s (Morse,1970:283). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando um novo mercado   municipal foi constru&iacute;do, em 1933, as feiras j&aacute; haviam conquistado terreno   em diferentes bairros e o com&eacute;rcio ambulante, de v&iacute;veres e outros produtos   aliment&iacute;cios, n&atilde;o se limitava mais &agrave;s ruas centrais "para dentro das pontes",   conforme se dizia antes da Rep&uacute;blica. Elas, juntamente com o novo mercado,   serviram para afirmar a capacidade da cidade de se relacionar com outras   regi&otilde;es do estado: frutas, carnes, legumes e cereais vindos do interior eram   comercializados na capital, em suas feiras e no grande mercado. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A   capital gastron&ocirc;mica e a voga do emagrecimento</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Justamente quando S&atilde;o Paulo come&ccedil;ou a ser   ilustrada na imprensa como a capital da boa mesa, na propaganda impressa e nas   reportagens sobre embelezamento, teve in&iacute;cio uma valoriza&ccedil;&atilde;o inusitada das   silhuetas esguias e longil&iacute;neas, resultantes de dietas para emagrecer. Tudo se   passa como se, desde ent&atilde;o, um perturbador paradoxo n&atilde;o cessasse de crescer e,   at&eacute; certo ponto, confundir os comensais: por um lado, aumentava a incita&ccedil;&atilde;o ao   prazer e &agrave;s alegrias contidas no ato de comer doces e salgados, ilustrados de   modo extremamente atraente pela propaganda. Por outro, aumentava tamb&eacute;m o   n&uacute;mero de regimes para emagrecer, assim como a &ecirc;nfase na necessidade de reduzir   o peso e o volume do corpo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A d&eacute;cada de 1920   representou apenas o come&ccedil;o dessa tend&ecirc;ncia paradoxal, hoje presente em   diferentes sociedades. Na capital paulista, a incita&ccedil;&atilde;o ao prazer alimentar   teve como grande marco a realiza&ccedil;&atilde;o da primeira exposi&ccedil;&atilde;o industrial de   latic&iacute;nios, em 1925. Ela ocorreu no Pal&aacute;cio das Ind&uacute;strias. A   alimenta&ccedil;&atilde;o foi ali considerada uma quest&atilde;o de afirma&ccedil;&atilde;o das pot&ecirc;ncias   regionais e, logo a seguir, de identidade das ra&ccedil;as e da Na&ccedil;&atilde;o. Promessa de   sa&uacute;de, mas tamb&eacute;m de grande satisfa&ccedil;&atilde;o, a comida se tornou desde ent&atilde;o uma   grande vedete da propaganda impressa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a inven&ccedil;&atilde;o de S&atilde;o Paulo como lugar   privilegiado da gastronomia teve v&aacute;rias etapas ao longo do &uacute;ltimo s&eacute;culo, que   inclu&iacute;ram muitos costumes antigos ou oriundos da ro&ccedil;a (Souza, 6:1921). O consumo do charque, por exemplo, era   comum em resid&ecirc;ncias pobres e ricas (<i>A Noite</i>, 30/06/1898:3). Interessante observar que, no final do s&eacute;culo XIX, havia um tipo de alimenta&ccedil;&atilde;o considerada boa e apropriada a   ricos e pobres: de origem ou influ&ecirc;ncia portuguesa, ela consistia nos enchidos   de v&aacute;rios tipos de carne. As tainhas em salmoura, importadas do Rio Grande do   Sul em barris, tamb&eacute;m faziam sucesso. V&aacute;rios an&uacute;ncios confirmavam a prefer&ecirc;ncia   pela influ&ecirc;ncia portuguesa na culin&aacute;ria:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ali muito perto do novo Front&atilde;o, quem n&atilde;o conhece a     casa das petisqueiras &agrave; Portugueza! Que bellos bifes, que suculentas canjas e     que vinho especial! Quem uma vez vai jantar na rua da Boa Vista, 26, contrae o habito e nunca mais o abandona (A<i> Noite</i>, 17/02/1898:2).</font> </p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa &eacute;poca, a express&atilde;o "popula&ccedil;&atilde;o   paulistana" ganhava visibilidade na imprensa e o casamento entre nutri&ccedil;&atilde;o,   est&eacute;tica e progresso social conquistava a aten&ccedil;&atilde;o da propaganda e da medicina.   Mas a ideia de uma cidade moderna em sua alimenta&ccedil;&atilde;o implicava tamb&eacute;m a ado&ccedil;&atilde;o   de dietas. No livro de Dante Costa (1951), por   exemplo, consagrado &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es entre boa alimenta&ccedil;&atilde;o e progresso nacional, o   combate &agrave; desnutri&ccedil;&atilde;o e aos maus h&aacute;bitos alimentares significava um passo   importante rumo &agrave; moderniza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s. Desnutri&ccedil;&atilde;o implicava atraso social e   nacional, sendo representada segundo o antigo imagin&aacute;rio da fome e da mis&eacute;ria.   Para combat&ecirc;-la, v&aacute;rias vezes se recorreu &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de cartilhas e guias   nutricionais (Rodrigues,   2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A influ&ecirc;ncia estrangeira tamb&eacute;m interferiu   nas concep&ccedil;&otilde;es regionais de nutri&ccedil;&atilde;o. Em 1916, a <i>American     Dietetic Association</i> elaborou os primeiros guias nutricionais para   classificar os alimentos em grupos. Tais guias tornaram-se uma refer&ecirc;ncia   importante para as pol&iacute;ticas de sa&uacute;de p&uacute;blica em diversos pa&iacute;ses, inclusive no   Brasil. Eles veiculavam orienta&ccedil;&otilde;es sobre uma dieta considerada   "cientificamente balanceada". No entanto, a maior parte dos conselhos sobre   dietas nutritivas, consideradas racionais, dirigia-se &agrave;s mulheres. No come&ccedil;o do   s&eacute;culo passado, cinco tipos de nutrientes eram b&aacute;sicos para uma boa   alimenta&ccedil;&atilde;o: carboidratos, lip&iacute;deos, prote&iacute;nas, minerais e &aacute;cidos org&acirc;nicos. No   caso feminino, era preciso uma quantidade menor desses ingredientes. Por um   lado, a mulher desnutrida representava a constitui&ccedil;&atilde;o de uma ra&ccedil;a fraca. Mas,   por outro, era preciso muito cuidado para n&atilde;o atribuir-lhe um car&aacute;ter   excessivamente m&aacute;sculo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse temor estava presente nos conselhos   publicados nas revistas mundanas e em alguns artigos escritos por m&eacute;dicos.   Evidentemente a desnutri&ccedil;&atilde;o sempre manteve uma forte rela&ccedil;&atilde;o com a carestia dos   g&ecirc;neros aliment&iacute;cios. Carestia, pobreza e raquitismo formavam um trio   amedrontador. Raquitismo implicava o emagrecimento s&uacute;bito, a fraqueza f&iacute;sica e   mental ou simplesmente o fato de ser desprovida de atrativos para o sexo   oposto. Mas o sentido dos regimes daqueles anos difere bastante daquilo que se   conhece sobre as dietas atuais. Pois os l&iacute;quidos e os legumes, por exemplo,   eram considerados propiciadores de uma leveza espiritual desaconselh&aacute;vel para   quem enfrentava situa&ccedil;&otilde;es dif&iacute;ceis. Havia textos que tamb&eacute;m associavam os   movimentos bruscos a certas mol&eacute;stias ou a comidas espec&iacute;ficas: para os   card&iacute;acos, era aconselhado "n&atilde;o andar de carro, nem de cavallo, nem a p&eacute;" e   sempre alimentar-se com "frango, carneiro, leit&atilde;o magro, biscoitos finos,   vinhos finos, aves frescas, fructas variadas" (<i>Di&aacute;rio Popular</i>, 17/09/1901). Com o passar dos anos, as dietas tenderam a incluir o consumo de   medicamentos fartamente divulgados pela propaganda impressa. Evidentemente, a   modernidade j&aacute; estava associada &agrave;s silhuetas juvenis e &aacute;geis, exemplarmente   divulgadas pelo cinema. Mas a realidade da alimenta&ccedil;&atilde;o e dos corpos ainda   vinculava a sa&uacute;de &agrave; fartura da comida julgada forte, promotora de corpos   robustos e roli&ccedil;os. Mesmo assim, a partir de meados da d&eacute;cada de 1910, diversos textos sobre os malef&iacute;cios do excesso de volume   corporal come&ccedil;aram, pouco a pouco, a marcar presen&ccedil;a nos jornais e revistas da   capital. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa propaganda contr&aacute;ria ao peso e ao   volume do corpo ocorreu ao mesmo tempo em diferentes pa&iacute;ses. Segundo um dos   historiadores especialistas na hist&oacute;ria do peso corporal, nos Estados Unidos,   "a batalha contra a gordura" teve in&iacute;cio entre as d&eacute;cadas de 1890 e 1910   (Stearns, 2002:11-12).   Tratava-se de um combate sobretudo feminino. Antes do aparecimento das <i>Gibson     Girls</i>, as imagens das jovens belas publicadas na imprensa norte-americana e   na literatura er&oacute;tica exibiam uma variedade de formas f&iacute;sicas maior do que   aquela vigente depois de 1900. Segundo Sterns, na d&eacute;cada de 1920, o peso corporal ganhou uma aten&ccedil;&atilde;o at&eacute; ent&atilde;o desconhecida: nos   consult&oacute;rios m&eacute;dicos, escolas e concursos de beleza o h&aacute;bito de pesar o corpo   passou a ser uma banalidade normalizada e necess&aacute;ria. A historiadora Hillel   Scwhartz, outro exemplo, pesquisou numerosos textos norte-americanos sobre   regimes de emagrecimento e historicizou a positividade progressiva atribu&iacute;da &agrave;   magreza desde o final do s&eacute;culo XIX. Segundo   ela, a cultura da magreza transformou a no&ccedil;&atilde;o de peso corporal num &iacute;ndice   privilegiado para marcar as identidades humanas (Scwhartz, 1986). Esta   tend&ecirc;ncia ocorreu na medida em que os criminologistas passaram a considerar o   peso como um indicador do car&aacute;ter de cada indiv&iacute;duo suspeito e quando as   empresas de seguro, especialmente depois da d&eacute;cada de 1920, decidiram fazer uso do peso dos corpos para designar as   especificidades morais de cada pessoa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na Fran&ccedil;a, a d&eacute;cada de 1920 tamb&eacute;m foi um marco importante na hist&oacute;ria do emagrecimento e da   luta contra a gordura. Segundo o historiador franc&ecirc;s Georges Vigarello, &eacute; a   partir dessa &eacute;poca que "a amplitude abdominal se democratizou" entre os   franceses e a velha tradi&ccedil;&atilde;o de atribuir a gordura aos ricos e a magreza aos   pobres sofreu uma invers&atilde;o: estes &uacute;ltimos adquiriram "bruscamente um volume   f&iacute;sico que eles n&atilde;o possu&iacute;am at&eacute; ent&atilde;o". (Vigarello, 2010:252). Na mesma dire&ccedil;&atilde;o, a historiadora Julia   Csergo (2009:14-32), especialista na hist&oacute;ria do corpo   (autora de um livro sobre a higiene durante o s&eacute;culo XIX e, mais recentemente, pesquisadora sobre a obesidade e a   alimenta&ccedil;&atilde;o), mostrou que a cria&ccedil;&atilde;o da figura do obeso, como aquele que possui   uma identidade espec&iacute;fica, diferente do gordo, &eacute; datada historicamente.   Poder-se-ia dizer que ela nasceu no final do s&eacute;culo XIX. No entanto o obeso adquiriu consist&ecirc;ncia enquanto problema   hist&oacute;rico algumas d&eacute;cadas mais tarde. &Eacute; quando a obesidade foi inclu&iacute;da no   territ&oacute;rio de uma vasta gama de patologias e, portanto, dos tratamentos   m&eacute;dicos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, a propaganda de   medicamentos e alimentos considerados bons para emagrecer durante os anos 20 ainda era menos importante do que aquela destinada aos produtos   para engordar e criar robustez. Apesar do aumento de an&uacute;ncios para cintas   modeladoras destinadas &agrave;s mulheres e da valoriza&ccedil;&atilde;o de esportes que demandavam   uma silhueta leve e aerodin&acirc;mica, a beleza corporal ainda estava associada a   alguma corpul&ecirc;ncia. Os regimes recomendados ainda n&atilde;o haviam declarado guerra   aberta contra o a&ccedil;&uacute;car e, muitas vezes, n&atilde;o detalhavam a quantidade dos   alimentos que deviam ser consumidos. Comparados com as dietas atuais, eles eram   gen&eacute;ricos e vagos, limitando-se a enfatizar que uma mulher n&atilde;o devia comer de   modo exagerado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas, a hist&oacute;ria do corpo &eacute;   sempre menos linear do que se pode imaginar. Assim, tamb&eacute;m &eacute; verdade que ser   gordo significava, principalmente, possuir uma "pan&ccedil;a majestosa", farta e bem   proeminente. E, nesse aspecto, a diferen&ccedil;a entre homens e mulheres era grande:   enquanto que, para eles, a barriga grande podia ser um sinal de formosura e   poder, para elas, a beleza j&aacute; demandava uma cintura fina e um ventre pouco   saliente. O encanto floral, que durante d&eacute;cadas foi esperado das mulheres,   exigia-lhes uma cintura cuja finura facilitava o enlace masculino, quase como   se elas fossem de fato flores &agrave; espera de serem colhidas para, a seguir,   reinarem como rosas num jardim dom&eacute;stico. Mesmo com a moda dos vestidos retos   que dificultavam a vis&atilde;o da cintura fina, a imagem de uma mulher-flor continuou   a valorizar a leveza corporal feminina, oposta &agrave; presen&ccedil;a de ventres   avantajados. Ou seja, &agrave; primeira vista, a batalha contra a gordura teria sido   mais exigente para com as mulheres. Isto n&atilde;o significa contudo que os homens   pudessem folgar diante da amplia&ccedil;&atilde;o de seus volumes corporais. Para eles, havia   outras exig&ecirc;ncias, como aquela de transformar boa parte do corpo em massa   r&iacute;gida, musculosa, vigor indicativo de um outro sustent&aacute;culo do esperado   orgulho viril. A quantidade significativa de an&uacute;ncios de produtos &agrave; base de   ferro, destinados aos homens do come&ccedil;o do s&eacute;culo, al&eacute;m dos fortificantes e   diversos tipos de elixir para o sangue, confirmavam, diariamente, a necessidade   de investir no corpo masculino de modo a torn&aacute;-lo forte e sexualmente apto &agrave;   reprodu&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas foi somente depois da   d&eacute;cada de 1930 que a gordura passou a ser amplamente   entendida como algo nefasto, um peso morto, uma inutilidade a ser eliminada ou   transformada em m&uacute;sculo (Zucon,   2003). Desde ent&atilde;o, novas   exig&ecirc;ncias pousaram sobre o antigo imagin&aacute;rio da mulher graciosa e do homem   viril: exig&ecirc;ncias que hoje, diferentemente da d&eacute;cada de 1920, conhecem os numerosos dist&uacute;rbios alimentares e uma vasta gama de   riscos apresentados pela obesidade. E, finalmente, exig&ecirc;ncias que dependem, bem   mais do que no passado, da liberdade de construir para si um corpo que seja ao   mesmo tempo belo, forte e jovem; um corpo delineado segundo um regime de vida   muitas vezes cruel, delicioso, excessivo ou arriscado. Pois a comida tendeu a   se tornar, desde o s&eacute;culo passado, uma das principais verdades produtoras da   identidade individual. Juntamente com o sexo, ela passou a definir o car&aacute;ter e   o modo de vida de cada um e, em particular, das mulheres. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o por acaso, desde as   &uacute;ltimas d&eacute;cadas, as misses, <i>top models</i> e outras celebridades   consideradas refer&ecirc;ncias publicit&aacute;rias de beleza divulgam o que comem, como se   alimentam, quais dietas preferem adotar. Diferente das musas cinematogr&aacute;ficas   da d&eacute;cada de 1920, cujas falas se concentravam sobre seus   amores, as beldades atuais contam com grande naturalidade seus h&aacute;bitos   alimentares e o modo como tratam da pr&oacute;pria sa&uacute;de. A constru&ccedil;&atilde;o de uma "imagem   de marca" depende hoje n&atilde;o apenas do modo como uma mulher se comporta na cama,   mas, tamb&eacute;m de suas prefer&ecirc;ncias &agrave; mesa. Os homens famosos tamb&eacute;m falam sobre   seus regimes e excessos alimentares, mas s&atilde;o elas, sobretudo, que "confessam" o   detalhamento de dietas produtoras do que hoje se convencionou chamar de boa   forma. Trata-se de uma antiga distin&ccedil;&atilde;o entre homens e mulheres, sem d&uacute;vida,   agora atualizada sob uma esp&eacute;cie de verdade, que &agrave;s vezes parece natural e   tipicamente feminina. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas a constru&ccedil;&atilde;o dessa verdade   est&aacute; fortemente presente na hist&oacute;ria de todos: "digas o que comes e eu te direi   quem &eacute;s." Para o bem e para o mal, a comida se tornou uma importante  &nbsp;ins&iacute;gnia   dos desejos &iacute;ntimos e do car&aacute;ter de cada um, mesmo quando n&atilde;o se &eacute; mais   paulistano da gema e mesmo quando o saber e o sabor teimam em habitar zonas   distintas da cidade ou de uma mesma vida.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias   bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Barthes, Roland. Pour une psychosociologie de   l'alimentation. <i>Cahier     des Annales</i>, nº   28, 1970.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0104-8333201200020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Bosi, Ecl&eacute;a. <i>Mem&oacute;ria e sociedade. Lembran&ccedil;as de velhos</i>. S&atilde;o Paulo, Unesp, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0104-8333201200020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Camargo, Lu&iacute;s Soares de. Viver e morrer e S&atilde;o   Paulo. A vida, as doen&ccedil;as e a morte na cidade do s&eacute;culo XIX. Tese de Doutorado,   PUC-SP, S&atilde;o Paulo, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0104-8333201200020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Carvalho, Vania Carneiro   de. <i>G&ecirc;nero e artefato</i>, S&atilde;o Paulo, Edusp, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0104-8333201200020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Costa, Dante. <i>Alimenta&ccedil;&atilde;o e progresso: o   problema do Brasil</i>. Rio de Janeiro, SAPS, 1951.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0104-8333201200020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Csergo, Julia. Quand l'ob&eacute;sit&eacute; des gourmands   devient une maladie de civilisation. Le discours medical 1850-1930. In: Csergo, J., <i>Trop Gros? L'ob&eacute;sit&eacute; et     ses repr&eacute;sentations</i>. Paris, Autrement, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0104-8333201200020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Gattai, Z&eacute;lia. <i>Anarquistas gra&ccedil;as a Deus.</i> Rio de Janeiro, Record, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0104-8333201200020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lemos, Carlos A.C, <i>A Rep&uacute;blica ensina a   morar (melhor)</i>. S&atilde;o Paulo, Hucitec, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0104-8333201200020000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Monteleone, Joana. <i>Sabores urbanos. Alimenta&ccedil;&atilde;o,   sociabilidade e consumo</i>. S&atilde;o Paulo, Alameda, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0104-8333201200020000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Morse, Richard M. <i>Forma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica de S&atilde;o   Paulo (de comunidade &agrave; metr&oacute;pole)</i>. S&atilde;o Paulo, Difel, 1970.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0104-8333201200020000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Oliveira, Maria Luiza Ferreira de. <i>Entre a casa   e o armaz&eacute;m. Rela&ccedil;&otilde;es sociais e experi&ecirc;ncia da urbaniza&ccedil;&atilde;o</i>. <i>S&atilde;o Paulo,     1850-1900.</i> S&atilde;o Paulo, Alameda, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0104-8333201200020000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Penteado, Jacob. <i>Belenzinho, 1910 (retrato de   uma &eacute;poca). </i>S&atilde;o Paulo, Carrenho, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0104-8333201200020000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Perecin, Marly T.G. <i>Candeias em espelho d'&aacute;gua   (1777- 1845)</i>. S&atilde;o Paulo, Loyola, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0104-8333201200020000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sant'Anna, Denise Bernuzzi de. <i>Cidade das &aacute;guas.   Usos de rios, c&oacute;rregos, bicas e chafarizes em S&atilde;o Paulo (1822-1901).</i> S&atilde;o Paulo, Senac, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0104-8333201200020000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Scwhartz, Hillel.<i> Never satisfied: a   cultural History of Diets, fantasies and </i>fat. New York, Free Press, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0104-8333201200020000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Silva, Jo&atilde;o Luiz M&aacute;ximo da. O impacto do g&aacute;s e   da eletricidade na casa paulistana (1870-1930): estudos de cultura material no   espa&ccedil;o dom&eacute;stico. Disserta&ccedil;&atilde;o de Mestrado, FFLCH, USP, S&atilde;o Paulo, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0104-8333201200020000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Souza, Wanderley. Ensaios de calorimetria   alimentar. <i>Boletim do Instituto de Higiene</i>, 6, 1921.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0104-8333201200020000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sterns, Peter N. <i>Fat History.   Bodies and beauty in the Modern West.</i> New York, University Press, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0104-8333201200020000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vigarello, Georges. <i>Histoire de   l'ob&eacute;sit&eacute;, du Moyen Age au XX&egrave;me si&egrave;cle.</i> Paris, Seuil, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0104-8333201200020000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Zucon, Otavio. Da corporalidade<i>, </i>concep&ccedil;&otilde;es   m&eacute;dicas sobre a forma corporal. Disserta&ccedil;&atilde;o de Mestrado, UFSC, Florian&oacute;polis,   2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-8333201200020000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 28 de maio de 2012, aceito em 16 de   junho de 2012.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="">*</a> Texto inspirado na pesquisa (bolsa produtividade) financiada   pelo CNPq sobre a alimenta&ccedil;&atilde;o e o peso dos corpos.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barthes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roland]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Pour une psychosociologie de l'alimentation]]></article-title>
<source><![CDATA[Cahier des Annales]]></source>
<year>1970</year>
<numero>28</numero>
<issue>28</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bosi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ecléa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Memória e sociedade]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lembranças de velhos. São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Camargo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luís Soares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Viver e morrer e São Paulo: A vida, as doenças e a morte na cidade do século XIX]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Carvalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vania Carneiro de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gênero e artefato]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Costa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dante]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Alimentação e progresso: o problema do Brasil]]></source>
<year>1951</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SAPS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Csergo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Quand l'obésité des gourmands devient une maladie de civilisation. Le discours medical 1850-1930]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Csergo]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.,]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trop Gros?]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[L'obésité et ses représentations. Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autrement]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Gattai]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zélia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anarquistas graças a Deus]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lemos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos A.C,]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A República ensina a morar (melhor)]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Monteleone]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sabores urbanos. Alimentação, sociabilidade e consumo]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alameda]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Morse]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Formação histórica de São Paulo (de comunidade à metrópole)]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Oliveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Luiza Ferreira de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre a casa e o armazém. Relações sociais e experiência da urbanização. São Paulo, 1850-1900]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alameda]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Penteado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jacob]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Belenzinho, 1910 (retrato de uma época)]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Carrenho]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Perecin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marly T.G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Candeias em espelho d'água (1777- 1845)]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sant'Anna]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denise Bernuzzi de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidade das águas Usos de rios, córregos, bicas e chafarizes em São Paulo (1822-1901)]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Senac]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Scwhartz]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hillel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Never satisfied: a cultural History of Diets, fantasies and fat]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Luiz Máximo da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O impacto do gás e da eletricidade na casa paulistana (1870-1930): estudos de cultura material no espaço doméstico]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Souza]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wanderley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensaios de calorimetria alimentar]]></source>
<year>1921</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boletim do Instituto de Higiene ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[6]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sterns]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fat History. Bodies and beauty in the Modern West]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vigarello]]></surname>
<given-names><![CDATA[Georges]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Histoire de l'obésité, du Moyen Age au XXème siècle]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zucon]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otavio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Da corporalidade, concepções médicas sobre a forma corporal]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
