<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582003000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582003000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[René Armand Dreifuss]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Figueiredo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eurico de Lima]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal Fluminense Departamento de Ciência Política ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>46</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>195</fpage>
<lpage>197</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582003000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582003000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582003000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font SIZE="4" FACE="Verdana"><b>René Armand Dreifuss</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <FONT SIZE="2" FACE="Verdana">René    Dreifuss, um dos mais brilhantes cientistas sociais brasileiros de sua geração,    faleceu em 4 de maio de 2003, em sua casa. Lutando durante quase três anos    contra grave enfermidade, e tendo se submetido a duas operações no    cérebro para extirpar o tumor que finalmente se mostrou invencível,    jamais deixou de exercer suas atividades como professor e pesquisador até    pouco antes de sua morte. Fez questão de continuar, em sua residência,    sob penosas condições, dando aulas para os alunos de Relações    Internacionais da Pós-Graduação em Ciência Política    da UFF. Em dezembro último, já apresentando sérias dificuldades    para se locomover e para falar, fez questão de comparecer ao seu local    de trabalho para presidir a banca de Mestrado que julgava a tese de um estudante    querido. Nessa oportunidade, sua mulher, Estrela Bohadana, lia em voz alta os    comentários e indagações preparados por ele. Na intermitência    da doença, encontrou forças para viajar pelo país e para o exterior,    satisfazendo apenas alguns dos inúmeros convites, que sempre estavam sobre    sua mesa de trabalho, feitos pelas mais prestigiadas instituições    de ensino e pesquisa. Encontrando brechas no tempo que lhe era escasso, e vencendo    o cansaço profundo - causado pela ingestão de, ou a exposição    a, drogas poderosas -, descobriu suficientes motivações para    escrever seu último livro, contando sempre com a ajuda inestimável    de sua companheira. Com efeito, <I>Matrizes do Século XXI </I>dará    continuidade aos seus penetrantes estudos e reflexões sobre o mundo contemporâneo,    exposto às irrupções científicas e às explosões    tecnológicas sob a égide da ordem globalizada e que, por isso mesmo,    estão a requerer a elaboração de novos paradigmas perceptivos.    Sua mulher, seus amigos e colegas da UFF e alhures por certo irão se encarregar    de publicá-lo. </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"> René teve    uma vasta e sólida formação intelectual. Nascido em 1945 em Montevidéu,    Uruguai, formou-se em história e ciência política pela Universidade    de Haifa, Israel. Obteve, na Grã-Bretanha, em 1974, sempre na área    da ciência política, o título de mestre na Universidade de Leeds,    e o de doutor na Universidade de Glasgow, Escócia, em 1980. Seu currículo    exibe uma ampla e diversificada participação em palestras, seminários,    conferências, simpósios etc., tanto no Brasil como no exterior. Poliglota    (falava e escrevia em espanhol, português, inglês, francês, alemão    e hebraico), publicou, em revistas brasileiras e internacionais, várias    dezenas de artigos sobre assuntos políticos nacionais e latino-americanos,    Forças Armadas e sociedade e, nos últimos tempos, cultivando a abordagem    multidisciplinar, relações internacionais. Escreveu vários livros,    sendo logo o primeiro um <I>best-seller, </I>que vem merecendo sucessivas edições,    <I>1964: A Conquista do Estado</I> (Vozes, 1981). Seguiram-se <I>a Internacional    Capitalista </I>(Espaço &amp; Tempo, 1986);<I> O Jogo da Direita na Nova    República </I>(Vozes, 1989); <I>Política, Poder, Estado e Força    - Uma Leitura de Weber </I>(Vozes, 1993);<I> A Época da Perplexidade    </I>(Vozes, 1996). </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"> Dentre os diversos    cargos por ele ocupados, destacam-se os de professor de ciência política    da UFMG (1980/1984), o de membro-fundador do Núcleo de Estudos Estratégicos    da UNICAMP, o de pesquisador-visitante da COPPE/UFRJ (1984/1986), o de assessor-técnico    da Fundação Escola de Serviço Público (FESP) do Rio de Janeiro    e, até há pouco tempo, o de conselheiro <I>ad hoc</I> do Ministério    das Relações Exteriores. A partir de 2000, foi coordenador do módulo    "Mudanças de Paradigmas de Ciência &amp; Tecnologia" no    Instituto Virtual Internacional de Estudos das Mudanças Globais da    COPPE/UFRJ. Desde 1986 até o seu falecimento, foi professor do Departamento    de Ciência Política da UFF, lecionando na graduação e na    pós-graduação, onde, nos últimos anos, recebia da FAPERJ    bolsa de apoio para suas pesquisas. Na UFF, ainda, com o apoio do reitor José    Raimundo Romeo, tive a oportunidade de com ele ser o fundador do NEST (Núcleo    de Estudos Estratégicos), tendo René exercido por muitos anos o cargo    de coordenador-chefe. </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"> O autor destas    breves anotações foi colega e amigo pessoal de René Armand Dreifuss    por 27 anos. Fui, assim, testemunha viva do acidentado périplo cumprido    pelo profissional exemplar, cultor de notável disciplina de trabalho, mas    que, antes de mais nada, foi dotado de raro talento para o entendimento dos    intricados e tumultuados processos que caracterizam a existência social    da vida humana. Como homem, René viveu como veio a morrer: valorizando    a dignidade como valor central de sua conduta, democrata convicto, cientista    interessado em investigar e buscar soluções para os problemas da pobreza    e da miséria, tanto no plano nacional como no da sociedade mundial. Naturalizado    brasileiro, tendo com o Brasil um caso de paixão que o fazia sofrer mas    também se alegrar, aqui se casou três vezes, tendo em seu primeiro    matrimônio com Áurea Fuks seu único e muito querido filho, Daniel.    Passou seus últimos dez anos com Estrela Bohadana, companheira que, até    o instante derradeiro, esteve sempre ao seu lado, velando-o, confortando-o,    amando-o. </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"> Pouco depois de    seu sepultamento, Bernardo Sorj, companheiro de René de todas as horas,    abraçando-me com tristeza, disse-me entre lágrimas que estávamos    os dois mais pobres. Sem conforto, vejo-me obrigado a reconhecer a justeza de    suas palavras, sem sequer poder remediar a minha dor. Estamos todos nessa situação,    seus parentes, seus amigos mais próximos e as ciências sociais no    Brasil e em toda a parte. </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"> Cuidaremos, portanto,    para que sua memória permaneça entre nós, providenciando a realização    de solenidades que façam com que, na nossa querida UFF e fora dela, seu    espírito sirva e permaneça como exemplo e guia das novas gerações.    </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="center"><FONT SIZE="2" FACE="Verdana">Rio de Janeiro,    5 de maio de 2003 </FONT></p>     <p align="center"><FONT SIZE="2" FACE="Verdana">Eurico de Lima    Figueiredo    <BR>   Chefe do Departamento de Ciência Política    <BR>   Universidade Federal Fluminense </FONT></p>      ]]></body>
</article>
