<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292007000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292007000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O processo de institucionalização da condicionalidade política na União Européia e sua eficácia como um instrumento de promoção da democracia]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The process of institutionalization of political conditionality in the European Union and its eficacy as an instrument of democracy]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hoffmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrea Ribeiro]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Souza Neto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Danilo Marcondes de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro Instituto de Relações Internacionais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,PUC-Rio IRI ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>337</fpage>
<lpage>362</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292007000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292007000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292007000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Pode-se verificar, desde o final da década de 1990, uma tendência de institucionalização da condicionalidade política em diversas instituições internacionais. Estas instituições têm tornado explícita a importância do respeito, por parte dos Estados participantes, ao Estado de direito, aos direitos humanos e à democracia; têm também criado mecanismos de controle, supervisão e promoção destes princípios. A forma como tais princípios têm sido institucionalizados, os instrumentos disponíveis para garantir sua aquiescência, a aquiescência efetiva e seu efeito sobre os Estados-membros variam de acordo com cada instituição. Este artigo analisa o caso da União Européia. Apesar do consenso sobre os valores democráticos entre seus membros fundadores, foi somente em 1997, com o Tratado de Amsterdã, que eles se tornaram uma condição formal para a participação no processo de integração. O presente artigo procura responder, primeiramente, como, e por que, a condicionalidade política tem sido institucionalizada na União Européia, explorando dois fatores em particular: 1) o processo de ampliação do processo de integração e 2) crises políticas específicas que ocorreram nos Estados-membros. Adicionalmente, o artigo indaga se a condicionalidade pode ser considerada um instrumento efetivo de promoção da democracia. Busca-se analisar se a intervenção a favor da democracia tem um efeito qualitativo sobre os regimes domésticos, ou seja, explora-se os limites do uso da condicionalidade política como um instrumento de promoção e defesa da democracia.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Promotion Political conditionality has been institutionalized in many international institutions since the end of the 1990s. These institutions have been making it more explicit the importance of the respect, on the part of its participants, of the Rule of Law, Human Rights and Democracy, and have been creating mechanisms of control and promotion of these principles. The form how these principles have been institutionalized, and the available instruments to guarantee their compliance, the effective compliance, and its effects upon Member-States varies with each institution. The present article analyses the case of the European Union. Despite the consensus about democratic values among its founding members, it was only in 1997, with the Treaty of Amsterdam, that they became a formal condition to participate in the process of integration. This article addresses firstly, how, and why political conditionality has been institutionalized in the European Union, exploring two factors in particular: the process of enlargement, and specific political crises. In addition, the article inquires whether political conditionality can be considered an effective instrument of democracy promotion. It analyses whether interventions in favor of democracy have a qualitative effect upon domestic governments, in other words, it explores the limits of the use of the political conditionality as an instrument of defense and promotion of democracy.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Integração Regional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[União Européia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Áustria]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Condicionalidade Democrática]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Regional Integration]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[European Union]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Austria]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Democratic Conditionality]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O processo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da condicionalidade pol&iacute;tica na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia e sua efic&aacute;cia como um instrumento de promo&ccedil;&atilde;o da democracia</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>The process of institutionalization   of political conditionality in the   European Union and its eficacy as   an instrument of democracy</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Andrea Ribeiro Hoffmann<sup>I</sup>; Danilo Marcondes de Souza Neto<sup>II</sup></b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Doutora pela Universidade de Tuebingen (Alemanha), professora-assistente e coordenadora da Gradua&ccedil;&atilde;o    do Instituto de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica do Rio de Janeiro    (IRI/PUC-Rio)    <br>   <sup> II</sup>Bacharel em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais pelo IRI/PUC-Rio</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Pode-se verificar, desde o final da d&eacute;cada de 1990, uma tend&ecirc;ncia de institucionaliza&ccedil;&atilde;o   da condicionalidade pol&iacute;tica em diversas institui&ccedil;&otilde;es internacionais.   Estas institui&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m tornado expl&iacute;cita a import&acirc;ncia do respeito,   por parte dos Estados participantes, ao Estado de direito, aos direitos humanos   e &agrave; democracia; t&ecirc;m tamb&eacute;m criado mecanismos de controle, supervis&atilde;o   e promo&ccedil;&atilde;o destes princ&iacute;pios. A forma como tais princ&iacute;pios t&ecirc;m sido   institucionalizados, os instrumentos dispon&iacute;veis para garantir sua aquiesc&ecirc;ncia,   a aquiesc&ecirc;ncia efetiva e seu efeito sobre os Estados-membros variam   de acordo com cada institui&ccedil;&atilde;o. Este artigo analisa o caso da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia.   Apesar do consenso sobre os valores democr&aacute;ticos entre seus membros   fundadores, foi somente em 1997, com o Tratado de Amsterd&atilde;, que   eles se tornaram uma condi&ccedil;&atilde;o formal para a participa&ccedil;&atilde;o no processo de integra&ccedil;&atilde;o.   O presente artigo procura responder, primeiramente, como, e por   que, a condicionalidade pol&iacute;tica tem sido institucionalizada na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia,   explorando dois fatores em particular: 1) o processo de amplia&ccedil;&atilde;o do   processo de integra&ccedil;&atilde;o e 2) crises pol&iacute;ticas espec&iacute;ficas que ocorreram nos   Estados-membros. Adicionalmente, o artigo indaga se a condicionalidade   pode ser considerada um instrumento efetivo de promo&ccedil;&atilde;o da democracia.   Busca-se analisar se a interven&ccedil;&atilde;o a favor da democracia tem um efeito qualitativo   sobre os regimes dom&eacute;sticos, ou seja, explora-se os limites do uso   da condicionalidade pol&iacute;tica como um instrumento de promo&ccedil;&atilde;o e defesa da   democracia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Integra&ccedil;&atilde;o Regional &#150; Uni&atilde;o Europ&eacute;ia &#150; &Aacute;ustria &#150; Condicionalidade   Democr&aacute;tica</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Promotion   Political conditionality has been institutionalized in many international   institutions since the end of the 1990s. These institutions have been making   it more explicit the importance of the respect, on the part of its participants,   of the Rule of Law, Human Rights and Democracy, and have been creating   mechanisms of control and promotion of these principles. The form how   these principles have been institutionalized, and the available instruments   to guarantee their compliance, the effective compliance, and its effects   upon Member-States varies with each institution. The present article   analyses the case of the European Union. Despite the consensus about   democratic values among its founding members, it was only in 1997, with   the Treaty of Amsterdam, that they became a formal condition to participate   in the process of integration. This article addresses firstly, how, and why   political conditionality has been institutionalized in the European Union,   exploring two factors in particular: the process of enlargement, and specific   political crises. In addition, the article inquires whether political   conditionality can be considered an effective instrument of democracy   promotion. It analyses whether interventions in favor of democracy have a   qualitative effect upon domestic governments, in other words, it explores   the limits of the use of the political conditionality as an instrument of   defense and promotion of democracy </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Regional Integration &#150; European Union &#150; Austria &#150;   Democratic Conditionality</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pode-se verificar, principalmente a partir do final da d&eacute;cada de   1990, que v&aacute;rias institui&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m tornado expl&iacute;cita a import&acirc;ncia do   respeito, por parte dos Estados participantes, ao Estado de Direito,   direitos humanos e democracia, e criado mecanismos de controle,   supervis&atilde;o e promo&ccedil;&atilde;o destes princ&iacute;pios. Emoutras palavras, &eacute; poss&iacute;vel identificarumprocesso de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da condicionalidade   pol&iacute;tica no &acirc;mbito internacional. Como exemplo, podem ser   citadas organiza&ccedil;&otilde;es regionais como o Conselho da Europa e a   Organiza&ccedil;&atilde;o dos Estados Americanos (OEA), organiza&ccedil;&otilde;es de integra&ccedil;&atilde;o   regional tais como a Uni&atilde;o Europ&eacute;ia (UE) e o Mercosul,   acordos bilaterais como os da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia com v&aacute;rios parceiros,   e at&eacute; mesmo a Organiza&ccedil;&atilde;o das Na&ccedil;&otilde;es Unidas, com a cria&ccedil;&atilde;o do   Fundo para a Democracia (United Nations Democracy Fund &#150;   Undef), em julho de 2005. A forma como estes princ&iacute;pios t&ecirc;m sido   institucionalizados, os instrumentos dispon&iacute;veis para garantir sua   aquiesc&ecirc;ncia, a aquiesc&ecirc;ncia efetiva, e seu efeito sobre os Estados-membros variam de acordo com cada institui&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo analisa o caso da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia.<a href="#n1a"><sup>1</sup></a><a name="n1b"></a> Apesar do consenso   sobre os valores democr&aacute;ticos entre seus membros fundadores, foi   somente em 1997, com o Tratado de Amsterd&atilde;, que tais valores se   tornaram uma condi&ccedil;&atilde;o formal para a participa&ccedil;&atilde;o no processo de integra&ccedil;&atilde;o.   O presente artigo procura responder primeiramente como,   e por que, a condicionalidade pol&iacute;tica tem sido institucionalizada na   Uni&atilde;o Europ&eacute;ia. Uma s&eacute;rie de fatores pode explicar a institucionaliza&ccedil;&atilde;o   de normas no n&iacute;vel internacional. Perspectivas neo-institucionalistas   referem-se aos interesses racionais dos atores envolvidos   (neo-institucionalismo racional), a fatores hist&oacute;ricos e contextos institucionais   (neo-institucionalismo hist&oacute;rico) e &agrave;s estruturas ideacionais   e identidade dos atores (neo-institucionalismo sociol&oacute;gico).<a href="#n2a"><sup>2</sup></a><a name="n2b"></a> No que se refere &agrave; Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, v&aacute;rios analistas destacam a import&acirc;ncia   das normas e pr&aacute;ticas de outras institui&ccedil;&otilde;es internacionais   das quais os Estados-membros da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia participam, principalmente   o Conselho da Europa e os acordos europeus de direitos   humanos tais como a Conven&ccedil;&atilde;o Europ&eacute;ia de Direitos Humanos de   1950, a Carta Social Europ&eacute;ia de 1989 e a Carta sobre os Direitos   Fundamentais da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia de 2001 (PEVENHOUSE, 2002;   SCHIMMELFENNIG et al., 2003). Outros analistas defendem que o processo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da condicionalidade pol&iacute;tica no &acirc;mbito   internacional s&oacute; foi poss&iacute;vel ap&oacute;s o fim da Guerra Fria e a prioriza&ccedil;&atilde;o   da promo&ccedil;&atilde;o da democracia sobre a estabilidade pelas grandes   pot&ecirc;ncias, especialmente os Estados Unidos (PEVENHOUSE,   2002). Este artigo n&atilde;o testa hip&oacute;teses alternativas, mas explora, a   partir de uma l&oacute;gica indutiva, dois fatores em particular: 1) a amplia&ccedil;&atilde;o   do processo de integra&ccedil;&atilde;o e 2) crises pol&iacute;ticas espec&iacute;ficas que   ocorreram nos Estados-membros. N&atilde;o se defende que estes dois fatores   sejam capazes de explicar o processo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da   condicionalidade pol&iacute;tica em sua totalidade, mas sim que s&atilde;o fatores   necess&aacute;rios para a compreens&atilde;o deste processo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Al&eacute;m de buscar explicar o processo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da condicionalidade   pol&iacute;tica na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, o artigo indaga se a condicionalidade   pode ser considerada um instrumento efetivo de promo&ccedil;&atilde;o   da democracia. Busca-se analisar se a interven&ccedil;&atilde;o a favor da democracia   tem um efeito qualitativo sobre os regimes dom&eacute;sticos, ou   seja, exploram-se os limites do uso da condicionalidade pol&iacute;tica   como um instrumento de promo&ccedil;&atilde;o e defesa da democracia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com esta finalidade, o artigo apresenta, na pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o, um hist&oacute;rico   do processo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da condicionalidade pol&iacute;tica na   Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, destacando o papel da amplia&ccedil;&atilde;o, e da crise ocorrida   na &Aacute;ustria em 1999/2000. A terceira se&ccedil;&atilde;o analisa a efetividade da   cl&aacute;usula democr&aacute;tica como um instrumento de promo&ccedil;&atilde;o de democracia,   e algumas reflex&otilde;es finais s&atilde;o apresentadas na &uacute;ltima se&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O Processo de   Institucionaliza&ccedil;&atilde;o da   Condicionalidade Pol&iacute;tica   na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Apesar do fato de que os membros fundadores da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia   compartilhavam a import&acirc;ncia dos valores democr&aacute;ticos, os Tratados de Paris e Roma, assinados em 1952 e 1957, respectivamente,   n&atilde;o continham refer&ecirc;ncias aos princ&iacute;pios democr&aacute;ticos, nem em   seus pre&acirc;mbulos, nem no artigo 237, que tratava de novos membros e   vislumbrava a ades&atilde;o de qualquer Estado europeu. O Ato &Uacute;nico Europeu,   assinado em 1986, mesmo ano da ades&atilde;o de Portugal e Espanha,   incluiu pela primeira vez refer&ecirc;ncia &agrave; democracia, mas somente   no seu pre&acirc;mbulo, que n&atilde;o possui poder vinculante:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>Decididos a <i>promover conjuntamente a democracia</i>,     com base nos direitos fundamentais reconhecidos     nas Constitui&ccedil;&otilde;es e legisla&ccedil;&otilde;es dos     Estados-membros, na Conven&ccedil;&atilde;o de Prote&ccedil;&atilde;o     dos Direitos do Homem e das liberdades Fundamentais     e na Carta Social Europ&eacute;ia, nomeadamente     a liberdade, a igualdade e a justi&ccedil;a social, </p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>Convencidos de que a id&eacute;ia europ&eacute;ia, os resultados     adquiridos nos dom&iacute;nios da integra&ccedil;&atilde;o     econ&ocirc;mica e da coopera&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, bem como     a necessidade de novos desenvolvimentos, correspondem     aos <i>anseios dos povos democr&aacute;ticos     europeus</i>, para quem o Parlamento Europeu,     eleito por sufr&aacute;gio universal, &eacute; um meio de     express&atilde;o indispens&aacute;vel, </p>       <p>Conscientes da responsabilidade que cabe &agrave;     Europa de procurar falar cada vez mais em un&iacute;ssono     e agir com coes&atilde;o e solidariedade, para defender     com maior efic&aacute;cia os seus interesses comuns     e a sua independ&ecirc;ncia e fazer valer muito     especialmente os <i>princ&iacute;pios da democracia e     do respeito pelo Direito e pelos Direitos do Homem,     aos quais est&atilde;o ligados</i>, para dar em conjunto     o seu pr&oacute;prio contributo &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o da     paz e da seguran&ccedil;a internacionais, de acordo     com o compromisso que assumiram no &acirc;mbito     da Carta das Na&ccedil;&otilde;es Unidas (UNI&Atilde;O EUROP&Eacute;IA,     1986, &ecirc;nfase nossa).</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O entendimento compartilhado entre os Estados-membros da Uni&atilde;o   Europ&eacute;ia em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; democracia foi explicitado no processo de negocia&ccedil;&atilde;o   da ades&atilde;o da Gr&eacute;cia, Portugal e Espanha. Um dos primeiros   documentos que fez refer&ecirc;ncia &agrave; condicionalidade pol&iacute;tica na Uni&atilde;o   Europ&eacute;ia foi o Relat&oacute;rio Birkelbach do Parlamento Europeu, de   1962. De acordo com Whitehead (1996), o relat&oacute;rio teria adotado   condi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas claras e vinculantes para ades&atilde;o, que exclu&iacute;am a   aceita&ccedil;&atilde;o da Espanha de Franco e Portugal de Salazar. Naquele momento,   no entanto, as negocia&ccedil;&otilde;es n&atilde;o envolviam crit&eacute;rios precisos   para se julgar a democracia. A condicionalidade pol&iacute;tica era, portanto,   informal e impl&iacute;cita. &Agrave; medida que as negocia&ccedil;&otilde;es com esses pa&iacute;ses   avan&ccedil;aram, as preocupa&ccedil;&otilde;es com a democracia tornaram-se mais   expl&iacute;citas. Em 1976, a Comiss&atilde;o Europ&eacute;ia condicionou uma resposta   favor&aacute;vel &agrave; ades&atilde;o da Gr&eacute;cia com a consolida&ccedil;&atilde;o de um novo regime   democr&aacute;tico (VERNEY, 2006). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Philippe Schmitter (1996) chama aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que essas   provis&otilde;es a respeito da condicionalidade n&atilde;o definiram crit&eacute;rios precisos   para analisar o n&iacute;vel ou a qualidade das democracias. Geoffrey   Pridham (1991) sugere que esses crit&eacute;rios seriam, na pr&aacute;tica, os definidores   do conceito liberal de democracia, ou seja, a condu&ccedil;&atilde;o de   elei&ccedil;&otilde;es livres, o direito aos resultados eleitorais e a governos est&aacute;veis,   lideran&ccedil;a por parte de uma figura cr&iacute;vel e a cria&ccedil;&atilde;o de uma constitui&ccedil;&atilde;o   democr&aacute;tica liberal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quase vinte anos depois da ades&atilde;o de Portugal e Espanha, a possibilidade   de amplia&ccedil;&atilde;o para os pa&iacute;ses da Europa Central e do Leste trouxe   novamente &agrave; tona a quest&atilde;o da institucionaliza&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio de   que os Estados-membros da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia deveriam ser democracias   (MERLINGEN et al., 2001). Em seu estudo sobre a pol&iacute;tica externa   da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia para estes pa&iacute;ses, Karen Smith (2004) mostra   como o conceito e o uso da condicionalidade pol&iacute;tica foram sendo   progressivamente inclu&iacute;dos nos programas de coopera&ccedil;&atilde;o e nos sucessivos   tratados assinados pela Uni&atilde;o Europ&eacute;ia com esses Estados. Segundo a autora, essa progress&atilde;o est&aacute; ligada ao n&iacute;vel de compromisso   com a ades&atilde;o, e levou a uma mudan&ccedil;a do tipo de tratado conclu&iacute;do   com os parceiros.<a href="#n3a"><sup>3</sup></a><a name="n3b"></a> Os primeiros tratados assinados com os pa&iacute;ses   da Europa Central e do Leste eram acordos-padr&atilde;o de "Com&eacute;rcio   e Coopera&ccedil;&atilde;o", a ades&atilde;o n&atilde;o era o objetivo, e a condicionalidade   n&atilde;o era formalmente declarada. J&aacute; os acordos de "Associa&ccedil;&atilde;o" apresentavam   o conceito de condicionalidade articulado de maneira clara,   embora n&atilde;o significassem uma garantia da ades&atilde;o. Na d&eacute;cada de   1990, a Comiss&atilde;o Europ&eacute;ia prop&ocirc;s um novo tipo de acordo para os   pa&iacute;ses do centro e leste europeu, os chamados "acordos europeus",   para marcar a import&acirc;ncia da iniciativa pol&iacute;tica que eles representavam.   Os acordos europeus assinados em 1992 e 1993 eram bastante   semelhantes, todos expressavam em seus pre&acirc;mbulos cinco condi&ccedil;&otilde;es   que deveriam ser preenchidas pelos signat&aacute;rios (Estado de direito,   direitos humanos, sistema multipartid&aacute;rio, elei&ccedil;&otilde;es livres e justas,   economia de mercado) e afirmavam que o objetivo final era a ades&atilde;o.   Mesmo assim, a ades&atilde;o n&atilde;o era ainda certa, e n&atilde;o havia previs&otilde;es   temporais para a ades&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi somente no Conselho Europeu de 1993 que os Estados-membros   da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia afirmaram de forma expl&iacute;cita que, para os Estados   da Europa Central e do Leste poderem aderir ao bloco, alguns   crit&eacute;rios deveriam ser preenchidos. Estes crit&eacute;rios, conhecidos como   "Crit&eacute;rios de Copenhague", inclu&iacute;am: a exist&ecirc;ncia de institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;ticas   est&aacute;veis, estado de direito, direitos humanos e o respeito e   a prote&ccedil;&atilde;o de minorias, uma economia de mercadoemfuncionamento   e a capacidade de lidar com press&otilde;es competitivas e for&ccedil;as de mercado   dentro da Uni&atilde;o, al&eacute;m da capacidade de desempenhar as obriga&ccedil;&otilde;es   de membro do bloco, incluindo a ades&atilde;o aos princ&iacute;pios de   uni&atilde;o pol&iacute;tica, econ&ocirc;mica e social (SMITH, 2004). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Tratado de Maastrich, conclu&iacute;do em 1992, antes, portanto, do Conselho   Europeu de Copenhague, mas j&aacute; no contexto de discuss&otilde;es concretas   sobre a condicionalidade pol&iacute;tica e a possibilidade de amplia&ccedil;&atilde;o para o centro e leste europeu, incluiu, pela primeira vez, uma refer&ecirc;ncia   &agrave; democracia no corpo de seu texto (artigo F), e n&atilde;o apenas no   pre&acirc;mbulo. A refer&ecirc;ncia, no entanto, ainda n&atilde;o era t&atilde;o enf&aacute;tica:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>1. A Uni&atilde;o respeitar&aacute; a identidade nacional dos     Estados-membros, cujos sistemas de governo     se fundam <i>nos princ&iacute;pios democr&aacute;ticos</i>. </p>       <p>2. A Uni&atilde;o respeitar&aacute; os <i>direitos fundamentais</i> tal como os garante a Conven&ccedil;&atilde;o Europ&eacute;ia de     Salvaguarda dos Direitos do Homem e das Liberdades     Fundamentais, assinada em Roma em     4 de Novembro de 1950, e tal como resultam     das tradi&ccedil;&otilde;es constitucionais comuns aos Estados-membros, enquanto princ&iacute;pios gerais do     direito comunit&aacute;rio. </p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>3. A Uni&atilde;o dotar-se-&aacute; dos meios necess&aacute;rios     para atingir os seus objetivos e realizar com &ecirc;xito     as suas pol&iacute;ticas (UNI&Atilde;O EUROP&Eacute;IA,     1992, &ecirc;nfases nossas). </p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro tratado a definir de maneira clara e precisa a manuten&ccedil;&atilde;o   do regime democr&aacute;tico como condi&ccedil;&atilde;o de participa&ccedil;&atilde;o no bloco foi o   Tratado de Amsterd&atilde;, assinado em 1997 (Parte I, emendas substantivas   8 e 9), quando a maioria dos pa&iacute;ses da Europa Central e do Leste   j&aacute; eram candidatos formais, e a amplia&ccedil;&atilde;o j&aacute; era considerada praticamente   certa:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>8. O artigo F &eacute; alterado do seguinte modo: </p>       <p>a) O no 1 passa a ter a seguinte reda&ccedil;&atilde;o:</p>       <p> "1. A Uni&atilde;o assenta <i>nos princ&iacute;pios da liberdade,     da democracia, do respeito pelos direitos do     Homem e pelas liberdades fundamentais</i>, bem     como do Estado de direito, princ&iacute;pios que s&atilde;o     comuns aos Estados-membros."; </p>       <p>b) O atual nº 3 passa a ser o nº 4 e &eacute; inserido um     novo nº 3, com a seguinte reda&ccedil;&atilde;o: </p>       <p>"3. A Uni&atilde;o respeitar&aacute; as identidades nacionais     dos Estados-membros." </p>       <p>9. No final do T&iacute;tulo I &eacute; inserido o seguinte artigo: </p>       <p>"Artigo F.1 </p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>1. O Conselho, reunido a n&iacute;vel de chefes de     Estado ou de governo e deliberando por unanimidade,     sob proposta de um ter&ccedil;o dos Estados-membros, ou da Comiss&atilde;o, e ap&oacute;s parecer     favor&aacute;vel do Parlamento Europeu, pode <i>verificar     a exist&ecirc;ncia de uma viola&ccedil;&atilde;o grave e persistente,     por parte de um Estado-membro, de algum     dos princ&iacute;pios enunciados no nº 1 do artigo     F, ap&oacute;s ter convidado o governo desse Estado-membro a apresentar as suas observa&ccedil;&otilde;es     sobre a quest&atilde;o. </i></p>       <p>2. Se tiver sido verificada a exist&ecirc;ncia dessa viola&ccedil;&atilde;o,     o Conselho, deliberando por maioria     qualificada, <i>pode decidir suspender alguns dos     direitos decorrentes da aplica&ccedil;&atilde;o do presente     Tratado ao Estado-membro em causa</i>, incluindo     o direito de voto do representante do governo     desse Estado-membro no Conselho. Ao faz&ecirc;-lo, o Conselho ter&aacute; em conta as eventuais     conseq&uuml;&ecirc;ncias dessa suspens&atilde;o nos direitos e     obriga&ccedil;&otilde;es das pessoas singulares e coletivas. </p>       <p>O Estado-membro em quest&atilde;o continuar&aacute;, de     qualquer modo, vinculado &agrave;s obriga&ccedil;&otilde;es que     lhe incumbem por for&ccedil;a do presente Tratado."     (UNI&Atilde;O EUROP&Eacute;IA, 1997, &ecirc;nfase nossa). </p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Tratado de Nice, assinado em 2001, ap&oacute;s a crise na &Aacute;ustria, que &eacute;   analisado a seguir, adicionou um par&aacute;grafo contendo um procedimento   de aviso pr&eacute;vio &agrave; condicionalidade pol&iacute;tica:<a href="#n4a"><sup>4</sup></a></font><a name="n4b"></a></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> 1. Sob proposta fundamentada de um ter&ccedil;o dos   Estados-membros, do Parlamento Europeu ou da Comiss&atilde;o, o Conselho, deliberando por maioria   qualificada de quatro quintos dos seus   membros, e ap&oacute;s parecer favor&aacute;vel do Parlamento   Europeu, pode verificar a exist&ecirc;ncia de   um <i>risco manifesto de viola&ccedil;&atilde;o grave</i> de algum   dos princ&iacute;pios enunciados no nr.1 do artigo 6º   por parte de um Estado-membro e dirigir-lhe   recomenda&ccedil;&otilde;es apropriadas. Antes de proceder   a essa constata&ccedil;&atilde;o, o Conselho deve ouvir o   Estado-membro em quest&atilde;o e pode, deliberando   segundo o mesmo processo, pedir a personalidades   independentes que lhe apresentem num   prazo razo&aacute;vel um relat&oacute;rio sobre a situa&ccedil;&atilde;o   nesse Estado-membro. (UNI&Atilde;O EUROP&Eacute;IA,   2001, &ecirc;nfases nossas).</blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A crise pol&iacute;tica na &Aacute;ustria refere-se &agrave; participa&ccedil;&atilde;o do Freiheitliches   Partei Osterreich (FPO)<a href="#n5a"><sup>5</sup></a><a name="n5b"></a> no governo eleito em outubro de 1999. As   origens do FPO datam do extinto partido Verband der Unabhangigen, <a href="#n6a"><sup>6</sup></a><a name="n6b"></a> criado em 1949 por antigos soldados que haviam lutado na Segunda   Guerra Mundial e antigos nazistas, que receberam de volta   seus direitos pol&iacute;ticos naquele mesmo ano. Em 1956, o Verband foi   substitu&iacute;do pelo FPO, que &eacute; considerado um partido de extrema-direita.   Analistas do discurso do partido identificam elementos de extremismo   de direita, tais como cr&iacute;ticas &agrave; democracia, o conceito de<i> Volksgemeinschaft</i>,<a href="#n7a"><sup>7</sup></a><a name="n7b"></a> o desejo de um Estado forte, a cren&ccedil;a em uma lideran&ccedil;a   autocr&aacute;tica e xenofobia (LUTHER, 2000, p. 427). De acordo   com um relat&oacute;rio da Freedom House, nazistas s&atilde;o bem vindos no   FPO apesar do fato de que organiza&ccedil;&otilde;es nazistas s&atilde;o ilegais na &Aacute;ustria   e de que, de acordo com um tratado de 1955, nazistas n&atilde;o podem   exercer liberdade de associa&ccedil;&atilde;o e de assembl&eacute;ia na &Aacute;ustria   (FREEDOM HOUSE, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> No referendo de 1994 sobre a ades&atilde;o da &Aacute;ustria na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, o   FPO foi bastante cr&iacute;tico &agrave; entrada do pa&iacute;s no bloco, e ap&oacute;s a ades&atilde;o da   &Aacute;ustria, em 1995, o partido come&ccedil;ou uma campanha ressaltando a amea&ccedil;a aos trabalhadores austr&iacute;acos de uma potencial amplia&ccedil;&atilde;o do   bloco para o Leste Europeu (LUTHER, 2000, p. 430). O FPO acabou   por se isolar dentro do contexto europeu, tendo sido o &uacute;nico partido   austr&iacute;aco que n&atilde;o se filiou a nenhum grupo pol&iacute;tico no Parlamento   Europeu ap&oacute;s a ades&atilde;o da &Aacute;ustria (PELINKA, 2002, p. 214). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas elei&ccedil;&otilde;es parlamentares de 1999, o mais destacado pol&iacute;tico do   FPO, seu l&iacute;der desde 1986, era Jorg Haider, ent&atilde;o governador da prov&iacute;ncia   da Car&iacute;ntia. Apesar de seu perfil controverso, o FPO conseguiu   27% dos votos, tornando-se a segunda for&ccedil;a pol&iacute;tica no pa&iacute;s,   atr&aacute;s apenas do Sozialdemokratischen Partei &Ouml;sterreichs (SPO).<a href="#n8a"><sup>8</sup></a><a name="n8b"></a> Ap&oacute;s uma tentativa fracassada do SPO de formar uma coaliz&atilde;o com   o Osterreichs Volks Partei (OVP),<a href="#n9a"><sup>9</sup></a><a name="n9b"></a> uma coaliz&atilde;o foi formada entre o   SPO e o FPO (FALKNER, 2000). O fato de Thomas Lestil, o ent&atilde;o   presidente da &Aacute;ustria, ter feito ambos os partidos assinarem uma declara&ccedil;&atilde;o   afirmando seu compromisso com o respeito aos direitos humanos   e reconhecendo a responsabilidade hist&oacute;rica da &Aacute;ustria em rela&ccedil;&atilde;o   ao nazismo mostra que havia uma preocupa&ccedil;&atilde;o dom&eacute;stica em   rela&ccedil;&atilde;o ao FPO (MARKOVITS, 2002). Mitten (2002, p. 203) aponta   para a import&acirc;ncia deste documento ao afirmar que a viola&ccedil;&atilde;o de algum   dos princ&iacute;pios afirmados na declara&ccedil;&atilde;o poderia ser usada para   conseguir a ren&uacute;ncia de ministros, a mudan&ccedil;a de governo e at&eacute; mesmo   novas elei&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A participa&ccedil;&atilde;o do FPO no governo da &Aacute;ustria tamb&eacute;m criou uma   apreens&atilde;o em Bruxelas. No dia 31 de janeiro de 2000, Ant&oacute;nio Guterres,   primeiro-ministro de Portugal, pa&iacute;s que ocupava a presid&ecirc;ncia   da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, declarou que, se o FPO participasse do governo   austr&iacute;aco, os catorze membros da Uni&atilde;o iriam impor san&ccedil;&otilde;es contra   a &Aacute;ustria (o d&eacute;cimo quinto Estado-membro era a &Aacute;ustria). Apesar   disso, Wolfgang Schussel, do OVP, e Jorg Haider, do FPO, assumiram   o poder no dia 1º de fevereiro. No dia 3 de fevereiro, Guterres   anunciou a decis&atilde;o tomada pelos catorze Estados-membros da   Uni&atilde;o Europ&eacute;ia de implementar san&ccedil;&otilde;es contra a &Aacute;ustria, afirmando que, naquele momento, estavam em risco valores que formavam a   base da civiliza&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia. Bantekas (2000, p. 2) destaca que, poucos   meses antes da decis&atilde;o sobre as san&ccedil;&otilde;es, em novembro de 1999,   a Organiza&ccedil;&atilde;o para Coopera&ccedil;&atilde;o e Seguran&ccedil;a na Europa havia adotado   a Carta de Istambul sobre Seguran&ccedil;a Europ&eacute;ia (Istambul Charter   for European-Security), que proclamou, em seu artigo 19, a import&acirc;ncia   da erradica&ccedil;&atilde;o de todo tipo de nacionalismo agressivo, racismo,   chauvinismo, xenofobia e anti-semitismo. O sentimento da necessidade   de contra-atua&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o aos movimentos de extrema-direita na Europa era, portanto, forte. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As san&ccedil;&otilde;es consistiram nas seguintes medidas: congelamento das rela&ccedil;&otilde;es   bilaterais entre os catorze Estados-membros e a &Aacute;ustria; retirada   do apoio &agrave;s candidaturas de cidad&atilde;os austr&iacute;acos a cargos em organismos   internacionais; recebimento dos embaixadores austr&iacute;acos   por parte dos catorze somente no n&iacute;vel t&eacute;cnico; e suspens&atilde;o de visitas   de chefes de Estado ou governo dos catorze &agrave; &Aacute;ustria.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> &Eacute; importante notar que estas medidas n&atilde;o foram aplicadas pela   Uni&atilde;o Europ&eacute;ia. As decis&otilde;es n&atilde;o foram tomadas pelo Conselho Europeu;   foram iniciativas bilaterais dos catorze Estados-membros   (MERLINGEN et al., 2001). Como visto anteriormente, de acordo   com o Tratado de Amsterd&atilde;, o Conselho s&oacute; poderia agir ap&oacute;s ter sido   provada a exist&ecirc;ncia de uma grave e persistente quebra de princ&iacute;pios   como democracia e direitos humanos, o que n&atilde;o havia ocorrido. As   medidas foram, portanto, uma decis&atilde;o bilateral coordenada entre os   catorze pa&iacute;ses-membros do bloco, mas que, de fato, acabou transformando   a &Aacute;ustria em um Estado-p&aacute;ria dentro do bloco. Ainda assim, a   presid&ecirc;ncia da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia solicitou &agrave; Corte Europ&eacute;ia de Direitos   Humanos que realizasse um relat&oacute;rio para monitorar a situa&ccedil;&atilde;o na   &Aacute;ustria em rela&ccedil;&atilde;o aos direitos humanos. Para tal, foi institu&iacute;da uma   Comiss&atilde;o de Not&aacute;veis, composta pelo ex-ministro das Rela&ccedil;&otilde;es   Exteriores da Espanha Marcelino Oreja, o ex-presidente da Finl&acirc;ndia   Martti Ahtisaari e o advogado alem&atilde;o Jochen Frowein.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m da presid&ecirc;ncia, outras institui&ccedil;&otilde;es europ&eacute;ias tamb&eacute;m manifestaram   sua opini&atilde;o: o Parlamento Europeu aprovou uma s&eacute;rie de resolu&ccedil;&otilde;es   (B5-0101, 0103, 0106, 0107/2000) condenando a forma&ccedil;&atilde;o   de um governo que inclu&iacute;sse o FPO. A Comiss&atilde;o Europ&eacute;ia desaprovou   a pr&aacute;tica de decis&otilde;es concertadas fora das institui&ccedil;&otilde;es da Uni&atilde;o,   mas afirmou que iria acompanhar a situa&ccedil;&atilde;o na &Aacute;ustria e que, se houvesse   uma viola&ccedil;&atilde;o dos princ&iacute;pios da Uni&atilde;o, tomaria provid&ecirc;ncias   para a aplica&ccedil;&atilde;o das medidas previstas no Tratado de Amsterd&atilde;, que   incluiriam o cancelamento da participa&ccedil;&atilde;o da &Aacute;ustria no Conselho   Europeu, um primeiro passo que poderia levar &agrave; expuls&atilde;o da &Aacute;ustria   da Uni&atilde;o (MERLINGEN et al., 2001).<a href="#n10a"><sup>10</sup></a><a name="n10b"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A rea&ccedil;&atilde;o imediata da popula&ccedil;&atilde;o austr&iacute;aca foi positiva em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s   san&ccedil;&otilde;es: o povo austr&iacute;aco foi &agrave;s ruas repudiar a coaliz&atilde;o, afinal 73%   da popula&ccedil;&atilde;o austr&iacute;aca n&atilde;o havia votado no FPO (WISTRICHT,   2000; MUSNER, 2000). Uma pesquisa de opini&atilde;o realizada em fevereiro   de 2000 indicou que 25% dos austr&iacute;acos acreditavam que as   san&ccedil;&otilde;es eram justific&aacute;veis e 40% entendiam por que os europeus rejeitavam   o FPO (LECONTE, 2005). No dia 1º de maio, Jorg Haider   renunciou como l&iacute;der do FPO a favor da vice-chanceler Susanne Ries-   Passer. Segundo analistas como Nowotny (2000, p. 414), a ren&uacute;ncia   n&atilde;o teria sido motivada pelas san&ccedil;&otilde;es, mas por um c&aacute;lculo pol&iacute;tico   de Haider, em deixar um governo ineficiente, para tentar se tornar   chefe do governo federal austr&iacute;aco em elei&ccedil;&otilde;es futuras. Ainda em   abril do mesmo ano, em visita ao Conselho das Regi&otilde;es em Bruxelas,   Haider amea&ccedil;ou cortar as contribui&ccedil;&otilde;es austr&iacute;acas ao or&ccedil;amento da   UE, assim como amea&ccedil;ou a retirada do pa&iacute;s do bloco, caso as san&ccedil;&otilde;es   n&atilde;o fossem levantadas (MUSNER, 2000, p. 85).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> No dia 12 de setembro de 2000, os catorze Estados-membros suspenderam   as san&ccedil;&otilde;es, com a justificativa de que elas tinham sido um sucesso.   &Eacute; importante ressaltar que, no comunicado feito pelos catorze   pa&iacute;ses-membros sobre o fim das san&ccedil;&otilde;es, foi reiterado que os princ&iacute;pios   defendidos pelo FPO continuavam sendo incompat&iacute;veis com os da UE, e que a UE continuaria a debater sobre como agir em situa&ccedil;&otilde;es   semelhantes &agrave; que ocorreu na &Aacute;ustria, enfatizando, assim, como   colocam Merlingen et al. (2001, p. 73), a natureza construtiva das   san&ccedil;&otilde;es, em vez da natureza punitiva. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cr&iacute;ticos das san&ccedil;&otilde;es, no entanto, apontam que n&atilde;o foi comprovado   que o governo austr&iacute;aco havia violado os princ&iacute;pios da Uni&atilde;o. Heinisch   (2003, p. 274) afirmou que as san&ccedil;&otilde;es contra a &Aacute;ustria de fato   n&atilde;o foram tomadas contra nenhum desrespeito por parte da &Aacute;ustria   de nenhuma norma europ&eacute;ia, tendo sido uma medida de precau&ccedil;&atilde;o   para demonstrar desaprova&ccedil;&atilde;o coletiva da entrada do FPO no governo.   Nowotny (2000, p. 414) tamb&eacute;m defendeu que, entre as motiva&ccedil;&otilde;es   que teriam levado a UE a impor as san&ccedil;&otilde;es, estavam o fato de o   FPO apresentar uma amea&ccedil;a aos valores democr&aacute;ticos europeus e o   passado hist&oacute;rico da &Aacute;ustria, que confere ao pa&iacute;s uma responsabilidade   especial; sendo assim, o temor representado pelo FPO teria legitimidade   e credibilidade, mas n&atilde;o havia sido cometida nenhuma   infra&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O relat&oacute;rio final da Comiss&atilde;o de Not&aacute;veis convocada pela Corte Europ&eacute;ia   de Direitos Humanos tamb&eacute;m reconheceu que o governo austr&iacute;aco   n&atilde;o havia violado nenhuma norma de direitos humanos e constatou   que a situa&ccedil;&atilde;o do respeito aos direitos humanos no pa&iacute;s era boa,   tendo inclusive avan&ccedil;ado mais do que em alguns outros pa&iacute;ses do   bloco. O relat&oacute;rio tamb&eacute;m enfatizou que o efeito das san&ccedil;&otilde;es foi misto,   tendo acirrado sentimentos nacionalistas mesmo por parte da popula&ccedil;&atilde;o   que n&atilde;o havia votado no FPO, e destacou que san&ccedil;&otilde;es foram   criticadas pelas for&ccedil;as pol&iacute;ticas de oposi&ccedil;&atilde;o ao FPO e a Jorg Haider   na &Aacute;ustria. Ainda assim, este importante relat&oacute;rio criticou o comportamento   do FPO, que foi acusado de fomentar sentimentos xen&oacute;fobos.   O relat&oacute;rio tamb&eacute;m n&atilde;o considerou a interven&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia   como desnecess&aacute;ria ou excessiva em si, tendo inclusive sugerido   o estabelecimento de mecanismos institucionais que permitissem   a rea&ccedil;&atilde;o de forma mais adequada e eficiente para conter os desafios trazidos por partidos extremistas (AHTISAARI et al., 2000;   M&Eacute;NENDEZ, 2002).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A Efic&aacute;cia da   Condicionalidade Pol&iacute;tica   como um Instrumento de   Promo&ccedil;&atilde;o da Democracia<a href="#n11a"><sup>11</sup></a><a name="n11b"></a> </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A condicionalidade pol&iacute;tica tem sido abordada diretamente na literatura   sobre promo&ccedil;&atilde;o de democracia. Tradicionalmente, analistas de   pol&iacute;tica comparada ressaltam a import&acirc;ncia de fatores dom&eacute;sticos na   transi&ccedil;&atilde;o para e na consolida&ccedil;&atilde;o de regimes democr&aacute;ticos, negligenciando   ou negando o aspecto "internacional". A necessidade de se reavaliar   o papel do "internacional" est&aacute; presente na agenda de comparativistas   e de te&oacute;ricos de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (WHITEHEAD,   1996; PEVENHOUSE, 2002; STEIN, 2001; ANDERSON, 1999). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Laurence Whitehead (1996) desenvolveu um projeto com o objetivo   de rever a import&acirc;ncia da dimens&atilde;o internacional sobre os processos   de redemocratiza&ccedil;&atilde;o inspirados pelos encontros de c&uacute;pula que ocorreram   em 1994 em Essen (Uni&atilde;o Europ&eacute;ia), Miami (&Aacute;rea de Livre   Com&eacute;rcio das Am&eacute;ricas (ALCA)) e Ouro Preto (Mercosul), que enfatizaram   valores democr&aacute;ticos como parte dos processos de integra&ccedil;&atilde;o   regional em considera&ccedil;&atilde;o. Em particular, o autor prop&ocirc;s-se a reconsiderar   a principal conclus&atilde;o de outro projeto do qual havia participado   anteriormente (O'DONNELL et al., 1988a; 1988b), que afirmava   que fatores internacionais tiveram um papel pouco significativo   na transi&ccedil;&atilde;o para regimes democr&aacute;ticos no sul da Europa e na   Am&eacute;rica Latina. De acordo com Whitehead (1996), novas evid&ecirc;ncias   emp&iacute;ricas pareceram sinalizar para um novo est&aacute;gio de promo&ccedil;&atilde;o   de democracia por meio da coopera&ccedil;&atilde;o regional. Este tipo de   promo&ccedil;&atilde;o de democracia corresponde ao que o autor define como   "hip&oacute;tese consensual" (<i>consent hypothesis</i>), uma concep&ccedil;&atilde;o sofisticada   de processo de democratiza&ccedil;&atilde;o, que leva em considera&ccedil;&atilde;o as a&ccedil;&otilde;es e as inten&ccedil;&otilde;es de grupos dom&eacute;sticos relevantes no pa&iacute;s que est&aacute;   promovendo a democracia, e no pa&iacute;s alvo, e a intera&ccedil;&atilde;o entre os processos   interno e internacional.<a href="#n12a"><sup>12</sup></a><a name="n12b"></a> Esta hip&oacute;tese afirma que os processos   internacionais podem contribuir (ou impedir) a gera&ccedil;&atilde;o de consenso   para a forma&ccedil;&atilde;o de novas democracias das seguintes maneiras:   ao interferir com o estabelecimento e estabiliza&ccedil;&atilde;o das fronteiras nacionais,   ao apoiar atores democr&aacute;ticos nacionais espec&iacute;ficos, ao ter   um efeito de demonstra&ccedil;&atilde;o &#150; quando pa&iacute;ses vizinhos procuram imitar   o estilo de vida associado &agrave;s democracias capitalistas liberais &#150; e,   finalmente, ao criar instrumentos que ir&atilde;o refor&ccedil;ar o consentimento   para a democracia em pa&iacute;ses candidatos a se juntar a um bloco regional,   como, por exemplo, a condicionalidade pol&iacute;tica. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em rela&ccedil;&atilde;o ao caso da Europa Mediterr&acirc;nea, por exemplo, que pode   ser visto com mais detalhes abaixo, Whitehead (1996) conclui que a   Uni&atilde;o Europ&eacute;ia foi um catalisador poderoso para democratiza&ccedil;&atilde;o,   mas enfatiza as rela&ccedil;&otilde;es complexas entre fatores dom&eacute;sticos e internacionais   em um processo de democratiza&ccedil;&atilde;o:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> &#91;...&#93; os incentivos para consolida&ccedil;&atilde;o advindos   da expectativa ou efetiva ades&atilde;o &agrave; Comunidade   Europ&eacute;ia representaram uma s&eacute;rie de est&iacute;mulos   para a redefini&ccedil;&atilde;o dos regimes pol&iacute;ticos na Europa   setentrional (uma condi&ccedil;&atilde;o poderosa do   processo de democratiza&ccedil;&atilde;o). N&atilde;o importa classificar   esses est&iacute;mulos como externos ou internos,   dado que eles operaram em v&aacute;rios n&iacute;veis, e   redefiniram os c&aacute;lculos e o comportamento de   v&aacute;rios atores pol&iacute;ticos tanto no &acirc;mbito dom&eacute;stico   como no internacional (WHITEHEAD,   1996, p. 272, tradu&ccedil;&atilde;o nossa). </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na sua contribui&ccedil;&atilde;o para o projeto coordenado por Whitehead, Phillipe   Schmitter (SCHMITTER, 1996) tamb&eacute;m reconhece a necessidade   de se reconsiderar o impacto do que ele chama de contexto internacional   sobre os processos de democratiza&ccedil;&atilde;o. No entanto,</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Schmitter n&atilde;o considera o impacto dos processos de integra&ccedil;&atilde;o regional   sobre a democracia somente como parte de iniciativas volunt&aacute;rias   apoiadas por atores privados, como coloca Whitehead, mas   tamb&eacute;m (e principalmente) como uma iniciativa coercitiva apoiada   por governos de Estados poderosos. Contudo, diferentemente da categoria   "controle" de Whitehead, em que democracia &eacute; buscada de   maneira unilateral, ela &eacute; buscada, para Schmitter, no contexto de institui&ccedil;&otilde;es   regionais. Este autor considera a condicionalidade, definida   nesses termos, o subcontexto em mais r&aacute;pida expans&atilde;o para o exerc&iacute;cio   da influ&ecirc;ncia internacional sobre democracia. Ele chama aten&ccedil;&atilde;o   para o fato de que o uso da condicionalidade em assuntos monet&aacute;rios   e econ&ocirc;micos tem sido praticado desde o per&iacute;odo do p&oacute;s-guerra, pelo   FMI, mas que o atrelamento a objetivos pol&iacute;ticos seria uma novidade.   Ele acrescenta ainda que, apesar do fato de o uso da condicionalidade   multilateral ter come&ccedil;ado com as transi&ccedil;&otilde;es na Europa Mediterr&acirc;nea,   ela aumentou consideravelmente com as transi&ccedil;&otilde;es na   Am&eacute;rica do Sul, &Aacute;sia, Europa Oriental e &Aacute;frica em fun&ccedil;&atilde;o da maior   vulnerabilidade desses pa&iacute;ses em rela&ccedil;&atilde;o ao com&eacute;rcio, investimentos   e endividamento no contexto da globaliza&ccedil;&atilde;o e da acumula&ccedil;&atilde;o de   precedentes e capacidade organizacional nos n&iacute;veis regional e global   do sistema internacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das formas de se analisar o efeito da cl&aacute;usula democr&aacute;tica da   Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, e sua invoca&ccedil;&atilde;o no caso da crise da &Aacute;ustria, seria   comparar a qualidade do regime dom&eacute;stico neste pa&iacute;s antes e depois   da interven&ccedil;&atilde;o. A mensura&ccedil;&atilde;o da qualidade democr&aacute;tica &eacute; uma quest&atilde;o   amplamente discutida na literatura, e bastante controversa   (ANDREEV, 2005). Este artigo se restringe a contrapor argumentos   encontrados na literatura secund&aacute;ria, e a utilizar como indicador   complementar os &iacute;ndices publicados pela World Audit, uma ONG   internacional que publica tabelas e resultados baseados em informa&ccedil;&otilde;es   da Freedom House, Transpar&ecirc;ncia Internacional, Anistia Internacional,   Human Rights Watch e da Comiss&atilde;o Internacional de Juristas.<a href="#n13a"><sup>13</sup></a><a name="n13b"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com base nos &iacute;ndices da World Audit, pode-se dizer que, apesar da   crise de 1999, a &Aacute;ustria pode ser considerada uma democracia est&aacute;vel.   Em 2005, o pa&iacute;s recebeu 11 pontos em uma escala de 1 a 150   (sendo 1, em uma escala de 1 a 7 para direitos pol&iacute;ticos e liberdades   civis, 25 em uma escala de 0 a 100 para liberdade de imprensa, e 9 em   uma escala de 0 a 100 para corrup&ccedil;&atilde;o), estando na primeira divis&atilde;o e   sendo classificado como inquestionavelmente livre, um resultado   excelente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ap&oacute;s o sucesso nas elei&ccedil;&otilde;es de 1999, o FPO sofreu uma s&eacute;rie de derrotas.   Como visto anteriormente, Haider renunciou &agrave; lideran&ccedil;a do   partido em 2000 e se tornou governador da Car&iacute;ntia. Quando Haider   tentou interferir em n&iacute;vel nacional novamente em setembro de 2003,   agravou divis&otilde;es internas no FPO, levando ao colapso da coaliz&atilde;o e a   um pedido para a realiza&ccedil;&atilde;o de elei&ccedil;&otilde;es antecipadas em novembro.   Desta vez, o FPO obteve apenas 10% dos votos, 17% a menos do que   em 1999. O partido pretendia entrar no governo, mas como um parceiro   minorit&aacute;rio. Nas elei&ccedil;&otilde;es locais de 2003, seu decl&iacute;nio nas pesquisas   foi confirmado. O FPO tamb&eacute;m obteve maus resultados nas   elei&ccedil;&otilde;es para o Parlamento Europeu em 2004. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O papel desempenhado pela condicionalidade pol&iacute;tica da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia   parece ter sido positivo na manuten&ccedil;&atilde;o da democracia austr&iacute;aca;   contudo, n&atilde;o pode ser dito que a retirada de Haider da pol&iacute;tica nacional   austr&iacute;aca e a queda da popularidade do FPO se deram apenas   pela condicionalidade pol&iacute;tica do bloco. Alguns analistas, tais como   Thomas Nowotny (2000), defendem que as san&ccedil;&otilde;es impostas contra   a &Aacute;ustria foram mais baseadas em quest&otilde;es pol&iacute;ticas do que em quest&otilde;es   jur&iacute;dicas, e que o principal alvo das san&ccedil;&otilde;es n&atilde;o foi o FPO e Jorg   Haider, mas sim o OVP e Wolfgang Schussel. Para o autor, as san&ccedil;&otilde;es   foram um alerta da UE a todos partidos pol&iacute;ticos que estivessem   dispostos a permanecer no poder fazendo alian&ccedil;a com partidos de extrema-direita (NOWOTNY, 2000, p. 419). Nowotny sugere ainda   que o sucesso do FPO em 1999 pode ser mais bem explicado pela frustra&ccedil;&atilde;o com as coaliz&otilde;es entre o OVP e o SPO, que duraram at&eacute;   1986, do que por um apelo pela plataforma do FPO. Logo que a popula&ccedil;&atilde;o   percebeu as conseq&uuml;&ecirc;ncias de ter o FPO no governo, seu   apoio diminuiu. De acordo com esta vis&atilde;o, o decl&iacute;nio do FPO teria   acontecido de qualquer forma, at&eacute; mesmo sem a interven&ccedil;&atilde;o da   Uni&atilde;o Europ&eacute;ia. Neste caso, o papel da condicionalidade pol&iacute;tica   como instrumento de promo&ccedil;&atilde;o da democracia foi positivo, mas n&atilde;o   seria necess&aacute;rio, j&aacute; que fatores dom&eacute;sticos teriam alcan&ccedil;ado os mesmos   efeitos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar do efeito quase desnecess&aacute;rio, ou at&eacute; mesmo contraprodutivo,   da condicionalidade pol&iacute;tica sobre o regime austr&iacute;aco, deve-se   destacar a import&acirc;ncia da crise sobre o desenvolvimento de uma   identidade europ&eacute;ia. Cecile Leconte (2005) enfatizou o significado   do esfor&ccedil;o dos pa&iacute;ses-membros em quebrar com o princ&iacute;pio de neutralidade   ideol&oacute;gica e cegueira em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; filia&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos governos   dos Estados-membros prevalecente at&eacute; ent&atilde;o. A autora afirma   tamb&eacute;m que a decis&atilde;o dos catorze pa&iacute;ses-membros &eacute; um marco   na determina&ccedil;&atilde;o do que &eacute; politicamente aceit&aacute;vel dentro da Uni&atilde;o   Europ&eacute;ia, e dos imperativos normativos que emergem da ades&atilde;o de   um Estado ao <i>status</i> de membro do bloco, que a autora classifica   como lealdade aos princ&iacute;pios democr&aacute;ticos. Mas a autora v&ecirc; tamb&eacute;m   que a postura dos pa&iacute;ses-membros em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; &Aacute;ustria serve ainda   para fortalecer o discurso dos "euroc&eacute;ticos", que afirmam que a   Uni&atilde;o Europ&eacute;ia est&aacute; tentando impor uma identidade multicultural   sobre os Estados nacionais, contr&aacute;ria &agrave; vontade dos cidad&atilde;os europeus. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este ponto tamb&eacute;m foi destacado por Gerda Falkner (2000), que afirmou   que, se por um lado, os atores europeus atuaram buscando fortalecer   os valores e a identidade europ&eacute;ia, por outro, adotaram um instrumento   punitivo pouco adequado e um crit&eacute;rio discriminat&oacute;rio por   base na nacionalidade: os austr&iacute;acos foram penalizados como um   todo, n&atilde;o apenas os de extrema-direita ou xen&oacute;fobos. Segundo a autora, cidad&atilde;os austr&iacute;acos teriam sido discriminados em eventos esportivos   e culturais, taxistas teriam se recusado a transport&aacute;-los, e escolas   teriam suspendido programas de interc&acirc;mbio (FALKNER,   2000, p. 5).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclus&otilde;es </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo buscou explicar o processo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da condicionalidade   pol&iacute;tica na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia. Foi analisado o papel das   amplia&ccedil;&otilde;es do bloco, principalmente a amplia&ccedil;&atilde;o para o Centro e   Leste Europeu, e de crises pol&iacute;ticas nos Estados-membros, especificamente   a ocorrida na &Aacute;ustria nos anos de 1999 e 2000. Embora n&atilde;o   seja defendido que estes dois fatores possam explicar o processo de   institucionaliza&ccedil;&atilde;o em sua totalidade, eles s&atilde;o considerados fatores   necess&aacute;rios para a compreens&atilde;o deste fen&ocirc;meno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m n&atilde;o foi defendido que a mera exist&ecirc;ncia de normas institucionalizadas   implica necessariamente que elas sejam invocadas, ou   respeitadas. Seria prematuro, no entanto, conduzir uma an&aacute;lise acerca   das motiva&ccedil;&otilde;es para a invoca&ccedil;&atilde;o da cl&aacute;usula democr&aacute;tica na   Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, j&aacute; que, at&eacute; o presente momento, houve somente um   caso positivo de interven&ccedil;&atilde;o, a &Aacute;ustria, e nenhum caso em que tivesse   sido constatada uma ruptura (ou risco de ruptura) de princ&iacute;pios democr&aacute;ticos   de Estados-membros, sem que ela tivesse sido invocada.   Uma poss&iacute;vel exce&ccedil;&atilde;o seriam as cr&iacute;ticas ao controle de informa&ccedil;&otilde;es   durante o governo de Silvio Berlusconi, na It&aacute;lia, mas que, no entanto,   n&atilde;o chegaram a se tornar uma crise pol&iacute;tica, nem dom&eacute;stica nem   europ&eacute;ia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra quest&atilde;o tratada no artigo foi o impacto qualitativo da condicionalidade   pol&iacute;tica sobre o regime dom&eacute;stico do Estado onde ocorreu a   interven&ccedil;&atilde;o. No que se refere ao caso da &Aacute;ustria, foi visto que este   pa&iacute;s podia ser considerado uma democracia plena, tanto antes como   depois da crise. A crise n&atilde;o se referiu a uma ruptura democr&aacute;tica, mas a uma potencial amea&ccedil;a, que, afinal, n&atilde;o foi concretizada. Durante   a crise, houve grande mobiliza&ccedil;&atilde;o por parte de atores dom&eacute;sticos,   al&eacute;m dos atores "europeus". Esses atores dom&eacute;sticos, se, por um   lado, sentiram-se respaldados pela rea&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia, por outro, foram   cr&iacute;ticos em rela&ccedil;&atilde;o aos crit&eacute;rios e instrumentos utilizados na rea&ccedil;&atilde;o   dos Estados-membros, que puniram os austr&iacute;acos como um todo,   contribuindo para o acirramento do sentimento nacionalista da popula&ccedil;&atilde;o.   Pode-se dizer, neste sentido, que o efeito da condicionalidade   pol&iacute;tica foi misto, e que esta n&atilde;o foi, necessariamente, o principal determinante   da restaura&ccedil;&atilde;o da normalidade na &Aacute;ustria. Ainda assim, a   crise na &Aacute;ustria e a rea&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia proporcionaram uma discuss&atilde;o   abrangente sobre quest&otilde;es profundas na Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, tais como   os limites do compartilhamento da soberania entre os Estados-membros e a exist&ecirc;ncia de uma identidade comum entre suas popula&ccedil;&otilde;es,   tendo contribu&iacute;do, desta forma, para a consolida&ccedil;&atilde;o de um   espa&ccedil;o p&uacute;blico comum.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <a name="n1a"></a><b><a href="#n1b">1.</a></b> Para simplifica&ccedil;&atilde;o, o termo Uni&atilde;o Europ&eacute;ia ser&aacute; usado tamb&eacute;m em refer&ecirc;ncia   &agrave;s Comunidades Europ&eacute;ias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n2a"></a><a href="#n2b">2.</a></b> Sobre as perspectivas neo-institucionalistas, ver, por exemplo, Pollack   (2004) e Aspinwall e Schneider (2001). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n3a"></a><a href="#n3b">3.</a></b> Sobre os diferentes tipos de acordos assinados pela Uni&atilde;o Europ&eacute;ia com   terceiros pa&iacute;ses, ver tamb&eacute;m Torrent (1998, cap&iacute;tulo 8). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n4a"></a><a href="#n4b">4.</a></b> Em Nice, foi tamb&eacute;m proclamada a Carta da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia de Direitos   Fundamentais, que, contudo, n&atilde;o possui poder vinculante. A Carta ter&aacute; poder   vinculante se o Tratado Constitucional for aprovado, j&aacute; que est&aacute; inclu&iacute;da no corpo   do Tratado. Este tamb&eacute;m cont&eacute;m muitas outras disposi&ccedil;&otilde;es diretamente relacionadas   a condicionalidade pol&iacute;tica, tais como os t&iacute;tulos I, II, VI e IX. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n5a"></a><a href="#n5b">5.</a></b> Partido Austr&iacute;aco da Liberdade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n6a"></a><a href="#n6b">6.</a></b> Associa&ccedil;&atilde;o dos Independentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> <b><a name="n7a"></a><a href="#n7b">7.</a></b> Um conceito &eacute;tnico de na&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n8a"></a><a href="#n8b">8.</a></b> Partido Austr&iacute;aco Socialdemocrata. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n9a"></a><a href="#n9b">9.</a></b> Partido Austr&iacute;aco do Povo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n10a"></a><a href="#n10b">10.</a></b> Ramon Torrent (1998, cap&iacute;tulo 5) chama essa pr&aacute;tica de 4º Pilar da Uni&atilde;o   Europ&eacute;ia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n11a"></a><a href="#n11b">11.</a></b> Deve ser enfatizado que esta se&ccedil;&atilde;o somente avalia a efic&aacute;cia das condicionalidades   pol&iacute;ticas sobre os Estados-membros da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, e n&atilde;o sobre   pa&iacute;ses candidatos &agrave; ades&atilde;o. Para a efic&aacute;cia da condicionalidade pol&iacute;tica nos processos   de ades&atilde;o, existe uma literatura mais ampla, como, por exemplo, Pevehouse   (2002), Zielonka (2006) e Schimmelfennig, Engert e Knobel (2003). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n12a"></a><a href="#n12b">12.</a></b> Outras hip&oacute;teses sobre a promo&ccedil;&atilde;o da democracia s&atilde;o o cont&aacute;gio e o controle.   Amplamente falando, o cont&aacute;gio refere-se &agrave; difus&atilde;o da democratiza&ccedil;&atilde;o   em virtude da proximidade a democracias. Essa hip&oacute;tese n&atilde;o considera as motiva&ccedil;&otilde;es   dos atores e os canais de transmiss&atilde;o, somente uma simples correla&ccedil;&atilde;o.   A hip&oacute;tese controle &eacute; baseada em abodargens realistas, e afirma que a democratiza&ccedil;&atilde;o   ir&aacute; ocorrer quando imposta por poderes hegem&ocirc;nicos por meio de suas   inciativas unilaterais de pol&iacute;tica externa (WHITEHEAD, 1996, cap&iacute;tulo 1). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="n13a"></a><a href="#n13b">13.</a></b> Para detalhes sobre a metodologia e avalia&ccedil;&otilde;es da World Audit, ver   &lt;<a href="http://www.worldaudit.org/democracy.htm" target="_blank">http://www.worldaudit.org/democracy.htm</a>&gt;.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias   Bibliogr&aacute;ficas </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AHTISAARI, Martii; FROWEIN, Jochen; OREJA; Marcelino. Report on the   Austrian government's commitment to the common European values, in particular   concerning the rights of minorities, refugees and immigrants, and the evolution of   the political nature of the FP&Ouml; (The Wise Men Report) to the president of the   European Court of Human Rights adopted in Paris on 8 Sept 2000. Paris: &#91;s.n.&#93;,   2000. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.mpil.de/shared/data/pdf/report.pdf" target="_blank">http://www.mpil.de/shared/data/pdf/report.pdf</a>&gt;. Acesso   em: 16 ago. 2007.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-8529200700020000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANDERSON, Jeffrey (Ed.). <b>Regional integration and democracy</b>: expanding   on the European experience. New York: Rowan &amp; Littlefield Publishers Inc,   1999. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-8529200700020000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANDREEV, Svetlozar A. Conceptual definitions and measurement indicators   of the quality of democracy: an overview. Floren&ccedil;a: EUI Working Papers Robert   Schuman, 2005. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-8529200700020000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ASPINWALL, Mark; SCHNEIDER, Gerald. <b>The rules of integration</b>. Institutionalist   approaches to the study of Europe. Manchester: Manchester University   Press, 2001. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-8529200700020000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BANTEKAS, Ilias. Austria, the European Union and article 2(7) of the UN   Charter. <b>American Society of International Law Insights</b>, abr. 2000. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-8529200700020000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FALKNER, Gerda. The EU 14s "sanctions" agaisnt Austria. 2000. Dispon&iacute;vel   em: &lt;<a href="http://www.demokratiezentrum.org/media/pdf/falkner&atilde;sanctions.pdf" target="_blank">http://www.demokratiezentrum.org/media/pdf/falknerãsanctions.pdf</a>&gt;.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-8529200700020000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> FREEDOM HOUSE.    Freedom in theworld. Country Report Austria 2002. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.freedomhouse.org/template.cfm?page=22&amp;country=742&amp;year=2002" target="_blank">http://www.freedomhouse.org/template.cfm?page=22    & country=742 & year=2002</a>&gt;. Acesso em: 16 ago. 2007. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-8529200700020000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HEINISCH, Reinhard. Success in opposition &#150; failure in government: exploring   the performance of the Austrian Freedom Party and other European   right-wing populist parties in public office. <b>West European Politics</b>, v. 26, n. 3,   2003.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-8529200700020000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LECONTE, Cecile. The fragility of the EU as a community of values: lessons   from the Haider affair. <b>West European Politics</b>, v. 28, n. 3, 2005.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-8529200700020000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LUTHER, Kurt Richard. Austria: a democracy under threat from the FPO? <b>Parliamentary   Affairs</b>, v. 53, n. 3, 2000. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-8529200700020000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARKOVITS, Andrei S. Austrian excepcionalism: Haider, the European Union,   the Austrian past and present. In: WODAK, Ruth; PELINKA, Anton (Ed.). <b>The Haider phenomenon in Austria</b>. New Brunswick; London: Transaction   Publishers, 2002.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-8529200700020000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> M&Eacute;NENDEZ, August&iacute;n Jos&eacute;. Report from the three wise men. Ending the Austrian   sanctions. <b>ARENA</b>, Oslo, Centre for European Studies (University of   Oslo), 29 set. 2002. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.arena.uio.no/news/bulletins/austriareport.htm" target="_blank">http://www.arena.uio.no/news/bulletins/austriareport.htm</a>&gt;.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-8529200700020000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MERLINGEN, Michael; MUDDE, Cas; SEDELMEIER, Ulrich. The right and   the righteous? European norms, doctrine, domestic politics and the sanctions   against Austria. <b>Journal of Common Market Studies</b>, v. 39, n. 1, 2001. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-8529200700020000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MITTEN, Richard. Austria all black and blue: Jorg Haider, the European sanctions   and the political crisis in Austria. In: WODAK, Ruth; PELINKA, Anton   (Ed.). <b>The Haider phenomenon in Austria</b>. New Brunswick; London: Transaction   Publishers, 2002. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-8529200700020000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MUSNER, Lutz. Memory and globalization: Austria's recycling of the nazi   past and its European echoes. <b>New German Critique</b>, v. 80, 2000.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-8529200700020000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> NOWOTNY, Thomas. Austria &#150; a pariah country. <b>Partisan Review</b>, v. 67, n. 3,   2000. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-8529200700020000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O'DONNELL, Guilhermo; SCHMITER, Philippe; WHITEHEAD, Laurence. <b>Transi&ccedil;&otilde;es do regime autorit&aacute;rio</b>: o sul da Europa. S&atilde;o Paulo: V&eacute;rtice Editora   dos Tribunais, 1988a. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-8529200700020000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_____. <b>Transi&ccedil;&otilde;es do regime autorit&aacute;rio</b>: Am&eacute;rica Latina. S&atilde;o Paulo: V&eacute;rtice   Editora dos Tribunais, 1988b. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-8529200700020000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PELINKA, Anton. The FPO in the European context. In: WODAK, Ruth;   PELINKA, Anton (Ed.). <b>The Haider phenomenon in Austria</b>. New Brunswick;   London: Transaction Publishers, 2002. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-8529200700020000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PEVENHOUSE, Jon. Democracy from the outside-in? International organizations   and democrtization. <b>International Organization</b>, v. 56, n. 3, 2002. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-8529200700020000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">POLLACK, Mark A. The new institutionalisms and European integration. In:   DIEZ, Thomas; WIENER, Antjie (Ed.). <b>European integration theory</b>.   Oxford: Oxford University Press, 2004. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-8529200700020000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PRIDHAM, G. (Ed.). <b>Encouraging democracy</b>: the international context of   regime transition in southern Europe. London: Leicester University Press,   1991. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-8529200700020000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHIMMELFENNIG, Frank; ENGERT, Stefan; KNOBEL, Heiko. Costs,   commitment and compliance: the impact of EU democratic conditionality on   Latvia, Slovakia and Turkey. <b>Journal of Common Market Studies</b>, v. 41, n. 3,   2003. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-8529200700020000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHMITTER, Philippe. The influence of the international context upon the   choice of national institutions and policies in neo-democracies.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SMITH, Karen. <b>The making of EU foreign policy</b>: the case of Eastern Europe.   Hampshire: Palgrave Macmillan, 2004. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-8529200700020000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STEIN, Eric. International integration and democracy: no love at first sight. <b>American Journal of International Law</b>, v. 95, n. 3, 2001. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-8529200700020000300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TORRENT, Ramon. <b>Derecho y pr&aacute;ctica de las relaciones exteriores en la   Uni&oacute;n Europea</b>. Barcelona: Cedecs Editorial Estudios Constitucionales y Politicos,   1998. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-8529200700020000300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">UNI&Atilde;O EUROP&Eacute;IA. Ato &Uacute;nico Europeu. 1986. Dispon&iacute;vel em:   &lt;<a href="http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/treaties&atilde;other.htm" target="_blank">http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/treatiesãother.htm</a>&gt;. Acesso em: 16 ago.   2007. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-8529200700020000300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_____. Tratado de Maastricht. 1992. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/11992M/htm/11992M.html" target="_blank">http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/11992M/htm/11992M.html</a>&gt;. Acesso em: 16 ago. 2007. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-8529200700020000300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_____. Tratado de Amsterd&atilde;. 1997. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/11997D/htm/11997D.html" target="_blank">http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/11997D/htm/11997D.html</a>&gt;. Acesso em: 16 ago. 2007. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-8529200700020000300029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_____. Tratado de Nice. 2001. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/12001C/htm/12001C.html" target="_blank">http://eur-lex.europa.eu/pt/treaties/dat/12001C/htm/12001C.html</a>&gt;. Acesso em: 16 ago. 2007. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-8529200700020000300030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VERNEY, Susannah. Justifying the second enlargement. In: SJURSEN, Helene   (Ed.). <b>Questioning EU Enlargement</b>. Europe in search of identity. Routledge:   London &amp; New York, 2006.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-8529200700020000300031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> WHITEHEAD, Laurence (Ed.). <b>The international dimensions of democratization</b>.   Europa and the Americas. Oxford: Oxford University Press, 1996. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-8529200700020000300032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WISTRICHT, Robert S. "Haider and his critics". <b>Commentary</b>, abr. 2000. Dispon&iacute;vel   em: &lt;<a href="http://www.commentarymagazine.com" target="_blank">http://www.commentarymagazine.com</a>&gt;. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-8529200700020000300033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZIELONKA, Jan. <b>Europe as empire</b>. The nature of the enlarged European   Union. Oxford: Oxford University Press, 2006.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-8529200700020000300034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Artigo recebido em dezembro de 2006 e aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em abril de 2007. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AHTISAARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Martii]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FROWEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jochen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OREJA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Report on the Austrian government's commitment to the common European values, in particular concerning the rights of minorities, refugees and immigrants, and the evolution of the political nature of the FPÖ (The Wise Men Report) to the president of the European Court of Human Rights adopted in Paris on 8 Sept 2000]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jeffrey]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Regional integration and democracy: expanding on the European experience]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rowan & Littlefield Publishers Inc]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDREEV]]></surname>
<given-names><![CDATA[Svetlozar A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conceptual definitions and measurement indicators of the quality of democracy: an overview]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florença ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EUI Working Papers Robert Schuman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ASPINWALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHNEIDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gerald]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The rules of integration: Institutionalist approaches to the study of Europe]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manchester ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Manchester University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BANTEKAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ilias]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Austria, the European Union and article 2(7) of the UN Charter]]></source>
<year>abr.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<publisher-name><![CDATA[American Society of International Law Insights]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FALKNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gerda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The EU 14s "sanctions" agaisnt Austria]]></source>
<year>2000</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>FREEDOM HOUSE</collab>
<source><![CDATA[Freedom in theworld: Country Report Austria 2002]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEINISCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Reinhard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Success in opposition - failure in government: exploring the performance of the Austrian Freedom Party and other European right-wing populist parties in public office]]></article-title>
<source><![CDATA[West European Politics]]></source>
<year>2003</year>
<volume>26</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LECONTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cecile]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The fragility of the EU as a community of values: lessons from the Haider affair]]></article-title>
<source><![CDATA[West European Politics]]></source>
<year>2005</year>
<volume>28</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LUTHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kurt Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Austria: a democracy under threat from the FPO?]]></article-title>
<source><![CDATA[Parliamentary Affairs]]></source>
<year>2000</year>
<volume>53</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARKOVITS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andrei S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Austrian excepcionalism: Haider, the European Union, the Austrian past and present]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WODAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruth]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PELINKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Haider phenomenon in Austria]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[New BrunswickLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MÉNENDEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Augustín José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Report from the three wise men: Ending the Austrian sanctions]]></source>
<year>29 s</year>
<month>et</month>
<day>. </day>
<publisher-loc><![CDATA[Oslo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centre for European Studies (University of Oslo)]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERLINGEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MUDDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SEDELMEIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The right and the righteous?: European norms, doctrine, domestic politics and the sanctions against Austria]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Common Market Studies]]></source>
<year>2001</year>
<volume>39</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MITTEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Austria all black and blue: Jorg Haider, the European sanctions and the political crisis in Austria]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WODAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruth]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PELINKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Haider phenomenon in Austria]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[New BrunswickLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MUSNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lutz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Memory and globalization: Austria's recycling of the nazi past and its European echoes]]></article-title>
<source><![CDATA[New German Critique]]></source>
<year>2000</year>
<volume>80</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NOWOTNY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Austria - a pariah country]]></article-title>
<source><![CDATA[Partisan Review]]></source>
<year>2000</year>
<volume>67</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'DONNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guilhermo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WHITEHEAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laurence]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transições do regime autoritário: o sul da Europa]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vértice Editora dos Tribunais]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[O'DONNELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guilhermo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Transições do regime autoritário: América Latina]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vértice Editora dos Tribunais]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PELINKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The FPO in the European context]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[WODAK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruth]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PELINKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Haider phenomenon in Austria]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[New BrunswickLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEVENHOUSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Democracy from the outside-in?: International organizations and democrtization]]></article-title>
<source><![CDATA[International Organization]]></source>
<year>2002</year>
<volume>56</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLLACK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The new institutionalisms and European integration]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DIEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WIENER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antjie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[European integration theory]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRIDHAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Encouraging democracy: the international context of regime transition in southern Europe]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Leicester University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHIMMELFENNIG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frank]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ENGERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stefan]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KNOBEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heiko]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Costs, commitment and compliance: the impact of EU democratic conditionality on Latvia, Slovakia and Turkey]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Common Market Studies]]></source>
<year>2003</year>
<volume>41</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The making of EU foreign policy: the case of Eastern Europe]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Hampshire ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Palgrave Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[International integration and democracy: no love at first sight]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of International Law]]></source>
<year>2001</year>
<volume>95</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TORRENT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ramon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Derecho y práctica de las relaciones exteriores en la Unión Europea]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cedecs Editorial Estudios Constitucionales y Politicos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>UNIÃO EUROPÉIA</collab>
<source><![CDATA[Ato Único Europeu]]></source>
<year>1986</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tratado de Maastricht]]></source>
<year>1992</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tratado de Amsterdã]]></source>
<year>1997</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tratado de Nice]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VERNEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susannah]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Justifying the second enlargement]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SJURSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Helene]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Questioning EU Enlargement: Europe in search of identity]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WHITEHEAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laurence]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The international dimensions of democratization: Europa and the Americas]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WISTRICHT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Haider and his critics"]]></article-title>
<source><![CDATA[Commentary]]></source>
<year>abr.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZIELONKA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Europe as empire: The nature of the enlarged European Union]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
