<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792014000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792014000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Teoria do valor e trabalho produtivo no setor de serviços]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Labor theory of value and productive labor in the service sector]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Théorie de la valeur et du travail productif dans le secteur des services]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Rosso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sadi Dal]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Brasília Distrito Federal]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>70</numero>
<fpage>75</fpage>
<lpage>89</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792014000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792014000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792014000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Interpretações da teoria do valor trabalho encontram dificuldades em definir o papel e o lugar das atividades de serviço com relação à produção ou não de valor. Esse problema ganha magnitude na medida em que a perspectiva histórica mostra que os serviços são grandes empregadores de mão de obra na atualidade. Tradicionalmente, os serviços são entendidos como atividades não produtivas, devido ao fato, dentre outros argumentos, de que não resultam em materialização na forma de mercadorias, ou que não produzem novos valores e mais-valia. O objetivo deste artigo é examinar essa questão e sugerir a proposição de que certos serviços, que preenchem determinadas condições, podem ser interpretados como produtivos de valor e de mais-valia. O artigo examina as categorias materialidade e imaterialidade, assim como as de trabalho produtivo e não produtivo de valor, introduzindo, a seguir, critérios para distinguir trabalhos produtivos e não produtivos de valor no setor de serviços. Com isso, pretende contribuir para clarificar o entendimento da teoria do valor trabalho num terreno entrecruzado de polêmicas e de posições teóricas diferenciadas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Interpretations of the labor theory of value face difficulties in defining the role and place of service activities with relation to the production or not of value. This problem becomes even more pronounced while historic perspective shows that nowadays services are the great employers of labor. Traditionally, services can be understood as non-productive activities, due to the fact, amongst other arguments, that they are not materialized as commodities, or that they do not produce new values and surplus-value. This paper aims to examine this issue and suggest the proposition that some services that meet specific conditions can be interpreted as productive in terms of value and surplus-value. This paper examines the categories of materiality and immateriality, as well as those of productive and non-productive labor of value, then introducing criteria to make the distinction between productive and non-productive labor of value in the service sector. Thus, it intends to contribute to clarify the understanding of the labor theory of value in a field intercrossed with discussions and differentiated theoretical standpoints.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Il est difficile pour certaines interprétations de la théorie de la valeur-travail de définir le rôle et la place des activités de service quant à la production ou non de valeur. Ce problème s'amplifie dans la mesure où, pris dans une perspective historique, il est démontré que les services sont actuellement une importante source d'emplois. Les services ont traditionnellement été considérés comme des activités non-productives car, entre autres arguments, on estime qu'ils n'aboutissent pas à la matérialisation de marchandises ou à la production de nouvelles valeurs ou de plus-value. Le but de cet article est de se pencher sur cette question et de suggérer que certains services, qui répondent à des critères définis, peuvent être considérés comme producteur de valeur et de plus-value. On y analyse les catégories matérialité et immatérialité ainsi que celles du travail producteur et non producteur de valeur pour introduire ensuite des critères capables de faire la distinction entre travail producteur et non producteur de valeur dans le secteur des services. L'intention est de contribuer à clarifier la compréhension de la théorie de la valeur-travail sur un terrain semé de polémiques et de positions théoriques controversées.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teoria do Valor Trabalho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Serviços]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalho produtivo e não produtivo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mais-valia]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Labor theory of value]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Labor]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Productive and non-productive labor]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Surplus-value]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Théorie de la Valeur-Travail]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Services]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Travail productif et non productif]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Plus-value]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    <b>DOSSI&Ecirc;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>Teoria    do valor e trabalho produtivo no setor de servi&ccedil;os</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Labor theory    of value and productive labor in the service sector</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Th&eacute;orie    de la valeur et du travail productif dans le secteur des services</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Sadi Dal Rosso</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Doutor em Sociologia.    Professor do Departamento de Sociologia da Universidade de Bras&iacute;lia.    Pesquisador do CNPq, do Grupo de Estudos e Pesquisas para o Trabalho (GEPT)    e da Rede de pesquisadores sobre Associativismo e Sindicalismo dos Trabalhadores    em Educa&ccedil;&atilde;o (Rede ASTE). Departamento de Sociologia. Universidade    de Bras&iacute;lia. Cep: 70910-900. Bras&iacute;lia - Distrito Federal - Brasil.    <a href="mailto:sadi@unb.br">sadi@unb.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Interpreta&ccedil;&otilde;es    da teoria do valor trabalho encontram dificuldades em definir o papel e o lugar    das atividades de servi&ccedil;o com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; produ&ccedil;&atilde;o    ou n&atilde;o de valor. Esse problema ganha magnitude na medida em que a perspectiva    hist&oacute;rica mostra que os servi&ccedil;os s&atilde;o grandes empregadores    de m&atilde;o de obra na atualidade. Tradicionalmente, os servi&ccedil;os s&atilde;o    entendidos como atividades n&atilde;o produtivas, devido ao fato, dentre outros    argumentos, de que n&atilde;o resultam em materializa&ccedil;&atilde;o na forma    de mercadorias, ou que n&atilde;o produzem novos valores e mais-valia. O objetivo    deste artigo &eacute; examinar essa quest&atilde;o e sugerir a proposi&ccedil;&atilde;o    de que certos servi&ccedil;os, que preenchem determinadas condi&ccedil;&otilde;es,    podem ser interpretados como produtivos de valor e de mais-valia. O artigo examina    as categorias materialidade e imaterialidade, assim como as de trabalho produtivo    e n&atilde;o produtivo de valor, introduzindo, a seguir, crit&eacute;rios para    distinguir trabalhos produtivos e n&atilde;o produtivos de valor no setor de    servi&ccedil;os. Com isso, pretende contribuir para clarificar o entendimento    da teoria do valor trabalho num terreno entrecruzado de pol&ecirc;micas e de    posi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas diferenciadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    Teoria do Valor Trabalho. Servi&ccedil;os. Trabalho produtivo e n&atilde;o produtivo.    Mais-valia.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABSTRACT</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Interpretations    of the labor theory of value face difficulties in defining the role and place    of service activities with relation to the production or not of value. This    problem becomes even more pronounced while historic perspective shows that nowadays    services are the great employers of labor. Traditionally, services can be understood    as non-productive activities, due to the fact, amongst other arguments, that    they are not materialized as commodities, or that they do not produce new values    and surplus-value. This paper aims to examine this issue and suggest the proposition    that some services that meet specific conditions can be interpreted as productive    in terms of value and surplus-value. This paper examines the categories of materiality    and immateriality, as well as those of productive and non-productive labor of    value, then introducing criteria to make the distinction between productive    and non-productive labor of value in the service sector. Thus, it intends to    contribute to clarify the understanding of the labor theory of value in a field    intercrossed with discussions and differentiated theoretical standpoints.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words:</b>    Labor theory of value. Labor. Productive and non-productive labor. Surplus-value.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">R&Eacute;SUM&Eacute;</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Il est difficile    pour certaines interpr&eacute;tations de la th&eacute;orie de la valeur-travail    de d&eacute;finir le r&ocirc;le et la place des activit&eacute;s de service    quant &agrave; la production ou non de valeur. Ce probl&egrave;me s'amplifie    dans la mesure o&ugrave;, pris dans une perspective historique, il est d&eacute;montr&eacute;    que les services sont actuellement une importante source d'emplois. Les services    ont traditionnellement &eacute;t&eacute; consid&eacute;r&eacute;s comme des    activit&eacute;s non-productives car, entre autres arguments, on estime qu'ils    n'aboutissent pas &agrave; la mat&eacute;rialisation de marchandises ou &agrave;    la production de nouvelles valeurs ou de plus-value. Le but de cet article est    de se pencher sur cette question et de sugg&eacute;rer que certains services,    qui r&eacute;pondent &agrave; des crit&egrave;res d&eacute;finis, peuvent &ecirc;tre    consid&eacute;r&eacute;s comme producteur de valeur et de plus-value. On y analyse    les cat&eacute;gories mat&eacute;rialit&eacute; et immat&eacute;rialit&eacute;    ainsi que celles du travail producteur et non producteur de valeur pour introduire    ensuite des crit&egrave;res capables de faire la distinction entre travail producteur    et non producteur de valeur dans le secteur des services. L'intention est de    contribuer &agrave; clarifier la compr&eacute;hension de la th&eacute;orie de    la valeur-travail sur un terrain sem&eacute; de pol&eacute;miques et de positions    th&eacute;oriques controvers&eacute;es.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b>    Th&eacute;orie de la Valeur-Travail. Services. Travail productif et non productif.    Plus-value.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>APRESENTA&Ccedil;&Atilde;O    DO PROBLEMA</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na discuss&atilde;o    contempor&acirc;nea sobre transforma&ccedil;&atilde;o do trabalho, os temas    da materialidade e produtividade de valores ocupam lugar de destaque entre autores,    seja pela cr&iacute;tica que &eacute; al&ccedil;ada &agrave; teoria do valor    trabalho (Cf. Negri, 1992; Gorz, 2003), seja pela defesa e reinterpreta&ccedil;&atilde;o    dessa teoria (Cf. Antunes, 1999; Amorim, 2009). Em ambos os casos, a discuss&atilde;o    que &eacute; muito v&iacute;vida envolve terreno amplo, que vai da interpreta&ccedil;&atilde;o    de elementos emp&iacute;ricos ao campo te&oacute;rico. Est&aacute; em jogo a    capacidade de a teoria do valor trabalho, com suas categorias b&aacute;sicas    - entre elas trabalho produtivo e n&atilde;o produtivo, tempo m&eacute;dio socialmente    necess&aacute;rio, valor e mais valor - , dar conta de fen&ocirc;menos gerados    pela divis&atilde;o social do trabalho ou estimulados pela revolu&ccedil;&atilde;o    inform&aacute;tica. Este artigo at&eacute;m-se apenas a uma das quest&otilde;es    mencionadas, a saber, a an&aacute;lise e discuss&atilde;o da quest&atilde;o    da possibilidade da gera&ccedil;&atilde;o de valor em atividades de servi&ccedil;os.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com efeito, na    teoria, valor &eacute; produzido e adicionado &agrave; mercadoria pelo trabalho    socialmente necess&aacute;rio naquele momento hist&oacute;rico e dentro das    condi&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas m&eacute;dias vigentes. A esfera    da produ&ccedil;&atilde;o torna-se, pois, o momento crucial para o entendimento    da gera&ccedil;&atilde;o do valor. Para que o valor seja realizado, a mercadoria    necessita percorrer seu circuito completo, da produ&ccedil;&atilde;o ao consumo.    Nas esferas de circula&ccedil;&atilde;o, distribui&ccedil;&atilde;o e consumo,    a teoria &eacute; clara em estabelecer que valor n&atilde;o &eacute; produzido,    e sim redistribu&iacute;do. Assim, o trabalho em atividades comerciais e atividades    que permitem o consumo das mercadorias n&atilde;o produz novos valores, somente    permite a circula&ccedil;&atilde;o e a realiza&ccedil;&atilde;o de valores j&aacute;    criados. O trabalho em atividades do setor prim&aacute;rio e do setor secund&aacute;rio    da economia &eacute;, pois, elemento crucial para a concep&ccedil;&atilde;o    do valor. Entretanto, a divis&atilde;o social do trabalho desloca trabalhadores    das atividades prim&aacute;rias para secund&aacute;rias e para terci&aacute;rias.    As atividades prim&aacute;rias saciam as necessidades das pessoas, entre as    quais as de alimenta&ccedil;&atilde;o, enquanto as do setor secund&aacute;rio    ampliam muito o horizonte das necessidades b&aacute;sicas para os desejos impulsionados    pela fantasia, o que amplia as fronteiras para a acumula&ccedil;&atilde;o de    capital. As atividades de servi&ccedil;os compreendem um conjunto muito grande    de a&ccedil;&otilde;es que possibilitam a circula&ccedil;&atilde;o e o consumo,    al&eacute;m de um conjunto enorme de outras atividades a elas agregadas e de    natureza diversa. O chamado setor de servi&ccedil;os cresce significativamente    como empregador de m&atilde;o de obra. Sirva a distribui&ccedil;&atilde;o setorial    do emprego no Brasil como ilustra&ccedil;&atilde;o. Segundo a classifica&ccedil;&atilde;o    empregada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat&iacute;stica (IBGE)    no censo de 2000, tem-se que o setor prim&aacute;rio &eacute; respons&aacute;vel    pelo emprego de 18,7% da for&ccedil;a de trabalho de 10 anos ou mais de idade    no conjunto do pa&iacute;s, a ind&uacute;stria por 21,4% e os servi&ccedil;os    por 59,8%. Se aplicada "diretamente", tal classifica&ccedil;&atilde;o para definir    trabalhos que produzem valor, 40% da popula&ccedil;&atilde;o estaria empregada    em atividades produtivas e 60% em atividades n&atilde;o produtivas. O padr&atilde;o    de grande emprego em atividades de servi&ccedil;o n&atilde;o ocorre somente    no Brasil como talvez na maioria dos pa&iacute;ses do mundo. Esses n&uacute;meros    apontam, pois, para uma dificuldade da Teoria do Valor Trabalho, de que a produ&ccedil;&atilde;o    de valor envolveria menos de metade da popula&ccedil;&atilde;o empregada, o    que poderia ser interpretado que se est&aacute; em vias de uma sociedade p&oacute;s-valor.    N&atilde;o parece ser esse, entretanto, o caminho. N&atilde;o se estaria for&ccedil;ando    uma interpreta&ccedil;&atilde;o de que todos os servi&ccedil;os se situam na    esfera da circula&ccedil;&atilde;o e s&atilde;o, por isso, improdutivos? N&atilde;o    seria poss&iacute;vel repensar essa quest&atilde;o do trabalho produtivo e improdutivo    no setor de servi&ccedil;os, de tal modo a conceber mercadorias produzidas nas    atividades de servi&ccedil;os e n&atilde;o necessariamente enraizadas em formas    materiais e f&iacute;sicas?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para encontrar    uma resposta &agrave; dificuldade acima apontada, o esquema a ser utilizado    no ensaio compreende expor sucintamente uma interpreta&ccedil;&atilde;o das    categorias te&oacute;ricas de a) materialidade, b) trabalho produtivo, e c)    analisar as condi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas para conceber alguns servi&ccedil;os    como produtivos e outros como n&atilde;o produtivos de valor.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>TRABALHO MATERIAL    E IMATERIAL</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A categoria de    materialidade est&aacute; presente nas obras de Marx no per&iacute;odo da forma&ccedil;&atilde;o    de sua concep&ccedil;&atilde;o geral da hist&oacute;ria, que abrange <i>A Ideologia    Alem&atilde;</i> e os <i>Early Writings</i>, segundo o t&iacute;tulo expressivo    de Tom Bottomore (1963). A no&ccedil;&atilde;o de materialidade &eacute; o principal    instrumento de cr&iacute;tica &agrave; elabora&ccedil;&atilde;o filos&oacute;fica    idealista de Hegel (2008). N&atilde;o s&atilde;o poucas as condena&ccedil;&otilde;es    aos equ&iacute;vocos filos&oacute;ficos de Hegel que representam uma vis&atilde;o    invertida de mundo, por colocar os seres humanos de cabe&ccedil;a para baixo.    No idealismo hegeliano, a pedra angular sobre a qual se constr&oacute;i sua    vis&atilde;o de mundo &eacute; a raz&atilde;o, o esp&iacute;rito. O esp&iacute;rito    universal se exterioriza atrav&eacute;s da cultura e da civiliza&ccedil;&atilde;o.    &Eacute; a fenomenologia do esp&iacute;rito. A hist&oacute;ria &eacute; o lugar    da realiza&ccedil;&atilde;o do esp&iacute;rito. Hegel parte do c&eacute;u para    chegar a terra. A cr&iacute;tica a Hegel estabelece seu fundamento de concep&ccedil;&atilde;o    do mundo na no&ccedil;&atilde;o de materialidade. Os seres humanos s&atilde;o    e existem como seres vivos que dependem da natureza (Cf. Marx; Engels, 1996).    Tal entendimento concebe os seres humanos n&atilde;o como contrapostos &agrave;    natureza, mas como seres humanos-com-a-natureza. Esse elemento muito moderno    (Prigogine, 1984) de concep&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o dos seres    humanos com o universo procede de um entendimento no qual os seres humanos dotados    de intelig&ecirc;ncia e raz&atilde;o constituem o &aacute;pice da evolu&ccedil;&atilde;o    da mat&eacute;ria organizada, entendimento que vincula o ser humano n&atilde;o    s&oacute; ao Planeta Terra como tamb&eacute;m ao universo no qual ele ocupa    um pequen&iacute;ssimo ponto perdido. Se Hegel (2008) constr&oacute;i sua vis&atilde;o    de mundo a partir do esp&iacute;rito absoluto como in&iacute;cio e fim da hist&oacute;ria,    Marx a edifica a partir da materialidade, da mat&eacute;ria organizada, dos    seres vivos em a&ccedil;&atilde;o. A materialidade, contraposta &agrave; raz&atilde;o    ou ao esp&iacute;rito, como elementos fundantes da concep&ccedil;&atilde;o do    mundo, &eacute; categoria basilar na elabora&ccedil;&atilde;o origin&aacute;ria    de Marx. Ela exerce papel relevante nas cr&iacute;ticas e nas constru&ccedil;&otilde;es    marxianas posteriores. Ela &eacute; fundamental para a cr&iacute;tica ao direito    de propriedade e para a reivindica&ccedil;&atilde;o de que os bens sejam comuns    ou socializados de maneira igualit&aacute;ria entre todos. A propriedade das    terras e dos capitais n&atilde;o s&atilde;o sen&atilde;o usurpa&ccedil;&otilde;es    a que est&atilde;o submetidos os mais fracos. Nessa mesma dire&ccedil;&atilde;o,    a no&ccedil;&atilde;o de materialidade est&aacute; presente na constru&ccedil;&atilde;o    da teoria do valor trabalho. A unidade b&aacute;sica da acumula&ccedil;&atilde;o    de capital &eacute; a mercadoria. E a mercadoria &eacute; um objeto que satisfaz    necessidades objetivas e desejos da mente e da fantasia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hoje em dia, uma    parte da literatura filos&oacute;fica e sociol&oacute;gica retoma a categoria    imaterialidade. Os termos empregados no embate filos&oacute;fico s&atilde;o    de idealismo, ideias, esp&iacute;rito, esp&iacute;rito absoluto, raz&atilde;o,    raz&atilde;o universal. O emprego da categoria n&atilde;o &eacute; exatamente    em sua concep&ccedil;&atilde;o filos&oacute;fica de contraposi&ccedil;&atilde;o    do ideal ao material. Antes, a discuss&atilde;o toma o sentido de trabalho imaterial,    pensado como emprego em atividades de servi&ccedil;o. Tem a ver com a teoria    do valor trabalho e n&atilde;o com a categoria filos&oacute;fica de imaterial    contraposta ao idealismo. Duas vertentes, das quais se originaram os problemas    contidos na discuss&atilde;o sobre imaterialidade nos dias de hoje, ser&atilde;o    abordadas neste ensaio. Bastante distintas entre si, as vertentes apontam para    um mesmo fen&ocirc;meno social. A mais antiga delas &eacute; representada pela    tradi&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e sociol&oacute;gica anglo-americana    de an&aacute;lise da assim chamada composi&ccedil;&atilde;o setorial da for&ccedil;a    de trabalho. A mais recente est&aacute; representada pela cr&iacute;tica filos&oacute;fica    &agrave; insufici&ecirc;ncia da teoria do valor trabalho, centrada sobre mercadorias    essencialmente imateriais, para cuja produ&ccedil;&atilde;o a no&ccedil;&atilde;o    de tempo m&eacute;dio socialmente necess&aacute;rio n&atilde;o mais responderia    &agrave;s exig&ecirc;ncias da imaterialidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tradi&ccedil;&atilde;o    anglo-americana opera basicamente com a no&ccedil;&atilde;o de aloca&ccedil;&atilde;o    ou distribui&ccedil;&atilde;o setorial da for&ccedil;a de trabalho empregada.    Como pode ser definida, dividida, classificada a for&ccedil;a de trabalho? Pela    aloca&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores em setores de atividade econ&ocirc;mica,    t&atilde;o homog&ecirc;neos entre si quanto poss&iacute;vel e suficientemente    distintos uns em rela&ccedil;&atilde;o aos outros. A classifica&ccedil;&atilde;o    n&atilde;o obedece, pois, a crit&eacute;rios arbitr&aacute;rios, antes procede    a partir de separa&ccedil;&otilde;es criadas pelo pr&oacute;prio processo de    divis&atilde;o social do trabalho sobre o qual economistas e soci&oacute;logos    cl&aacute;ssicos tanto escreveram. Muito antes de C. Clark (1940), j&aacute;    se falava de popula&ccedil;&atilde;o ocupada na agricultura e na ind&uacute;stria,    sendo essa divis&atilde;o entre ind&uacute;stria e agricultura o resultado de    um processo em que a agricultura foi submetida &agrave; l&oacute;gica da produ&ccedil;&atilde;o    industrial. Ao ser constru&iacute;da, a classifica&ccedil;&atilde;o trissetorial    (prim&aacute;rio. secund&aacute;rio e terci&aacute;rio; ou agricultura, ind&uacute;stria    e servi&ccedil;os) serviu de modelo tamb&eacute;m para as ag&ecirc;ncias de    coleta de dados, bem como manteve-se presente nas discuss&otilde;es econ&ocirc;micas    e sociol&oacute;gicas. A observa&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica da distribui&ccedil;&atilde;o    setorial da for&ccedil;a de trabalho permitiu deduzir dois modelos distintos    de transforma&ccedil;&atilde;o, pelo menos. O primeiro, em que a for&ccedil;a    de trabalho passava de uma fase eminentemente prim&aacute;ria para uma ocupa&ccedil;&atilde;o    majoritariamente industrial e da&iacute; para a ocupa&ccedil;&atilde;o em servi&ccedil;os,    fen&ocirc;meno que come&ccedil;ou a ser percebido j&aacute; nos anos 1950 e    que descreve relativamente bem a experi&ecirc;ncia hist&oacute;rica vivida pelos    pa&iacute;ses capitalistas mais antigos e mais ricos, localizados proximamente    aos centros do imp&eacute;rio mundial. J&aacute; nos pa&iacute;ses perif&eacute;ricos    e submetidos, pa&iacute;ses de capitalismo tardio, alguns dos quais alcan&ccedil;aram    sua independ&ecirc;ncia somente no s&eacute;culo XX, observou-se que seguiam    outro modelo de transforma&ccedil;&atilde;o, que passou a ser entendido como    pr&oacute;prio de sua condi&ccedil;&atilde;o subdesenvolvida e ex-colonial.    De composi&ccedil;&atilde;o inicial eminentemente agro ou mineral-exportadora,    esses pa&iacute;ses saltaram para a condi&ccedil;&atilde;o de emprego de sua    m&atilde;o de obra majoritariamente nos ramos de servi&ccedil;os. Saltam a fase    de ocupa&ccedil;&atilde;o majoritariamente em postos de trabalho industrial    e constituem os servi&ccedil;os como grandes empregadores de sua for&ccedil;a    de trabalho. Sabe-se que muitos desses servi&ccedil;os constituem postos de    emprego deteriorados qualitativamente, e que essas multid&otilde;es, que, a    partir dos anos 1950, passaram a buscar habita&ccedil;&atilde;o e trabalho nas    cidades, transferiu sua mis&eacute;ria para os centros urbanos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estudos que t&ecirc;m    como pano de fundo esses dois modelos de transforma&ccedil;&atilde;o setorial    da for&ccedil;a de trabalho foram levados a termo em muitos pa&iacute;ses, entre    os quais os Estados Unidos (Bell, 1973; Browning; Singelmann, 1975; Fuchs, 1968),    a Fran&ccedil;a (Touraine, 1975), a It&aacute;lia (Olagnero, 1982) e o Brasil    (Dal Rosso, 1978). Os processos de transforma&ccedil;&atilde;o setorial da ocupa&ccedil;&atilde;o    da m&atilde;o de obra, o fato da concentra&ccedil;&atilde;o majorit&aacute;ria    do emprego em atividades de servi&ccedil;os, assim como propostas as mais diversas    de classifica&ccedil;&atilde;o da distribui&ccedil;&atilde;o da m&atilde;o de    obra por setores de atividade constituem objetos presentes em quase todos os    estudos. Que s&atilde;o servi&ccedil;os? Nesse ponto, principia uma infind&aacute;vel    discuss&atilde;o conceitual que se estende at&eacute; os dias de hoje, sem o    encontro de uma solu&ccedil;&atilde;o consensual para o que s&atilde;o servi&ccedil;os,    sua natureza, seus pap&eacute;is como empregadores de m&atilde;o de obra e,    para os objetivos deste artigo, como se relacionam servi&ccedil;os e produ&ccedil;&atilde;o    de valor. Que servi&ccedil;os s&atilde;o trabalhos n&atilde;o cabem d&uacute;vidas.    A defini&ccedil;&atilde;o, entretanto, &eacute; abstrata e geral. Servi&ccedil;os    n&atilde;o s&atilde;o atividades que produzem bens materiais, necessariamente.    Mas &eacute; poss&iacute;vel pens&aacute;-los como produtores de mercadorias    de tipo imaterial? Fuchs tratou-os como atividades n&atilde;o tang&iacute;veis.    Outros reservam simplesmente a express&atilde;o servi&ccedil;os para entender    o emprego global em atividades que n&atilde;o s&atilde;o industriais nem extrativistas    (Olagnero, 1982; Almeida, 2005). Servi&ccedil;os foram interpretados pelos autores    das mais diversas maneiras. Bell (1973) entendeu a transi&ccedil;&atilde;o para    o setor de servi&ccedil;os a partir da forte expans&atilde;o das universidades    e do sistema educacional e de pesquisa como a via para a sociedade da intelig&ecirc;ncia,    certamente uma exacerba&ccedil;&atilde;o do modelo norte-americano observado    em dire&ccedil;&atilde;o a um padr&atilde;o mundial. &Eacute; comum a todas    as perspectivas o entendimento de que a for&ccedil;a de trabalho que opera no    setor industrial est&aacute; se reduzindo nos pa&iacute;ses capitalistas e que    a aloca&ccedil;&atilde;o setorial da for&ccedil;a de trabalho concentra-se nas    atividades de servi&ccedil;o. Pode-se pensar que a concentra&ccedil;&atilde;o    do emprego em atividades de servi&ccedil;o seja base para a rediscuss&atilde;o    da teoria dos movimentos sociais e de classes. Kon (1999) realiza uma cr&iacute;tica    severa de conceitos e tipologias empregados nas classifica&ccedil;&otilde;es    das atividades de servi&ccedil;os. O argumento principal &eacute; que a natureza    dos servi&ccedil;os sofreu transforma&ccedil;&otilde;es, o que forneceria base    para mudar defini&ccedil;&otilde;es e classifica&ccedil;&otilde;es. Cita um    esfor&ccedil;o de moderniza&ccedil;&atilde;o dessa classifica&ccedil;&atilde;o    com base na "produ&ccedil;&atilde;o dentro do contexto de um sistema interativo    de oferta e demanda" (Kon, 1999, p. 80), no qual as principais fun&ccedil;&otilde;es    que deveriam ser mantidas seriam a manufatura, a circula&ccedil;&atilde;o, a    distribui&ccedil;&atilde;o e a regula&ccedil;&atilde;o. O sistema proposto n&atilde;o    parece ter ganhado a simpatia dos organismos produtores de dados estat&iacute;sticos,    que continuam a operar com sistemas diferenciados de defini&ccedil;&atilde;o    e classifica&ccedil;&atilde;o. Se importantes relativamente &agrave; quest&atilde;o    da intera&ccedil;&atilde;o entre esferas da economia, as cr&iacute;ticas de    Kon n&atilde;o auxiliam no tocante &agrave; discuss&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o    ou n&atilde;o de valor em servi&ccedil;os, objetivo maior deste ensaio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda vertente    do debate contempor&acirc;neo sobre imaterialidade &eacute; representada pela    produ&ccedil;&atilde;o filos&oacute;fico-sociol&oacute;gica, que se baseia,    por um lado, no impacto devastador das mudan&ccedil;as tecnol&oacute;gicas da    assim chamada revolu&ccedil;&atilde;o inform&aacute;tica sobre a estrutura de    produ&ccedil;&atilde;o e de servi&ccedil;os e, por outro, na cr&iacute;tica    de supostos limites inquestion&aacute;veis da teoria do valor trabalho (Antunes,    1999). Os limites da teoria do valor trabalho seriam atingidos no momento em    que os trabalhadores deixassem de ser produtores diretos de valor. Quando a    produ&ccedil;&atilde;o de mercadorias n&atilde;o exigisse mais o concurso do    trabalho humano, estaria alcan&ccedil;ado o limite e a teoria cessaria de se    aplicar. &Eacute; na contemporaneidade que o impacto da tecnologia e da inova&ccedil;&atilde;o    se faz sentir com for&ccedil;a m&aacute;xima. Entretanto, nem hoje tal limite    pode ser imaginado como atingido, por uma simples raz&atilde;o. Mais do que    nunca, a acumula&ccedil;&atilde;o capitalista emprega tanto trabalho humano.    Como imaginar que o trabalho n&atilde;o &eacute; mais utilizado quando, como    se sabe, todos os dias, nada menos do que dois bilh&otilde;es e setecentos milh&otilde;es    de pessoas (Lee; McCann; Messenger, 2009) de todos os cantos do mundo levantam-se    e dirigem-se a seus postos de trabalho, a&iacute; permanecendo oito horas di&aacute;rias    ou mais no cativeiro do labor, produzindo valores. Como ent&atilde;o supor que    a produ&ccedil;&atilde;o de mercadorias n&atilde;o requer mais o concurso do    trabalho? Os <i>Grundrisse</i> cont&ecirc;m um cap&iacute;tulo em que Marx (1973)    escreve que o fim da teoria do valor trabalho seria alcan&ccedil;ado quando    os trabalhadores deixassem de ser produtores diretos para serem controladores    de m&aacute;quinas. A condi&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores como controladores    de m&aacute;quinas certamente se realizou, pois um dos pilares do toyotismo    consiste em trabalhadores controlarem diversos equipamentos operando simultaneamente    e realizando tarefas diferentes. Mas a produ&ccedil;&atilde;o do valor n&atilde;o    cessou, porque, a despeito da media&ccedil;&atilde;o das m&aacute;quinas, os    trabalhadores continuam produzindo diretamente bens e especialmente servi&ccedil;os    com a aplica&ccedil;&atilde;o de seu trabalho vivo. Tal avan&ccedil;o civilizat&oacute;rio    a sociedade mundial ainda n&atilde;o alcan&ccedil;ou. A teoria do valor trabalho    estaria em jogo se n&atilde;o fosse capaz de oferecer elementos conceituais    para interpretar uma sociedade em que a for&ccedil;a de trabalho est&aacute;    majoritariamente empregada em servi&ccedil;os. Servi&ccedil;os de toda a ordem    passaram a ser os <i>loci</i> de empregos da grande maioria dos trabalhadores    assalariados. Coloca-se, pois, a quest&atilde;o: os servi&ccedil;os s&atilde;o    produtivos de valor ou improdutivos? Pensar o conjunto dos servi&ccedil;os como    improdutivos decorre de uma vis&atilde;o de que somente a atividade que resulta    em alguma forma de materializa&ccedil;&atilde;o da mercadoria &eacute; produtiva.    Com isso, confina-se o trabalho produtivo &agrave;s esferas do emprego no setor    prim&aacute;rio e secund&aacute;rio, o que parece ser um problema.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Negri e Lazzarato    (1990) expandem a no&ccedil;&atilde;o de imaterialidade para muito al&eacute;m    dos meios comunicativos, informativos e de propaganda, que se realizam no terreno    da circula&ccedil;&atilde;o das mercadorias, e compreendem a imaterialidade    como a produ&ccedil;&atilde;o da subjetividade. A produ&ccedil;&atilde;o da    subjetividade est&aacute;, em alguma medida, sujeita &agrave; esfera do capital.    Existem outras situa&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o da subjetividade    que est&atilde;o completamente fora do &acirc;mbito de controle do capital.    Seria o caso da produ&ccedil;&atilde;o e circula&ccedil;&atilde;o de conhecimentos    populares, que n&atilde;o &eacute; controlada pelo capital. &Eacute; uma concep&ccedil;&atilde;o    que mant&eacute;m alguma semelhan&ccedil;a com a concep&ccedil;&atilde;o de    'mundo vivido' da Escola de Frankfurt. As esferas sujeitas &agrave; racionalidade    instrumental, controladas pelo poder pol&iacute;tico e pela moeda, op&otilde;em-se    ao mundo da vida, onde &eacute; produzida a subjetividade e, especialmente,    a comunica&ccedil;&atilde;o afetiva.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gorz (2003) &eacute;    figura pol&ecirc;mica. Seu <i>Adeus ao proletariado</i> n&atilde;o constitui    apenas resultado de constata&ccedil;&otilde;es emp&iacute;ricas, como a maioria    dos estudos realizados sobre a transforma&ccedil;&atilde;o da aloca&ccedil;&atilde;o    setorial da for&ccedil;a de trabalho, mas uma cr&iacute;tica profunda do conjunto    da teoria marxista. Seu livro recente, <i>O Imaterial</i>, representa um descolamento    do esp&iacute;rito de <i>Adeus ao Proletariado</i> e pode ser interpretado at&eacute;    mesmo como um passo ao reencontro com Marx. Gorz (2003) bebe em Negri e concebe    igualmente a imaterialidade indo para al&eacute;m dos controles do capital.    A imaterialidade representa, por exemplo, o papel dos conhecimentos agregados    dos quais, necessariamente, qualquer pesquisador usufrui gratuitamente e que    s&atilde;o preservados por grupos ou pelo conjunto da sociedade. A no&ccedil;&atilde;o    aplica-se para outras esferas como a da comunica&ccedil;&atilde;o, dos conhecimentos    populares, da cultura, da socializa&ccedil;&atilde;o, da forma&ccedil;&atilde;o    de grupos. Gorz (2003) d&aacute; o mesmo passo que Negri quando fala da produ&ccedil;&atilde;o    da subjetividade. E, da mesma maneira que aquele, constata que a imaterialidade    avan&ccedil;a para bem al&eacute;m do que o capital consegue controlar. Com    o que visualiza dois cen&aacute;rios futuros poss&iacute;veis. Um em que os    cidad&atilde;os conseguem controlar a expans&atilde;o do capital e manter as    esferas de produ&ccedil;&atilde;o da imaterialidade livres dos controles do    capital. E o outro em que toda a produ&ccedil;&atilde;o da imaterialidade recai    sob o controle capitalista, quando imagina o mundo como uma esp&eacute;cie de    Matrix gigante, um Inferno de Dante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A categoria de    imaterialidade conduz Hardt, Negri, Lazzarato, Gorz, Cuoco a captarem elementos    da imaterialidade n&atilde;o apenas nos setores de atividades chamados servi&ccedil;os,    em que se coloca a quest&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o do valor e, consequentemente,    do trabalho produtivo e do n&atilde;o produtivo, como tamb&eacute;m de produ&ccedil;&atilde;o    de valores, de conhecimentos populares, produ&ccedil;&atilde;o de subjetividades,    sociabilidades etc., entendidos como elementos comuns aos participantes da aventura    terrestre. A cr&iacute;tica maior desses autores parece provir da no&ccedil;&atilde;o    da imaterialidade da mercadoria, que n&atilde;o estaria sujeita &agrave; medi&ccedil;&atilde;o    pelo tempo m&eacute;dio socialmente necess&aacute;rio. Uma cr&iacute;tica sistem&aacute;tica,    profunda e recente a respeito de imaterialidade e subjetividade e suas implica&ccedil;&otilde;es    para o plano pol&iacute;tico &eacute; encontrada no pequeno livro de Amorim    (2012), <i>Valor-trabalho e imaterialidade da Produ&ccedil;&atilde;o nas Sociedades    Contempor&acirc;neas</i>, e sobre a economia pol&iacute;tica do imaterial em    Prado (2006). Fragilidades adicionais da cr&iacute;tica &agrave; teoria do valor    trabalho s&atilde;o indicadas abaixo, ainda que, sem maior desenvolvimento.    Em primeiro lugar, toda a mercadoria, por mais que se revista da forma de bem    material, sempre procede do trabalho humano em sua totalidade, a saber, envolvendo    capacidades f&iacute;sicas, mentais e afetivas. Dessa forma, n&atilde;o seriam    apenas as mercadorias, que t&ecirc;m mais conte&uacute;do imaterial, que estariam    sujeitas &agrave; restri&ccedil;&atilde;o da mensura&ccedil;&atilde;o do tempo    m&eacute;dio, e sim todas as mercadorias. Dessa forma, a teoria do valor trabalho,    em si mesma, n&atilde;o seria poss&iacute;vel. Em segundo lugar, o trabalho    humano continua sendo demandado intensamente, conforme foi indicado anteriormente    pelo n&uacute;mero de bilh&otilde;es de pessoas envolvidas diariamente no labor,    exatamente nos dias de hoje, quando a modernidade e a inova&ccedil;&atilde;o    tecnol&oacute;gica atingem seus pontos mais elevados. Em terceiro lugar, a medida    do tempo m&eacute;dio socialmente necess&aacute;rio continua sendo empregada    como crit&eacute;rio para remunera&ccedil;&atilde;o de sal&aacute;rios no mercado    capitalista. Em quarto lugar, a an&aacute;lise da dura&ccedil;&atilde;o da jornada    de trabalho, em todo o mundo, permite estimar o trabalho excessivo (trabalho    para al&eacute;m de 48 horas semanais) na propor&ccedil;&atilde;o de 22% das    pessoas que trabalham (Lee; McCann; Messenger, 2009, p.55), convalidando a import&acirc;ncia    da dura&ccedil;&atilde;o da jornada e do tempo m&eacute;dio socialmente necess&aacute;rio.    Em quinto lugar, o trabalho imaterial &eacute; entendido como se fosse um labor    de natureza diversa em rela&ccedil;&atilde;o ao trabalho material. Como se o    trabalho imaterial somente consumisse energias espirituais do trabalhador. Mas    o trabalhador &eacute; um ser uno. Em todos os tipos de labor, ele despende    energias f&iacute;sicas, intelectuais e afetivas. Em sexto lugar, o trabalho    em atividades de servi&ccedil;os e o trabalho imaterial n&atilde;o s&atilde;o    menos precarizados do que o trabalho em outras esferas do labor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antes de passar    para o cap&iacute;tulo dedicado ao trabalho produtivo e improdutivo vale ressaltar    uma conclus&atilde;o: as categorias materialidade e imaterialidade t&ecirc;m    incid&ecirc;ncias sobre a formula&ccedil;&atilde;o da teoria do valor trabalho.    Desde a enuncia&ccedil;&atilde;o origin&aacute;ria da teoria, a mercadoria jamais    foi compreendida como bem material, f&iacute;sico, apenas. Mercadorias s&atilde;o    produzidas para saciar necessidades materiais ou para atender a desejos da fantasia    (Marx, 1975). Desejos do esp&iacute;rito, que n&atilde;o s&atilde;o aportes    da modernidade e s&atilde;o encontrados em todos os momentos da hist&oacute;ria    humana, podem ser tamb&eacute;m mercadorias, atendidas certas condi&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>TRABALHO PRODUTIVO    E N&Atilde;O PRODUTIVO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O tema do trabalho    produtivo e do trabalho n&atilde;o produtivo aparece em muitos lugares na obra    de Marx, dos quais dois textos s&atilde;o fundamentais. O primeiro cont&eacute;m    um tratamento hist&oacute;rico cr&iacute;tico e est&aacute; contido no primeiro    volume das <i>Teorias da Mais-Valia</i> (Marx, 1977) e que, em raz&atilde;o    de ser uma discuss&atilde;o da literatura, n&atilde;o ser&aacute; analisada    nesta contribui&ccedil;&atilde;o. O segundo tratamento ao tema &eacute; de ordem    conceitual e est&aacute; contido no chamado Cap&iacute;tulo In&eacute;dito do    Volume I de <i>O Capital</i>. Nesse texto, Marx procura trabalhar conceitualmente    e com mais detalhes o tema do trabalho produtivo e do trabalho n&atilde;o produtivo.    Amorim (2009, p.53-58) realiza uma an&aacute;lise profunda do Cap&iacute;tulo    In&eacute;dito. Encabe&ccedil;a o texto com o t&iacute;tulo "Produ&ccedil;&atilde;o    Industrial e Servi&ccedil;os, Trabalho Produtivo e Improdutivo", estabelecendo    subliminarmente uma rela&ccedil;&atilde;o sim&eacute;trica entre os termos.    Interpreta trabalho produtivo e improdutivo dentro do sistema produ&ccedil;&atilde;o    social em seu conjunto: "Nesse processo de produ&ccedil;&atilde;o social, alguns    trabalhadores mais ligados aos instrumentos manuais de produ&ccedil;&atilde;o,    aos meios de trabalho em geral, e outros mais ligados a trabalhos cognitivos    cooperam para que a produ&ccedil;&atilde;o se desenvolva cada vez mais [...]".    E conclui, empregando a mesma estrat&eacute;gia argumentativa de simetria e    rela&ccedil;&atilde;o entre os termos: "Nas v&aacute;rias formas de trabalho    abstrato h&aacute; aqueles que produzem mais-valia e aqueles que reproduzem/fazem    circular a mais-valia - s&atilde;o respectivamente trabalho produtivo e trabalho    improdutivo". Uma interpreta&ccedil;&atilde;o coerente que se destaca por facultar    implica&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas imediatas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O chamado cap&iacute;tulo    VI In&eacute;dito (Cf. Marx, 1978) trata do trabalho produtivo e n&atilde;o    produtivo na primeira parte, intitulada "Resultados do Processo Imediato de    Produ&ccedil;&atilde;o, em que a produ&ccedil;&atilde;o capitalista &eacute;    entendida como produ&ccedil;&atilde;o da mais-valia". Nessa primeira parte,    as duas quest&otilde;es importantes tratadas s&atilde;o a subsun&ccedil;&atilde;o    formal e a subsun&ccedil;&atilde;o real do trabalho ao capital. Somente ap&oacute;s    tal esclarecimento conceitual da transi&ccedil;&atilde;o da subsun&ccedil;&atilde;o    formal para a subsun&ccedil;&atilde;o real &eacute; que Marx parte para aprofundar    o tema do trabalho produtivo e do trabalho n&atilde;o produtivo. Dez p&aacute;ginas    &eacute; o espa&ccedil;o que dedica ao esclarecimento dessas quest&otilde;es.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Inicia a discuss&atilde;o    pontilhando firmemente a no&ccedil;&atilde;o de trabalho produtivo. "&Eacute;    produtivo o trabalhador que executa o trabalho produtivo, e &eacute; produtivo    o trabalho que gera diretamente mais-valia, isto &eacute;, que valoriza o capital"    (Marx, 1978, p.71). O crit&eacute;rio para o trabalho ser produtivo &eacute;    gerar diretamente mais-valia. Com esse tratamento, Marx retira duras conclus&otilde;es.    A primeira refere-se &agrave; subsun&ccedil;&atilde;o real. Dentro da subsun&ccedil;&atilde;o    real, os v&aacute;rios agentes do processo direto de trabalho s&atilde;o entendidos    como trabalhador coletivo: &eacute; o caso do diretor, do engenheiro, do t&eacute;cnico,    do capataz. Ainda que eles n&atilde;o sujem suas m&atilde;os com graxa, s&atilde;o    produtivos na medida em que fazem parte de um grupo, o trabalhador coletivo.    A segunda conclus&atilde;o &eacute; de que n&atilde;o basta ser trabalho assalariado    para ser trabalho produtivo. H&aacute; que produzir diretamente mais-valia.    Se o trabalhador &eacute; assalariado, mas n&atilde;o produz diretamente mais-valia,    n&atilde;o aumenta o valor produzido pelo trabalho e apropriado como mais-valia,    n&atilde;o &eacute; trabalho produtivo. A partir desse ponto, Marx come&ccedil;a    a analisar um tema espinhoso, que at&eacute; os dias de hoje provoca a maior    discuss&atilde;o e as maiores diverg&ecirc;ncias. Desde sua &eacute;poca, os    servi&ccedil;os constitu&iacute;am um setor em que parte da for&ccedil;a de    trabalho labutava.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em princ&iacute;pio,    para Marx, o trabalho nas atividades chamadas de servi&ccedil;os &eacute; improdutivo.    A raz&atilde;o para essa afirma&ccedil;&atilde;o consiste na rela&ccedil;&atilde;o    constru&iacute;da, que &eacute; uma rela&ccedil;&atilde;o entre trabalho trocado    por dinheiro e n&atilde;o trabalho trocado por capital. Os servi&ccedil;os permanecem    no n&iacute;vel de valores de uso. S&atilde;o consumidos como valores de uso    e n&atilde;o como valores de troca. N&atilde;o respondem ao crit&eacute;rio    de produzir diretamente mais-valia. "Por conseguinte, n&atilde;o s&atilde;o    trabalhos produtivos e seus executantes n&atilde;o s&atilde;o trabalhadores    produtivos" (Marx, 1978, p.73). Com esse argumento geral, a quest&atilde;o parece    estar encerrada para Marx. Os servi&ccedil;os s&atilde;o trabalhos improdutivos    e ponto final. Entretanto, o problema &eacute; mais complexo. N&atilde;o existiriam    servi&ccedil;os que poderiam ser concebidos como produtivos? N&atilde;o existiriam    trabalhos imateriais que poderiam ser compreendidos como produtivos? Todos os    servi&ccedil;os seriam inexoravelmente improdutivos, no sentido de n&atilde;o    valorizarem o capital? Como o assunto &eacute; espinhoso, Marx estende a discuss&atilde;o    por v&aacute;rias p&aacute;ginas, tentando resolver o problema de ordem conceitual    e te&oacute;rica. Constitui um exerc&iacute;cio instigante seguir os passos    do argumento. Convido os leitores a seguir a trilha da discuss&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fil&oacute;sofo    traz para o foco da discuss&atilde;o v&aacute;rias atividades "envoltas outrora    por uma aur&eacute;ola" (Marx,1978, p.73) e que, como tal, eram exercidas gratuitamente    ou pagas indiretamente, no contexto hist&oacute;rico da Inglaterra. Entre elas,    "os profissionais, os m&eacute;dicos, os advogados", que mais tarde passaram    a ser remunerados em sal&aacute;rios. Sua lista &eacute; maior e compreende    in&uacute;meras atividades que v&atilde;o "desde a prostituta at&eacute; o rei",    passando pela figura do soldado, como escreve desafiadoramente. Essas atividades    n&atilde;o constituem trabalho produtivo, porque nelas os trabalhadores simplesmente    "trocariam servi&ccedil;os por dinheiro". Estariam em rela&ccedil;&atilde;o    de assalariamento, e n&atilde;o propriamente de trabalho produtivo para o capital.    Aqui h&aacute; espa&ccedil;o para uma boa discuss&atilde;o, uma vez que o argumento    de Marx est&aacute; limitado ao contexto da Inglaterra de sua &eacute;poca.    Muitas dessas atividades profissionais - entre as quais o exerc&iacute;cio da    medicina, da odontologia, das engenharias, o trabalho dos qu&iacute;micos, dos    bi&oacute;logos, dos advogados - foram proletarizadas, isto &eacute;, passaram    a ser exercidas por empresas que buscam aumentar a valoriza&ccedil;&atilde;o    do seu capital com o trabalho desses profissionais. Em tais condi&ccedil;&otilde;es,    essas atividades s&atilde;o produtivas, porque valorizam o capital. Contribuem    para a cria&ccedil;&atilde;o de mais-valia, nessas circunst&acirc;ncias. Talvez,    nos dias de hoje, melhor seria organizar o argumento com uma distin&ccedil;&atilde;o.    A mesma atividade profissional pode ser produtiva se organizada sob a forma    de uma explora&ccedil;&atilde;o do trabalho vivo por indiv&iacute;duo ou empresa,    ou improdutiva se significa simplesmente a troca de servi&ccedil;os por dinheiro,    como acontece com muitos profissionais liberais e cient&iacute;ficos que operam    individualmente e s&atilde;o autoempregados. Essa dupla perspectiva j&aacute;    estava presente na cabe&ccedil;a do autor quando escreve que "um trabalho de    id&ecirc;ntico conte&uacute;do pode ser, portanto, produtivo e improdutivo"    (Marx, 1978, p.75).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outras situa&ccedil;&otilde;es    hoje conhecidas como servi&ccedil;os esclarecem a aplica&ccedil;&atilde;o dessa    no&ccedil;&atilde;o de duplicidade. Quatro casos significativos s&atilde;o apresentados.    Primeiro, John Milton, poeta que escreveu <i>O Para&iacute;so Perdido</i>, &eacute;    um trabalhador improdutivo (pelo crit&eacute;rio de valoriza&ccedil;&atilde;o    do capital), ainda que tenha escrito uma obra genial. J&aacute; "o escritor    que proporciona trabalho como de f&aacute;brica a seu livreiro, &eacute; trabalhador    produtivo" (1978, p. 76). Segundo caso: como &eacute; entendido o trabalho da    cantora, uma produtora eminentemente imaterial? Enquanto ela "entoa como um    p&aacute;ssaro" e recebe remunera&ccedil;&atilde;o por isso &eacute; trabalhadora    improdutiva. "Mas a mesma cantora, contratada por um empres&aacute;rio, que    a faz cantar para ganhar dinheiro, &eacute; um trabalhador produtivo, j&aacute;    que produz diretamente capital" (p.76). Terceiro caso: com o professor ocorre    a mesma coisa. Desde que contratado para valorizar o dinheiro do empres&aacute;rio    da institui&ccedil;&atilde;o que trafica com conhecimento, "&eacute; trabalhador    produtivo". Quarto caso: atividades conhecidas como por "conta pr&oacute;pria",    segundo os crit&eacute;rios do IBGE, a exemplo de alfaiataria e jardinagem.    Elas podem ser apenas troca de trabalho por dinheiro, condi&ccedil;&atilde;o    em que o trabalho n&atilde;o &eacute; produtivo, ou podem ser trabalho produtivo,    "por constituir um momento do processo de autovaloriza&ccedil;&atilde;o do capital."    (p.76). Esses quatro exemplos - do escritor, da cantora, do professor, do alfaiate    e do jardineiro - proporcionam elementos que contribuem para resolver a quest&atilde;o    dos servi&ccedil;os. Marx n&atilde;o entendia que apenas o trabalho material    fosse produtivo. O trabalho imaterial tamb&eacute;m &eacute; produtivo desde    que atenda ao crit&eacute;rio de "gerar diretamente mais-valia". Esclarece ainda    a quest&atilde;o do autoemprego e as condi&ccedil;&otilde;es em que &eacute;    trabalho improdutivo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No texto, entretanto,    encontra-se uma considera&ccedil;&atilde;o que minimiza o lugar dos servi&ccedil;os    na sociedade, as tend&ecirc;ncias futuras do emprego por setores de atividade    e a capacidade de essas atividades empregat&iacute;cias de servi&ccedil;os serem    exploradas de modo capitalista. "Constituem magnitudes insignificantes se comparados    com o volume da produ&ccedil;&atilde;o capitalista. Por isso, se deve fazer    caso omisso desses trabalhos, e trat&aacute;-los somente a prop&oacute;sito    do trabalho assalariado, sob a categoria de trabalho assalariado que n&atilde;o    &eacute; ao mesmo tempo trabalho produtivo" (1978, p. 76). Essa considera&ccedil;&atilde;o,    apresentada imediatamente ap&oacute;s distinguir, de maneira esclarecedora,    em que situa&ccedil;&atilde;o um trabalho profissional &eacute; produtivo e    em que condi&ccedil;&atilde;o &eacute; improdutivo, pode ser atribu&iacute;da    ao contexto da &eacute;poca, isto &eacute;, &agrave; pequena import&acirc;ncia    do setor de servi&ccedil;os na aloca&ccedil;&atilde;o dos empregos e na gera&ccedil;&atilde;o    do produto total. Hoje em dia, o trabalho em servi&ccedil;os compreende a maior    parte dos empregos das economias centrais e perif&eacute;ricas, n&atilde;o podendo,    portanto, ser pensado como "caso omisso".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O &uacute;ltimo    ponto colocado para aprecia&ccedil;&atilde;o dos participantes desta discuss&atilde;o    refere-se ao tratamento da quest&atilde;o da imaterialidade e da produtividade.    Ela &eacute; analisada com uma linguagem r&iacute;spida. Chama de "mania" a    forma de definir o trabalho produtivo segundo seu conte&uacute;do material (Marx,    1978, p. 73). Como foi dito anteriormente, o crit&eacute;rio definidor do valor    do trabalho consiste na capacidade de "gerar diretamente mais-valia", e n&atilde;o    na materialidade ou imaterialidade do conte&uacute;do ou do produto. A "mania"    de ver a produ&ccedil;&atilde;o do valor somente nos trabalhos com conte&uacute;do    material adviria de uma concep&ccedil;&atilde;o fetichista que considera a qualidade    de ser produtivo como decorr&ecirc;ncia inerente aos reposit&oacute;rios materiais    dessas determina&ccedil;&otilde;es, de uma concep&ccedil;&atilde;o segundo a    qual s&oacute; &eacute; produtivo o trabalho que resulta em um produto material    e da considera&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o que est&aacute; em    voga. Se de um alfaiate se compra a cal&ccedil;a ou seu servi&ccedil;o, "isto    me &eacute; totalmente indiferente" (1978, p. 78). O que importa &eacute; verificar    se a rela&ccedil;&atilde;o &eacute; de troca simples de servi&ccedil;o ou objeto    por dinheiro, ou se de trabalho que visa a aumentar o valor do capital. "A diferen&ccedil;a    entre o trabalho produtivo e o improdutivo consiste t&atilde;o somente no fato    de o trabalho trocar-se por dinheiro como dinheiro ou por dinheiro como capital"    (p. 79).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A an&aacute;lise    da produ&ccedil;&atilde;o n&atilde;o material &eacute; dif&iacute;cil at&eacute;    os dias de hoje. As atividades de servi&ccedil;o podem ser vistas de muitos    &acirc;ngulos e segundo muitas de suas caracter&iacute;sticas. Uma das quest&otilde;es,    por exemplo, &eacute; se os chamados servi&ccedil;os s&atilde;o atividades completamente    imateriais, intang&iacute;veis. Impulsionado por esses desafios, Marx prossegue    distinguindo entre situa&ccedil;&otilde;es que envolvem "mercadorias que existem    isoladamente em rela&ccedil;&atilde;o ao produtor" e situa&ccedil;&otilde;es    em que o "produto n&atilde;o &eacute; separ&aacute;vel do ato de produ&ccedil;&atilde;o"    (1978, p. 79). O primeiro caso de produ&ccedil;&atilde;o n&atilde;o material,    mas que o produto se separa do executante, &eacute; representado pelo caso de    livros, quadros e produtos art&iacute;sticos. Esses casos representam formas    de transi&ccedil;&atilde;o para o modo de produ&ccedil;&atilde;o apenas formalmente    capitalista. O segundo caso &eacute; exemplificado pelo m&eacute;dico e pelo    professor, e, nele, "o modo capitalista de produ&ccedil;&atilde;o s&oacute;    tem lugar de maneira limitada". Em ambos, a rela&ccedil;&atilde;o capitalista    encontra-se sob uma forma restrita ou representa formas de transi&ccedil;&atilde;o.    Na sociedade contempor&acirc;nea, j&aacute; n&atilde;o s&atilde;o mais formas    de transi&ccedil;&atilde;o nem limitadas. S&atilde;o atividades inteiramente    capitalistas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A discuss&atilde;o    conduz ao seguinte entendimento: as atividades desenvolvidas nos setores de    servi&ccedil;os s&atilde;o improdutivas quando organizadas de maneira a trocar    servi&ccedil;os por remunera&ccedil;&atilde;o, mesmo que envolvendo algum substrato    material, como livros, quadros, obras de arte, <i>softwares</i>; e s&atilde;o    produtivas, quando organizadas como meio para ampliar o capital inicialmente    investido. Essa compreens&atilde;o rasga o "setor" de servi&ccedil;os em duas    partes: uma n&atilde;o produtiva, outra produtiva. A pr&oacute;xima sess&atilde;o    discutir&aacute; crit&eacute;rios para o estabelecimento de condi&ccedil;&otilde;es    para um e outro caso. A concep&ccedil;&atilde;o assim estabelecida garante uma    coer&ecirc;ncia com o fen&ocirc;meno social do emprego em servi&ccedil;os, assim    como com a necessidade de uma teoria que garanta papel explicativo para a maioria    dos casos considerados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>TRABALHO PRODUTIVO    E N&Atilde;O PRODUTIVO EM SERVI&Ccedil;OS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute; formula&ccedil;&otilde;es    que consideram os servi&ccedil;os como marginais no conjunto das atividades    do mundo capitalista. A chamada teoria da marginalidade cont&eacute;m, em alguma    medida, esse vi&eacute;s. Conquanto ela acentue a desigualdade e a precariza&ccedil;&atilde;o,    dificulta o entendimento da aloca&ccedil;&atilde;o da m&atilde;o de obra. N&atilde;o    pode ser chamado de marginal um setor que ocupa mais de metade da popula&ccedil;&atilde;o    em condi&ccedil;&otilde;es de atividade. O censo demogr&aacute;fico do ano 2000,    no Brasil, d&aacute; conta de que 60% da popula&ccedil;&atilde;o em idade ativa    efetua seu labor di&aacute;rio em servi&ccedil;os. Ferreira e Velloso (2013,    p. 144) operam com informa&ccedil;&otilde;es ainda mais recentes, segundo as    quais a percentagem das pessoas ocupadas em servi&ccedil;os alcan&ccedil;aria    63% das pessoas ocupadas em 2005, no Brasil. Tend&ecirc;ncia semelhante de crescimento    continuado da propor&ccedil;&atilde;o de emprego em servi&ccedil;os pode ser    verificada no censo de 2000. Os autores apresentam ainda uma tabela mais ampla    da evolu&ccedil;&atilde;o do emprego entre 1950 e 2005. A absor&ccedil;&atilde;o    da m&atilde;o de obra pela ind&uacute;stria mant&eacute;m-se praticamente constante    em torno do patamar de 20%. A percentagem de emprego na agricultura e em outras    atividades prim&aacute;rias cai do patamar de 62% para 19% do emprego da m&atilde;o    de obra, enquanto a ocupa&ccedil;&atilde;o em servi&ccedil;os faz um movimento    inverso, al&ccedil;ando-se da percentagem de 20% para 63 %, no mesmo intervalo.    O entrecruzamento da linha de empregos na agricultura e da linha de ocupa&ccedil;&atilde;o    em servi&ccedil;os teria ocorrido em torno a 1975, quando era vigente a pol&iacute;tica    econ&ocirc;mica desenvolvimentista do regime militar, que acentuou vigorosamente    a moderniza&ccedil;&atilde;o e a capitaliza&ccedil;&atilde;o das atividades    extrativas e do rural, resultando em massivos deslocamentos migrat&oacute;rios,    com expuls&atilde;o de trabalhadores do campo para a cidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Brasil realizou    a transi&ccedil;&atilde;o da predomin&acirc;ncia do emprego no setor prim&aacute;rio    para o emprego no setor terci&aacute;rio sem conhecer a experi&ecirc;ncia de    transformar-se em sociedade industrial, segundo o crit&eacute;rio de percentagem    de empregos. Esse tem sido tamb&eacute;m o destino da maior parte das sociedades    subdesenvolvidas, nela inclu&iacute;dos pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina,    da &Aacute;frica e de boa parte da &Aacute;sia. Nessa conta, precisam ser acrescidas    ainda as na&ccedil;&otilde;es industrializadas de capitalismo tardio. Tudo somado,    tem-se como resultado uma propor&ccedil;&atilde;o muito grande da popula&ccedil;&atilde;o    mundial laborando em atividades classificadas pelas ag&ecirc;ncias estat&iacute;sticas    como servi&ccedil;os. Esses dados exp&otilde;em uma dificuldade para a interpreta&ccedil;&atilde;o    da teoria do valor trabalho se os trabalhos no setor de servi&ccedil;os forem    concebidos globalmente como n&atilde;o produtivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cabe, ent&atilde;o,    reexaminar as classifica&ccedil;&otilde;es n&atilde;o a partir das coer&ecirc;ncias    intr&iacute;nsecas a setores, ramos e grupos de atividades, mas considerando    pressupostos da teoria do valor trabalho. A teoria do valor trabalho foi constru&iacute;da    para analisar criticamente o sistema capitalista, em que a for&ccedil;a de trabalho    &eacute; assalariada (Marx, 1975). O entendimento do sistema d&aacute;-se por    meio das categorias de mercadoria, valor e mais-valor, pelas quais o resultado    do trabalho pode ser maior do que os gastos efetuados com pagamento da for&ccedil;a    de trabalho, dos meios, instrumentos, mat&eacute;rias primas etc. necess&aacute;rios    &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de uma mercadoria. Torna-se crucial, pois, para    a teoria do valor trabalho, distinguir atividades produtivas de atividades n&atilde;o    produtivas no conjunto da economia e da sociedade. Importa ressaltar que o debate    sobre trabalho produtivo e n&atilde;o produtivo e o debate sobre classifica&ccedil;&otilde;es    de aloca&ccedil;&atilde;o setorial laboral s&atilde;o de natureza inteiramente    diversa. A teoria do valor preocupa-se com as categorias de valor e mais valor.    As classifica&ccedil;&otilde;es censit&aacute;rias da aloca&ccedil;&atilde;o    setorial da for&ccedil;a laboral buscam responder aos princ&iacute;pios de homogeneidade    e de interdepend&ecirc;ncia das atividades. Admitida a diversidade da natureza    de cada campo de discuss&atilde;o, cabe aprofundar a discuss&atilde;o sobre    mercadoria, valor e mais-valia, quando relacionada ao setor de servi&ccedil;os.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A literatura &eacute;    fortemente inclinada a assumir a tese de que o grande setor de servi&ccedil;os    &eacute; composto centralmente por atividades n&atilde;o produtivas, interpreta&ccedil;&atilde;o    que apresenta o problema de explicar um sistema que se baseia sobre um alicerce    reduzido, se empregada a distribui&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a laboral    como crit&eacute;rio. Assim, no caso brasileiro acima indicado, a for&ccedil;a    de trabalho estaria com 60% de seu espa&ccedil;o de emprego ocupado em atividades    n&atilde;o produtivas, segundo o crit&eacute;rio de valor. Em pa&iacute;ses    onde os servi&ccedil;os ocupam maiores espa&ccedil;os, essa propor&ccedil;&atilde;o    pode manifestar-se ainda superior. E como h&aacute; uma tend&ecirc;ncia no sentido    de migra&ccedil;&atilde;o da inser&ccedil;&atilde;o laboral para atividades    de servi&ccedil;o, o problema apresenta perspectivas de se agudizar ainda mais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como os crit&eacute;rios    empregados pela teoria do valor trabalho e pelas classifica&ccedil;&otilde;es    censit&aacute;rias de atividades n&atilde;o s&atilde;o equivalentes, h&aacute;    que aprofundar a discuss&atilde;o no sentido de discutir se todas as atividades    de servi&ccedil;o devem ser consideradas como n&atilde;o produtoras de mais    valia, ou se n&atilde;o haveria atividades, ditas de servi&ccedil;o, que s&atilde;o    produtivas de valor. Essa discuss&atilde;o ganha sentido, entre outros argumentos,    a partir da divis&atilde;o social do trabalho implementada pela pol&iacute;tica    neoliberal recente na economia. Um primeiro argumento consiste no fato de que    o neoliberalismo promoveu uma transforma&ccedil;&atilde;o estrutural das empresas,    expulsando de dentro das f&aacute;bricas atividades que, fazendo parte da rede    produtiva, ainda assim podiam ser terceirizadas. Esse argumento n&atilde;o deve    conduzir &agrave; aceita&ccedil;&atilde;o da ideia de que todas as atividades    terceirizadas, de f&aacute;bricas ou de empresas prim&aacute;rias, sejam produtoras    de valor. H&aacute; aquelas que s&atilde;o e aquelas que n&atilde;o s&atilde;o    produtivas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cabe ainda indicar    que o movimento de ascens&atilde;o do emprego no setor de servi&ccedil;os come&ccedil;ou    antes da vig&ecirc;ncia das pol&iacute;ticas neoliberais, iniciadas a partir    de meados da d&eacute;cada de 1970. O problema reside, essencialmente, em saber    em que se assenta a produ&ccedil;&atilde;o da mais valia. N&atilde;o basta,    por conseguinte, viger o sistema de assalariamento. &Eacute; imprescind&iacute;vel    distinguir o papel da atividade na cadeia da produ&ccedil;&atilde;o do valor.    Pergunta-se, ent&atilde;o, se somente as atividades que se materializam em mercadorias    produziriam valor. Esse crit&eacute;rio parece excessivo, pois h&aacute; mercadorias    que n&atilde;o se materializam imediatamente. Assim, cantores, quando se apresentam    em <i>shows</i> e programa&ccedil;&otilde;es, somente produziriam valor no momento    em que suas m&uacute;sicas se materializassem em DVDs, CDs ou em outras formas    de mercadorias transacion&aacute;veis. No caso de <i>shows</i> musicais, atividades    teatrais, &oacute;peras, bal&eacute;s, dan&ccedil;as e outros tipos de apresenta&ccedil;&otilde;es    art&iacute;sticas, quando realizadas sob a forma empresarial, havendo a produ&ccedil;&atilde;o    e a circula&ccedil;&atilde;o de mercadorias que exigem a presen&ccedil;a simult&acirc;nea    do produtor e do consumidor, parece excessivo que n&atilde;o sejam compreendidas    como produtivas de valor. As "ind&uacute;strias" da m&uacute;sica, dos concertos,    das artes c&ecirc;nicas, produzem mercadorias, n&atilde;o apenas quando materializadas    em suportes f&iacute;sicos, mas tamb&eacute;m quando a arte mercadoria circula    dos produtores aos consumidores em performances diretas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O problema enfrentado    &eacute; se alguns servi&ccedil;os podem gerar mercadorias e valor. Na busca    de uma solu&ccedil;&atilde;o, importa ressaltar que a discuss&atilde;o se refere    &agrave; possibilidade de alguns servi&ccedil;os produzirem mercadorias que    circulam pelo espa&ccedil;o econ&ocirc;mico, perfazendo o circuito de produ&ccedil;&atilde;o,    circula&ccedil;&atilde;o e consumo, como &eacute; pr&oacute;prio das mercadorias.    Rubin (1972, p. 69) escreve: "[...] valor 1) &eacute; uma rela&ccedil;&atilde;o    social entre pessoas, 2) que assume uma forma material e 3) est&aacute; relacionado    ao processo de produ&ccedil;&atilde;o".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Servi&ccedil;os    produzem mercadorias, valor e mais valia quando estiverem presentes as condi&ccedil;&otilde;es    de serem executados por trabalho assalariado contratado, com o fim de realizar    ganhos e se, por meio do trabalho, houver produ&ccedil;&atilde;o e circula&ccedil;&atilde;o    de mercadoria de tal modo que o valor se realize, resultando em mais valia que    pode ser apropriada pelos contratadores ou por outras ag&ecirc;ncias do capital.    H&aacute; servi&ccedil;os que se materializam imediatamente em produtos, o que    torna mais f&aacute;cil o reconhecimento da presen&ccedil;a de mercadorias,    de valor e de mais valor, por assumirem uma forma material, na express&atilde;o    de Rubin (1972). Em belas artes, pintura, escultura, desenho, arquitetura, fotografia    e cinema apresentam separadamente a fase da produ&ccedil;&atilde;o e do consumo,    completando claramente o processo de comodifica&ccedil;&atilde;o. O circuito    de produ&ccedil;&atilde;o, circula&ccedil;&atilde;o e consumo coloca-se como    necess&aacute;rio para que a obra de arte passe pelo mercado e realize, assim,    seu valor. Outros n&atilde;o, pois produ&ccedil;&atilde;o, circula&ccedil;&atilde;o    e consumo realizam-se ao mesmo tempo, como &eacute; o caso de <i>shows</i>,    apresenta&ccedil;&otilde;es musicais e teatrais, bal&eacute;s, dan&ccedil;as,    as artes de performance e outras modalidades art&iacute;sticas. A produ&ccedil;&atilde;o    simult&acirc;nea &agrave; circula&ccedil;&atilde;o e ao consumo n&atilde;o impede    que o servi&ccedil;o seja entendido como produtivo de valor, uma vez que importa    a presen&ccedil;a do trabalho assalariado, da mercadoria e da mais valia. Os    esportes constituem outras atividades de servi&ccedil;os em que existe a possibilidade    de materializa&ccedil;&atilde;o da mercadoria <i>ex post</i>, sem deixar de    se estabelecer um processo completo de mercadoriza&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m    durante a performance.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Agrupamentos de    atividades em que os servi&ccedil;os apresentam a caracter&iacute;stica de produ&ccedil;&atilde;o    de mercadoria, com a possibilidade da apropria&ccedil;&atilde;o de mais-valia,    mereceriam acurados estudos espec&iacute;ficos e poderiam incluir, entre outros:    repara&ccedil;&atilde;o de ve&iacute;culos automotores; conserto de objetos    pessoais e dom&eacute;sticos; alimenta&ccedil;&atilde;o e restaura&ccedil;&atilde;o;    transporte, armazenagem e comunica&ccedil;&atilde;o; alguns servi&ccedil;os    prestados a empresas, tais como internet e rede de comunica&ccedil;&otilde;es;    educa&ccedil;&atilde;o, sa&uacute;de e outros servi&ccedil;os exploradas privadamente,    como fornecimento de energia, telefone, abastecimento de &aacute;gua, limpeza    e coleta de lixo (Cf. Dowbor, 2006); e servi&ccedil;os coletivos, como cultura,    arte, esporte e outros servi&ccedil;os apresentados acima nesta comunica&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se todos os servi&ccedil;os    forem entendidos como <i>faux frais</i> t&atilde;o somente, ergue-se um imenso    obst&aacute;culo metodol&oacute;gico e conceitual, a partir do qual o capitalismo    assentar-se-ia sobre uma pir&acirc;mide invertida dos agentes de produ&ccedil;&atilde;o    do valor. Seriam os trabalhadores produtores de valor proporcionalmente em n&uacute;mero    menor que os trabalhadores n&atilde;o produtivos? Que implica&ccedil;&otilde;es    decorrem dessa compreens&atilde;o para a cr&iacute;tica do capitalismo nos dias    atuais?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um desses conjuntos    de atividades deslocados para "periferia do sistema" &eacute; constitu&iacute;do    pelos operadores de teleatendimento. S&atilde;o "atividades consideradas de    baixo valor agregado", e ainda assim s&atilde;o exploradas por empresas capitalistas.    Como s&atilde;o consideradas atividades de baixo valor agregado, o trabalho    &eacute; organizado segundo a f&oacute;rmula taylorista. "O trabalho do teleoperador    torna-se objeto de uma regula&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica [...] A base    t&eacute;cnica proporciona a oportunidade de a empresa fixar os ritmos produtivos    [...], a intensifica&ccedil;&atilde;o dos ritmos e o aumento do controle pelos    supervisores e coordenadores." (Braga, 2006, p.7-8). O autor considera os teleoperadores    como parte da "renova&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria condi&ccedil;&atilde;o    prolet&aacute;ria contempor&acirc;nea' (2006, p.1). E vincula o processo de    surgimento desses trabalhadores</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">[...] &agrave;      desestrutura&ccedil;&atilde;o da empresa fordista em benef&iacute;cio de um      modelo de organiza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o      orientado pela generaliza&ccedil;&atilde;o do processo de terceiriza&ccedil;&atilde;o,      pela compress&atilde;o dos n&iacute;veis hier&aacute;rquicos, pelo desenvolvimento      de estrat&eacute;gias gerenciais objetivando a mobiliza&ccedil;&atilde;o permanente      da for&ccedil;a de trabalho, pela coopera&ccedil;&atilde;o constrangida dos      assalariados, pela administra&ccedil;&atilde;o por metas, assim como pela      fragmenta&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o salarial. Trata-se da      empresa neoliberal [...] Por meio das terceiriza&ccedil;&otilde;es logrou-se      dispersar as concentra&ccedil;&otilde;es oper&aacute;rias e facilitar a destrui&ccedil;&atilde;o      das 'antigas' rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas - al&eacute;m de fazer      com que os novos empregos 'derrapassem' para os servi&ccedil;os (Braga, 2006,      p. 5-6).</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A quest&atilde;o    que interessa consiste em saber se os operadores de teleatendimento s&atilde;o    trabalhadores que produzem valor ou n&atilde;o. A resposta, a partir da perspectiva    do setor de atividade, seria imediatamente negativa, uma vez que est&atilde;o    alocados entre servi&ccedil;os, e servi&ccedil;os s&atilde;o, a princ&iacute;pio,    n&atilde;o produtivos de valor. Entretanto, a divis&atilde;o do trabalho mant&eacute;m    vincula&ccedil;&otilde;es entre esses setores, mesmo que classificados separadamente    por ag&ecirc;ncias de coletas de dados. Nessa linha de racioc&iacute;nio, os    servi&ccedil;os espec&iacute;ficos, como os dos teleoperadores, constituem parte    de um processo maior, cujas atividades "derraparam para os servi&ccedil;os",    na express&atilde;o do autor citado. Portanto, a perten&ccedil;a ao campo da    produtividade ou da n&atilde;o produtividade depende da rede de rela&ccedil;&otilde;es    econ&ocirc;micas na qual os teleoperadores est&atilde;o envolvidos. Naquelas    redes que se organizam como partes de um processo maior produtivo de mercadorias    vinculadas &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de valores, o conjunto desses trabalhadores    faz parte do coletivo de um trabalhador geral produtivo. Diversamente, os teletrabalhadores    que operam para empresas de circula&ccedil;&atilde;o, com&eacute;rcio e finan&ccedil;as    localizam-se em espa&ccedil;os apenas de circula&ccedil;&atilde;o das mercadorias,    n&atilde;o sendo poss&iacute;vel convert&ecirc;-los em trabalhadores industriais    de valores imateriais, j&aacute; que operam apenas no terreno da circula&ccedil;&atilde;o    de mercadorias. Esse crit&eacute;rio geral faculta interpretar o problema da    produtividade ou n&atilde;o produtividade dos servi&ccedil;os quanto &agrave;    quest&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o de valores, em fun&ccedil;&atilde;o    da complexidade dos setores. A interpreta&ccedil;&atilde;o parte do pressuposto    de que nem todos os servi&ccedil;os s&atilde;o improdutivos de valores. H&aacute;    que separar servi&ccedil;os produtivos de servi&ccedil;os n&atilde;o produtores    de valores segundo as redes a que se vinculam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O crit&eacute;rio    do assalariamento &eacute; insuficiente, pois, para oferecer uma resposta satisfat&oacute;ria    &agrave; quest&atilde;o da produtividade ou n&atilde;o produtividade de valor,    porque o assalariamento prevalece tamb&eacute;m em setores que n&atilde;o produzem    mercadorias. Assim &eacute; o caso das atividades p&uacute;blicas, feitas para    presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os pelo Estado. O Estado n&atilde;o    assalaria indiv&iacute;duos para produzir ganhos com o labor desses servidores.    Contrata-os para responder por meio de presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os    p&uacute;blicos, gratuitos em sua maior parte, &agrave;s demandas populares.    Tais atividades p&uacute;blicas n&atilde;o produzem mercadorias que, vendidas    no mercado, geram ganhos econ&ocirc;micos. Se n&atilde;o h&aacute; mercadoria,    n&atilde;o h&aacute; valor, nem mais-valor, n&atilde;o cabendo, portanto, a    quest&atilde;o do labor produtivo ou n&atilde;o produtivo. Obviamente, esse    argumento n&atilde;o se aplica a situa&ccedil;&otilde;es em que o Estado reveste-se    da <i>persona</i> de empres&aacute;rio, quando possui empreendimentos de explora&ccedil;&atilde;o    mineradora e empresas estrat&eacute;gicas, fabrica avi&otilde;es e m&iacute;sseis,    circunst&acirc;ncias em que produ&ccedil;&atilde;o de mercadorias, valores e    mais valores encontra-se totalmente imbricada. O crit&eacute;rio da produ&ccedil;&atilde;o    ou n&atilde;o de mercadorias rasga transversalmente as atividades de servi&ccedil;os    entre produtivos e n&atilde;o produtivos de valor e mais-valia. Os servi&ccedil;os    de propriedade p&uacute;blica prestados pelo Estado necessitam ser distinguidos    pela rela&ccedil;&atilde;o que cont&ecirc;m. Se os servi&ccedil;os prestados    pelo Estado s&atilde;o organizados empresarialmente, de forma a gerar a rela&ccedil;&atilde;o    espec&iacute;fica de trabalho e capital que produz mais valia, como tende a    ocorrer na presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os de telefonia, comunica&ccedil;&atilde;o    e correio, eles s&atilde;o servi&ccedil;os produtivos. Muitos servi&ccedil;os    estatais n&atilde;o preenchem essa condi&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o presta&ccedil;&otilde;es    aos cidad&atilde;os, pois o trabalho dos servidores p&uacute;blicos &eacute;    pago por meio de um sal&aacute;rio, e a rela&ccedil;&atilde;o extingue-se a&iacute;.    Apenas prestam-se servi&ccedil;os de educa&ccedil;&atilde;o, de sa&uacute;de    p&uacute;blica e outros mais que dependem do grau de civilidade ou barb&aacute;rie    de cada na&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>CONCLUS&Otilde;ES    COM PROPOSTA</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os argumentos desenvolvidos    ao longo deste artigo fornecem elementos para fundamentar a proposi&ccedil;&atilde;o    de que o grande setor de emprego em servi&ccedil;os pode ser dividido de acordo    com as categorias de trabalho produtivo e n&atilde;o produtivo de valor. Essa    proposi&ccedil;&atilde;o tem largo alcance e contribui para responder a uma    quest&atilde;o suscitada &agrave; teoria do valor trabalho, pelo fato de o setor    de servi&ccedil;os das economias abarcar o emprego da maior parte da popula&ccedil;&atilde;o    em idade ativa. A teoria do valor trabalho &eacute; uma proposta em si independente    de referenciais emp&iacute;ricos. Todavia a riqueza de uma teoria consiste em    sua capacidade de permitir compreender a realidade, iluminar o social, interpretar    o conjunto de rela&ccedil;&otilde;es sociais em opera&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com vistas &agrave;    sustenta&ccedil;&atilde;o da proposi&ccedil;&atilde;o de que determinados trabalhos,    no setor de servi&ccedil;os, podem ser entendidos como produtores de valor,    o texto foi organizado em tr&ecirc;s partes. Na primeira, examinaram-se as categorias    materialidade e imaterialidade, importantes para pensar mercadorias n&atilde;o    apenas como bens materiais, assim como respostas a desejos do esp&iacute;rito.    Restringir a discuss&atilde;o da mercadoria &agrave; materialidade do conte&uacute;do    ou do produto representa uma concess&atilde;o ao fetichismo, um h&aacute;bito,    uma naturaliza&ccedil;&atilde;o que impede ver mais longe e mais profundamente.    Seria produtivo somente o trabalho que resulta em um produto material. Se de    um alfaiate se compra a cal&ccedil;a ou seu servi&ccedil;o, "isto me &eacute;    totalmente indiferente" (Marx, 1978, p. 78). Na segunda parte, discutiu-se o    sentido geral do trabalho produtivo e n&atilde;o produtivo com base na literatura    cl&aacute;ssica da teoria do valor trabalho e em textos contempor&acirc;neos.    E, na terceira, examinou-se a quest&atilde;o do trabalho produtivo e n&atilde;o    produtivo no setor de emprego em servi&ccedil;os. O emprego em servi&ccedil;os    ocupa a maior parte da popula&ccedil;&atilde;o economicamente ativa, seja dos    pa&iacute;ses capitalistas antigos, seja das na&ccedil;&otilde;es de capitalismo    mais recente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A proposi&ccedil;&atilde;o    de que determinados servi&ccedil;os s&atilde;o produtores de valor e outros    n&atilde;o rasga, por assim dizer, o setor terci&aacute;rio da economia ao meio.    Empregar o argumento do trabalhador global, do trabalhador coletivo, para resolver    a quest&atilde;o do trabalho produtivo ou n&atilde;o de valores em atividades    de servi&ccedil;os, &eacute; politicamente relevante para manter a unidade,    a for&ccedil;a de a&ccedil;&atilde;o coletiva da classe trabalhadora, estabelecer    possibilidades de rela&ccedil;&otilde;es de identidade. A estrat&eacute;gia    n&atilde;o tem o mesmo efeito para resolver a quest&atilde;o do labor produtivo    ou n&atilde;o. Pelo argumento do trabalhador global, todos os trabalhadores    dos setores de servi&ccedil;os seriam classificados conjuntamente como produtivos    ou como improdutivos. O entendimento sugerido neste atigo consiste em uma an&aacute;lise    mais detalhada da quest&atilde;o do trabalho produtivo ou n&atilde;o produtivo,    caso a caso, setor por setor, categoia por categoria, conforme necess&aacute;rio    a cada situa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com base na literatura,    foram enunciados crit&eacute;rios para separar e definir a divis&atilde;o entre    trabalho produtivo ou n&atilde;o no setor de servi&ccedil;os. Estabelece-se,    de partida, que a quest&atilde;o at&eacute;m-se ao campo das atividades assalariadas.    Em segundo lugar, as mercadorias podem ter conte&uacute;do material ou imaterial.    Em terceiro, tamb&eacute;m para mercadorias geradas no grande setor de emprego    em servi&ccedil;os, o valor &eacute; gerado na esfera de produ&ccedil;&atilde;o,    e n&atilde;o na circula&ccedil;&atilde;o. O trabalho em servi&ccedil;os que    realiza apenas a circula&ccedil;&atilde;o das mercadorias, nada acrescentando    a elas de valor e mais valor, n&atilde;o pode ser interpretado como produtor    de valor. Para ser produtivo, o trabalho em servi&ccedil;os precisa gerar mais    valor. Em quarto lugar, tamb&eacute;m n&atilde;o s&atilde;o considerados produtivos    os labores de assalariados do Estado que prestam servi&ccedil;os &agrave; popula&ccedil;&atilde;o.    Finalmente, em quinto lugar, h&aacute; trabalhos em servi&ccedil;os que produzem    mercadorias novas ou que acrescentam valores &agrave;s mercadorias, o que respalda    a proposta de trabalho produtivo em determinados servi&ccedil;os.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A teoria do valor    trabalho tem sido abundantemente empregada em estudos recentes para revelar    a precariza&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, que se    estende tamb&eacute;m ao labor no setor de servi&ccedil;os. Importantes na &oacute;tica    da explora&ccedil;&atilde;o laboral, estudos precisam ser levados a efeito tamb&eacute;m    com a &oacute;tica do trabalho produtivo ou n&atilde;o de valor no setor de    servi&ccedil;os, caso a caso, ramo a ramo, grupo a grupo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desenvolver a teoria    do valor trabalho, nos dias de hoje, atende a necessidades reais de explora&ccedil;&atilde;o    desenfreada do trabalho. O n&uacute;mero de trabalhadores em todo o mundo &eacute;    de dois bilh&otilde;es e setecentos milh&otilde;es. Esse imenso contingente    de pessoas, todas as manh&atilde;s, move-se para seus respectivos locais de    atividade para produzir valores de que a sociedade necessita, al&eacute;m de    permitir gigantesca acumula&ccedil;&atilde;o de capital. Para tanto, vinte e    dois por cento desses trabalhadores labutam mais de quarenta e oito horas por    semana em trabalho excessivo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AMORIM, H. <i>Trabalho    imaterial. Marx e o debate contempor&acirc;neo.</i> S&atilde;o Paulo: Annablume;    FAPESP, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0103-4979201400010000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Valor    trabalho e imaterialidade da produ&ccedil;&atilde;o nas sociedades contempor&acirc;neas</i>.    Buenos Aires: CLACSO, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0103-4979201400010000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ANTUNES, R. <i>Os    sentidos do trabalho.</i> S&atilde;o Paulo: Boitempo, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0103-4979201400010000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BELL, D. <i>The    coming of post-industrial society.</i> New York: Basic Books, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0103-4979201400010000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOTTOMORE, T. <i>Early    Writings of Karl Marx.</i> London: Watts, 1963.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0103-4979201400010000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRAGA, R. Uma sociologia    da condi&ccedil;&atilde;o prolet&aacute;ria contempor&acirc;nea. <i>Tempo Social</i>,    S&atilde;o Paulo, v. 18, n. 1, p. 133-152, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0103-4979201400010000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BROWNING, H.; SINGELMANN,    J. <i>The emergence of a service society:</i> demographic and sociological aspects    of the sectoral transformation of the labor force in the USA. Austin, EUA: The    University of Texas, 1975 (Relat&oacute;rio de pesquisa).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-4979201400010000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CLARK, C. <i>The    condition of economic progress.</i> London: Macmillan, 1940.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-4979201400010000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DAL ROSSO, S. <i>The    growth of capitalism and transformation of the labor force in Brazil</i>.: 1978.    Dissertation (Unpublished PH.D) - University of Texas, Austin, EUA, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-4979201400010000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DOWBOR, L. <i>O    que acontece com o trabalho.</i> S&atilde;o Paulo: SENAC, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-4979201400010000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FERREIRA, C. F.    E VELLOSO, F. O desenvolvimento econ&ocirc;mico brasileiro no p&oacute;s-guerra.    In: VELLOSO, F. <i>et al</i>. (Org.) <i>Desenvolvimento econ&ocirc;mico:</i>    uma perspectiva brasileira<i>.</i> Rio de Janeiro: Elsevier, 2013. p. 129-166.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-4979201400010000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FUCHS, V. <i>The    service economy</i>. New York: Columbia University Press, 1968.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-4979201400010000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GORZ, A. <i>L&acute;immatt&eacute;riel</i>.    Paris: Galil&eacute;e, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-4979201400010000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HEGEL, G. W. F.    <i>A filosofia da hist&oacute;ria.</i> Brasilia: Ed. UnB, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-4979201400010000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KON, A. Sobre as    atividades de servi&ccedil;os: revendo conceitos e tipologias. <i>Revista de    Economia Pol&iacute;tica</i>, S&atilde;o Paulo, Editora 34, v.19, n.2, p.64-83,    abr./jun., 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-4979201400010000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEE, S.; McCANN,    D.; MESSENGER, J. C. <i>Dura&ccedil;&atilde;o do trabalho em todo o mundo. Tend&ecirc;ncias    de jornadas de trabalho, legisla&ccedil;&atilde;o e pol&iacute;ticas numa perspectiva    a global comparad</i>a. Bras&iacute;lia: OIT. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-4979201400010000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARX, K. <i>Grundrisse</i>.    <i>Foundations of the critique of political econom</i>y. New York: Vintage books.    1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-4979201400010000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Capital</i>.    New York: International Publishers, 1975. v. 1</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-4979201400010000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Teorias    sobre la plusval&iacute;a</i>. Primera parte. Barcelona: Grijalbo, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0103-4979201400010000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>O Capital.</i>    Livro I. Cap&iacute;tulo VI (in&eacute;dito). S&atilde;o Paulo: Ci&ecirc;ncias    Humanas, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0103-4979201400010000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARX, K.; ENGELS,    F. <i>A ideologia alem&atilde;.</i> S&atilde;o Paulo: HUCITEC, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0103-4979201400010000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEGRI, A. <i>Valeur    travail:</i> crise et probl&egrave;mes de reconstruction dans le postmoderne.    Multitides 1992. Dispon&iacute;vel em: <a href="http://multitudes.samizdat.net/Valeur-travail-crise-et-problemes" target="_blank">http://multitudes.samizdat.net/Valeur-travail-crise-et-problemes</a>.    Acesso em: 19 mar. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0103-4979201400010000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Marx    et le travail:</i> le chemin de la d&eacute;sutopie. Multitudes 1996. Dispon&iacute;vel    em: <a href="http://multitudes.samizdat.net/Marx-et-le-travail-le-chemin-de-la" target="_blank">http://multitudes.samizdat.net/Marx-et-le-travail-le-chemin-de-la</a>.    Acesso em: 19 mar. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-4979201400010000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_______. <i>Travail    et affect. Multitudes, 1997.</i> Dispon&iacute;vel em: <a href="http://multitudes.samizdat.net/Travail-et-affect" target="_blank">http://multitudes.samizdat.net/Travail-et-affect</a>.    Acesso em: 19 mar 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-4979201400010000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEGRI, A.; LAZZARATO,    M. <i>Travail immat&eacute;riel et subjectivit&eacute;, Multitudes, 1990.</i>    Dispon&iacute;vel em: <a href="http://multitudes.samizdat.net/Travail-immateriel-et-subjectivite" target="_blank">http://multitudes.samizdat.net/Travail-immateriel-et-subjectivite</a>.    Acesso em: 20 mar. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-4979201400010000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">OLAGNERO, M. <i>Terziario    e terziarizzazione nell&acute;analisi sociol&oacute;gica.</i> Milano: Franco    Angeli Editore. 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4979201400010000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PRADO, E. F. S.    <i>Uma cr&iacute;tica &agrave; economia pol&iacute;tica do imaterial, 2006.</i>    Dispon&iacute;vel em: <a href="http://www.usp.br/feaecon/media/livros/file_78.doc%FD" target="_blank">www.usp.br/feaecon/media/livros/file_78.doc&yacute;</a>.    Acesso em: 12 jul 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-4979201400010000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PRIGOGINE, I.;    STENGERS, I. <i>A nova alian&ccedil;a. Metamorfose da ci&ecirc;ncia.</i> Bras&iacute;lia:    EdUnB. 1984</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-4979201400010000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RUBIN, I. I. <i>Essays    on Marx's theory of value.</i> Detroit: Black and Red, 1972.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-4979201400010000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TOURAINE, A. <i>La    societ&agrave; post-industriale.</i> Milano: Angeli, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-4979201400010000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o    em 15 de junho de 2013    <br>   Aceito em 10 de setembro de 2013</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Sadi Dal Rosso</b>    - Doutor em Sociologia. Professor do Departamento de Sociologia da Universidade    de Bras&iacute;lia. Pesquisador do CNPq, do Grupo de Estudos e Pesquisas para    o Trabalho (GEPT) e da Rede de pesquisadores sobre Associativismo e Sindicalismo    dos Trabalhadores em Educa&ccedil;&atilde;o (Rede ASTE). Integra a linha de    Pesquisa Trabalho e Sociedade na UnB. Desenvolve pesquisas na &aacute;rea de    tempos de trabalho, teoria do valor trabalho e sindicalismo em educa&ccedil;&atilde;o.    Publica&ccedil;&otilde;es recentes: Dura&ccedil;&atilde;o do trabalho em todo    o mundo. Tend&ecirc;ncias de jornadas de trabalho, legisla&ccedil;&atilde;o    e pol&iacute;ticas numa perspectiva global comparada. <i>Sociedade e Estado</i>    (UnB. Impresso), v. 27, p. 183-191, 2012; Crise, convite para a a&ccedil;&atilde;o    e um Manifesto Comunista. <i>Sociologias</i> (UFRGS. Impresso), v. 14, p. 338-350,    2012; Condi&ccedil;&otilde;es de Emerg&ecirc;ncia do Sindicalismo Docente. <i>Pro-Posi&ccedil;&otilde;es</i>    (UNICAMP. Impresso), v. 23, p. 37-54, 2011; <i>A intensifica&ccedil;&atilde;o    do labor na sociedade contempor&acirc;nea</i> (S&atilde;o Paulo: Boitempo Editorial,    2012). Associativismo e Sindicalismo em Educa&ccedil;&atilde;o. <i>Organiza&ccedil;&atilde;o    e Lutas</i>. Bras&iacute;lia: Paralelo 15, 2011. 366p.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMORIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho imaterial: Marx e o debate contemporâneo]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[AnnablumeFAPESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMORIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Valor trabalho e imaterialidade da produção nas sociedades contemporâneas]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CLACSO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os sentidos do trabalho]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The coming of post-industrial society]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basic Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOTTOMORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Early Writings of Karl Marx]]></source>
<year>1963</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Watts]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma sociologia da condição proletária contemporânea]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Social]]></source>
<year>2006</year>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>133-152</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWNING]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SINGELMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The emergence of a service society: demographic and sociological aspects of the sectoral transformation of the labor force in the USA]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Austin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Texas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLARK]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The condition of economic progress]]></source>
<year>1940</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAL ROSSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The growth of capitalism and transformation of the labor force in Brazil.: 1978]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Austin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Texas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DOWBOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que acontece com o trabalho]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SENAC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VELLOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O desenvolvimento econômico brasileiro no pós-guerra]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VELLOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desenvolvimento econômico: uma perspectiva brasileira]]></source>
<year>2013</year>
<page-range>129-166</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FUCHS]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The service economy]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L´immattériel]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Galilée]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEGEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. W. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A filosofia da história]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasilia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KON]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sobre as atividades de serviços: revendo conceitos e tipologias]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Economia Política]]></source>
<year>abr.</year>
<month>/j</month>
<day>un</day>
<volume>19</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>64-83</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[McCANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MESSENGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Duração do trabalho em todo o mundo: Tendências de jornadas de trabalho, legislação e políticas numa perspectiva a global comparada]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OIT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Grundrisse: Foundations of the critique of political economy]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vintage books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capital]]></source>
<year>1975</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[International Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teorias sobre la plusvalía: Primera parte]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Grijalbo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Capital]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ciências Humanas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ENGELS]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A ideologia alemã]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[HUCITEC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEGRI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Valeur travail: crise et problèmes de reconstruction dans le postmoderne]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-name><![CDATA[Multitides]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEGRI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Marx et le travail: le chemin de la désutopie]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-name><![CDATA[Multitudes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEGRI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Travail et affect. Multitudes, 1997]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEGRI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LAZZARATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Travail immatériel et subjectivité]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-name><![CDATA[Multitudes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLAGNERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Terziario e terziarizzazione nell´analisi sociológica]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Milano ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Franco Angeli Editore]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. F. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma crítica à economia política do imaterial]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRIGOGINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STENGERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A nova aliança: Metamorfose da ciência]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUBIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[I. I.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essays on Marx's theory of value]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Detroit ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Black and Red]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOURAINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La società post-industriale]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Milano ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Angeli]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
