<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582012000300007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582012000300007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Partidos e trabalhadores na transição democrática: a luta pela hegemonia na esquerda brasileira]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Parties and workers in the democratic transition: the struggle for hegemony in the Brazilian left]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Partis et travailleurs dans la transition démocratique: la lutte pour l'hégémonie au sein de la gauche brésilienne]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santana]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco Aurélio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro Departamento de Sociologia e do Programa de Pós-Graduação em Sociologia e Antropologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>55</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>787</fpage>
<lpage>826</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582012000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582012000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582012000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article analyzes arguments at play in the struggle for hegemony in the Brazilian Left during the 1970s and '80s. The analysis emphasizes how the Brazilian Communist Party (PCB) dealt with the advent of the Workers' Party (PT), and conversely, how the PT faced the dispute with the PCB. One thus perceives the parties' views not only of themselves, but also of their opponents. The analysis also considers the scenarios in which the parties acted. In addition to original research and secondary sources, the article is also based on official documents produced by militants from the two parties, as well as positions expressed in the respective party presses.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article analyse les arguments invoqués lors du processus de dispute hégémonique qui eut lieu au sein de la gauche brésilienne au cours des années 1970-1980. L'analyse met l'accent sur la manière dont le Parti Communiste Brésilien (PCB) a traité l'avènement du Parti des Travailleurs (PT) et aussi comment le PT a fait face à cette dispute qui l'opposa au PCB. On pourra ainsi percevoir la vision que chaque parti avait de lui-même ainsi que de son opposant. Tout au long de l'analyse, l'article décrit aussi le scénario concret au sein duquel les deux partis agissaient. Ce travail a pour base des recherches, des sources secondaires, ainsi que la documentation officielle produite par les militants des deux partis et les prises de positions affichées dans leurs organes de presse respectifs.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[Left]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[PCB]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[PT]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[workers]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[re-democratization]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[gauche]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[PCB]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[PT]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[travailleurs]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[redémocratisation]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="Verdana"><B>Partidos e trabalhadores na transi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica: a luta pela hegemonia na esquerda brasileira</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Parties and workers in the democratic transition: the struggle for hegemony in the Brazilian left</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Partis et travailleurs dans la transition d&eacute;mocratique: la lutte pour l'h&eacute;g&eacute;monie au sein de la gauche br&eacute;silienne</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Marco Aur&eacute;lio Santana</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor do Departamento de Sociologia e do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia e Antropologia, da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). E&#45;mail: <a href="mailto:marcosilvasantana@gmail.com">marcosilvasantana@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The article analyzes arguments at play in the struggle for hegemony in the Brazilian Left during the 1970s and '80s. The analysis emphasizes how the Brazilian Communist Party (PCB) dealt with the advent of the Workers' Party (PT), and conversely, how the PT faced the dispute with the PCB. One thus perceives the parties' views not only of themselves, but also of their opponents. The analysis also considers the scenarios in which the parties acted. In addition to original research and secondary sources, the article is also based on official documents produced by militants from the two parties, as well as positions expressed in the respective party presses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Key words:</B> Left; PCB; PT; workers; re&#45;democratization</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>R&Eacute;SUM&Eacute;</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cet article analyse les arguments invoqu&eacute;s lors du processus de dispute h&eacute;g&eacute;monique qui eut lieu au sein de la gauche br&eacute;silienne au cours des ann&eacute;es 1970&#45;1980. L'analyse met l'accent sur la mani&egrave;re dont le Parti Communiste Br&eacute;silien (PCB) a trait&eacute; l'av&egrave;nement du Parti des Travailleurs (PT) et aussi comment le PT a fait face &agrave; cette dispute qui l'opposa au PCB. On pourra ainsi percevoir la vision que chaque parti avait de lui&#45;m&ecirc;me ainsi que de son opposant. Tout au long de l'analyse, l'article d&eacute;crit aussi le sc&eacute;nario concret au sein duquel les deux partis agissaient. Ce travail a pour base des recherches, des sources secondaires, ainsi que la documentation officielle produite par les militants des deux partis et les prises de positions affich&eacute;es dans leurs organes de presse respectifs.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Mots&#45;cl&eacute;:</B> gauche; PCB; PT; travailleurs; red&eacute;mocratisation</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A chegada do Partido dos Trabalhadores (PT), fruto direto das lutas oper&aacute;rias, ao poder na elei&ccedil;&atilde;o presidencial de 2002, em alian&ccedil;a tanto com for&ccedil;as de esquerda quanto com setores conservadores, abriu no interior da esquerda brasileira um debate acerca de sua identidade<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. A pr&oacute;pria trajet&oacute;ria eleitoral j&aacute; indicava modifica&ccedil;&otilde;es no projeto daquele que, nas duas d&eacute;cadas anteriores, havia sido o elemento condutor das mais variadas demandas progressistas no seio da sociedade brasileira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O debate sobre as contradi&ccedil;&otilde;es e avan&ccedil;os ocorridos com partidos de corte socialista em sua chegada ao poder se estende por toda a j&aacute; longa tradi&ccedil;&atilde;o de esquerda internacional. Por&eacute;m nossa ideia neste artigo &eacute;, mais do que entrar em uma an&aacute;lise das a&ccedil;&otilde;es do PT enquanto partido no governo, tomarmos como foco de an&aacute;lise o exato momento em que esse partido surge na pol&iacute;tica de esquerda brasileira. Espa&ccedil;o de esperan&ccedil;a para um projeto diferenciado de milit&acirc;ncia de esquerda no Brasil, a constru&ccedil;&atilde;o desse partido abriu, &agrave; &eacute;poca, uma profunda discuss&atilde;o acerca n&atilde;o s&oacute; do presente e futuro dessa milit&acirc;ncia, mas, acima de tudo, do que teria sido a sua pr&oacute;pria trajet&oacute;ria no passado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao surgir no campo das esquerdas, obviamente, o PT precisou disputar o espa&ccedil;o para o seu desenvolvimento. A faixa na qual o PT procurou trafegar j&aacute; era ocupada por grupos pol&iacute;ticos de maior ou menor escala. A pr&oacute;pria constru&ccedil;&atilde;o do PT, na verdade, em certa medida, trouxe em seu bojo a associa&ccedil;&atilde;o de muitos desses grupos. O Partido Comunista Brasileiro (PCB), por sua tradi&ccedil;&atilde;o e peso pol&iacute;tico, e por ter sido a refer&ecirc;ncia da pol&iacute;tica de esquerda durante d&eacute;cadas<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>, ser&aacute; aquele com o qual o PT travar&aacute; forte disputa. De forma esquem&aacute;tica, pode&#45;se dizer que era o momento no qual, simb&oacute;lica e concretamente, a "novidade" enfrentava a "tradi&ccedil;&atilde;o".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo, portanto, visa apresentar analiticamente alguns dos argumentos que estiveram em jogo naquele contexto, indicando de que forma os comunistas<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> perceberam o advento do PT e lidaram com isso; e como o PT viu e enfrentou a disputa com o PCB. Desta forma, poder&#45;se&#45;&aacute; perceber n&atilde;o s&oacute; a vis&atilde;o que os partidos tinham de si mesmos, mas tamb&eacute;m como viam seu oponente<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>. A an&aacute;lise n&atilde;o poder&aacute; ser feita sem que seja levado em conta tamb&eacute;m o cen&aacute;rio concreto no qual os partidos atuavam, o qual, a um s&oacute; tempo, ajudavam a moldar e eram por ele tamb&eacute;m moldados.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O DECL&Iacute;NIO DA DITADURA E A TRAJET&Oacute;RIA DA ESQUERDA EM DISPUTA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A passagem entre as d&eacute;cadas de setenta e oitenta &eacute; marcada no campo pol&iacute;tico brasileiro pelo processo de flexibiliza&ccedil;&atilde;o do regime civil&#45;militar implantado no pa&iacute;s em 1964<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. Se a estrat&eacute;gia de distens&atilde;o pol&iacute;tica proposta no governo de Ernesto Geisel dava seus primeiros passos a partir de 1974, &eacute; no governo de Jo&atilde;o Figueiredo, a partir de 1979, que ela se efetiva atrav&eacute;s de instrumentos tais como a Lei de Anistia e o fim do bipartidarismo compuls&oacute;rio<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No campo do movimento social, este per&iacute;odo &eacute; marcado pelo ressurgimento do movimento sindical brasileiro<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a> que, depois de muitos anos de trabalho silencioso no interior das f&aacute;bricas e de algumas tentativas mais vis&iacute;veis de contesta&ccedil;&atilde;o, reaparece em c&eacute;u aberto buscando mais espa&ccedil;os para a conquista das reivindica&ccedil;&otilde;es dos trabalhadores. Obviamente que o regime n&atilde;o ficou impass&iacute;vel ao ascenso dos movimentos sociais. Impondo&#45;se uma estrat&eacute;gia de transi&ccedil;&atilde;o "lenta e gradual", por exemplo, os militares intervieram no Sindicato dos Metal&uacute;rgicos do ABC, presidido por Luiz In&aacute;cio Lula da Silva, o Lula, e enquadraram seus dirigentes na Lei de Seguran&ccedil;a Nacional (LSN).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As greves dos metal&uacute;rgicos do ABC paulista em 1978,1979 e 1980 significaram um teste para o ressurgente movimento sindical que, independente do resultado das mesmas, acabou sinalizando para os movimentos sociais em geral as possibilidades de luta no interior do regime ditatorial.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Esses passos ainda tateantes no interior da transi&ccedil;&atilde;o foram testemunha de uma luta no interior da esquerda brasileira. O ascenso do movimento sindical brasileiro trouxe consigo a ideia de uma organiza&ccedil;&atilde;o nacional que pudesse dar&#45;lhe maior for&ccedil;a de a&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m disso, no campo pol&iacute;tico, os grupos militantes na esquerda brasileira, como os movimentos sociais, ap&oacute;s duros anos de clandestinidade, banimento e repress&atilde;o, come&ccedil;aram a reorganizar&#45;se e intentar seu lugar ao sol.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora existissem diversos grupos, de diferenciados tamanhos e grau de influ&ecirc;ncia nos movimentos e no cen&aacute;rio mais amplo, dois grupos se destacaram neste processo. De um lado, o PCB que, de longa data, era a refer&ecirc;ncia no seio da esquerda brasileira como setor hegem&ocirc;nico, seja pelo porte, seja pela tradi&ccedil;&atilde;o (o "Partid&atilde;o", como era chamado). De outro, os diversos grupos egressos, em grande medida, da experi&ecirc;ncia da luta armada, da milit&acirc;ncia crist&atilde;, dos setores "trotskistas", dentre outros, que fundam o PT, o qual &#45; surgido a partir do "sindicalismo aut&ecirc;ntico" que aflorou das mobiliza&ccedil;&otilde;es em fins dos anos setenta constituindo o chamado "novo sindicalismo" e formando a Central &Uacute;nica dos Trabalhadores (CUT) &#45; tornou&#45;se rapidamente um candidato alternativo ao PCB, quer seja no campo dos movimentos sociais, quer seja na "grande pol&iacute;tica".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os debates entre as concep&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas do PCB e as do PT marcaram um fato importante em termos da tradi&ccedil;&atilde;o de esquerda em nosso pa&iacute;s. Se, no per&iacute;odo p&oacute;s&#45;1945, o PCB trafegou, de certa forma, tranquilo nas faixas sindicais e de representa&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores, tendo que lidar seja com grupos bastante minorit&aacute;rios, seja com um Partido Trabalhista Brasileiro (PTB) que n&atilde;o oferecia problemas maiores em termos das disputas, de forma organizada, na base; ap&oacute;s o golpe, com um certo tamp&atilde;o colocado em toda esta disputa e a repress&atilde;o fazendo v&iacute;timas em todos os n&iacute;veis e escalas, o PCB teve que lidar tamb&eacute;m com grupos que ou n&atilde;o se jogaram em um contato direto com os trabalhadores ou, se o fizeram, n&atilde;o tinham o grau de express&atilde;o e amplitude, conseguido pelo j&aacute; ent&atilde;o "Partid&atilde;o". Agora, o quadro se modificava sobremaneira. Os grupos representados no interior do "novo sindicalismo" e no PT seriam advers&aacute;rios de envergadura e disposi&ccedil;&atilde;o que o PCB jamais havia enfrentado. E ser&atilde;o estes mesmos grupos que acabar&atilde;o por superar o PCB no espa&ccedil;o pol&iacute;tico e sindical, conseguindo ocupar o papel que outrora pertencia ao "Partid&atilde;o".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo como pano de fundo a luta contra o regime militar, as apostas eram bastante diferentes. O PT defendia uma pol&iacute;tica de enfrentamento mais radical &agrave; ditadura, que estivesse fortemente vinculada &agrave; demanda dos trabalhadores, e negava a ideia de uma frente &uacute;nica que agregasse setores da burguesia em uma ampla luta pela democracia<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>. J&aacute; o PCB advogava uma pol&iacute;tica de movimenta&ccedil;&atilde;o sem riscos para a conquista da democracia, vendo com desconfian&ccedil;a qualquer movimento mais brusco que pudesse trazer um retrocesso para o processo de democratiza&ccedil;&atilde;o. Desta forma, propunha uma pol&iacute;tica de frente ampla que, no jogo partid&aacute;rio, j&aacute; tinha seu instrumento: o Movimento Democr&aacute;tico Brasileiro (MDB)<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da&iacute; que as farpas eram m&uacute;tuas. Os "petistas" chamavam o "Partid&atilde;o" de "reformista" e conciliador. O "Partid&atilde;o" retrucava com a acusa&ccedil;&atilde;o de que o PT era "divisionista" da oposi&ccedil;&atilde;o contra o regime militar e "esquerdista", condenado ao "gueto pol&iacute;tico". Se para o PT o PCB caminhava lento demais em suas propostas e a&ccedil;&otilde;es, correndo o risco de perder o "trem da hist&oacute;ria", para o PCB, o PT, com suas a&ccedil;&otilde;es radicalizantes, poderia "entornar o caldo" do processo de redemocratiza&ccedil;&atilde;o, o que teria s&eacute;rios impactos na vida dos trabalhadores. Passemos, ent&atilde;o, ao debate propriamente dito.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>AS VIS&Otilde;ES DO "PARTID&Atilde;O"</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir da an&aacute;lise das fontes documentais, pode&#45;se perceber que as considera&ccedil;&otilde;es e an&aacute;lises do PCB sobre o PT soam plur&iacute;vocas, cheias de reentr&acirc;ncias que indicam diverg&ecirc;ncias e debates internos. Algumas das cr&iacute;ticas do "Partid&atilde;o" s&atilde;o feitas de forma mais elaborada, outras nem tanto. O que est&aacute; sempre presente no discurso dos comunistas &eacute; a disputa pela hegemonia. Como assinalado pelo seu secret&aacute;rio&#45;geral &agrave; &eacute;poca, Giocondo Dias, ao jornal<I> Folha de S. Paulo,</I> de 11 de abril de 1981 (Carone, 1982:265), "A partir da nossa perspectiva de classe, n&atilde;o desejamos privil&eacute;gios na din&acirc;mica do processo revolucion&aacute;rio brasileiro. Temos a experi&ecirc;ncia de que qualquer hegemonia deve ser conquistada a cada instante, na pr&aacute;tica cotidiana".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Claro est&aacute; que isto n&atilde;o se referia meramente ao PT, mas deixava clara a perspectiva do partido da busca de hegemonia na sociedade, o que obviamente passava pela hegemonia entre os setores de esquerda. Neste quadro, o PCB parecia n&atilde;o querer exclusivismos de posi&ccedil;&otilde;es. Para ele, ao que o partido n&atilde;o poderia renunciar era "(...) ao nosso papel, &agrave; nossa posi&ccedil;&atilde;o e &agrave; nossa responsabilidade na vanguarda do progresso social. Partido revolucion&aacute;rio, queremos e vamos ser um grande partido de massas. Sem exclusivismos, &aacute;geis, com uma identidade cristalina".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A posi&ccedil;&atilde;o do partido, no interior do movimento sindical, quanto se ventila a ideia de um "Partido dos Trabalhadores", transita do descr&eacute;dito &agrave; tentativa do adiamento das discuss&otilde;es, como fica indicado no discurso de Arnaldo Gon&ccedil;alves, presidente do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de Santos e militante do PCB. Para ele, seria</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">uma ilus&atilde;o pretender construir um Partido dos Trabalhadores sob a ditadura que a&iacute; est&aacute; (...) &#91;acho&#93; que o momento &eacute; de fortalecimento da frente das oposi&ccedil;&otilde;es em torno do MDB. (...) se neste partido&#91;PT&#93; n&atilde;o podem entrar os patr&otilde;es, ent&atilde;o n&atilde;o poder&atilde;o entrar todos os dirigentes sindicais que s&atilde;o reais patr&otilde;es dentro de cada uma de suas m&aacute;quinas sindicais, algumas at&eacute; mesmo de fazer inveja a muito empres&aacute;rio.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Gon&ccedil;alves vai achar estranho o empenho de "Joaquinz&atilde;o", entre outros, no apoio &agrave; ideia de cria&ccedil;&atilde;o do partido. Para ele, o tom mais &agrave; esquerda das primeiras resolu&ccedil;&otilde;es para a cria&ccedil;&atilde;o de um PT deveu&#45;se a deslizes destes nos encaminhamentos do processo e aos acertos que precisaram fazer com os "sindicalistas aut&ecirc;nticos". Acha ainda que os debates acerca do PT poderiam estar auxiliando as articula&ccedil;&otilde;es do trabalhismo de Leonel Brizola<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>. Para ele, "nesta discuss&atilde;o tem muita gente comendo gato por lebre".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A proposta dos militantes do PCB, coerente com sua linha pol&iacute;tica, &eacute; refor&ccedil;ar o apoio ao MDB, que, dado o bipartidarismo for&ccedil;ado, agrupa os setores de oposi&ccedil;&atilde;o e, entre outras coisas, serve de "fachada" para a a&ccedil;&atilde;o dos comunistas que t&ecirc;m seu partido ainda na ilegalidade, tornando&#45;se o polo aglutinador da luta democr&aacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Percebe&#45;se, tamb&eacute;m, que o partido come&ccedil;a a se preocupar com a hegemonia pol&iacute;tica sobre os trabalhadores. Em entrevista concedida, ainda no ex&iacute;lio, em 20 de mar&ccedil;o de 1979, H&eacute;rcules Corr&ecirc;a (1980:76) analisa as perspectivas das a&ccedil;&otilde;es do PCB na pol&iacute;tica nacional, uma vez legalizado, assinalando que, a partir da experi&ecirc;ncia que ele tinha, aquela de 1945, podia&#45;se dizer que</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">o potencial existente &eacute; muito favor&aacute;vel nessa dire&ccedil;&atilde;o. Quando se discute agora em S&atilde;o Paulo a cria&ccedil;&atilde;o de um Partido dos Trabalhadores, &agrave;s vezes a coisa &eacute; apresentada como sendo, de um lado, para contestar a possibilidade de o PTB se organizar e, de outro lado, o pr&oacute;prio Partido Comunista. Nesta formula&ccedil;&atilde;o se diz o seguinte: "O Partido Comunista n&atilde;o &eacute; o partido dos trabalhadores". A maioria desses oper&aacute;rios que est&atilde;o fazendo greve nunca teve chance de ter um contato mais direto com o Partido, de conhec&ecirc;&#45;lo.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas palavras de Corr&ecirc;a, v&ecirc;&#45;se que a perspectiva de organiza&ccedil;&atilde;o de um partido dos trabalhadores coloca em xeque a ideia de que o PCB seria este partido como ele mesmo se colocara historicamente. O PT &eacute; visto como um potencial obst&aacute;culo &agrave; reorganiza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o s&oacute; do PCB, como tamb&eacute;m do PTB. Mas Corr&ecirc;a acredita que, com a volta &agrave; normalidade democr&aacute;tica, ao longo dos debates, os trabalhadores perceberiam quais organiza&ccedil;&otilde;es eram importantes para eles e se definiriam por elas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na verdade, s&oacute; quando a proposta do PT se concretizar efetivamente &eacute; que este tipo de discuss&atilde;o se torna mais frequente e, tamb&eacute;m, mais dura. Ainda nesse processo de consolida&ccedil;&atilde;o, os setores vinculados ao PT, como se ver&aacute;, n&atilde;o deixam de replicar as cr&iacute;ticas e acusa&ccedil;&otilde;es que o PCB lhes fazia, questionando a posi&ccedil;&atilde;o dos comunistas de se julgarem os &uacute;nicos representantes da classe trabalhadora.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No campo mais amplo pode&#45;se ver que o partido, de certa forma, teria uma conviv&ecirc;ncia "pac&iacute;fica" com o PT. Em entrevista ao jornal<I> Em Tempo</I>", nº 90 de 15 a 21 de novembro de 1979, Jos&eacute; Salles, membro do Comit&ecirc; Central do partido, assinala que</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Como somos pela liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o de todas as correntes, vemos como saud&aacute;vel que setores do movimento oper&aacute;rio queiram organizar o PT. N&atilde;o vemos isto com ci&uacute;mes, nem achamos inoportuno. &Eacute; a vontade dos trabalhadores de participar na vida social (...). N&oacute;s somos particularmente sens&iacute;veis ao esfor&ccedil;o de organiza&ccedil;&atilde;o do PT, enquanto express&atilde;o da classe oper&aacute;ria.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda assim, Salles mant&eacute;m a perspectiva de que a divis&atilde;o das oposi&ccedil;&otilde;es &eacute; obra do regime e refor&ccedil;a a import&acirc;ncia do MDB. Para ele "o arb&iacute;trio impede a organiza&ccedil;&atilde;o dos partidos e tenta implodir a oposi&ccedil;&atilde;o, que se re&uacute;ne no MDB (...) a oposi&ccedil;&atilde;o &eacute; bem mais ampla que o MDB, mas insistimos que hoje ele &eacute; seu principal instrumento".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto &agrave; corrida entre PT e PCB, ele assinala que "n&oacute;s vamos disputar os votos carreados para a direita, ainda que n&atilde;o sejam de direita; e n&atilde;o vamos nos digladiar entre n&oacute;s".Mais ainda,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">N&oacute;s n&atilde;o nos colocamos em uma posi&ccedil;&atilde;o de superioridade ol&iacute;mpica, a unidade da classe oper&aacute;ria &eacute; uma condi&ccedil;&atilde;o para o &ecirc;xito da luta dos trabalhadores. Que existem lideran&ccedil;as que se prestigiem lutando pela unidade da classe oper&aacute;ria, n&oacute;s consideramos que &eacute; uma prova de vitalidade da nossa pol&iacute;tica. N&oacute;s vemos isto com muita satisfa&ccedil;&atilde;o. Esperamos que estas lideran&ccedil;as oper&aacute;rias acertem. N&atilde;o vemos isto com ci&uacute;mes.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Se pud&eacute;ssemos agrupar as cr&iacute;ticas feitas pelo PCB ao PT ao longo do tempo e que articulassem os princ&iacute;pios ao mero conjuntural, indicar&iacute;amos como um dos pontos de destaque a indica&ccedil;&atilde;o de estreiteza pol&iacute;tica e a&ccedil;&atilde;o divisionista por parte do PT. Em junho de 1980, o jornal<I> Voz da Unidade,</I> &oacute;rg&atilde;o informativo oficial do PCB, traz um artigo de David Capistrano Filho sob o t&iacute;tulo "O PT n&atilde;o &eacute; a &uacute;nica for&ccedil;a de oposi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica", no qual, o autor, pautando&#45;se em um panfleto de um dos n&uacute;cleos do PT&#45;SP, busca criticar os graves erros que n&atilde;o se restringiriam "a um dos bairros da capital paulista".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ele critica os autores do panfleto por dizerem que s&oacute; raramente o MDB encaminhou reivindica&ccedil;&otilde;es dos trabalhadores, que todos os partidos, inclusive os de oposi&ccedil;&atilde;o, seriam de "patr&otilde;es" &#45; e com "fins eleitoreiros" &#45; e que s&oacute; o PT seria o verdadeiro partido de oposi&ccedil;&atilde;o. Segundo o autor, "resta&#45;nos esperar que a dire&ccedil;&atilde;o do PT, integrada por oposicionistas combativos, desautorize os grupos que querem dividir a frente antiditatorial usando o nome do PT". Neste caso, portanto, Capistrano indica que o problema n&atilde;o seria tanto o PT, mas alguns dos seus diversos grupos que buscariam, "usando o nome do PT", dividir a oposi&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O<I> Voz da Unidade</I> de1a7de agosto de 1980 publica um artigo de Paulo Cavalcanti com o t&iacute;tulo "A hora &eacute; de unir as for&ccedil;as democr&aacute;ticas". Nele, o autor compara o momento vivido em 1980 com aquele vivido em 1964 e retira da&iacute; o exemplo para conclamar as for&ccedil;as de oposi&ccedil;&atilde;o &agrave; uni&atilde;o. Assim como em 1964,</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">"(...) hoje, a situa&ccedil;&atilde;o &eacute; quase a mesma. Depois de atomizados pelo governo, os partidos e grupos de oposi&ccedil;&atilde;o teimam em desunir&#45;se, tendo diante de si, n&atilde;o os largos horizontes da frente democr&aacute;tica, mas o beco de seus apetites, como diria o poeta Manoel Bandeira. S&oacute; os cegos n&atilde;o veem que a hora &eacute; de somar esfor&ccedil;os.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O autor insiste na tese, muito usada pelos comunistas, de que foi o regime que atomizou os partidos de oposi&ccedil;&atilde;o. Ora, se isso &eacute; verdade, e se os setores da oposi&ccedil;&atilde;o tinham tanta coisa em comum e queriam continuar juntos, para al&eacute;m da vontade do governo, por que n&atilde;o o fizeram e continuaram unidos sob a sigla do Partido do Movimento Democr&aacute;tico Brasileiro (PMDB) que sucedeu ao MDB?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A mesma dire&ccedil;&atilde;o &eacute; seguida no artigo "Por que a unidade &eacute; valor estrat&eacute;gico". Funcionando quase que como um editorial do<I> Voz da Unidade, </I>nele vemos uma usual defesa da posi&ccedil;&atilde;o de unidade das for&ccedil;as democr&aacute;ticas para garantir o avan&ccedil;o do processo de abertura. Constatando o isolamento do regime militar, que daria seus &uacute;ltimos passos, o texto assinala que, diante do quadro, come&ccedil;am a ser defendidas, com certa insist&ecirc;ncia, "por alguns setores da oposi&ccedil;&atilde;o, a perspectiva sect&aacute;ria de que a pol&iacute;tica de frente democr&aacute;tica deve ceder lugar a uma pol&iacute;tica mais restrita, com exclus&atilde;o das for&ccedil;as ou personalidades cujos projetos de reconstru&ccedil;&atilde;o da sociedade n&atilde;o ultrapassam os limites do liberalismo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda que indique a corre&ccedil;&atilde;o da an&aacute;lise destes grupos acerca do isolamento do regime, o PCB afirma que a conclus&atilde;o a que chegam &eacute; err&ocirc;nea, &agrave; medida que vislumbram</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">a possibilidade da imin&ecirc;ncia de um confronto radical das for&ccedil;as populares com o governo. Na raiz do erro conclusivo est&aacute; a confus&atilde;o que &eacute; feita entre o recente despertar do movimento de massas no pa&iacute;s com o que j&aacute; seria uma crise revolucion&aacute;ria, e o descaso &#45; que no fundo revela a velha concep&ccedil;&atilde;o golpista &#45; pelo fato concreto da n&atilde;o&#45;exist&ecirc;ncia hoje, no pa&iacute;s, de for&ccedil;as pol&iacute;ticas capacitadas para liderar uma mobiliza&ccedil;&atilde;o popular de porte suficiente que possa exigir a derrubada do regime e a implementa&ccedil;&atilde;o de profundas mudan&ccedil;as sociais.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O PCB vai reiterar a posi&ccedil;&atilde;o de que era necess&aacute;ria a consolida&ccedil;&atilde;o de um campo mais amplo poss&iacute;vel de for&ccedil;as, o qual, atrav&eacute;s de sua unidade e a&ccedil;&otilde;es concretas no sentido da constru&ccedil;&atilde;o de um regime democr&aacute;tico, impe&ccedil;a "o risco de retrocesso".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A postura do PT com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; luta por uma Constituinte tamb&eacute;m mereceu a aten&ccedil;&atilde;o do PCB que, como as demais for&ccedil;as, defendia esta proposta. A recusa do PT &agrave; Constituinte &eacute; considerada pelos comunistas como mais um ato de "divisionismo". No<I> Voz</I> de 21 a 27 de novembro de 1980, uma mat&eacute;ria de David Capistrano Filho, intitulada "Estreiteza pode levar PT ao divisionismo", faz uma an&aacute;lise do processo de luta pela Constituinte. Em seu texto vamos ver que, de forma autocr&iacute;tica, o partido assinala que havia um certo consenso entre as for&ccedil;as de oposi&ccedil;&atilde;o quanto &agrave; Constituinte, por&eacute;m n&atilde;o nas propostas de como encaminhar o processo. Mais ainda, n&atilde;o havia propostas econ&ocirc;micas que indicassem como solucionar os problemas do povo. Isto, "abre caminho tanto para a demagogia populista de velhas ra&iacute;zes &#45; e particularmente em S&atilde;o Paulo &#45; como para a confusa mistura de basismo, despolitiza&ccedil;&atilde;o e aventureirismo que caracterizam algumas correntes esquerdistas do presente, notadamente no PT".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo assinala ainda algumas das vertentes que conformariam a vis&atilde;o do PT contr&aacute;ria &agrave; Constituinte e indica que "no quadro atual da oposi&ccedil;&atilde;o, a predomin&acirc;ncia no PT dessas posi&ccedil;&otilde;es estreitas leva esse partido, at&eacute; sem querer, a exercer um papel de divis&atilde;o e de aumentar a confus&atilde;o".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O PCB vai continuar defendendo, coerentemente com sua linha geral, o PMDB enquanto espa&ccedil;o de atua&ccedil;&atilde;o da frente oposicionista. Embora considerando v&aacute;lidos os interesses agregados em torno de outros partidos de oposi&ccedil;&atilde;o, o PCB declara em junho de 1982 que "enfraquecer o PMDB &eacute; enfraquecer a frente democr&aacute;tica". Neste artigo, no<I> Voz da Unidade,</I> o partido avan&ccedil;a a vis&atilde;o de que, em face do processo eleitoral daquele ano, o regime estaria insuflando um partido oposicionista contra o outro e "os diversos setores da frente democr&aacute;tica, se aceitam o jogo do regime, incorporando como central a guerrilha m&uacute;tua, condenam&#45;se, simplesmente, ao isolamento e ao fracasso".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em junho de 1983, o Coletivo Nacional de Dirigentes Comunistas se reuniu com a Comiss&atilde;o Executiva do PT &#45; o que o jornal<I> Voz da Unidade </I>considerou uma reuni&atilde;o hist&oacute;rica para ambos os lados. Segundo Teodoro Mello, um dos dirigentes do PCB, um dos motivos da reuni&atilde;o teria sido agradecer o esfor&ccedil;o "petista" na solidariedade prestada aos comunistas contra a invas&atilde;o que seu seman&aacute;rio havia sofrido pelas for&ccedil;as policiais, al&eacute;m de celebrar a liberta&ccedil;&atilde;o dos presos que resultou daquela a&ccedil;&atilde;o repressiva, bem como a luta dos comunistas pela legalidade de seu partido. Mas tamb&eacute;m para detectar pontos de agenda comum e articular formas de a&ccedil;&atilde;o conjunta. Para Mello, a reuni&atilde;o se deveu "&agrave; grande import&acirc;ncia que atribu&iacute;mos ao PT, &agrave; necessidade da unidade da classe oper&aacute;ria e do seu movimento sindical". Um dos pontos centrais da reuni&atilde;o foi a discuss&atilde;o de uma poss&iacute;vel articula&ccedil;&atilde;o de campanha contra a LSN, mas tamb&eacute;m ficaram claras as posi&ccedil;&otilde;es divergentes acerca do movimento sindical e seus encaminhamentos como a CUT e a greve geral<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O debate acerca da ida ao Col&eacute;gio Eleitoral<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> foi outro ponto que forneceu novo incremento aos debates e cr&iacute;ticas do PCB ao PT. Em junho de 1984, o<I> Voz da Unidade</I> publica um artigo de Alon Feuerwerker sob o t&iacute;tulo "Independ&ecirc;ncia ou reboquismo?", no qual o autor considera que pouco a pouco o PT estaria sendo colocado no dilema de ou participar do Col&eacute;gio ou se isolar politicamente. O texto traz as tens&otilde;es e dificuldades internas pelas quais passava o PT assinalando o apoio de parte de sua bancada federal &agrave; candidatura Tancredo Neves, entendida por A&iacute;rton Soares, deputado do PT, como a possibilidade de governo de transi&ccedil;&atilde;o. O autor indica que, caso houvesse possibilidade de vit&oacute;ria dos setores democr&aacute;ticos, o PT tenderia a votar em Tancredo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em agosto de 1984, o<I> Voz da Unidade</I> publica uma mat&eacute;ria que reporta um debate realizado na TV, pela Abril V&iacute;deo, entre Salom&atilde;o Malina, da Comiss&atilde;o Nacional Provis&oacute;ria do PCB, e Jac&oacute; Bittar, vice&#45;presidente nacional do PT. Ficavam claras as distin&ccedil;&otilde;es de posi&ccedil;&otilde;es que j&aacute; vinham se explicitando. Para o PT, n&atilde;o mudaria muito o quadro decidido pela via indireta, impondo depois a submiss&atilde;o ao Partido Democr&aacute;tico Social (PDS) no parlamento. Aos comunistas, Tancredo era, no momento e naquelas condi&ccedil;&otilde;es, quem melhor poderia representar as transforma&ccedil;&otilde;es exigidas pela na&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em outubro de 1984, o<I> Voz da Unidade</I> indica que as tens&otilde;es sobre o assunto crescem dentro do PT e, embora diga que este seria um assunto a ser resolvido em termos de "economia dom&eacute;stica", n&atilde;o cabendo aos demais setores democr&aacute;ticos se envolver, assinala que</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">assiste a todos eles o direito &#45; e principalmente aos comunistas, para os quais &eacute; de indiscut&iacute;vel relev&acirc;ncia a afirma&ccedil;&atilde;o de um partido que se pretende de conte&uacute;do oper&aacute;rio &#45; &agrave; preocupa&ccedil;&atilde;o pelos posicionamentos dos companheiros petistas. E isto em raz&atilde;o da import&acirc;ncia que atribu&iacute;mos ao PT, do qual &eacute; leg&iacute;timo esperar solu&ccedil;&otilde;es que, al&eacute;m do doutrinarismo, favore&ccedil;am de fato a supera&ccedil;&atilde;o do atual regime.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A carga de cr&iacute;ticas &eacute; intensificada na mat&eacute;ria "Apenas bobagens". Ela est&aacute; no<I> Voz da Unidade</I> de 10 de novembro de 1984 e &eacute; aberta com a pergunta: "O PT desvairou?" baseando&#45;se em jornal do Diret&oacute;rio Estadual do PT&#45;SP que, segundo o<I> Voz</I>, criticaria desde Tancredo at&eacute; companheiros do pr&oacute;prio PT. O artigo questiona a vis&atilde;o "petista" de que a candidatura Tancredo e a ida ao Col&eacute;gio Eleitoral constituiriam um "pacto das elites", indicando que Tancredo, na verdade, seria a alternativa real ao continu&iacute;smo do regime.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O PCB vai acompanhar bem de perto este processo no PT. Em sua edi&ccedil;&atilde;o de 8 de dezembro de 1984, o jornal do PCB vai indicar a crise aberta entre o partido e parte de sua bancada assinalando a perspectiva da sa&iacute;da do l&iacute;der da bancada federal do PT, A&iacute;rton Soares, que, discordando da postura do PT quanto ao boicote ao Col&eacute;gio e afastado pelo partido da lideran&ccedil;a, poderia ir para o PMDB. Al&eacute;m disso, o jornal divulga uma pesquisa feita pelo PT junto aos seus filiados que indicavam que a maioria dos filiados seria a favor da ida ao Col&eacute;gio. Neste sentido o jornal indica que "(...) a dire&ccedil;&atilde;o do PT afasta&#45;se n&atilde;o s&oacute; de seus eleitores, mas da base do partido (...). A crise do PT n&atilde;o interessa &agrave;s for&ccedil;as democr&aacute;ticas, em especial aos comunistas. Mas esse &eacute; o &ocirc;nus de uma posi&ccedil;&atilde;o isolacionista e sect&aacute;ria. E est&aacute; sendo pago".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da mesma forma, o PCB vai considerar um exemplo de sectarismo a decis&atilde;o do Diret&oacute;rio Nacional do PT de desligar os parlamentares que votassem em Tancredo Neves, an&uacute;ncio que foi feito uma semana antes da vota&ccedil;&atilde;o. Como se sabe, alguns parlamentares votaram a favor de Tancredo contra Paulo Maluf, sendo desligados do PT. Neste processo, foram desligados os deputados federais Jos&eacute; Eudes, A&iacute;rton Soares e Beth Mendes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Passados estes eventos, as diverg&ecirc;ncias acerca das elei&ccedil;&otilde;es diretas fizeram com que o PCB voltasse a criticar a postura do PT. Para o partido, a posi&ccedil;&atilde;o de Lula e Brizola de chamarem uma campanha pelas diretas para o ano de 1986 seria uma posi&ccedil;&atilde;o golpista como indicado na mat&eacute;ria "Lula e Brizola pelo golpismo" publicada no<I> Voz da Unidade</I> de 6 a 12 de dezembro de 1985.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A perspectiva da estreiteza pol&iacute;tica do PT seria exposta de novo nas p&aacute;ginas do seman&aacute;rio do PCB quando da derrota eleitoral de Fernando Henrique Cardoso nas elei&ccedil;&otilde;es municipais de S&atilde;o Paulo em 1988. Com a vit&oacute;ria eleitoral de J&acirc;nio Quadros, o PCB, ap&oacute;s c&aacute;lculos e somat&oacute;rios de engenharia pol&iacute;tica, assinala na mesma edi&ccedil;&atilde;o do<I> Voz da Unidade</I> citada anteriormente.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O crescimento da vota&ccedil;&atilde;o do PT, embora significativo, n&atilde;o foi o fato principal deste pleito. Foi uma vota&ccedil;&atilde;o obtida &agrave;s custas do PMDB nos bairros perif&eacute;ricos e que serviu para debilitar o apoio eleitoral a Fernando Henrique Cardoso, cabendo ao PT, assim, parcela da responsabilidade pela vit&oacute;ria de J&acirc;nio Quadros.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O PCB reconhece que errou ao n&atilde;o tentar buscar "travar publicamente a discuss&atilde;o com o PT em torno de uma pol&iacute;tica que desembocasse na forma&ccedil;&atilde;o de uma chapa &uacute;nica das for&ccedil;as oposicionistas"<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>. O partido reconhece tamb&eacute;m que a chapa do PMDB apresentava certa estreiteza pol&iacute;tica. Assim, o candidato teve de enfrentar problemas internos de um lado e "o divisionismo do PT" de outro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um outro ponto de destaque &eacute; o que diz respeito &agrave; perspectiva confrontacionista do PT em um per&iacute;odo em que se trafegava ou pelo menos se buscava trafegar de um regime autorit&aacute;rio para um regime democr&aacute;tico. Por exemplo, em uma cartilha de forma&ccedil;&atilde;o de militantes do PCB, na qual se compara o partido com algumas agremia&ccedil;&otilde;es de esquerda, vemos, sob o subt&iacute;tulo "Alian&ccedil;as e divisionismo", a caracteriza&ccedil;&atilde;o do PT como:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">n&atilde;o gosta de fazer alian&ccedil;as. Em todo lugar onde se sente forte, o PT n&atilde;o aceita a participa&ccedil;&atilde;o de outras correntes. O resultado dessa pol&iacute;tica de n&atilde;o querer se misturar, de querer ter sangue puro, &eacute; que o PT sempre acaba caminhando sozinho. No movimento sindical, o PT prega o pluralismo, ou seja, cada categoria pode ter quantos sindicatos forem criados. Isto leva &agrave; divis&atilde;o e ao enfraquecimento do movimento oper&aacute;rio. Na Constituinte, com a tese do pluralismo, o PT perdeu. E ficou com gente como Delfim Netto, Afif Domingos, Roberto Campos, Amaral Netto e outros inimigos da unidade e do progresso do povo.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Na parte referente a "negocia&ccedil;&atilde;o e confronto", o partido considera que o PT "n&atilde;o valoriza a negocia&ccedil;&atilde;o como forma de luta. Vai para o pau, como diz o povo. E mais: o PT vai para o pau mesmo quando o advers&aacute;rio &eacute; mais forte". O texto assinala que a perspectiva do PT em termos das "lutas salariais e do fim da explora&ccedil;&atilde;o" &eacute; limitada. Segundo ele, o "PT na sua prega&ccedil;&atilde;o d&aacute; a entender que basta a luta salarial para resolver os problemas dos trabalhadores; isso &eacute; falso".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em termos organizacionais e de din&acirc;mica no movimento, o PCB vai criticar o PT por este explicitar o que os comunistas denominavam de "espontane&iacute;smo". Neste sentido, tr&ecirc;s artigos de 1980 podem ser utilizados com exemplos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda que n&atilde;o diretamente e explicitamente voltado ao PT, parecendo mais relacionado ao movimento grevista do ABC que pouco antes findara, o artigo de Luiz Werneck Vianna editado no<I> Voz da Unidade,</I> de12 de julho de 1980, vai indicar um pouco as vis&otilde;es dos comunistas acerca da quest&atilde;o apresentada acima. Sob o t&iacute;tulo "Pela pol&iacute;tica, contra o basismo e o espontane&iacute;smo", Vianna assinala que "(...) nossos cultores da espontaneidade, ao identificarem organiza&ccedil;&atilde;o com burocratiza&ccedil;&atilde;o, parecem entender que a virtude em pol&iacute;tica est&aacute; em manter bem i&ccedil;adas as velas para o aproveitamento dos ventos. Nem todo o vento, por&eacute;m, &eacute; o da fortuna".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A posi&ccedil;&atilde;o que o autor vai defendendo desde o in&iacute;cio do texto &eacute; a de que "antes de ser a arte do poss&iacute;vel (...), a pol&iacute;tica consiste sobretudo na arte de tomar decis&otilde;es. &Eacute; a vontade que disciplina o acaso". Vianna vai indicar que "a aposta de fundo quase messi&acirc;nico nos movimentos sociais tem&#45;se associado &agrave; subestima&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica". Isso seria o resultado do autoritarismo vigente que garantia a reprodu&ccedil;&atilde;o deste tipo de vis&atilde;o. Mais ainda, o autor v&ecirc; que estes grupos, que propugnam "uma radical altera&ccedil;&atilde;o do sistema de organiza&ccedil;&atilde;o social", trabalhariam com uma invers&atilde;o de l&oacute;gica segundo a qual "a eleva&ccedil;&atilde;o das tens&otilde;es, longe de ser um perigo, significaria que agora sim se pratica a pol&iacute;tica adequada &agrave;s circunst&acirc;ncias".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Vianna, no interior desta perspectiva pode&#45;se ver uma certa dist&acirc;ncia quanto aos partidos, demonstrando que, devido &agrave;s circunst&acirc;ncias nacionais em termos de sistema social e partid&aacute;rio, j&aacute; teria se convertido em preconceito. Para ele, "certas reivindica&ccedil;&otilde;es s&atilde;o conduzidas como se tivessem tamb&eacute;m entre seus objetivos demonstrar sua contesta&ccedil;&atilde;o face aos partidos, &agrave; pol&iacute;tica e aos pol&iacute;ticos. A autenticidade versus representa&ccedil;&atilde;o, a pureza do movimento versus a negocia&ccedil;&atilde;o. Nada de media&ccedil;&atilde;o: a&ccedil;&atilde;o direta, assemble&iacute;smo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O resultado disso &eacute; que, devido &agrave; l&oacute;gica do sistema, press&otilde;es corporativas acabam sendo transformadas em quest&otilde;es pol&iacute;ticas. Assim, "dramatizam&#45;se todos os conflitos mesmo os puramente de interesse. Rondamos a pol&iacute;tica do confronto, independentemente das motiva&ccedil;&otilde;es dos atores, a n&atilde;o ser dos poucos &agrave; espreita de uma hora de aventura". Para o autor, a sa&iacute;da seria pela pol&iacute;tica. Com isso ele quer dizer por uma aproxima&ccedil;&atilde;o maior dos movimentos com os partidos pol&iacute;ticos, aproxima&ccedil;&atilde;o que reinventasse "criadoramente canais e procedimentos democr&aacute;ticos".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em seu artigo no jornal<I> Movimento</I> de 21 a 27 de julho de 1980, Alon Feuerwerker vai travar um debate com Daniel Aar&atilde;o Reis, que j&aacute; havia escrito no mesmo jornal avaliando positivamente o Encontro Nacional do PT. Feurwerker usa a oportunidade para, sob o t&iacute;tulo "A Constituinte e o culto ao 'Movimento Espont&acirc;neo'", criticar algumas das orienta&ccedil;&otilde;es "petistas". Para ele, baseando&#45;se em algumas considera&ccedil;&otilde;es de Aar&atilde;o Reis, o que se faz "&eacute; se dobrar &agrave; consci&ecirc;ncia espont&acirc;nea que brota naturalmente da luta econ&ocirc;mica, aquela que s&oacute; enxerga as reivindica&ccedil;&otilde;es imediatas, ligadas &agrave; luta sindical, seja no plano das reivindica&ccedil;&otilde;es salariais, seja no da liberdade sindical, do direito de greve etc."</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O autor vai criticar a posi&ccedil;&atilde;o do PT em n&atilde;o defender a Constituinte porque isso seria uma concilia&ccedil;&atilde;o com as elites. Considerando o programa do PT &#45; que segundo sua vis&atilde;o "sem d&uacute;vida que &eacute; um bom programa, apesar de incompleto" &#45;, ele chama a aten&ccedil;&atilde;o ao fato de que "sua parcialidade se d&aacute; exatamente no aspecto central que d&aacute; raz&atilde;o de ser a qualquer partido pol&iacute;tico que se preze, a omiss&atilde;o completa em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; quest&atilde;o do poder". Articulando esta cr&iacute;tica com a quest&atilde;o da Constituinte, o autor vai dizer que o PT "nega&#45;se a apontar o passo concreto para chegar&#45;se ao futuro e, neste sentido, atrasa a sua chegada".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No artigo publicado por Carlos Nelson Coutinho no<I> Voz da Unidade,</I> de 31 de dezembro de 1980 a 8 dejaneiro de 1981, temos, ap&oacute;s uma aprecia&ccedil;&atilde;o do novo quadro partid&aacute;rio p&oacute;s&#45;reformula&ccedil;&atilde;o, uma an&aacute;lise mais detida acerca da posi&ccedil;&atilde;o do PT que, segundo o autor, merece "um lugar de destaque &#45; pela originalidade de sua proposta, de sua g&ecirc;nese e de suas inten&ccedil;&otilde;es &#45;". Mas, apesar deste intr&oacute;ito generoso, o autor assinala que o PT j&aacute; traria alguns v&iacute;cios de origem: 1) "uma vis&atilde;o corporativa da a&ccedil;&atilde;o das massas (que o leva, por exemplo, a recusar a luta unit&aacute;ria pela Constituinte (...)"; 2) "uma concep&ccedil;&atilde;o excessivamente espontane&iacute;sta e 'populista' do processo de forma&ccedil;&atilde;o da vontade coletiva" e 3) "sua pretens&atilde;o baluartista e anti&#45;hist&oacute;rica de ser o primeiro e &uacute;nico partido dos trabalhadores brasileiros".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Refor&ccedil;ando a posi&ccedil;&atilde;o de que o PT representa "sob muitos aspectos" uma proposta v&aacute;lida de organiza&ccedil;&atilde;o das massas que poderia desempenhar um papel de destaque no futuro ao lado dos demais partidos de extra&ccedil;&atilde;o oper&aacute;ria e popular, o autor vai indicar, contudo, que, para que isso ocorresse efetivamente, o partido teria que se "libertar dessas tend&ecirc;ncias corporativistas e espontane&iacute;stas, eliminando o esquerdismo que ainda marca muitas de suas formula&ccedil;&otilde;es".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O terceiro ponto levantado por Coutinho, acerca da pretens&atilde;o<I> petista </I>de ser o primeiro e &uacute;nico partido dos trabalhadores surgido no Brasil, tamb&eacute;m foi um dos focos de cr&iacute;ticas do PCB sobre o PT. Vale dizer que, na maioria de seus textos, o PCB busca evitar este tipo de exclusivismo acerca da representa&ccedil;&atilde;o da classe oper&aacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste particular, o<I> Voz da Unidade</I> de 5 a 11 de dezembro de 1980 estampa, na primeira p&aacute;gina, o t&iacute;tulo "Nova sauda&ccedil;&atilde;o ao PT". O jornal sa&uacute;da o PT por ter conseguido cumprir os quesitos exigidos para o registro dos partidos<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>. O jornal j&aacute; havia feito esta sauda&ccedil;&atilde;o quando da funda&ccedil;&atilde;o oficial do PT. A "nova sauda&ccedil;&atilde;o ao PT" traz partes bastante elogiosas ao PT assinalando que "os comunistas s&oacute; t&ecirc;m motivos para se alegrar e saudar este acontecimento". Isto porque o PCB assinala a defici&ecirc;ncia de organiza&ccedil;&atilde;o no interior da sociedade civil brasileira e porque, com o surgimento do PT, significaria atrair "para a arena da luta pol&iacute;tica efetiva setores, pessoas e organiza&ccedil;&otilde;es que at&eacute; ontem estavam refrat&aacute;rias seja &agrave; pol&iacute;tica de massas, seja &agrave; luta pol&iacute;tica institucional, legal, parlamentar, eleitoral, sindical, de massas etc.". O PT, assim, seria considerado mesmo "um dique contra a 'radicaliza&ccedil;&atilde;o'".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Elogia&#45;se tamb&eacute;m a postura do PT de se engajar na luta pela legaliza&ccedil;&atilde;o do PCB. Mas os elogios acabam a&iacute;. O jornal cr&iacute;tica Lula por ter dito que os comunistas tentaram "v&aacute;rias vezes impedir o crescimento" do PT. Negando esta atitude alegando que o seu partido, "organiza&ccedil;&atilde;o voltada para fazer pol&iacute;tica", teria coisas mais s&eacute;rias com o que se preocupar e que, em sua pol&iacute;tica haveria lugar "&#45; de honra at&eacute; &#45; para alian&ccedil;a duradoura e cr&iacute;tica com o PT".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O texto dos comunistas vai indicar tamb&eacute;m suas diverg&ecirc;ncias com o PT. Deveria ficar claro para o PT que os comunistas n&atilde;o concordariam "com a pol&iacute;tica de desrespeito &agrave; autonomia dos movimentos sociais, de divis&atilde;o e partidariza&ccedil;&atilde;o do movimento sindical que o PT &#91;vinha&#93; sistematicamente promovendo. Mas, o que fazer com crist&atilde;o novo?".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na mesma edi&ccedil;&atilde;o, em mat&eacute;ria interior, sob o t&iacute;tulo "Lula, o PT e os comunistas", os comunistas estranham as declara&ccedil;&otilde;es de Lula segundo as quais "o partido das classes n&atilde;o foi criado em 1922; foi criado agora, dia 1º de dezembro de 1980". Lula teria acrescentado que "em 1922 foi fundado um partido 'para os trabalhadores' e agora o partido 'dos trabalhadores'".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O jornal indica o reconhecimento de que o PT "expressa a consci&ecirc;ncia e os interesses de parcela da classe oper&aacute;ria brasileira" e de que o PT, por isso, ocupa um lugar importante em nossa vida pol&iacute;tica, lugar que o</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">PCB considera "ainda n&atilde;o bem definido, &eacute; verdade, dada a relativa indefini&ccedil;&atilde;o em que se encontra o PT". Embora reconhecendo tudo isso, o PCB avalia que o PT n&atilde;o necessitaria afirmar "seu car&aacute;ter oper&aacute;rio atrav&eacute;s da nega&ccedil;&atilde;o do car&aacute;ter oper&aacute;rio do Partido Comunista Brasileiro, inclusive porque a hist&oacute;ria do PCB (com suas lutas, seus erros e acertos) reflete em boa medida a hist&oacute;ria da classe oper&aacute;ria brasileira, da qual Lula &eacute; uma das aut&ecirc;nticas express&otilde;es modernas".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por estas posturas de nega&ccedil;&atilde;o, o PCB considera que o PT caminha de forma vacilante, confundindo alhos com bugalhos e reitera que "a pol&iacute;tica &eacute; a arte da afirma&ccedil;&atilde;o". Esta mesma perspectiva de resgatar a participa&ccedil;&atilde;o do PCB na luta dos trabalhadores brasileiros diante da nega&ccedil;&atilde;o apresentada pelo PT pode ser encontrada nos debates internos do PCB. Em um texto para discuss&atilde;o, intitulado "Contribui&ccedil;&atilde;o para a an&aacute;lise do fen&ocirc;meno Partido dos Trabalhadores", elaborado por um dos membros da Dire&ccedil;&atilde;o Estadual do PCB ga&uacute;cho em agosto de 1982, o PT &eacute; caracterizado "pelos equ&iacute;vocos de suas an&aacute;lises, seu primarismo e infantilismo pol&iacute;tico (...) &#91;e&#93; pelo estreitismo pol&iacute;tico da imensa maioria de seus integrantes". Isto decorreria de que "(...) falta ao PT e seus militantes uma concep&ccedil;&atilde;o de mundo cient&iacute;fica, prolet&aacute;ria, que os capacite a analisar os fen&ocirc;menos econ&ocirc;micos, pol&iacute;ticos e sociais mais amplamente e cientificamente (...). Falta ao PT o marxismo&#45;leninismo como ferramenta eficiente de an&aacute;lise".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o autor, ainda que o PT baseie&#45;se em leituras dos cl&aacute;ssicos marxistas, elas se deram de forma "mal digerida", fazendo com que o "pensamento petista" tenha seu "ponto de apoio geralmente numa gama de an&aacute;lises equivocadas e simplistas". O texto indica seguidas vezes a dist&acirc;ncia entre as concep&ccedil;&otilde;es do PT e aquelas definidas por L&ecirc;nin. Um dos pontos indicados, em termos de organiza&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria, &eacute; a cr&iacute;tica do PT e seus militantes ao "centralismo&#45;democr&aacute;tico", considerado por eles como "centralismo&#45;burocr&aacute;tico".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma outra indica&ccedil;&atilde;o do autor diz respeito ao fato de o PT produzir certas falsifica&ccedil;&otilde;es da hist&oacute;ria. Aqui reaparece a disputa pela representa&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores no passado, no presente e no futuro. O autor considera que</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A primeira falsifica&ccedil;&atilde;o e a mais grosseira &eacute; a tentativa de apresentar&#45;se como o primeiro e leg&iacute;timo partido dos trabalhadores. A hist&oacute;ria das lutas oper&aacute;rias inicia&#45;se praticamente em 1978. Isto significa esquecer a luta de classes e a pr&oacute;pria hist&oacute;ria do nosso Pa&iacute;s. Esquecer os mais de 60 anos de luta her&oacute;ica do PCB, que teve sua trajet&oacute;ria ligada &agrave;s lutas da classe oper&aacute;ria e dos setores progressistas das camadas m&eacute;dias urbanas, &agrave;s lutas do movimento campon&ecirc;s etc. (...). Dizer que nem sempre estes partidos foram<I> dos</I> trabalhadores, mas<I> para</I> os trabalhadores, pode ter alguma raz&atilde;o de ser. Mas pouco diz para que se tente apag&aacute;&#45;los das p&aacute;ginas da nossa hist&oacute;ria.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo o texto, uma outra falsifica&ccedil;&atilde;o da hist&oacute;ria seria aquela relativa &agrave; vis&atilde;o do PT acerca da atua&ccedil;&atilde;o do PCB no passado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Nas an&aacute;lises petistas da hist&oacute;ria brasileira verificamos que se procuram imputar os males do nosso povo trabalhador ao "populismo", ao "reformismo" e &agrave; pol&iacute;tica de alian&ccedil;as do PCB (leia&#45;se pol&iacute;tica frentista). N&atilde;o se fez a revolu&ccedil;&atilde;o porque se teve uma pol&iacute;tica ampla, frentista. Se se tivesse feito uma pol&iacute;tica isolacionista, estreita, tudo teria sido melhor (a experi&ecirc;ncia do pr&oacute;prio PCB demonstra cabalmente o contr&aacute;rio). E l&aacute; pelas tantas desta an&aacute;lise o inimigo n&atilde;o &eacute; mais a rea&ccedil;&atilde;o, o imperialismo, o capital, mas os setores atrasados da massa, o "populismo", o "reformismo" e os comunistas. O entrave para a avan&ccedil;o da luta dos trabalhadores &eacute; uma pol&iacute;tica ampla, unit&aacute;ria.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar das cr&iacute;ticas ao PT, o texto afirma que "ningu&eacute;m nega ao PT a sua import&acirc;ncia como partido democr&aacute;tico, como partido preocupado com os problemas dos trabalhadores. O que ocorre, por&eacute;m, &eacute; que o mesmo, por seus equ&iacute;vocos, tamb&eacute;m tem prejudicado a luta democr&aacute;tica, nacional, popular, a luta dos trabalhadores que pretende representar". O texto vai considerar mesmo o surgimento do partido como decorrente de uma debilidade do PCB ao assinalar que</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Compreendemos o surgimento do mesmo como reflexo de uma situa&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, pol&iacute;tica e social, que nem sempre soubemos responder. Como resposta positiva, embora infantil e prim&aacute;ria, da revolta de segmentos do proletariado, das camadas m&eacute;dias urbanas contra a situa&ccedil;&atilde;o de autoritarismo, de opress&atilde;o, mis&eacute;ria e explora&ccedil;&atilde;o presente na sociedade brasileira. (...) Ao mesmo tempo constatamos que suas concep&ccedil;&otilde;es pouco t&ecirc;m a ver com o pensamento do proletariado revolucion&aacute;rio, com o marxismo&#45;leninismo, instrumento te&oacute;rico que guiar&aacute; a liberta&ccedil;&atilde;o definitiva da classe oper&aacute;ria e do povo.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Tomados em seu conjunto, os documentos produzidos pelos militantes do PCB deixam claro suas discord&acirc;ncias com o PT. Nas mais variadas formas os comunistas apresentaram suas diverg&ecirc;ncias e suas preocupa&ccedil;&otilde;es com as orienta&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas defendidas e seguidas pelo PT. Obviamente, como fio condutor das diverg&ecirc;ncias estava a disputa pelo controle dos postos de dire&ccedil;&atilde;o no movimento social e no campo pol&iacute;tico da esquerda brasileira. Em muitos casos sente&#45;se uma posi&ccedil;&atilde;o do PCB que diz respeito n&atilde;o s&oacute; &agrave; sua ideia de ocupar um lugar hist&oacute;rico de dire&ccedil;&atilde;o da classe trabalhadora, por ser o "partido da classe oper&aacute;ria", mas tamb&eacute;m de um certo direito adquirido como lideran&ccedil;a de tantos anos, dando a "dire&ccedil;&atilde;o correta", a "linha justa" ao movimento dos trabalhadores em busca de suas reivindica&ccedil;&otilde;es imediatas e hist&oacute;ricas. Pela primeira vez na hist&oacute;ria da esquerda brasileira surgia uma agremia&ccedil;&atilde;o que rivalizaria com os comunistas no que seriam seus campos privilegiados: o movimento social e a "grande pol&iacute;tica". Se os anarquistas negavam a segunda e os trabalhistas<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> n&atilde;o eram p&aacute;reo na primeira, o PT disputaria as duas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta disputa, o quadro externo n&atilde;o era l&aacute; favor&aacute;vel ao PCB. Por todo o mundo, a chamada "crise do socialismo" andava &agrave; larga. J&aacute; no in&iacute;cio dos anos 1980, o movimento capitaneado pelo "Solidariedade", na Pol&ocirc;nia, trazia lembran&ccedil;as amargas do passado de interven&ccedil;&otilde;es sovi&eacute;ticas nos pa&iacute;ses do leste europeu, que buscaram algum tipo de alternativa ao socialismo de Moscou. Depois, a "queda do muro" de Berlim, em 1989, aparentava insinuar, no fechamento da d&eacute;cada, o fim de uma longa era. As propostas de revis&atilde;o passam a vir do pr&oacute;prio centro, com as pol&iacute;ticas de Perestroika e Glasnost, do secret&aacute;rio geral do Partido Comunista da Uni&atilde;o Sovi&eacute;tica, Mikhail Gorbachev. Um espectro assombrou o mundo comunista. Muitos partidos comunistas propuseram&#45;se autodissolu&ccedil;&atilde;o, mudan&ccedil;a de nome, altera&ccedil;&atilde;o de s&iacute;mbolos etc. O PT, formado, quase majoritariamente, de grupos egressos de tradi&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas ao socialismo sovi&eacute;tico, velejou com este vento ao seu favor. Por seu turno, o PCB tentaria, com cada vez menos remos, remar contra uma mar&eacute; forte e adversa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O PT E SUAS VIS&Otilde;ES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um fato de enorme peso em todo o processo de disputa pela hegemonia na esquerda brasileira, servindo de consolida&ccedil;&atilde;o de posi&ccedil;&otilde;es j&aacute; diferenciadas, vai ser a constitui&ccedil;&atilde;o e consolida&ccedil;&atilde;o do PT. O que at&eacute; ent&atilde;o era a luta entre um partido, o PCB, e um conjunto de grupos e uma ideia passa a ser a disputa entre dois partidos<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A proposta vai tomando corpo a partir de 1978 e, no ano de 1979, s&atilde;o lan&ccedil;ados os marcos de cria&ccedil;&atilde;o e sustenta&ccedil;&atilde;o do partido que ser&aacute;, oficialmente, fundado em fevereiro de 1980. Conforme j&aacute; indicado, o surgimento do PT, mesmo quando em termos de ideia, j&aacute; come&ccedil;ava a abrir os espa&ccedil;os para a disputa de hegemonia entre os partidos de esquerda acerca da "verdadeira" representa&ccedil;&atilde;o dos interesses pol&iacute;ticos dos trabalhadores; al&eacute;m disso tamb&eacute;m se disputava no interior do pr&oacute;prio movimento sindical, onde, a partir da cria&ccedil;&atilde;o do partido, se coroa um quadro de separa&ccedil;&otilde;es e aproxima&ccedil;&otilde;es de posi&ccedil;&otilde;es<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No processo de cria&ccedil;&atilde;o e organiza&ccedil;&atilde;o do PT, estiveram presentes for&ccedil;as que tinham seus rebatimentos no meio sindical: os chamados "sindicalistas aut&ecirc;nticos" organizados em torno de Lula e do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Bernardo do Campo e que agregavam outras figuras importantes no sindicalismo brasileiro de ent&atilde;o, como Ol&iacute;vio Dutra (dos Banc&aacute;rios de Porto Alegre) e Jac&oacute; Bittar (dos Petroleiros de Campinas e Paul&iacute;nia); as "Oposi&ccedil;&otilde;es Sindicais", que agregavam, grosso modo, setores militantes egressos ou n&atilde;o da esquerda armada e setores da Igreja progressista. Al&eacute;m disso, estar&atilde;o presentes parlamentares vinculados aos setores populares do MDB; setores da intelectualidade, tendo &agrave; frente nomes como Francisco Weffort; setores ligados aos movimentos populares, tendo destaque, neste caso tamb&eacute;m, a participa&ccedil;&atilde;o dos setores progressistas da Igreja.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mais do que nos alongarmos aqui nos meandros de articula&ccedil;&atilde;o e desenvolvimentos do PT &#45; o que de resto parece j&aacute; ter sido alvo de um n&uacute;mero bastante razo&aacute;vel de pesquisas<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a> &#45;, trataremos como esta articula&ccedil;&atilde;o reverberou no movimento pol&iacute;tico e sindical e quais foram os seus desdobramentos, principalmente no que tange &agrave; rela&ccedil;&atilde;o com os comunistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O PT j&aacute; estava presente nos discursos de Lula em 1978. Na verdade, desde seus prim&oacute;rdios, a ideia de um PT causava cis&otilde;es entre as posi&ccedil;&otilde;es existentes e atuantes no meio sindical brasileiro. Ainda que lan&ccedil;ada pela primeira vez, publicamente, por Lula em uma confer&ecirc;ncia dos Petroleiros da Bahia, &eacute; em 11 de dezembro de 1978 que a proposta &eacute; discutida no Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Bernardo e Diadema. Nesta reuni&atilde;o estiveram presentes 12 dirigentes sindicais de v&aacute;rias categorias. Mesmo com a participa&ccedil;&atilde;o de nomes importantes, tais como Arnaldo Gon&ccedil;alves (Metal&uacute;rgicos de Santos), Hugo Perez (Ind&uacute;strias Urbanas de S&atilde;o Paulo) e Henos Amorina (Metal&uacute;rgicos de Osasco), a proposta s&oacute; conseguiu apoio imediato de Lula, Paulo Skromov (Coureiros de S&atilde;o Paulo), Jos&eacute; Cicote (Metal&uacute;rgicos de Santo Andr&eacute;) e Jac&oacute; Bittar (Petroleiros de Campinas e Paul&iacute;nia).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1979 a proposta come&ccedil;a a ganhar corpo e deslanchar. Isto se d&aacute; em movimentos nada retil&iacute;neos, mas sim marcados por idas e vindas nas tens&otilde;es dentro e fora do movimento. Em janeiro de 1979, no IX Congresso dos Metal&uacute;rgicos, Mec&acirc;nicos e Eletricit&aacute;rios do Estado de S&atilde;o Paulo, realizado em Lins (SP), &eacute; lan&ccedil;ada formalmente a proposta do PT. Ela vinha em um texto assinado por um grupo de trabalhadores do qual despontava o nome de Benedito Marc&iacute;lio, dos Metal&uacute;rgicos de Santo Andr&eacute;, que mantinha v&iacute;nculos com o agrupamento "trotskista" Converg&ecirc;ncia Socialista (CS).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De certa forma, a tese recebe apoio dos mais variados setores. Neste encontro, at&eacute; mesmo Joaquim dos Santos Andrade, o "Joaquinz&atilde;o", presidente do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Paulo, vai aceitar a proposta, ainda que com uma filosofia diferente da defendida pelos delegados de Santo Andr&eacute;<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma reuni&atilde;o realizada no Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de Osasco, no dia 30 de janeiro de 1979, que havia sido acertada por alguns dirigentes sindicais como a reuni&atilde;o para a defini&ccedil;&atilde;o da carta de princ&iacute;pios do partido, acaba por ser apenas, conforme indicado pela maioria dos dirigentes presentes, uma reuni&atilde;o para organiza&ccedil;&atilde;o de uma campanha nacional pela garantia do emprego e pela equipara&ccedil;&atilde;o do sal&aacute;rio m&iacute;nimo. Nesta maioria despontavam Arnaldo Gon&ccedil;alves e Hugo Perez &#45; sendo o primeiro ligado ao PCB, o segundo ao Movimento Revolucion&aacute;rio 8 de Outubro (MR8) e ambos identificados com a posi&ccedil;&atilde;o de defesa do MDB como polo aglutinador da luta democr&aacute;tica. A posi&ccedil;&atilde;o da maioria acerca do tema era pelo adiamento, sem data, da discuss&atilde;o sobre o partido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O jornal<I> Em Tempo</I> nº49, de 1979, identifica tr&ecirc;s posi&ccedil;&otilde;es definidas, envolvidas no processo. A primeira, assumida por Joaquim dos Santos Andrade. Segundo o jornal, a posi&ccedil;&atilde;o de "Joaquinz&atilde;o" era efetivar, o quanto antes &#45; da&iacute; o apoio maci&ccedil;o do grupo em Lins &#45;, a cria&ccedil;&atilde;o do partido com corte social democrata, como aux&iacute;lio do regime. O jornal assinala declara&ccedil;&otilde;es do representante da DRT de S&atilde;o Paulo que teria dito ver "'com bons olhos a resolu&ccedil;&atilde;o de Lins' desde que este partido n&atilde;o seja 'apenas dos assalariados' e n&atilde;o busque 'pessoas que cometeram erros no passado'". A segunda posi&ccedil;&atilde;o seria aquela defendida por</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Arnaldo Gon&ccedil;alves e Hugo Perez, que "se definiria pela toler&acirc;ncia quanto ao debate do partido, mas desde que fosse somente debate, e que n&atilde;o obstaculizasse a unidade em torno do MDB". A terceira, representada por Lula e Jac&oacute; Bittar, defendia o partido com um corte socialista e insistia na cr&iacute;tica ao MDB<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Duas das vis&otilde;es referidas acima se identificavam nas lutas ent&atilde;o em ascenso e iam se definindo enquanto um "sindicalismo aut&ecirc;ntico". Neste sentido, os grupos v&atilde;o se decidindo por posi&ccedil;&otilde;es diferenciadas e estabelecendo os primeiros passos na disputa pela hegemonia pol&iacute;tica e sindical. De um lado, a posi&ccedil;&atilde;o de Arnaldo Gon&ccedil;alves; de outro, a de Lula. Pode&#45;se dizer que, apesar de ter o MDB como centro de defesa e ataque, as quest&otilde;es v&atilde;o muito mais fundo em termos do cen&aacute;rio das esquerdas (Santana, 1999). O PT ia abrindo espa&ccedil;os.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Segundo Lula, defensor do PT,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Para a burguesia &eacute; um atrevimento que n&oacute;s, simples trabalhadores, estejamos declarando que queremos um partido sem eles e distinto dos deles. &#91;Da&iacute;&#93; a enxurrada de picha&ccedil;&otilde;es que veio em cima da resolu&ccedil;&atilde;o de Lins por toda a grande imprensa (...) vai continuar falando sobre o Partido por todo canto, pois est&aacute; convencido que a pol&iacute;tica &eacute; coisa muito s&eacute;ria para ficar entregue somente ao MDB<I> (Em Tempo</I>, nº 49, 1979).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Lula &eacute; seguido por Jac&oacute; Bittar em suas cr&iacute;ticas ao MDB. Segundo ele &eacute; importante, com a deflagra&ccedil;&atilde;o do debate, romper "com a falsa unidade, meramente eleitoreira, do MDB (... ) esta federa&ccedil;&atilde;o de oposi&ccedil;&otilde;es n&atilde;o &eacute; um instrumento capaz de desgastar o sistema ditatorial que a&iacute; est&aacute; a explorar e oprimir os trabalhadores".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, a proposta de um PT vai sendo definida em debates e delimita&ccedil;&otilde;es de fronteira, tanto no campo interno quanto no campo externo. O fato &eacute; que, devido &agrave; sua orienta&ccedil;&atilde;o geral, o PCB se distanciava bastante dos grupos formadores do PT. Sem sombra de d&uacute;vida, isto tinha rebatimento no meio sindical, onde as posi&ccedil;&otilde;es j&aacute; vinham se chocando. O PCB n&atilde;o poderia se associar &agrave;queles grupos considerados mais radicais, na medida em que poderia se submeter a posturas contr&aacute;rias &agrave; sua linha pol&iacute;tica mais ampla de posi&ccedil;&otilde;es cautelosas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A participa&ccedil;&atilde;o do PCB nos debates acerca do PT vai se dar quando dele ainda participavam for&ccedil;as do campo sindical conservador. Coerentemente com sua pol&iacute;tica de "frente" contra a ditadura, organizada no MDB, o PCB buscou constantemente esvaziar o debate acerca do PT e indicar o caminho, a seu ver, mais correto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso, o PCB desferiu, como vimos, duras cr&iacute;ticas ao PT. Este n&atilde;o ficou impass&iacute;vel e retrucou. Em entrevista tempos depois da funda&ccedil;&atilde;o do PT, Lula disse: "Com que direito o Partido Comunista se acha partido da classe trabalhadora? O partido da classe trabalhadora &eacute; aquele em que a classe trabalhadora est&aacute; participando dele, tem hegemonia. E ningu&eacute;m me diz que &eacute; o PC" (Morel, 1981:146).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em outra entrevista ao jornal<I> Tribuna da Imprensa,</I> no dia 12 de fevereiro de 1980, Lula devolve as cr&iacute;ticas da "esquerda oficial" ao PT, dizendo:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; novidade o pessoal do PC ser contra o PT. Porque eles entendem que o partido dos trabalhadores j&aacute; existe desde 1922 e que eles s&atilde;o os leg&iacute;timos representantes da classe trabalhadora. Eu acho que ningu&eacute;m &eacute; dono da classe trabalhadora. Eles talvez pensem que, com o crescimento do PT, n&oacute;s fechar&iacute;amos as portas para as tentativas de legaliza&ccedil;&atilde;o do PC e de outros partidos (NAP, 1981:252).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em sua quarta edi&ccedil;&atilde;o &#45; julho 1979 &#45;, j&aacute; em pleno funcionamento do movimento pr&oacute;&#45;PT, o jornal<I> Companheiro<a name="tx22"></a></I><a href="#nt22"><sup>22</sup></a> tece suas cr&iacute;ticas ao MDB, se posicionando contra os argumentos que eram defendidos pelo PCB, segundo a mat&eacute;ria intitulada "Algumas dificuldades no caminho":</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Para justificar sua milit&acirc;ncia no MDB, muitos deliciaram&#45;se por longos anos com frases do tipo "o MDB n&atilde;o &eacute; o partido que queremos, mas &eacute; o que temos". N&atilde;o compartilhamos deste realismo, claro fatalismo de quem n&atilde;o acredita na for&ccedil;a transformadora da classe oper&aacute;ria. Julgamos um erro colocar essa for&ccedil;a sob a dire&ccedil;&atilde;o da burguesia liberal que &eacute; quem, na pr&aacute;tica, controlou e controla o MDB enquanto partido.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta mesma edi&ccedil;&atilde;o, o jornal traz uma entrevista com Florestan Fernandes, na qual ele, acerca do processo de rearticula&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria, tece coment&aacute;rios cr&iacute;ticos a determinadas trajet&oacute;rias de partidos e movimentos pol&iacute;ticos no Brasil e no mundo. Seu ponto de vista:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o vou me arrogar o direito de saber o que os trabalhadores pensam hoje a respeito do PTB, se apoiariam de novo a demagogia ou se voltariam para um tipo de partido vinculado com interesses do proletariado e o tipo de luta pol&iacute;tica que lhes conv&eacute;m. S&oacute; a pr&aacute;tica vai mostrar isso. (...) Acho que em termos de cr&iacute;tica da atua&ccedil;&atilde;o dos partidos pol&iacute;ticos socialistas na Am&eacute;rica Latina pode&#45;se dizer que verdadeiramente s&oacute; duas correntes tiveram vincula&ccedil;&atilde;o profunda com a classe trabalhadora: os anarco&#45;sindicalistas e o partido comunista. Infelizmente, a hist&oacute;ria caminhou numa dire&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o favoreceu uma atua&ccedil;&atilde;o congruente desses partidos.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; na edi&ccedil;&atilde;o de n&uacute;mero cinco, o jornal traz uma entrevista com Olivio Dutra, &agrave; &eacute;poca presidente do Sindicato dos Banc&aacute;rios de Porto Alegre. Perguntado qual seria a fun&ccedil;&atilde;o de um partido dos trabalhadores, Dutra assinala que</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">de in&iacute;cio, deve&#45;se buscar a organiza&ccedil;&atilde;o independente dos trabalhadores, sendo que o partido seria uma destas formas, n&atilde;o a varinha de cond&atilde;o que resolveria todos os problemas. &#91;Ele&#93; &Eacute; um partido que ter&aacute; vida permanente na base da discuss&atilde;o democr&aacute;tica em todos os locais onde houver trabalhadores. As bases &eacute; que estar&atilde;o dando a orienta&ccedil;&atilde;o para a dire&ccedil;&atilde;o do partido &#45; que dever&aacute; ser uma dire&ccedil;&atilde;o permanentemente modificada, rodiziada, numa viv&ecirc;ncia democr&aacute;tica muito diferente das que temos a&iacute; nos partidos contra os quais fazemos cr&iacute;ticas.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Na verdade, esta quest&atilde;o espelhava bem a diferen&ccedil;a entre o PT &#45; pelo menos at&eacute; aquele momento &#45; e o PCB. No caso do PT, por ter sido fruto direto do ascenso e da articula&ccedil;&atilde;o dos movimentos sociais, o partido se pensava enquanto uma ponta de lan&ccedil;a destes movimentos na arena pol&iacute;tico&#45;institucional. Da&iacute; todo o discurso de que o PT faria do parlamento uma mera "caixa de resson&acirc;ncia" para a luta dos trabalhadores. O pr&oacute;prio partido se revestiria assim de uma qualidade especial: ele viria secundariamente na l&oacute;gica de a&ccedil;&atilde;o dos movimentos, seria um porta&#45;voz mais que um condutor (Keck, 1991), obedeceria mais que comandaria. J&aacute; no caso do PCB, a l&oacute;gica seria inversa. Baseado na longa tradi&ccedil;&atilde;o dos partidos de corte leninista, este partido se investiria no papel do condutor das massas. Devendo basear suas diretivas na conjuga&ccedil;&atilde;o e articula&ccedil;&atilde;o de fatores objetivos e subjetivos, este partido seria o verdadeiro representante dos interesses da classe trabalhadora. Ele, ainda que baseado nos movimentos e nas reivindica&ccedil;&otilde;es da classe, deveria servir como condutor e agenciador destas demandas, fazendo com que as mesmas escapassem ao reducionismo e atingissem um grau de generalidade que precipitasse a mudan&ccedil;a social.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A partir de suas an&aacute;lises de conjuntura, os comunistas duvidavam da possibilidade de sobreviv&ecirc;ncia do PT. Como indicava Arnaldo Gon&ccedil;alves, "seria ingenuidade" crer que, sob aquele regime militar, ainda que este estivesse se alterando paulatinamente, se pudesse concretizar a proposta de um partido dos trabalhadores. Mas, apesar da leitura comunista, o processo avan&ccedil;ou rapidamente, trazendo algumas novas perspectivas que contrariariam a sua vis&atilde;o. A reformula&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria que se inicia com a extin&ccedil;&atilde;o do MDB e da ARENA, em novembro de 1979, abriria o caminho da organiza&ccedil;&atilde;o de outros partidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conforme assinala Maranh&atilde;o (1981:11),</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Embora o MDB tivesse o papel de express&atilde;o dos descontentamentos nos momentos eleitorais, ele nunca chegou a organizar efetivamente uma representa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica popular, no cotidiano das suas lutas. Entretanto, nos anos de 1978 e 1979, o partido de oposi&ccedil;&atilde;o tendeu a transformar&#45;se de um "saco de gatos" que era, em uma efetiva frente pol&iacute;tica, de luta contra o regime ditatorial. O governo passou a temer que este partido congregasse desde os setores liberais do empresariado descontente at&eacute; as nascentes for&ccedil;as do movimento oper&aacute;rio. Por isso mesmo, aproveitou&#45;se casuisticamente das crescentes press&otilde;es da sociedade brasileira no sentido de uma express&atilde;o pol&iacute;tica livre para extinguir em novembro de 1979 o MDB (e tamb&eacute;m a ARENA) e dar in&iacute;cio &agrave; "reformula&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria". Sem atender os reclamos pelo livre direito de organiza&ccedil;&atilde;o de partidos, o governo tentou dividir as for&ccedil;as oposicionistas atrav&eacute;s de uma lei repleta de exig&ecirc;ncias, capazes de dificultar enormemente a organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos diferentes interesses sociais.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a perspectiva da reformula&ccedil;&atilde;o partid&aacute;ria, mesmo que esta fosse elaborada com intuitos casu&iacute;sticos e estrat&eacute;gicos pelo regime, abria&#45;se a possibilidade da proposta do PT &#45; que ao longo de 1979, ap&oacute;s as discuss&otilde;es e os impasses iniciais, toma a forma de um Movimento Pr&oacute;&#45;PT &#45; materializar&#45;se em um partido legalmente reconhecido. Para que se tenha uma ideia do avan&ccedil;o das articula&ccedil;&otilde;es e dos trabalhos de consolida&ccedil;&atilde;o do partido, basta vermos os n&uacute;meros deste movimento em S&atilde;o Paulo onde, como indica Meneguello (1989:68), "em dezembro de 1979, o MPT compunha&#45;se de 251 filiados e 23 n&uacute;cleos formados ou em forma&ccedil;&atilde;o". A preponder&acirc;ncia dos sindicalistas na Comiss&atilde;o Nacional Provis&oacute;ria era bastante sens&iacute;vel. Naquele momento, ela "compunha&#45; se de 17 membros, dos quais mais da metade eram lideran&ccedil;as do novo sindicalismo"<I> (idem).</I></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ap&oacute;s um sem n&uacute;mero de reuni&otilde;es e debates que percorreram o pa&iacute;s inteiro, o Partido dos Trabalhadores &eacute; oficialmente fundado no dia 10 de fevereiro de 1980, em reuni&atilde;o no Col&eacute;gio Sion de S&atilde;o Paulo<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a>. Os comunistas erraram na avalia&ccedil;&atilde;o. A aposta por setores militantes no que seria uma "ingenuidade" para o PCB gera um partido que j&aacute; nascia com relativa inser&ccedil;&atilde;o no movimento organizativo dos trabalhadores e que apresentava disposi&ccedil;&atilde;o para buscar sua hegemonia. Esse mesmo partido, em curto prazo, toma o lugar hist&oacute;rico do PCB na esquerda brasileira, como seu partido de refer&ecirc;ncia<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O PRESENTE CONSTR&Oacute;I O PASSADO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A pr&oacute;pria vis&atilde;o do PT acerca de sua posi&ccedil;&atilde;o na hist&oacute;ria das esquerdas brasileiras mereceria um destaque especial, e nela o PCB ocuparia um lugar central. Aqui, poder&iacute;amos indicar que, formado por diferentes grupos com trajet&oacute;rias tamb&eacute;m distintas, o PT vai incorporar dos mesmos aquilo que eles traziam de comum acerca do passado. Uma cr&iacute;tica acerba quanto &agrave;s pr&aacute;ticas anteriores. O dado interessante &eacute; que, de certa forma, este passado n&atilde;o se definia por um passado geral e pouco preciso. Ele era bem delimitado e situado no per&iacute;odo imediatamente anterior ao golpe de 1964. Ainda que com nuances, estas vis&otilde;es definiam tal per&iacute;odo como aquele em que ao mesmo tempo coexistiam a manipula&ccedil;&atilde;o das massas atrav&eacute;s do "populismo"<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a> e a possibilidade da revolu&ccedil;&atilde;o socialista, perdida devido aos erros de dire&ccedil;&atilde;o do PCB.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Centrada de forma geral no per&iacute;odo 1945&#45;1964, as vis&otilde;es conformadoras da &oacute;tica "petista" apontavam criticamente os equ&iacute;vocos dos comunistas em seu atrelamento aos destinos do populismo. Os comunistas teriam definido sua postura dentro do "pacto populista" por uma a&ccedil;&atilde;o "reformista", pelo distanciamento das bases, por uma forte atua&ccedil;&atilde;o em termos das c&uacute;pulas sindicais e pol&iacute;ticas, atraindo o movimento dos trabalhadores para o interior da estrutura sindical corporativa&#45;oficial. Isto teria manietado o sindicalismo e facilitado o fato de o golpe civil&#45; militar n&atilde;o ter encontrado resist&ecirc;ncia que lhe fizesse frente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Obviamente, ao PT e ao movimento sindical "combativo" cabia n&atilde;o se enveredar pelo mesmo caminho. A hist&oacute;ria havia indicado que o mesmo era falacioso e pouco produtivo em termos de obten&ccedil;&atilde;o tanto dos interesses imediatos, como dos interesses estrat&eacute;gicos da classe trabalhadora. A hist&oacute;ria vai servir de palco para o debate dos caminhos a serem seguidos no presente e no futuro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um fato importante &eacute; que a academia tamb&eacute;m deu sua colabora&ccedil;&atilde;o, servindo de elemento de destaque no processo de consolida&ccedil;&atilde;o das referidas vis&otilde;es acerca do passado. Em seu trabalho de an&aacute;lise cr&iacute;tica do processo hist&oacute;rico, setores da intelectualidade v&atilde;o contribuir fornecendo subs&iacute;dios &agrave;s disputas pela hist&oacute;ria (Santana, 1999a). Trabalhos como os de Weffort (1973, 1978a, 1978b), acerca do sindicalismo do pr&eacute;&#45;1964, serviram para consolidar uma vis&atilde;o extremamente cr&iacute;tica acerca da participa&ccedil;&atilde;o dos comunistas naquela conjuntura. A constru&ccedil;&atilde;o do passado sustentava as posi&ccedil;&otilde;es no presente. Weffort que se associou ao grupo de fundadores do PT, acabando por ser seu secret&aacute;rio geral, desde meados dos anos setenta participou dos debates sobre os rumos da esquerda brasileira e acerca das possibilidades da cria&ccedil;&atilde;o de um partido de corte popular e socialista no Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conforme indicado em Santana (1999), alguns elementos importantes para a consolida&ccedil;&atilde;o da ideia de um "novo sindicalismo" partiram do referido autor. Nelas tamb&eacute;m percebemos a ideia de ruptura com o passado, com a tradi&ccedil;&atilde;o de esquerda at&eacute; ali. Para Francisco Weffort, em entrevista aos "Cadernos de Debate, Hist&oacute;ria do Brasil", em 1976, o golpe de 1964 teria aberto a perspectiva de um repensar, tanto te&oacute;rico quanto pol&iacute;tico, acerca da classe trabalhadora e sua participa&ccedil;&atilde;o na pol&iacute;tica brasileira.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O per&iacute;odo p&oacute;s&#45;64 representa uma ruptura, ou melhor, oferece as bases para uma ruptura, ao n&iacute;vel das elites intelectuais e pol&iacute;ticas, da imagem elitista feita sobre a classe oper&aacute;ria. O elitismo veio &agrave; tona, o que cria a possibilidade de se formular um ponto de vista novo sobre o que pode vir a ser a participa&ccedil;&atilde;o da classe oper&aacute;ria em nossa pol&iacute;tica. (Weffort, 1976:82).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Na mesma entrevista, Weffort assinala que as massas n&atilde;o ficariam &agrave; margem deste processo, j&aacute; que "podem tamb&eacute;m, dentro de sua pr&oacute;pria experi&ecirc;ncia hist&oacute;rica, perceber corretamente o que significa a situa&ccedil;&atilde;o atual e acrescentar esse conhecimento &agrave; sua experi&ecirc;ncia". Esse elitismo, "menosprezo pelas massas", seria predominante na historiografia brasileira desde o per&iacute;odo colonial e, "de maneira mais sofisticada", permearia "inclusive as ideologias de esquerda".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A vis&atilde;o da hist&oacute;ria marcada por rupturas, contudo, n&atilde;o significava apenas uma distin&ccedil;&atilde;o entre partes, mas em grande medida vinha somada &agrave; valoriza&ccedil;&atilde;o de uma das partes em que se cindira a hist&oacute;ria, jogando&#45;se a outra imediatamente para o espa&ccedil;o do negativo, uma esp&eacute;cie de "anjo ca&iacute;do" do processo. Deste modo, as an&aacute;lises realizadas sob esta perspectiva n&atilde;o s&oacute; passaram ao largo das poss&iacute;veis continuidades e semelhan&ccedil;as entre os per&iacute;odos nos quais dividiam a hist&oacute;ria, como tamb&eacute;m tiveram dificuldades em perceber suas especificidades. Isto pode ser considerado v&aacute;lido tanto para os "cortes" e "novidades" do "novo sindicalismo", como para os do PT.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso da constitui&ccedil;&atilde;o do "novo sindicalismo", tanto a ideia da ruptura como a da desqualifica&ccedil;&atilde;o de outros per&iacute;odos produziram efeitos discursivos e pr&aacute;ticos, levando a uma confus&atilde;o entre o que "&eacute;" e o que "deve ser". Estes estudos tiveram forte influ&ecirc;ncia sobre o movimento social, fornecendo&#45;lhe, e com ele adquirindo, novas dimens&otilde;es, em um contexto de redefini&ccedil;&otilde;es e disputas (Santana, 1999). Paralelamente &agrave; gesta&ccedil;&atilde;o do "novo sindicalismo", diversos estudos foram produzidos n&atilde;o s&oacute; a respeito dos "novos atores", mas tamb&eacute;m acerca dos "velhos". O interc&acirc;mbio de ideias era grande, intensificado pelo fato de que muitos dos intelectuais produtores destes estudos duplicavam sua jornada desenvolvendo atividades militantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A diverg&ecirc;ncia e a disputa de posi&ccedil;&otilde;es nos campos pol&iacute;tico e sindical levaram ao estabelecimento de uma via de m&atilde;o dupla entre os militantes e o meio acad&ecirc;mico. Assim, se a identifica&ccedil;&atilde;o das correntes interpretativas com os grupos sindicais envolvidos refletiu simpatias com tend&ecirc;ncias pol&iacute;ticas, da mesma forma, com suas an&aacute;lises, os acad&ecirc;micos contribu&iacute;ram para refor&ccedil;ar a identidade dos grupos uns em rela&ccedil;&atilde;o aos outros. &Eacute; a partir desta rela&ccedil;&atilde;o que se estabeleceram os marcos centrais que informaram suas vis&otilde;es acerca do passado e do presente, balizando o corte entre o "velho" e o "novo", "tradi&ccedil;&atilde;o" e "novidade".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O PCB vai aparecer nestes estudos sempre acompanhado de duras cr&iacute;ticas. O papel desempenhado pelos comunistas e pelo movimento sindical no per&iacute;odo 1945&#45;64 vai ser pesadamente criticado por Weffort (1973 e 1978a)<a name="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a>. A leitura do passado apresentada pelo autor n&atilde;o estava desarticulada de suas pr&aacute;ticas e projetos no presente. A produ&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica de Weffort acerca do per&iacute;odo anterior a 1964, segundo sua pr&oacute;pria inten&ccedil;&atilde;o, mant&eacute;m claras rela&ccedil;&otilde;es com a sua inser&ccedil;&atilde;o e orienta&ccedil;&atilde;o no campo pol&iacute;tico. Para ele,</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">a revis&atilde;o cr&iacute;tica do passado n&atilde;o se refere apenas ao passado &#91;...&#93; o problema que inevitavelmente se coloca em face das quest&otilde;es do presente de uma esquerda perplexa e desvinculada da classe oper&aacute;ria &eacute; o da avalia&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica da heran&ccedil;a recebida. &#91;...&#93; Com que parte da heran&ccedil;a devemos ficar? (Weffort, 1978b:17&#45;18).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, os debates presentes na disputa pela hegemonia nos setores da esquerda, na pol&iacute;tica em geral e no meio sindical em particular definiam como um de seus campos de batalha o passado. Como bem indicou Vianna (1983:9), "os fatos n&atilde;o passam de fatos, e s&oacute; v&ecirc;m a integrar o campo da pol&iacute;tica na medida em que organizados e interpretados por quem &eacute; ator em pol&iacute;tica".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estes "atores em pol&iacute;tica" v&atilde;o trazer estes fatos para o interior do jogo da pol&iacute;tica e trabalh&aacute;&#45;los fazendo com que ganhem sentido nas disputas em curso. O PCB que no presente se comportava se aliando aos setores "pelegos" do movimento e que insistia nos pedidos de cautela, sempre temeroso de retrocessos, evitando assim apoios a movimentos "mais ousados", era o mesmo do pr&eacute;&#45;64. Sua pr&aacute;tica e atua&ccedil;&atilde;o indicavam isso. O passado era corroborado e ao mesmo tempo refor&ccedil;ava o presente. A pr&aacute;tica dos "herdeiros" deveria ser a nega&ccedil;&atilde;o de tudo aquilo, indicando os novos rumos a serem seguidos pelo movimento dos trabalhadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Agregando&#45;se a isso o debate das novidades apresentadas pela nova classe oper&aacute;ria brasileira, que nada ou quase nada a identificava com aquela "velha" classe oper&aacute;ria que, por des&iacute;gnio pr&oacute;prio ou pelos engodos do "partid&atilde;o", se entregou ao cadafalso do "pacto populista", o cen&aacute;rio estava montado para a encena&ccedil;&atilde;o de uma ruptura total entre o passado e o presente. O presente, que ainda timidamente s&oacute; aceitava como liga&ccedil;&atilde;o com o passado os movimentos de Osasco e Contagem, come&ccedil;aria em 1978, nas greves do ABC. Ali se estabeleceria o marco inicial do chamado "novo sindicalismo". Em tudo e por tudo distinto do "velho" sindicalismo de outrora. A pr&oacute;pria designa&ccedil;&atilde;o dos per&iacute;odos j&aacute; denunciava a perspectiva "rupturista" e quase puritana. Era o "novo" contra o "velho". Em um pa&iacute;s onde a busca do novo vem marcada por forte conota&ccedil;&atilde;o positiva, pode&#45;se perceber o poder que mesmo apenas as designa&ccedil;&otilde;es j&aacute; possuem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se no movimento sindical este tipo de distin&ccedil;&atilde;o disseminou&#45;se rapidamente, no PT se estabeleceu com car&aacute;ter ainda mais generalizado, cheio de pretens&otilde;es. O partido parecia sa&iacute;do do nada. Praticamente nada parecia chamar &agrave; reflex&atilde;o sobre as origens de suas vertentes fundadoras. Como se seus membros, oriundos, dentre outros, de setores da Igreja, do "trotskismo", da luta armada e at&eacute; do pr&oacute;prio PCB, n&atilde;o carregassem tamb&eacute;m fortes heran&ccedil;as passadas, com v&iacute;nculos passados, sendo portadores de "novidade" de per se. Oriundo apenas das grandes greves e mobiliza&ccedil;&otilde;es mais recentes dos movimentos populares no Brasil. Em um livro acerca da hist&oacute;ria do PT, Sader e Silverstein (1995) estampam em seu primeiro cap&iacute;tulo um t&iacute;tulo bastante elucidativo: "Um pa&iacute;s sem tradi&ccedil;&atilde;o de esquerda".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se podemos aceitar a falta de uma tradi&ccedil;&atilde;o de esquerda consolidada em nosso pa&iacute;s seria s&oacute;, e apenas, no sentido de que a falta de liberdade que grassou em nossas pra&ccedil;as e o sectarismo interno das for&ccedil;as de esquerda precipitaram tal defici&ecirc;ncia. Mesmo assim, seria dif&iacute;cil aceitar esta vis&atilde;o e significaria corroborar o argumento das elites. Se olhados com aten&ccedil;&atilde;o, podemos perceber as heran&ccedil;as que v&atilde;o se perpetuando ao longo de nossa hist&oacute;ria em termos de orienta&ccedil;&otilde;es e pr&aacute;ticas. A pressa em tentar desfazer&#45;se da tradi&ccedil;&atilde;o anterior, negando&#45;a de forma simpl&oacute;ria, faz com que, ainda que lhes dando nomes diferentes, acabemos por repetir muitos dos erros que acusamos o passado de cometer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O PT, assim, trouxe em si uma novidade importante para a hist&oacute;ria dos movimentos de esquerda em nosso pa&iacute;s &#45; o que, de resto, tamb&eacute;m havia sido representado pelo PCB em outro momento hist&oacute;rico &#45;, por&eacute;m, no af&atilde; de se consubstanciar na alternativa pol&iacute;tica e de representa&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores, criticado &agrave; direita e &agrave; esquerda, o partido constituiu uma s&eacute;rie de posi&ccedil;&otilde;es acerca da hist&oacute;ria do movimento oper&aacute;rio no Brasil e acerca de si mesmo neste processo que, sem d&uacute;vida, ficam muito aqu&eacute;m das novidades e contribui&ccedil;&otilde;es por ele trazidas. De todo modo, deve&#45;se dizer, as adequa&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas, em termos conjunturais, de muitas de suas orienta&ccedil;&otilde;es e posi&ccedil;&otilde;es podem ser avaliadas pelo seu crescimento ao longo de toda a d&eacute;cada de 1980, transformando&#45;o, j&aacute; na virada da d&eacute;cada, no partido mais expressivo e referente da esquerda brasileira. O mesmo n&atilde;o foi experimentado pelo PCB.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A disputa pela hegemonia vivida pela esquerda brasileira na passagem entre as d&eacute;cadas de 1970 e 1980 trouxe como instrumentos de luta elementos concretos e simb&oacute;licos. Naquele contexto, cr&iacute;tica e autocriticamente, as for&ccedil;as pol&iacute;ticas esgrimiram no sentido de avan&ccedil;ar nos espa&ccedil;os de lideran&ccedil;a e orienta&ccedil;&atilde;o do movimento dos trabalhadores. Ali se definiria, para os anos vindouros, for&ccedil;as de pensar e agir norteadoras dos passos dos trabalhadores e da esquerda brasileira. Os argumentos utilizados pelo PCB em sua cr&iacute;tica ao PT e os do PT contra o PCB, dispostos ao longo deste artigo, servem para observarmos um dos eixos pelos quais se deu a luta pela hegemonia no interior da nossa esquerda no per&iacute;odo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o sindicalismo voltando &agrave; tona naquela conjuntura, conjugadamente ao processo de abertura pol&iacute;tica, os grupos de esquerda no Brasil tiveram a possibilidade de apresentar seus projetos de interven&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e sindical. Na diferen&ccedil;a entre eles ocorreu a disputa. Dela, apenas um poderia sair como vencedor, ou seja, como partido refer&ecirc;ncia da pol&iacute;tica de esquerda no Brasil. E isso aconteceu. O PT assumiu o posto que durante muito tempo coube aos comunistas no movimento sindical e no cen&aacute;rio pol&iacute;tico em geral. Pode&#45;se dizer que houve uma vit&oacute;ria da proposta do PT como forma de fazer pol&iacute;tica nos anos 1980.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O PCB, em termos de proposta, sempre se caracterizou pela insist&ecirc;ncia na import&acirc;ncia da luta pela unidade das for&ccedil;as democr&aacute;ticas nas diversas frentes de luta contra o regime. Em pol&iacute;tica, a unidade n&atilde;o se define apenas abstratamente. Ela tem de ser definida em termos das perspectivas imediatas conjugadas e cotejadas &agrave;s perspectivas estrat&eacute;gicas. Se o PCB buscou sempre caminhar no sentido da unidade e unifica&ccedil;&atilde;o das propostas contra a ditadura, nem por isso garantiu sua efic&aacute;cia e, menos ainda, o sucesso tanto das propostas como tamb&eacute;m de suas pr&oacute;prias posi&ccedil;&otilde;es no interior da alian&ccedil;a. Crescentemente o partido foi perdendo influ&ecirc;ncia no campo pol&iacute;tico e sindical. Sua pol&iacute;tica de submeter sua participa&ccedil;&atilde;o no movimento oper&aacute;rio &agrave; l&oacute;gica de sua pol&iacute;tica geral de movimentos lentos e cuidadosos fez com que, distanciando&#45;se dos passos da "classe em movimento", abrisse espa&ccedil;os para o crescimento do PT. O PCB, longe de sua hist&oacute;ria, acabou sendo um rival de papel reduzido ante as propostas do PT.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No que diz respeito &agrave; sua inser&ccedil;&atilde;o no sistema pol&iacute;tico, o partido buscou constantemente demonstrar que era confi&aacute;vel e poderia atuar no interior deste sem buscar sua desarticula&ccedil;&atilde;o. Tendo em vista sua condi&ccedil;&atilde;o de proscri&ccedil;&atilde;o, e lutando contra uma ditadura, a incipi&ecirc;ncia do sistema democr&aacute;tico na vida pol&iacute;tica nacional e sua l&oacute;gica de a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, a conquista e a manuten&ccedil;&atilde;o da democracia e, a partir da&iacute;, a obten&ccedil;&atilde;o de mudan&ccedil;as estruturais na sociedade foram a t&ocirc;nica da a&ccedil;&atilde;o do partido ao longo do per&iacute;odo. Ao mesmo tempo em que, na maior parte do per&iacute;odo, na luta pela redemocratiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s, tentou seguir uma l&oacute;gica pol&iacute;tica moderada e cautelosa, o PCB procurou dar conta de uma realidade bastante din&acirc;mica que, muitas vezes, o empurrou para longe do movimento vivo dos trabalhadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde o golpe civil&#45;militar e ao longo de toda a dura&ccedil;&atilde;o da ditadura, o PCB defender&aacute; uma atua&ccedil;&atilde;o baseada em amplas for&ccedil;as sociais que, primeiro, garanta o enfraquecimento do regime; depois, que sustente a transi&ccedil;&atilde;o e, posteriormente, subsidie o regime democr&aacute;tico. Esta linha pol&iacute;tica, levada aos sindicatos, fez com que os comunistas intensificassem e estreitassem suas alian&ccedil;as com os setores mais conservadores do movimento sindical e se afastassem do polo din&acirc;mico que surgiria em fins dos anos setenta. Tal perspectiva levar&aacute; o partido a um enfraquecimento progressivo e a um ponto de quase nenhuma influ&ecirc;ncia no meio sindical ao fim do per&iacute;odo. Os comunistas, que no per&iacute;odo pr&eacute;&#45;golpe travaram uma luta &aacute;rdua contra os setores "pelegos", no p&oacute;s&#45;golpe acabavam por atrelar seu destino aos des&iacute;gnios daquele setor. Baseando&#45;se em sua linha pol&iacute;tica mais geral que recusava posturas de enfrentamento e tendo seu campo pol&iacute;tico ocupado &agrave; esquerda, o PCB caminhar&aacute; lenta, mas firmemente, para a perda de sentido hist&oacute;rico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando do reaparecimento do sindicalismo a c&eacute;u aberto em fins dos anos setenta, o PCB ainda mantinha uma certa import&acirc;ncia no seio do movimento e, de alguma maneira, mesmo associado aos "pelegos", ia defendendo posi&ccedil;&otilde;es em termos de trazer os sindicatos "&agrave; luta", diferentemente de seus aliados. O fato &eacute; que "novos atores entram em cena", propondo pr&aacute;ticas "combativas", marcadas pelo enfrentamento e amea&ccedil;am a soberania do "Partid&atilde;o" enquanto senhor supremo da representa&ccedil;&atilde;o da esquerda e dos trabalhadores. O partido vai buscar garantir os seus espa&ccedil;os informado por uma linha pol&iacute;tica geral que o afastava dos "combativos" e o aproximava, quase que o anexava, aos conservadores. Os comunistas que sempre estiveram alinhados em favor de posi&ccedil;&otilde;es progressistas para a vida sindical e associados &agrave;queles que tamb&eacute;m compartilhavam, ainda que minimamente, desta ideia, agora, solidificados no bloco dos conservadores, acabavam por ir contra as for&ccedil;as que buscavam, ao menos &agrave; &eacute;poca, a democratiza&ccedil;&atilde;o e o arejamento sindical.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A perda de significa&ccedil;&atilde;o no interior do movimento sindical n&atilde;o foi a &uacute;nica. Na arena pol&iacute;tica geral, os comunistas tinham sua inser&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m restrita. Qual seria o papel de um partido que no passado havia, de certa forma, sido funcional na l&oacute;gica de um arranjo que dependia dele no sentido do aux&iacute;lio da integra&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores aos pactos pol&iacute;ticos e que, agora, vivia sob condi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas nas quais os trabalhadores n&atilde;o eram pensados como interlocutores e participantes dos arranjos e decis&otilde;es? Se no passado os comunistas haviam se identificado com os trabalhistas&#45;progressistas at&eacute; a quase falta de delimita&ccedil;&atilde;o entre eles, agora pareciam confundidos com os democratas e liberais que lutavam pela conquista da democracia e por sua manuten&ccedil;&atilde;o. O fato, por&eacute;m, &eacute; que sua situa&ccedil;&atilde;o frente aos aliados no passado lhes garantia um espa&ccedil;o permissivo de a&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento. No novo caso, sem uma fun&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica nos acordos pol&iacute;ticos, os comunistas n&atilde;o tiveram seus espa&ccedil;os franqueados e muito menos ampliados. O que restaria a um partido que se pretendia da classe trabalhadora, mas que nela n&atilde;o tinha mais bases suficientes de sustenta&ccedil;&atilde;o, e que como partido pol&iacute;tico visava intervir na l&oacute;gica geral da pol&iacute;tica nacional, mas que n&atilde;o tinha nem espa&ccedil;os nem condi&ccedil;&otilde;es para isso?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As posi&ccedil;&otilde;es assumidas neste per&iacute;odo de transi&ccedil;&atilde;o foram fundamentais para a exist&ecirc;ncia do partido posteriormente. O partido vivia um dilema: por um lado, n&atilde;o tinha grandes penetra&ccedil;&otilde;es no movimento sindical e oper&aacute;rio que lhe sustentassem em termos de base e, talvez por conta disso, n&atilde;o possu&iacute;a maiores possibilidades de intervir de forma mais intensa nos rumos da pol&iacute;tica nacional, como fizera outrora. Al&eacute;m disso, j&aacute; havia um outro partido com forte lastro oper&aacute;rio e crescente participa&ccedil;&atilde;o no cen&aacute;rio pol&iacute;tico. Por outro, os comunistas tinham seus s&iacute;mbolos e santu&aacute;rios em decl&iacute;nio em &acirc;mbito internacional. Foi com esta quest&atilde;o que o PCB, no in&iacute;cio dos anos 1990, chegou ao seu X congresso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No que diz respeito ao PT, parecia viver no melhor dos mundos em termos da disputa no interior das esquerdas. O desenvolvimento do cen&aacute;rio pol&iacute;tico demonstrou que o PT aumentou seu grau de influ&ecirc;ncia n&atilde;o s&oacute; no interior dos setores de esquerda, mas tamb&eacute;m em termos eleitorais. E isso n&atilde;o pode ser atribu&iacute;do apenas &agrave;s mudan&ccedil;as que o PT vai sofrendo ao longo do tempo, pois, mesmo com pouco tempo de exist&ecirc;ncia, o PT j&aacute; se credenciava para a conquista de cargos parlamentares e at&eacute; mesmo de executivos municipais. O PT demarcou contraposi&ccedil;&atilde;o &agrave;s posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas do PCB. No decorrer dos anos 1990, o PT se transformou no maior e mais forte partido pol&iacute;tico de esquerda no pa&iacute;s, tornando&#45;se a sua refer&ecirc;ncia. Neste per&iacute;odo o partido n&atilde;o s&oacute; cresceu em termos parlamentares, como tamb&eacute;m intensificou a conquista de executivos municipais e at&eacute; estaduais. Al&eacute;m disso, ainda que em alian&ccedil;a com outros setores, concorreu de forma marcante em pelo menos duas elei&ccedil;&otilde;es presidenciais no per&iacute;odo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na esfera sindical o PT consolidou sua influ&ecirc;ncia ou a de seus militantes, e a CUT se transformou no maior e mais duradouro projeto sindical de esquerda da hist&oacute;ria do Brasil. N&atilde;o se trata aqui de uma compara&ccedil;&atilde;o pura e simples que desconsidere o enorme peso contr&aacute;rio que recaiu sobre o PCB mesmo ap&oacute;s sua legalidade. O que pudemos demonstrar &eacute; que, com a crise pela qual passou o PCB em fins dos anos 1980, que levou &agrave; sua extin&ccedil;&atilde;o na entrada dos anos 1990, ele acaba por socializar seu esp&oacute;lio militante entre o PT, o Partido Popular Socialista (PPS) e os militantes que buscaram reconstruir o pr&oacute;prio &#45; para alguns um outro &#45; PCB.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; para o PT, abriu&#45;se um campo largo que, a cada elei&ccedil;&atilde;o, ampliava&#45;se. O partido sofreu sens&iacute;veis altera&ccedil;&otilde;es com o passar do tempo abrindo&#45;se para orienta&ccedil;&otilde;es e pr&aacute;ticas impens&aacute;veis quando de seus prim&oacute;rdios. Algumas delas o assemelhariam ao PCB. Al&eacute;m disso, j&aacute; nos fins dos anos 1980, o sindicalismo CUT era a projeto sindical hegem&ocirc;nico, vindo a tornar&#45;se tamb&eacute;m o de maior dura&ccedil;&atilde;o ao longo de nossa hist&oacute;ria. Este sindicalismo, ao seu modo, teve tamb&eacute;m de travar lutas internas e externas, com aliados e opositores, durante as quais modificou seus eixos de organiza&ccedil;&atilde;o e orienta&ccedil;&atilde;o. Lembre&#45;se que, nos anos 1990, a caminhada de PT&#45;CUT se deu sob fortes press&otilde;es e agruras da d&eacute;cada neoliberal sobre a sociedade. Foi com tal trajet&oacute;ria que aquela gera&ccedil;&atilde;o, fundadora do PT e da CUT, chega &agrave; Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica, na figura de Lula, nas elei&ccedil;&otilde;es de 2002. A chegada do PT ao governo abriu uma s&eacute;rie de quest&otilde;es para o partido e os sindicatos, bem como para a sua rela&ccedil;&atilde;o. Elas ainda est&atilde;o a clamar por an&aacute;lises mais robustas e distanciadas que perscrutem os impactos efetivos desta importante experi&ecirc;ncia para a hist&oacute;ria da esquerda brasileira.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>NOTAS</B></font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. Deve&#45;se dizer que este processo j&aacute; se dava em menor escala, quando da chegada de candidatos de esquerda aos legislativos e executivos municipais e estaduais. Mas o acesso &agrave; Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica deu&#45;lhe outro escopo e qualidade.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. Para mais informa&ccedil;&otilde;es acerca da trajet&oacute;ria do PCB ver, entre outros, Chilcote (1982), Del Picchia (1980), Frederico (1987), Gato (1979), Pacheco (1984), Segatto (1989), Vinhas (1982).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. <I>Comunistas,</I> neste artigo, diz respeito aos militantes do PCB.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>. Claro est&aacute; que n&atilde;o pensamos tais agremia&ccedil;&otilde;es como institui&ccedil;&otilde;es monol&iacute;ticas. Sabemos de sua rica e divergente vida interna, bem como dos<I> gaps</I> existentes entre suas formula&ccedil;&otilde;es e a pr&aacute;tica de seus militantes. Contudo, no horizonte deste artigo, fomos obrigados a ficar, na maioria das vezes, com o que uniformizava mais tais vozes.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>. Um conjunto de trabalhos pode ajudar ao leitor com refer&ecirc;ncias &agrave;s diversas vis&otilde;es acerca do per&iacute;odo de ditadura. Entre outros, ver Toledo (1997), Soares e D'Ara&uacute;jo (1994), Aar&atilde;o Reis Filho, Ridenti e Motta (2004), Ara&uacute;jo<I> etalii</I> (2004), Fico (2004) e Fico e Ara&uacute;jo (2009).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>. Para mais elementos sobre a conjuntura ver, entre outros, Krischke (1982) e Vianna (1983; 1986).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>. O movimento estudantil teve participa&ccedil;&atilde;o importante nesta conjuntura, como por exemplo, com suas manifesta&ccedil;&otilde;es no ano de 1977 (ver Ara&uacute;jo, 2007). Para o caso do movimento oper&aacute;rio ver, entre outros, Antunes (1988) e Martins (1994).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>. Eram muito presentes, neste momento, entre as ins&iacute;gnias "petistas" as ideias de que ele era um "partido sem patr&atilde;o" e a de que "trabalhador vota em trabalhador".</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>. Com o Ato Institucional de n&uacute;mero 2, em 1965, a ditadura extinguiu o pluripartidarismo ent&atilde;o existente impondo o bipartidarismo. Foram criados um partido da "situa&ccedil;&atilde;o", a Alian&ccedil;a Renovadora Nacional (ARENA), e um partido da "oposi&ccedil;&atilde;o", o MDB.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>. De certa forma, Brizola era um elemento de desestabiliza&ccedil;&atilde;o tanto para o PCB, como se percebe na fala de Gon&ccedil;alves, quanto para o PT. Representando a mem&oacute;ria de lutas passadas e buscando reorganizar suas for&ccedil;as no presente, Brizola surgia como jogador importante, correndo em raia pr&oacute;pria, em meio &agrave; disputa. N&atilde;o por acaso, a ditadura usou de ardis para que ele n&atilde;o recuperasse a sigla PTB quando da reforma partid&aacute;ria.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>. Peri&oacute;dico de uma das tend&ecirc;ncias fundadoras do PT.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>. A proposta de uma CUT estava presente nas propostas de muitos grupos j&aacute; desde pelo menos meados dos anos 1970. Em 1981 (Menezes e Sarti, 1981), realizou&#45;se a I Confer&ecirc;ncia Nacional das Classes Trabalhadoras (CONCLAT). Da&iacute; formou&#45;se a comiss&atilde;o Pr&oacute;&#45;CUT. Contudo, no ano de 1982, que seria o ano de funda&ccedil;&atilde;o da CUT, sob a alega&ccedil;&atilde;o de ser um ano eleitoral e que poderia dividir os trabalhadores, o PCB e seus aliados divergir&atilde;o dos setores ligados ao PT, mas manter&atilde;o a posi&ccedil;&atilde;o, adiando o congresso. J&aacute; no ano de 1983, agora sob outras justificativas, se tenta adiar mais uma vez o conclave. Os setores ligados ao PT, junto a outros, realizam o congresso sem a presen&ccedil;a dos seus advers&aacute;rios, fundando a CUT. Os comunistas e seus aliados criar&atilde;o a CONCLAT, depois fundar&atilde;o a Central Geral dos Trabalhadores (CGT), em 1986. Rodrigues (1997) traz uma an&aacute;lise detalhada da trajet&oacute;ria da CUT. Para dados mais gerais sobre o sindicalismo da conjuntura ver Boito Jr.(1991). </font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>. Depois de derrotada a chamada Emenda Dante de Oliveira, que propunha a elei&ccedil;&atilde;o direta para presidente, o caminho para alguns setores de oposi&ccedil;&atilde;o, marcadamente aqueles ligados ao PMDB, foi organizar uma chapa que concorresse pela via indireta no interior do Congresso Nacional. Neste processo surgiram duas candidaturas. No lado governista foi lan&ccedil;ado Paulo Maluf. Pela oposi&ccedil;&atilde;o foi lan&ccedil;ado Tancredo Neves.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>. J&aacute; desde as elei&ccedil;&otilde;es de 1982 os comunistas v&atilde;o defender a ideia do voto &uacute;til, ou seja, tentar&atilde;o convencer for&ccedil;as pol&iacute;ticas e eleitores de que se deve apoiar os candidatos e partidos que tivessem, ainda que supostamente, mais chance de ganhar as elei&ccedil;&otilde;es. O PMDB apareceria sempre como este partido. Sobre o PT recairia sempre a press&atilde;o de ter de ceder em prol deste.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>. Vale dizer que, se o PT conseguiu seu registro como partido, ao PCB este direito s&oacute; seria facultado em 1985. Portanto, cinco anos depois. Assim, enquanto o PT agia como partido legal, o PCB ficava condenado ainda &agrave; ilegalidade, com todo o peso e limites que isso impunha.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a>. N&atilde;o se est&aacute; negando aqui a inser&ccedil;&atilde;o dos trabalhistas entre os trabalhadores. O que se quer dizer &eacute; que eles n&atilde;o puderam, porque talvez dispusessem de outra estrat&eacute;gia, rivalizar com os comunistas em termos de sua inser&ccedil;&atilde;o na base do movimento dos trabalhadores organizados.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a>. Deve&#45;se lembrar que n&atilde;o foi s&oacute; o PCB que divergiu e criticou o PT. O Partido Comunista do Brasil (PCdoB) tamb&eacute;m fez v&aacute;rias cr&iacute;ticas ao PT.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a>. Como bem indicou Rodrigues (1991:27), "A forma&ccedil;&atilde;o do PT viria acentuar as diverg&ecirc;ncias j&aacute; existentes no interior do sindicalismo brasileiro. Os comunistas (... ) n&atilde;o poderiam ver com simpatia o surgimento de um outro partido que viesse disputar com os PCs o controle do movimento trabalhista".</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a>. Ver, entre outros, Sader (1987), Ribeiro de Oliveira (1988), Meneguello (1989), Gadotti e Pereira (1989), Berbel (1991), Keck (1991), Ferreira e Fortes (2008) e Angelo e Vila (2009).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a>. Como vimos na parte anterior deste trabalho, a presen&ccedil;a de<I> Joaquinz&atilde;o</I> foi usada pelos comunistas para criticar os setores mais &agrave; esquerda que defendiam a cria&ccedil;&atilde;o do PT. Quanto &agrave; proposta do PT, Henos Amorina, presidente do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de Osasco, afirmara no encontro que, no prazo de dez dias, a carta de princ&iacute;pios do partido estaria lan&ccedil;ada. Por&eacute;m, uma semana depois ainda havia muita n&eacute;voa em torno da proposta, podendo, entretanto, perceber&#45;se uma movimenta&ccedil;&atilde;o dos mais diversos setores.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a>. Segundo o jornal, contudo, haveria uma outra "posi&ccedil;&atilde;o" que poderia ser definida como a maioria. Esta "est&aacute; de fato fora destas posi&ccedil;&otilde;es, desinformada, confusa, ou mesmo entrando na onda para ver onde vai dar, como &eacute; o caso de Jo&atilde;o Silveira, dos Metal&uacute;rgicos de Belo Horizonte e Contagem, not&aacute;vel pelego, que agora se diz 'inclinado para o socialismo'".</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a>. Peri&oacute;dico de uma das tend&ecirc;ncias fundadoras do PT.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a>. "Naquela reuni&atilde;o ficara aprovada nova Comiss&atilde;o Nacional Provis&oacute;ria do partido, em processo de escolha por 750 l&iacute;deres presentes, dentre os quais 14 parlamentares emedebistas, oito desses do Estado de S&atilde;o Paulo" (Meneguello, 1989:68).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a>. Lembremos que nem tudo foram flores na trajet&oacute;ria inicial do PT. Ainda que n&atilde;o tenha se tornado "invi&aacute;vel" como pensavam &#45; e queriam &#45; os comunistas, nos seus primeiros anos de exist&ecirc;ncia, j&aacute; como partido, o PT teve de lidar com algumas dificuldades. Logo nas elei&ccedil;&otilde;es de 1982, o PT, apesar dos avan&ccedil;os obtidos&#45;j&aacute; em sua primeira participa&ccedil;&atilde;o no sistema eleitoral, ganha assentos no Congresso Nacional e a Prefeitura de Diadema &#45;, n&atilde;o teve a vota&ccedil;&atilde;o expressiva que muitos imaginavam, obrigando&#45;o a dar conta da descren&ccedil;a at&eacute; de alguns de seus setores constitutivos. Isto porque, mesmo ocupando espa&ccedil;os, o resultado esteve muito aqu&eacute;m daquilo esperado pelos militantes e pelo partido. Segundo Meneguello (1989:194) "a constitui&ccedil;&atilde;o do PT como inova&ccedil;&atilde;o no quadro partid&aacute;rio refletiu&#45;se nas urnas em 1982 como um fen&ocirc;meno de alcance limitado. O teste eleitoral de 1982 mostrou que o apelo classista e a ideia de inova&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, t&ocirc;nicas do discurso petista, n&atilde;o tiveram o alcance esperado pelo partido". Ainda que acentuasse a participa&ccedil;&atilde;o institucional&#45;parlamentar como um ponto secund&aacute;rio de sua a&ccedil;&atilde;o, o resultado vai ter um efeito duro no partido. Segundo Gadotti e Pereira (1989:246), "ap&oacute;s o rec&eacute;m&#45;criado partido receber uma 'ducha de &aacute;gua fria' nas urnas, em 1982, o PT (...) viveu uma crise gerada por uma frustra&ccedil;&atilde;o t&iacute;pica de um batismo de fogo moment&acirc;neo". O baixo rendimento do PT serviu tamb&eacute;m para que alguns setores indicassem que aquele projeto estava morto. Segundo Gadotti e Pereira (1989:248), "diante de tal quadro, desanimador inclusive para muitos petistas anteriormente euf&oacute;ricos quanto ao futuro do partido, era comum ouvir, ap&oacute;s o pleito de 1982, a seguinte constata&ccedil;&atilde;o: 'O PT morreu antes mesmo de ter nascido'".</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a>. Um conjunto de variadas vis&otilde;es e debates acerca do "populismo" pode ser encontrada em Ferreira (2001).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a>. As vis&otilde;es de Weffort, de extrema import&acirc;ncia no campo de estudo, sofreram j&aacute; forte relativiza&ccedil;&atilde;o por outras pesquisas. Um apanhado delas pode ser obtido, entre outros, em Santana (1999a).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AAR&Atilde;O REIS FILHO, Daniel; RIDENTI, Marcelo e MOTTA, Rodrigo Patto S&aacute; (orgs.). (2004),<I> O Golpe e a Ditadura Militar: 40 Anos Depois, 1964&#45;2004.</I> Bauru, EdUSC.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0011-5258201200030000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ANGELO, Vitor Amorim de e VILLA, Marco Ant&ocirc;nio (orgs.). (2009),<I> O Partido dos Trabalhadores e a Pol&iacute;tica Brasileira (1980&#45;2006).</I> S&atilde;o Carlos, EdUFSCar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0011-5258201200030000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ANTUNES, Ricardo. (1988),<I> A Rebeldia do Trabalho.</I> Campinas, Unicamp/Ensaio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0011-5258201200030000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ARA&Uacute;JO, Maria Paula Nascimento. (2007),<I> Mem&oacute;rias Estudantis: Da Funda&ccedil;&atilde;o da UNE aos Nossos Dias.</I> Rio de Janeiro, Relume Dumar&aacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0011-5258201200030000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_______ <I>et alii</I> (orgs.). (2004),<I> 1964&#45;2004: 40 Anos do Golpe. Ditadura Militar e Resist&ecirc;ncia no Brasil.</I> Rio de Janeiro, 7Letras/FAPERJ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0011-5258201200030000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BERBEL, Maria Regina. (1991), Partido dos Trabalhadores: Tradi&ccedil;&atilde;o e Ruptura na Esquerda Brasileira. Disserta&ccedil;&atilde;o de Mestrado. S&atilde;o Paulo, USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0011-5258201200030000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOITO JR., Armando (org.). (1991),<I> O Sindicalismo Brasileiro nos Anos 80.</I> Rio de Janeiro, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0011-5258201200030000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARONE, Edgard. (1982),<I> O PCB &#45; 1964/1982</I> (vol. 3). S&atilde;o Paulo, Difel.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000238&pid=S0011-5258201200030000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CHILCOTE, Ronald. (1982),<I> Partido Comunista Brasileiro: Conflito e Integra&ccedil;&atilde;o.</I> Rio de Janeiro, Graal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0011-5258201200030000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CORR&Ecirc;A, H&eacute;rcules. (1980),<I> A Classe Oper&aacute;ria e seu Partido.</I> Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000242&pid=S0011-5258201200030000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DEL PICCHIA, Pedro. (1980),<I> O PCB no Quadro Atual da Pol&iacute;tica.</I> Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000244&pid=S0011-5258201200030000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERREIRA, Jorge (org.). (2001),<I> O Populismo e sua Hist&oacute;ria. Debate e Cr&iacute;tica.</I> Rio de Janeiro, Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000246&pid=S0011-5258201200030000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERREIRA, Marieta de Moraes e FORTES, Alexandre (orgs.). (2008),<I> Muitos Caminhos, uma Estrela: Mem&oacute;rias de Militantes do PT.</I> S&atilde;o Paulo, Editora Funda&ccedil;&atilde;o Perseu Abramo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000248&pid=S0011-5258201200030000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FICO, Carlos. (2004),<I> Al&eacute;m do Golpe: Vers&otilde;es e Controv&eacute;rsias sobre 1964 e a Ditadura Militar. </I>Rio de Janeiro, Record.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000250&pid=S0011-5258201200030000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______ e ARA&Uacute;JO, Maria Paula N. (orgs.). (2009),<I> 1968 &#45; 40 Anos Depois: Hist&oacute;ria e Mem&oacute;ria.</I> Rio de Janeiro, 7Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000252&pid=S0011-5258201200030000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FREDERICO, Celso. (1987),<I> A Esquerda e o Movimento Oper&aacute;rio 1964/1984</I> (vol.1). S&atilde;o Paulo, Novos Rumos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000254&pid=S0011-5258201200030000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GADOTTI, Moacir e PEREIRA, Otaviano. (1989),<I> Pra que PT.</I> S&atilde;o Paulo, Editora Cortez.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000256&pid=S0011-5258201200030000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GATO, Marcelo. (1979), "Considera&ccedil;&otilde;es sobre a Quest&atilde;o Sindical e a Democracia".<I> Temas de Ci&ecirc;ncias Humanas,</I> nº 5.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000258&pid=S0011-5258201200030000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KECK, Margaret. (1991),<I> PT, a L&oacute;gica da Diferen&ccedil;a.</I> S&atilde;o Paulo, &Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000260&pid=S0011-5258201200030000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KRISCHKE, Paulo J. (org.). (1982),<I> Brasil: Do "Milagre" &agrave; "Abertura".</I> S&atilde;o Paulo, Cortez.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000262&pid=S0011-5258201200030000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARANH&Atilde;O, Ricardo. (1981),<I> Os Trabalhadores e os Partidos.</I> S&atilde;o Paulo, Editora Semente.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000264&pid=S0011-5258201200030000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARTINS, Heloisa de Souza. (1994),<I> Igreja e Movimento Oper&aacute;rio no ABC.</I> S&atilde;o Paulo, Hucitec.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000266&pid=S0011-5258201200030000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MENEGUELLO, Rachel. (1989),<I> PT: A Forma&ccedil;&atilde;o de um Partido.</I> Rio de Janeiro, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000268&pid=S0011-5258201200030000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MENEZES, Clarice e SARTI, Ingrid. (1981),<I> Conclat 1981: A Melhor Express&atilde;o do Movimento Sindical Brasileiro.</I> Campinas, Cartgraf (Cole&ccedil;&atilde;o Ildes 3).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000270&pid=S0011-5258201200030000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOREL, M&aacute;rio. (1981),<I> Lula, o Metal&uacute;rgico.</I> Rio de Janeiro, Nova Fronteira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000272&pid=S0011-5258201200030000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NAP (N&uacute;cleo Ampliado de Professores) &#45; PT/SP. (1981), Lula: Entrevistas e Discursos.<I> O Rep&oacute;rter.</I> S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000274&pid=S0011-5258201200030000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OLIVEIRA, Isabel Ribeiro de. (1988),<I> Trabalho e Pol&iacute;tica.</I> Petr&oacute;polis, Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000276&pid=S0011-5258201200030000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PACHECO, Eliezer. (1984), O<I> Partido Comunista Brasileiro (1922/1964).</I> S&atilde;o Paulo, Alfa&#45;&Ocirc;mega.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000278&pid=S0011-5258201200030000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PANDOLFI, Dulce. (1995),<I> Camaradas e Companheiros: Hist&oacute;ria e Mem&oacute;ria do PCB.</I> Rio de Janeiro, Relume Dumar&aacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000280&pid=S0011-5258201200030000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PCB (Partido Comunista Brasileiro). (1980),<I> Vinte Anos de Pol&iacute;tica &#45; Documentos (1958/1979).</I> S&atilde;o Paulo, Ci&ecirc;ncias Humanas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000282&pid=S0011-5258201200030000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1986),<I> Cadernos do Militante Comunista,</I> nº 2. S&atilde;o Paulo, Novos Rumos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000284&pid=S0011-5258201200030000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RODRIGUES, Iram J&aacute;come. (1997),<I> Sindicalismo e Pol&iacute;tica: A Trajet&oacute;ria da CUT.</I> S&atilde;o Paulo, Scritta/Fapesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000286&pid=S0011-5258201200030000700032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RODRIGUES, Le&ocirc;ncio Martins. (1991), "As Tend&ecirc;ncias Pol&iacute;ticas na Forma&ccedil;&atilde;o das Centrais Sindicais",<I> in</I> A. Boito Jr. (org.),<I> O Sindicalismo Brasileiro nos Anos 80.</I> Rio de Janeiro, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000288&pid=S0011-5258201200030000700033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SADER, Emir. (1987), "The Workers' Party in Brazil".<I> New Left Review,</I> no 165.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000290&pid=S0011-5258201200030000700034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______ e SILVERSTEIN, Ken. (1995), Without Fear of Being Happy. London, Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000292&pid=S0011-5258201200030000700035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANTANA, Marco A. (1999),<I> Homens Partidos: Comunistas e Sindicatos no Brasil.</I> S&atilde;o Paulo/Rio de Janeiro, Boitempo/Unirio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000294&pid=S0011-5258201200030000700036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1999a), "Entre a Ruptura e a Continuidade: Vis&otilde;es da Hist&oacute;ria do Movimento Sindical Brasileiro".<I> Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais,</I> nº 41.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000296&pid=S0011-5258201200030000700037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SEGATTO, Jos&eacute; A. (1989),<I> Breve Hist&oacute;ria do PCB</I> (2a ed.). Belo Horizonte, Oficina de Livros.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000298&pid=S0011-5258201200030000700038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SOARES, Gl&aacute;ucio A. D. e D'ARA&Uacute;JO, Maria Celina (orgs.). (1994),<I> 21 Anos de Regime Militar: Balan&ccedil;os e Perspectivas.</I> Rio de Janeiro, FGV Editora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000300&pid=S0011-5258201200030000700039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TOLEDO, Caio N. de (org.). (1997),<I> 1964: Vis&otilde;es Cr&iacute;ticas do Golpe: Democracia e Reformas no Populismo.</I> S&atilde;o Paulo, Unicamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000302&pid=S0011-5258201200030000700040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VIANNA, Luiz Werneck. (1983),<I> A Classe Oper&aacute;ria e a Abertura.</I> S&atilde;o Paulo, Cerifa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000304&pid=S0011-5258201200030000700041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1986),<I> Travessia: Da Abertura &agrave; Constituinte 86.</I> Rio de Janeiro, Taurus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000306&pid=S0011-5258201200030000700042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VINHAS, Mois&eacute;s. (1982),<I> O Partid&atilde;o: A Luta por um Partido de Massas</I> (1922/1974). S&atilde;o Paulo, Hucitec.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000308&pid=S0011-5258201200030000700043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WEFFORT, Francisco. (1973), "Origens do Sindicalismo Populista no Brasil (A Conjuntura do Ap&oacute;s&#45;Guerra)".<I> Estudos Cebrap,</I> nº 4.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000310&pid=S0011-5258201200030000700044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1976), Entrevista aos "Cadernos de Debate, Hist&oacute;ria do Brasil", S&atilde;o Paulo, Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000312&pid=S0011-5258201200030000700045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1978a), "Os Sindicatos na Pol&iacute;tica (Brasil 1955&#45;1964)".<I> Ensaios de Opini&atilde;o,</I> nº 2&#45;5.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000314&pid=S0011-5258201200030000700046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> _______. (1978b), "Democracia e Movimento Oper&aacute;rio: Algumas Quest&otilde;es para a Hist&oacute;ria do Per&iacute;odo (1945/1964)".<I> Revista de Cultura Contempor&acirc;nea,</I> nº 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000316&pid=S0011-5258201200030000700047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em setembro de 2011)    <br>   (Reapresentado em abril de 2012)    <br>   (Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em julho de 2012)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AARÃO REIS FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIDENTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOTTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodrigo Patto Sá]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Golpe e a Ditadura Militar: 40 Anos Depois, 1964-2004]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bauru ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUSC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANGELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vitor Amorim de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VILLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco Antônio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Partido dos Trabalhadores e a Política Brasileira (1980-2006)]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Carlos ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUFSCar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Rebeldia do Trabalho]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnicampEnsaio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAÚJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Paula Nascimento]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[órias Estudantis: Da Fundação da UNE aos Nossos Dias]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAÚJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Paula Nascimento]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[1964-2004: 40 Anos do Golpe. Ditadura Militar e Resistência no Brasil]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[7LetrasFAPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERBEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Regina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Partido dos Trabalhadores: Tradição e Ruptura na Esquerda Brasileira]]></source>
<year>1991</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Sindicalismo Brasileiro nos Anos 80]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edgard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O PCB - 1964/1982]]></source>
<year>1982</year>
<volume>3</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHILCOTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ronald]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Partido Comunista Brasileiro: Conflito e Integração]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORRÊA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hércules]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Classe Operária e seu Partido]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEL PICCHIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O PCB no Quadro Atual da Política]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Populismo e sua História. Debate e Crítica]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marieta de Moraes]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FORTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexandre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Muitos Caminhos, uma Estrela: Memórias de Militantes do PT]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Fundação Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FICO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Além do Golpe: Versões e Controvérsias sobre 1964 e a Ditadura Militar]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Record]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FICO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARAÚJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Paula N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[1968 - 40 Anos Depois: História e Memória]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[7Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREDERICO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Esquerda e o Movimento Operário 1964/1984]]></source>
<year>1987</year>
<volume>1</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Novos Rumos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GADOTTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Moacir]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otaviano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pra que PT]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GATO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Considerações sobre a Questão Sindical e a Democracia]]></article-title>
<source><![CDATA[Temas de Ciências Humanas]]></source>
<year>1979</year>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Margaret]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[PT, a Lógica da Diferença]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KRISCHKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brasil: Do "Milagre" à "Abertura"]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARANHÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Trabalhadores e os Partidos]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Semente]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloisa de Souza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Igreja e Movimento Operário no ABC]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENEGUELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rachel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[PT: A Formação de um Partido]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENEZES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clarice]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SARTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ingrid]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conclat 1981: A Melhor Expressão do Movimento Sindical Brasileiro]]></source>
<year>1981</year>
<volume>3</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cartgraf]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOREL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mário]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lula, o Metalúrgico]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>Núcleo Ampliado de Professores</collab>
<collab>PT/SP</collab>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Lula: Entrevistas e Discursos]]></article-title>
<source><![CDATA[O Repórter]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Isabel Ribeiro de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho e Política]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PACHECO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eliezer]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Partido Comunista Brasileiro (1922/1964)]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alfa-Ômega]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PANDOLFI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dulce]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Camaradas e Companheiros: História e Memória do PCB]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>Partido Comunista Brasileiro</collab>
<source><![CDATA[Vinte Anos de Política - Documentos (1958/1979)]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ciências Humanas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>Partido Comunista Brasileiro</collab>
<source><![CDATA[Cadernos do Militante Comunista]]></source>
<year>1986</year>
<volume>nº 2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Novos Rumos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iram Jácome]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sindicalismo e Política: A Trajetória da CUT]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ScrittaFapesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leôncio Martins]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As Tendências Políticas na Formação das Centrais Sindicais]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Boito Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Sindicalismo Brasileiro nos Anos 80]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SADER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Workers' Party in Brazil]]></article-title>
<source><![CDATA[New Left Review]]></source>
<year>1987</year>
<numero>165</numero>
<issue>165</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SADER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVERSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ken]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Without Fear of Being Happy]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Homens Partidos: Comunistas e Sindicatos no Brasil]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São PauloRio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[BoitempoUnirio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entre a Ruptura e a Continuidade: Visões da História do Movimento Sindical Brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1999</year>
<month>a</month>
<numero>41</numero>
<issue>41</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEGATTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Breve História do PCB]]></source>
<year>1989</year>
<edition>2a ed.</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oficina de Livros]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gláucio A. D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[D'ARAÚJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Celina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[21 Anos de Regime Militar: Balanços e Perspectivas]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOLEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Caio N. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[1964: Visões Críticas do Golpe: Democracia e Reformas no Populismo]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Werneck]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Classe Operária e a Abertura]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cerifa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Werneck]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Travessia: Da Abertura à Constituinte 86]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Taurus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VINHAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Moisés]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Partidão: A Luta por um Partido de Massas (1922/1974)]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEFFORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Origens do Sindicalismo Populista no Brasil (A Conjuntura do Após-Guerra)]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Cebrap]]></source>
<year>1973</year>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEFFORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entrevista aos "Cadernos de Debate, História do Brasil"]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEFFORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os Sindicatos na Política (Brasil 1955-1964)]]></article-title>
<source><![CDATA[Ensaios de Opinião]]></source>
<year>1978</year>
<month>a</month>
<numero>2-5</numero>
<issue>2-5</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEFFORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Democracia e Movimento Operário: Algumas Questões para a História do Período (1945/1964)]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Cultura Contemporânea]]></source>
<year>1978</year>
<month>b</month>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
