<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142012000300030</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142012000300030</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma pesquisa pioneira para a compreensão da cultura caipira]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A breakthrough research to understand Brazilian backwoods culture]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Campos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judas Tadeu de]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>76</numero>
<fpage>335</fpage>
<lpage>350</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142012000300030&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142012000300030&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142012000300030&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O antropólogo Emílio Willems realizou, na década de 1940, o primeiro estudo de comunidade feito no Brasil. O local da pesquisa foi no município de Cunha, situado entre a Serra do Quebra-Cangalha e a Serra do Mar, no Vale do Paraíba paulista. Mas esse estudo teve outro predicado: é considerado também como uma investigação acadêmica pioneira, ao tratar com respeito e dar uma contribuição importante para a compreensão da chamada "cultura caipira", como é conhecido o modo de viver dos antigos moradores da zona rural do Estado de São Paulo. Este trabalho documental procura mostrar como aquela pesquisa foi realizada, como foi recebida nos meios acadêmicos e as repercussões que teve na realização de investigações antropológicas e sociológicas posteriores.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The anthropologist Emilio Willems produced, in the middle of the 1940 decade, the first Brazilian community study. He did the research in the municipality of Cunha, located in a highland country, between the Quebra-Cangalha and Mar mountains, in the Paraiba Valley. But that study had another attribute: it is considered a precursor academic inquiry to treat respectfully and to give a significant contribution for the understanding of the caipira culture, that is, the way of life of the early dwellers in the rural area in the State of Sao Paulo. This text search demonstrate how that work was realized, the receptivity which it had in the academicals ambiences and his repercussions in others sociological researches.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Estudo de comunidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pesquisa pioneira]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cultura caipira]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Community study]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Pioneer research]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Caipira culture]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CULTURA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma   pesquisa pioneira para a compreens&atilde;o da   cultura caipira</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Judas Tadeu de Campos</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Doutor em Educa&ccedil;&atilde;o pela Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica   de S&atilde;o Paulo (PUC-SP). @ &#150; <a href="mailto:j.t.campos@uol.com.br">j.t.campos@uol.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O antrop&oacute;logo Em&iacute;lio Willems   realizou, na d&eacute;cada de 1940, o primeiro estudo de comunidade feito no Brasil. O   local da pesquisa foi no munic&iacute;pio de Cunha, situado entre a Serra do   Quebra-Cangalha e a Serra do Mar, no Vale do Para&iacute;ba paulista. Mas esse estudo   teve outro predicado: &eacute; considerado tamb&eacute;m como uma investiga&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica   pioneira, ao tratar com respeito e dar uma contribui&ccedil;&atilde;o importante para a   compreens&atilde;o da chamada "cultura caipira", como &eacute; conhecido o modo de viver dos   antigos moradores da zona rural do Estado de S&atilde;o Paulo. Este trabalho   documental procura mostrar como aquela pesquisa foi realizada, como foi   recebida nos meios acad&ecirc;micos e as repercuss&otilde;es que teve na realiza&ccedil;&atilde;o de   investiga&ccedil;&otilde;es antropol&oacute;gicas e sociol&oacute;gicas posteriores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chaves:</b> Estudo de comunidade,   Pesquisa pioneira, Cultura caipira.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> The anthropologist Emilio Willems   produced, in the middle of the 1940 decade, the first Brazilian community   study. He did the research in the municipality of Cunha, located in a highland   country, between the Quebra-Cangalha and Mar mountains, in the Paraiba Valley.   But that study had another attribute: it is considered a precursor academic   inquiry to treat respectfully and to give a significant contribution for the   understanding of the caipira culture, that is, the way of life of the early   dwellers in the rural area in the State of Sao Paulo. This text search demonstrate   how that work was realized, the receptivity which it had in the academicals   ambiences and his repercussions in others sociological researches.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Community study, Pioneer research,   Caipira culture.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O professor Em&iacute;lio   Willems, um dos mais importantes pesquisadores na &aacute;rea de Antropologia no pa&iacute;s,   fez pesquisas entre diversas etnias, em v&aacute;rios locais das regi&otilde;es Sul e Sudeste   do Brasil, que se tornaram muito</font> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">importantes para a compreens&atilde;o dos     comportamentos desses grupos sociais. Um desses trabalhos foi o que ele     realizou no munic&iacute;pio paulista de Cunha, na regi&atilde;o do Alto Para&iacute;ba, considerado     duas vezes pioneiro: foi o primeiro estudo de comunidade feito no pa&iacute;s e a     primeira investiga&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica a tratar com respeito a chamada "cultura     caipira".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com Pereira (1994)   e Hoffnagel (2005), o percurso acad&ecirc;mico   de Em&iacute;lio Willems &eacute; considerado singular. Natural de Col&ocirc;nia, na Alemanha, e   formado em Economia, imigrou para o Brasil em 1931,   logo ap&oacute;s a conclus&atilde;o de seu doutorado em Antropologia, pela Universidade de   Berlim. No in&iacute;cio de sua carreira no magist&eacute;rio, com apenas 26 anos, foi   professor secund&aacute;rio num semin&aacute;rio cat&oacute;lico de Brusque, no Estado de Santa   Catarina, e, depois, lecionou na cidade de Jacarezinho, no norte do Paran&aacute;.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Chegou &agrave; Universidade de S&atilde;o Paulo (USP)   levado pelo professor Fernando de Azevedo, que conhecia as pesquisas de campo   que ele vinha publicando desde 1930. Na   Faculdade de Filosofia ministrou aulas de Sociologia, disciplina em que obteve   seu t&iacute;tulo de livre-doc&ecirc;ncia em 1937.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sempre incentivado pelo educador Fernando de Azevedo, Willems   deixou o campo da Sociologia da Educa&ccedil;&atilde;o para se dedicar &agrave; Antropologia, que   desde 1936 vinha sendo ministrada em   car&aacute;ter intermitente na Faculdade de Filosofia. Sob sua orienta&ccedil;&atilde;o, em 1941, essa disciplina passou a ser lecionada   como mat&eacute;ria obrigat&oacute;ria nos cursos de Ci&ecirc;ncias Sociais, Geografia e Hist&oacute;ria.   E, em 1947, conseguiu que fosse   institu&iacute;do o diploma de especializa&ccedil;&atilde;o em Antropologia, juntamente com os de   Sociologia e Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica. Um ano depois, em 1948,   de disciplina obrigat&oacute;ria a Antropologia passou &agrave; Cadeira n.49, e ele foi o indicado para reg&ecirc;-la. De 1938 a 1948   tamb&eacute;m lecionou, como professor visitante, na Escola Livre de Sociologia e   Pol&iacute;tica, de S&atilde;o Paulo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Paralelamente &agrave; intensa atua&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica universit&aacute;ria, visando   novos arranjos estruturais que conduziriam &agrave; amplia&ccedil;&atilde;o institucional da &aacute;rea de   conhecimento a qual se dedicara, Willems desenvolveu expressivo trabalho de   ensino e pesquisa de campo, formando alunos e disc&iacute;pulos que, posteriormente,   continuariam a sua obra. Se no ensino deu grande aten&ccedil;&atilde;o &agrave; antropologia f&iacute;sica   ou biol&oacute;gica, como exig&ecirc;ncia curricular, nos dom&iacute;nios da pesquisa, sob a   influ&ecirc;ncia te&oacute;rica da antropologia americana, realizou estudos pioneiros e   marcantes, que se tornaram verdadeiros cl&aacute;ssicos da literatura antropol&oacute;gica   brasileira.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Willems devem-se investiga&ccedil;&otilde;es de campo e reflex&otilde;es que   tiraram a antropologia feita no pa&iacute;s de seu interesse apenas pelo biol&oacute;gico e   pelo tribal e a colocaram como ci&ecirc;ncia preocupada com a an&aacute;lise e a   interpreta&ccedil;&atilde;o de aspectos cruciais da complexa sociedade brasileira. Foi   cofundador e diretor da revista <i>Sociologia</i>,   peri&oacute;dico que durante quase tr&ecirc;s d&eacute;cadas teve papel de relevo na sistematiza&ccedil;&atilde;o   e circula&ccedil;&atilde;o do pensamento sociol&oacute;gico e antropol&oacute;gico brasileiro. Al&eacute;m de   estudos de diversas etnias, ele elaborou dois dicion&aacute;rios que por muito tempo   serviram de guia para estudiosos em sociologia e antropologia. O primeiro,   feito em parceria com Herbert Baldus, foi o <i>Dicion&aacute;rio     de etnologia e sociologia</i>, publicado pela Editora Nacional, de S&atilde;o   Paulo, em 1939; o segundo foi assinado   apenas por ele: <i>Dicion&aacute;rio     de Sociologia</i>, pela Editora Globo, de Porto Alegre, em 1950 (Pereira, 1994).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Jos&eacute; de Souza Martins, no pref&aacute;cio &agrave; edi&ccedil;&atilde;o brasileira do livro <i>O fim de uma tradi&ccedil;&atilde;o</i>, do   brasilianista Robert Shirley, afirma que as pesquisas etnogr&aacute;ficas realizadas   por Em&iacute;lio Willems, em v&aacute;rias regi&otilde;es do sul e sudeste, foram inspiradas nos   trabalhos de Robert Redfield. Um desses estudos foi o realizado no munic&iacute;pio de   Cunha, na sub-regi&atilde;o do Alto Para&iacute;ba, parte do Vale do Para&iacute;ba paulista, num   planalto em depress&atilde;o, entre a Serra do Quebra-Cangalha e a Serra do Mar que,   por seu perfil montanhoso, &eacute; conhecido entre ge&oacute;grafos como "mar de morros"   (Ab'Saber, 1950; Shirley, 1977).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em Cunha, Willems fez o primeiro estudo de comunidade realizado   no Brasil, sendo esse uma investiga&ccedil;&atilde;o pioneira na literatura brasileira de   ci&ecirc;ncias sociais. Para Martins, "o trabalho de Willems &#91;constitui&#93; uma das   primeiras tentativas sistem&aacute;ticas de estudar a sociedade caipira, cujo reduto   mais importante est&aacute; justamente no Alto Para&iacute;ba" (Shirley, 1977, p.21).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E foi essa pesquisa que deu uma das   maiores contribui&ccedil;&otilde;es para a compreens&atilde;o da cultura caipira. Essa etnia marcou   a forma&ccedil;&atilde;o do modo de vida e do comportamento dos moradores de S&atilde;o Paulo   durante, pelo menos, quatro s&eacute;culos. Por&eacute;m, tanto o senso comum como a classe   intelectual do pr&oacute;prio Estado passou a consider&aacute;-la como um modo de vida   primitivo, que deveria desaparecer, para o bem do progresso da na&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Os   estere&oacute;tipos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O estudo da sociedade existente em S&atilde;o Paulo, desde os   prim&oacute;rdios de sua hist&oacute;ria, mostra que o modo de viver do caipira &eacute; considerado   como a "forma mais antiga de civiliza&ccedil;&atilde;o e cultura da classe rural brasileira,   constitu&iacute;da desde os primeiros tempos da coloniza&ccedil;&atilde;o", no entender de Maria   Isaura Pereira de Queiroz (1973, p.8). Como Antonio Candido (1971, p.83)   mostrou em seu cl&aacute;ssico estudo sobre o caipira, <i>Os parceiros do Rio Bonito</i>, n&atilde;o havia grande   diferen&ccedil;a nos modos de viver entre os paulistas dos primeiros s&eacute;culos e os dos   bairros caipiras at&eacute; meados do s&eacute;culo XX. Tanto que at&eacute; o final do s&eacute;culo   XVIII, os termos "paulista" e "caipira" eram, na pr&aacute;tica, equivalentes: "Por   toda parte &#91;do Estado de S&atilde;o Paulo havia&#93;, as mesmas pr&aacute;ticas festivas, a mesma   literatura oral, a mesma organiza&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia, os mesmos processos agr&iacute;colas,   o mesmo equipamento material" (ibidem).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O processo de urbaniza&ccedil;&atilde;o da sociedade brasileira se acentuou,   contudo, a partir das &uacute;ltimas d&eacute;cadas do s&eacute;culo XIX e nas primeiras do s&eacute;culo   XX, em face das mudan&ccedil;as econ&ocirc;micas que vinham ocorrendo no pa&iacute;s. Assim, o   setor rural, onde se desenvolveu a cultura caipira, foi deixando de ser o que   apresentava as melhores oportunidades de investimento, como at&eacute; ent&atilde;o ocorrera.   O dinheiro dos investidores, antes empregado nas lavouras, passou a ser   canalizado especialmente para os grandes centros urbanos. Isso se refletiu na   expans&atilde;o das atividades comercial, banc&aacute;ria e industrial, que s&atilde;o pr&oacute;prias das   cidades (Martins, 1975).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De outra parte, no Brasil, essa mesma &eacute;poca marcou o auge de uma   tend&ecirc;ncia que ficou conhecida como "europeiza&ccedil;&atilde;o da sociedade urbana   brasileira". A vertente europeizante procurava impor os padr&otilde;es &eacute;ticos e   est&eacute;ticos vigentes na Europa aos pa&iacute;ses ent&atilde;o denominados como "atrasados",   cujos habitantes seriam portadores de uma cultura que era chamada de   "primitiva" (Porto, 1993; Costa, 2002). Martins (1975)   notou que a figura do caipira teve, a partir de ent&atilde;o, reafirmadas e   atualizadas as suas conota&ccedil;&otilde;es fundamentais: ing&ecirc;nuo, pregui&ccedil;oso, desnutrido,   doente, maltrapilho, r&uacute;stico e desambicioso. A pr&oacute;pria classe intelectual   brasileira assumia essa concep&ccedil;&atilde;o, que se exprimia na constru&ccedil;&atilde;o de   estere&oacute;tipos negativos sobre o morador da zona rural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; o caso de Euclydes da Cunha. Na   "Nota preliminar" de introdu&ccedil;&atilde;o &agrave; sua obra <i>Os     sert&otilde;es</i>, que se tornou refer&ecirc;ncia em estudos na &aacute;rea de ci&ecirc;ncias   sociais no Brasil, ele afirma:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O jagun&ccedil;o     destemeroso, o tabar&eacute;u ing&ecirc;nuo e o caipira simpl&oacute;rio, ser&atilde;o     em breve tipos relegados &agrave;s tradi&ccedil;&otilde;es evanescentes, ou extintas. Primeiros     efeitos de variados cruzamentos, destinavam-se talvez &agrave; forma&ccedil;&atilde;o dos princ&iacute;pios     imediatos de uma grande ra&ccedil;a. Faltou-lhes, por&eacute;m, uma situa&ccedil;&atilde;o de parada ou     equil&iacute;brio, que lhes n&atilde;o permite mais a velocidade adquirida pela marcha dos     povos neste s&eacute;culo. Retardat&aacute;rios hoje, amanh&atilde; se extinguir&atilde;o de todo. (Cunha, 2000, p.1) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com Martins (1975),   a figura do Jeca-Tatu, criada por Monteiro Lobato, seria a melhor descri&ccedil;&atilde;o   desse estere&oacute;tipo. Por&eacute;m, o historiador Jaime de Almeida (1987) considera que ao classificar o caipira   como uma ra&ccedil;a inferior, o realismo de Monteiro Lobato mostrava o inconformismo   da elite paulista com um grupo social que resistia em deixar seus costumes   seculares para se integrar na cultura europeizada, rec&eacute;m-chegada com a   industrializa&ccedil;&atilde;o. Mas nota, tamb&eacute;m, que no pref&aacute;cio da 4ª edi&ccedil;&atilde;o de <i>Urup&ecirc;s</i>,   Lobato modifica alguns pontos de vista e faz uma esp&eacute;cie de pedido de desculpas   para o caipira. Ali, falando sobre o Jeca-Tatu, Lobato diz:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Est&aacute; provado     que tens no sangue e nas tripas todo um jardim zool&oacute;gico da pior esp&eacute;cie &#91;...&#93; &eacute;s tudo     isso sem tirar uma v&iacute;rgula, mas ainda &eacute;s a melhor coisa desta terra. Os outros,     que falam franc&ecirc;s, dan&ccedil;am tango, fumam havanas e, senhores de tudo, te mant&ecirc;m     neste geena infernal para que possam a seu salvo viver vida folgada &agrave; custa de     teu dolorido trabalho, esses, meu caro Jeca Tatu, esses t&ecirc;m na alma todas as     verminoses que tu tens no corpo. (Almeida, 1987, p.65) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo educadores de destaque,   considerados como grandes incentivadores da renova&ccedil;&atilde;o do ensino e que ocupavam   os postos mais importantes na estrutura do sistema educacional paulista,   compartilhavam desses estere&oacute;tipos. Zeila de Brito Demartini (1989) cita o caso de Oscar Thompson, que era o   inspetor geral do ensino de S&atilde;o Paulo, cargo hoje equivalente ao de secret&aacute;rio   de Estado da Educa&ccedil;&atilde;o. De acordo com um artigo publicado no <i>Annuario do Ensino de 1917</i>,   editado pelo governo estadual, ele acreditava que a educa&ccedil;&atilde;o destinada aos   alunos da zona urbana, onde estariam os moradores mais esclarecidos e   exigentes, deveria ser ministrada em escolas melhores e mais aperfei&ccedil;oadas.   Esse educador ensinava:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As escolas     que se destinarem ao caboclo e a seus filhos &#91;...&#93; precisam ter uma     organiza&ccedil;&atilde;o toda especial. Seu principal escopo n&atilde;o ser&aacute; o trato dos livros,     mas sua regenera&ccedil;&atilde;o moral. &#91;...&#93; A popula&ccedil;&atilde;o rural, constitu&iacute;da quase exclusivamente     de descendentes de caboclos que se dedicam ao amanho da terra, precisa ter     escolas que cuidem, primordialmente, de afastar as causas de seu abatimento     moral; levantar-lhes o car&aacute;ter, dar-lhes h&aacute;bitos de trabalho. (Demartini, 1989, p.11-12) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A compreens&atilde;o da cultura caipira &#150; ou seja, dos aspectos culturais   dos descendentes dos antigos moradores da zona rural do Estado de S&atilde;o Paulo &#150;   foi realizada por diversos estudiosos e escritores que, mesmo n&atilde;o tendo a   chancela dos estudos acad&ecirc;micos, deram grandes contribui&ccedil;&otilde;es para se entender o   modo de vida do caipira. Esses trabalhos v&atilde;o desde Amadeu Amaral, que em 1920 publicou a primeira edi&ccedil;&atilde;o do cl&aacute;ssico <i>O dialeto caipira</i>, at&eacute; o   escritor regionalista Valdomiro Silveira e o tamb&eacute;m escritor e divulgador do   universo rural Corn&eacute;lio Pires, que foi cognominado como "poeta caipira". Nas   artes pl&aacute;sticas, na &uacute;ltima d&eacute;cada do s&eacute;culo XIX, o pintor Jos&eacute; Ferraz de   Almeida Prado registrou aspectos da vida rural paulista, que chamariam a   aten&ccedil;&atilde;o dos modernistas da Semana da Arte de 1922   para a cultura do interior, como os quadros <i>Caipira     picando o fumo</i>, de 1893, e <i>O violeiro</i>, de 1899.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No entendimento de Candido, Em&iacute;lio   Willems foi o primeiro pesquisador acad&ecirc;mico a romper com a forma estereotipada   de analisar o comportamento dos moradores da zona rural e a utilizar, de modo   coerente, a express&atilde;o <i>cultura     cabocla</i> para se referir &agrave;s modalidades &eacute;tnicas e culturais do   comportamento dos moradores dessa sub-regi&atilde;o do Vale do Para&iacute;ba paulista. At&eacute;   ao definir o significado do termo "cultura caipira", o pr&oacute;prio Candido (1971, p.22)   deixa impl&iacute;cita a influ&ecirc;ncia que essa pesquisa de Willems exerceu sobre seu   trabalho: "Para designar os aspectos culturais &#91;dessa etnia&#93; usa-se aqui <i>caipira</i>, que tem a   vantagem de n&atilde;o ser amb&iacute;guo, exprimindo desde sempre um modo-de-ser, um tipo de   vida, nunca um tipo racial".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A   pesquisa</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme Em&iacute;lio Willems descreve no   pref&aacute;cio, a pesquisa no munic&iacute;pio paulista de Cunha foi realizada nos meses de   janeiro, mar&ccedil;o, junho, julho e novembro de 1945.   Os resultados e an&aacute;lises de sua investiga&ccedil;&atilde;o foram publicados em livro, que   teve duas edi&ccedil;&otilde;es. A primeira foi publicada em 1947,   com o t&iacute;tulo de <i>Cunha:     tradi&ccedil;&atilde;o e transi&ccedil;&atilde;o em uma cultura rural do Brasil</i>, pela Secretaria   da Agricultura do Estado de S&atilde;o Paulo. Ainda no pref&aacute;cio, Em&iacute;lio Willems (1947, p.5-6)   descreve sua saga para a realiza&ccedil;&atilde;o dessa pesquisa:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Percorremos 300 quil&ocirc;metros,     aproximadamente, da regi&atilde;o rural servindo-nos exclusivamente de animais de     montaria. Conhecemos assim uma grande parte do extenso munic&iacute;pio e de alguns     munic&iacute;pios vizinhos. Descemos a secular estrada imperial que atravessa a Serra     do Mar a 1.600 metros de altitude ligando Cunha ao velho porto de     Parati, uma das mais isoladas cidades da costa meridional. Fomos a Campos de     Cunha e atravessamos a Serra da Bocaina, zona praticamente desabitada e sulcada     apenas por trilhos de gado.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sua metodologia consistiu em   observa&ccedil;&atilde;o participante e entrevistas, uma vez que "outros n&atilde;o puderam ser   postos em pr&aacute;tica". Para a realiza&ccedil;&atilde;o da pesquisa ele contou com uma ajuda   financeira da Escola Livre de Sociologia e Pol&iacute;tica de S&atilde;o Paulo. Nessa mesma   parte do livro ele esclarece: "N&atilde;o pretendemos abarcar todas as esferas da   cultura 'caipira' de Cunha, mas somente aquelas em que o contraste entre   tradi&ccedil;&atilde;o e transi&ccedil;&atilde;o est&aacute; se tornando evidente" (ibidem).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um aspecto curioso nesse pref&aacute;cio &eacute; o agradecimento que ele faz   a seus assistentes de pesquisas, ent&atilde;o alunos de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o na Universidade   de S&atilde;o Paulo e que viriam a ser importantes pesquisadores da cultura   brasileira: Alceu Maynard Ara&uacute;jo, Carlos Borges Schimidt, Florestan Fernandes,   Francisca Klovrza, Gioconda Mussolini, Myrtes Nogueira e Paulo Camilher   Floren&ccedil;ano.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira edi&ccedil;&atilde;o tem 240   p&aacute;ginas e &eacute; dividida em tr&ecirc;s partes. Na primeira, que inclui o pref&aacute;cio, s&atilde;o   feitos os estudos da sociedade de Cunha. &Eacute; a que cont&eacute;m os estudos de   antropologia cultural. A segunda, de aspecto marcadamente quantitativo, s&atilde;o   feitas an&aacute;lises de dados antropom&eacute;tricos dos moradores daquele munic&iacute;pio. Na   terceira parte, que ocupa poucas p&aacute;ginas, s&atilde;o apresentados fotografias e   coment&aacute;rios a respeito de objetos arqueol&oacute;gicos, de origem ind&iacute;gena, que o   autor encontrou durante suas pesquisas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A seguir apresenta-se uma s&iacute;ntese   dos principais assuntos tratados no corpo do trabalho, tal como aparece nessa   primeira edi&ccedil;&atilde;o. Os t&iacute;tulos e subt&iacute;tulos s&atilde;o os mesmos contidos no livro (Parte   I): </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>I   &#150; A terra e o povo</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em&iacute;lio Willems inicia o livro descrevendo o transporte coletivo,   do qual se servia para chegar &agrave; cidade de Cunha. Segundo conta, era feito por   uma "jardineira" &#91;como eram chamados os primeiros &ocirc;nibus&#93; que transportava os   passageiros entre Guaratinguet&aacute; e Cunha, assim como entre os bairros situados   no trajeto. Al&eacute;m de transportar passageiros, o motorista da "jardineira" tamb&eacute;m   prestava outros servi&ccedil;os gratuitamente, como o de transmitir recados para   moradores de outros bairros. Ele ficou impressionado com o compromisso   comunit&aacute;rio desse profissional: "A solidariedade &eacute; tal que, em nossas viagens,   jamais um passageiro foi deixado &agrave; beira da estrada e jamais um recado deixou   de ser transmitido" (Willems, 1947, p.78).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na cidade o aspecto das casas refletia as mudan&ccedil;as na cultura   local. Na &eacute;poca, os carros de bois e tropas eram frequentes, dominando as   formas de transportes de mercadorias (p.8).   Ele notou que quase todos os pr&eacute;dios da cidade alta eram antigos (p.10), mas que a taipa, como material e t&eacute;cnica   de constru&ccedil;&atilde;o, havia desaparecido por completo (p.11).   O Grupo Escolar era o &uacute;nico estabelecimento de ensino de Cunha, refletindo uma   situa&ccedil;&atilde;o que predominava no contexto educacional do Estado de S&atilde;o Paulo, onde a   exist&ecirc;ncia de escolas do ent&atilde;o chamado ensino secund&aacute;rio era pouca (p.12). Os ve&iacute;culos a motor tamb&eacute;m eram raros.   Apenas sete pessoas, todas pertencentes &agrave; classe superior, possu&iacute;am autom&oacute;veis   (p.13), numa popula&ccedil;&atilde;o de 24.818 habitantes (p.17).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A seguir, faz um breve hist&oacute;rico do munic&iacute;pio, que surgiu por   volta de 1730, como pouso para os que   transitavam pelo "caminho do ouro", entre o porto de Paraty e a regi&atilde;o aur&iacute;fera   de Minas Gerais. Depois se tornou produtor de alimentos e caf&eacute;. Essa   monocultura prevaleceu na economia da regi&atilde;o do Vale do Para&iacute;ba em boa parte do   s&eacute;culo XIX, mas nas primeiras d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX j&aacute; estava em plena   decad&ecirc;ncia, sendo, ent&atilde;o, substitu&iacute;do pela pecu&aacute;ria leiteira (p.13-16).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na &eacute;poca da realiza&ccedil;&atilde;o da pesquisa,   apenas 1.485 moradores residiam na cidade   (p.16). Willems constatou que "a vida   econ&ocirc;mica da cidade est&aacute; de tal maneira vinculada &agrave; zona rural que seria   dif&iacute;cil apontar uma &uacute;nica atividade profissional que n&atilde;o dependa direta ou   indiretamente, da zona rural" (p.21).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>II   &#150; A estrutura social</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>1. As classes   sociais</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Willems, entre duas classes: os gra&uacute;dos e o povo (que n&atilde;o   mandava em nada), havia uma classe m&eacute;dia, cuja exist&ecirc;ncia ele percebeu pela   observa&ccedil;&atilde;o participante (p.24), como nos   banquetes. Muitas vezes, a diferen&ccedil;a no vestu&aacute;rio simbolizava a diferen&ccedil;a   social (p.25). Ap&oacute;s uma pesquisa feita   por entrevistas, ele constatou que apenas 9,35%   dos moradores pertenciam &agrave; classe superior, embora ningu&eacute;m pudesse ser   classificado como um abastado (p.26).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m por meio de entrevista, ele   concluiu que mais de 50% dos alunos do   Grupo Escolar t&ecirc;m nomes tradicionais, ou seja, de fam&iacute;lias que habitavam na cidade   h&aacute; muitas d&eacute;cadas. Por&eacute;m, o prest&iacute;gio das autoridades locais decorria n&atilde;o de   sua origem familiar, mas dos cargos que ocupavam e, assim, independia de outros   fatores (econ&ocirc;mico, tradi&ccedil;&atilde;o, proced&ecirc;ncia) (p.29).   Por outro lado, n&atilde;o havia uma linha de demarca&ccedil;&atilde;o r&iacute;gida entre as classes (p.30), nem se reconhecia a classe m&eacute;dia como tal,   entre os moradores. A ela pertenciam 28,97%   dos moradores da cidade. Enquanto isso, a classe inferior urbana se   caracterizava pela aus&ecirc;ncia de um operariado industrial. Isso dava &agrave; cidade uma   fei&ccedil;&atilde;o acentuadamente rural (p.31).   Willems observou que os componentes dessa classe eram aqueles considerados   pobres (p.32).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>2. Vizinhan&ccedil;a   e mutir&atilde;o</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observando as formas de coopera&ccedil;&atilde;o   vicinal, Willems concluiu que o mutir&atilde;o, uma pr&aacute;tica muito comum na &eacute;poca,   especialmente nos trabalhos realizados na zona rural, funcionava como forma de   resist&ecirc;ncia cultural e econ&ocirc;mica e que a sua perman&ecirc;ncia era um fator de   agrega&ccedil;&atilde;o vicinal (p.34). Segundo ele, "a maior freq&uuml;&ecirc;ncia dos mutir&otilde;es e a   assiduidade com que os moradores acodem ao chamado vicinal, representam uma   tentativa da comunidade para resolver dificuldades que lhe amea&ccedil;am as pr&oacute;prias   ra&iacute;zes da exist&ecirc;ncia". E, mais adiante: "N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida que esse fato d&aacute; uma   for&ccedil;a de resist&ecirc;ncia &agrave; estrutura social de Cunha que outras sociedades rurais,   baseadas exclusivamente no bra&ccedil;o assalariado, n&atilde;o possuem". No entanto,   constatou tamb&eacute;m que, em fun&ccedil;&atilde;o do avan&ccedil;o do trabalho assalariado, havia claros   sintomas de desagrega&ccedil;&atilde;o dessa forma de solidariedade comunit&aacute;ria (p.37).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>3. Sexo e   fam&iacute;lia</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Neste item, o autor analisou a estrutura familiar e as fun&ccedil;&otilde;es   conservadoras das regras sociais vigentes na cidade, envolvendo namoro, noivado   e o casamento (p.41). Para ele, a   oposi&ccedil;&atilde;o aos casamentos inter-raciais era maior entre os componentes das   classes superiores que entre as inferiores ou rurais (p.43). Fez uma an&aacute;lise minuciosa da organiza&ccedil;&atilde;o da fam&iacute;lia (p.46-9) e a respeito da diferen&ccedil;a entre a   educa&ccedil;&atilde;o da crian&ccedil;a na zona rural e na cidade (p.50).   Entrevista realizada com nove fam&iacute;lias constatou que 25,9% de seus membros residiam fora do munic&iacute;pio, em face da   migra&ccedil;&atilde;o para as cidades maiores da regi&atilde;o (p.52).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observando o comportamento do   sistema do uso de terras em comum, afirma que "na ro&ccedil;a, os filhos de sitiantes   e fazendeiros trabalham para a fam&iacute;lia paterna at&eacute; o casamento" e procura   compreender o mecanismo social da gradual autonomia da prole masculina, at&eacute;   estar economicamente independente por ocasi&atilde;o do casamento (p.53-6).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>4.   Associa&ccedil;&otilde;es</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A - Os partidos pol&iacute;ticos e suas fac&ccedil;&otilde;es: a estrutura atrav&eacute;s da   hist&oacute;ria, o papel do compadrio nos resultados eleitorais, o patrimonialismo de   origem medieval dominando a pol&iacute;tica do munic&iacute;pio, seguido por um per&iacute;odo de   "desuni&atilde;o" na comunidade. Esses e outros fatos levaram o autor a uma conclus&atilde;o:   "Toda luta pol&iacute;tica gira em torno da prefeitura" (p.57-61).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">B - As Igrejas, incluindo a Cat&oacute;lica, a estrutura institucional,   templos e capela, e o poder da par&oacute;quia na vida local; suas associa&ccedil;&otilde;es   religiosas e as divis&otilde;es de classes sociais nelas existentes; a Igreja   Metodista, sua hist&oacute;ria e sua a&ccedil;&atilde;o no munic&iacute;pio (p.63-6).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">C - O clube, que n&atilde;o aceitava   negros como s&oacute;cios, e sua contribui&ccedil;&atilde;o para a recrea&ccedil;&atilde;o da mocidade das classes   mais altas da cidade. Apesar de ser uma "prova" do progresso da cidade, havia   fatores que contribu&iacute;am para a coes&atilde;o e outros para a desagrega&ccedil;&atilde;o da sociedade   local. Outros grupos analisados s&atilde;o a cooperativa de produtores rurais, o   futebol, os grupos de bisbilhotice da vida alheia e as atitudes t&iacute;picas das   comunidades urbanas e rurais, enfatizando suas diferen&ccedil;as de comportamento (p.82).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>III   &#150; A cultura</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Faz   uma an&aacute;lise minuciosa da organiza&ccedil;&atilde;o da economia do munic&iacute;pio, relacionando-a   com a cultura do povo. Assim, boa parte da organiza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica seria   consequ&ecirc;ncia de seus costumes seculares (p.83-4). Elabora   uma an&aacute;lise do que nessa cultura permaneceu e o que mudou (p.85). Analisa a introdu&ccedil;&atilde;o da pecu&aacute;ria leiteira e seu impacto na lavoura   tradicional (p.87-9). A diferen&ccedil;a da maneira de pensar do caboclo e   de quem est&aacute; inserido na forma de produ&ccedil;&atilde;o capitalista. E como essa inser&ccedil;&atilde;o   levava os moradores a perceber o "dinheiro, como mediador universal das   utilidades, como objetivo digno dos melhores esfor&ccedil;os" (p.90). Descreve os h&aacute;bitos alimentares, a forma de constru&ccedil;&atilde;o de moradias e   mobili&aacute;rio existentes nas casas (p.91-9).   Continua esta parte do trabalho descrevendo minuciosamente as t&eacute;cnicas de   confec&ccedil;&atilde;o de vasilhas de barro, ilustrada por fotografias que mostram a   sequ&ecirc;ncia da elabora&ccedil;&atilde;o desse artesanato utilit&aacute;rio (p.102). E termina descrevendo as condi&ccedil;&otilde;es das   estradas e constatando que o autom&oacute;vel come&ccedil;ava a competir com as tropas de   burros (p.102-3).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>IV   &#150; O sobrenatural</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Faz   uma descri&ccedil;&atilde;o minuciosa da religiosidade t&iacute;pica do caipira e seus rituais, que   guarda apenas semelhan&ccedil;as com a liturgia oficial cat&oacute;lica. Para Willems, a   perman&ecirc;ncia dessa express&atilde;o de f&eacute; tem uma explica&ccedil;&atilde;o: os rituais da Igreja n&atilde;o   satisfazem &agrave; religiosidade cabocla, que cria suas explica&ccedil;&otilde;es e formas de culto   (p.104-5). Transcreve diversas ora&ccedil;&otilde;es e   c&acirc;nticos utilizados no culto caipira, como este: "Deus te salve casa santa /   onde Deus fez a morada / onde est&aacute; o c&aacute;lix bento / e a h&oacute;stia consagrada" (p.106). A fun&ccedil;&atilde;o dos benzedores, os rituais   usados no nascimento das crian&ccedil;as, nas diversas fases da vida, como para o   casamento, nas doen&ccedil;as e as cerim&ocirc;nias dos moradores da zona rural para o   momento da morte e do sepultamento (p.109-33).   Em todos os fatos narrados, o autor transcreve entrevistas com os sujeitos.   Assim em boa parte desse cap&iacute;tulo, os fatos s&atilde;o contados pelas pr&oacute;prias pessoas   que os narraram. Para ele, o lento desaparecimento das cren&ccedil;as populares, tem   por explica&ccedil;&atilde;o a passagem gradual da devo&ccedil;&atilde;o coletiva para a devo&ccedil;&atilde;o segmentada   de fam&iacute;lias e indiv&iacute;duos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>V   &#150; Festas</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao contr&aacute;rio das feitas na zona urbana, as festas nos bairros   rurais associavam vida cotidiana, divers&atilde;o e divertimento (n&atilde;o sendo apenas uma   simples distra&ccedil;&atilde;o). Calend&aacute;rio das festas com descri&ccedil;&atilde;o e an&aacute;lise das   principais comemora&ccedil;&otilde;es. As de especial devo&ccedil;&atilde;o dos caipiras de Cunha eram as   de S&atilde;o Jos&eacute; e a do Divino Esp&iacute;rito Santo, que s&atilde;o minuciosamente descritas,   tanto em seus preparativos como nas suas realiza&ccedil;&otilde;es. Para Willems, "a festa e   seus preparativos s&atilde;o uma esp&eacute;cie de vasto mutir&atilde;o em que a participa&ccedil;&atilde;o do   indiv&iacute;duo visa, sobretudo, o bem da comunidade" (p.137-64).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira parte do livro termina   com um resumo e conclus&atilde;o do que foi anteriormente observado e analisado. Tem   como anexos dados num&eacute;ricos explicativos de cita&ccedil;&otilde;es e letras de m&uacute;sicas   cantadas pelos mo&ccedil;ambiqueiros (grupos presentes em quase todas as comemora&ccedil;&otilde;es   religiosas na cidade e na zona rural) e pelos foli&otilde;es do Divino.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Parte II &#150; Contribui&ccedil;&atilde;o para   o estudo antropom&eacute;trico da popula&ccedil;&atilde;o de Cunha</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O pesquisador promoveu medi&ccedil;&otilde;es em   centenas de homens e mulheres para definir a predomin&acirc;ncia e o aspecto racial   da popula&ccedil;&atilde;o de Cunha. Acompanham dezenas de quadros, tabelas e gr&aacute;ficos com os   n&uacute;meros e percentuais obtidos. Ao fim, a conclus&atilde;o &eacute; de que os moradores de   Cunha s&atilde;o predominantemente morenos, de olhos escuros e cabelos castanhos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Parte III &#150; Notas sobre alguns objetos arqueol&oacute;gicos colhidos na   regi&atilde;o de Cunha</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa &uacute;ltima parte do livro, h&aacute; uma incurs&atilde;o pela arqueologia,   com a an&aacute;lise de objetos e fragmentos de origem ind&iacute;genas encontrados na zona   rural, ilustrados por algumas fotos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Resta notar que, permeando toda a obra, existem tabelas e   fotografias que procuram comprovar e ilustrar as an&aacute;lises e conclus&otilde;es feitas   autor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma segunda edi&ccedil;&atilde;o foi publicada em 1961,   pela editora Difus&atilde;o Europeia do Livro, de S&atilde;o Paulo, como parte da cole&ccedil;&atilde;o "Corpo   e Alma do Brasil", sob a dire&ccedil;&atilde;o editorial do professor Fernando Henrique   Cardoso. O livro teve seu nome mudado para <i>Uma     vila brasileira</i>. E tanto o nome da cidade como os dos moradores   passaram a ser fict&iacute;cios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa nova edi&ccedil;&atilde;o apresenta as   seguintes diferen&ccedil;as em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; primeira:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; A apresenta&ccedil;&atilde;o gr&aacute;fica foi sensivelmente melhorada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; O pref&aacute;cio foi escrito pelo historiador Nelson Werneck Sodr&eacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; Na Introdu&ccedil;&atilde;o, o autor faz uma an&aacute;lise sociol&oacute;gica das mudan&ccedil;as   de comportamentos e significados na transi&ccedil;&atilde;o de uma cultura rural para urbana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; O nome do munic&iacute;pio e dos personagens passaram a ser fict&iacute;cios,   porque os verdadeiros, que aparecem na primeira edi&ccedil;&atilde;o, fizeram que muitos   moradores de Cunha se sentissem ofendidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; Na organiza&ccedil;&atilde;o do livro, os cap&iacute;tulos aparecem como itens e as   tabelas antropom&eacute;tricas da Parte III da primeira edi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o foram mais   publicadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&bull; O restante do texto, por&eacute;m, &eacute; praticamente o mesmo publicado na   primeira edi&ccedil;&atilde;o de 1947.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="img01" id="img01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n76/a30img01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="img02" id="img02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v26n76/a30img02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Repercuss&otilde;es</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Talvez como consequ&ecirc;ncia do forte estere&oacute;tipo que se criou   contra a cultura caipira e as conota&ccedil;&otilde;es negativas que esse termo sempre   carregou, o livro de Em&iacute;lio Willems provocou uma grande irrita&ccedil;&atilde;o na popula&ccedil;&atilde;o   de Cunha. A mudan&ccedil;a do t&iacute;tulo do livro na segunda edi&ccedil;&atilde;o, assim como a   coloca&ccedil;&atilde;o de nomes fict&iacute;cios para o munic&iacute;pio e as pessoas mencionadas no livro   podem ter sido consequ&ecirc;ncias desse fato. Por&eacute;m, para Jos&eacute; de Souza Martins, "a   irrita&ccedil;&atilde;o dos cunhenses com o trabalho de Willems, por ter definido Cunha como   uma comunidade caipira &#91;...&#93; bem expressa   o peso discriminat&oacute;rio que essa designa&ccedil;&atilde;o ainda tem e indica, ao mesmo tempo,   a import&acirc;ncia do estudo do mundo caipira". Martins explica que "o caipira &eacute; o   caracter&iacute;stico campon&ecirc;s paulista, definido a partir de uma identidade quase estamental".   E acentua que &eacute; "atrav&eacute;s da an&aacute;lise da desagrega&ccedil;&atilde;o do seu mundo que se pode,   justamente, observar os efeitos da transforma&ccedil;&atilde;o e expans&atilde;o do capitalismo   desta parte do pa&iacute;s" (Shirley, 1977, p.22).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra pol&ecirc;mica &#150; essa nos meios acad&ecirc;micos &#150; teve como ponto de   disc&oacute;rdia a validade social da realiza&ccedil;&atilde;o de um estudo de comunidade,   contestada por alguns autores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para Robert Shirley, a metodologia do estudo de comunidade nunca   teve aceita&ccedil;&atilde;o pelos cientistas sociais brasileiros. "Eles preferem um caminho   com uma abordagem sociol&oacute;gica mais ampla em vez do enfoque intenso do estudo da   comunidade". E conclui: "De fato, a maioria dos estudos de comunidades   brasileiras foram escritos por n&atilde;o-brasileiros" (Shirley, 1977, p.302).   Mesmo Nelson Werneck Sodr&eacute;, que escreveu o pref&aacute;cio da segunda edi&ccedil;&atilde;o da obra   de Willems, tendo-a elogiando como um "livro magistral", admite sua prefer&ecirc;ncia   por utilizar "m&eacute;todos diferentes e crit&eacute;rios anal&iacute;ticos" (apud Willems, 1961, p.8).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Talvez por isso, o soci&oacute;logo   Guerreiro Ramos (1957, p.105-7) tenha rejeitado, de forma contundente, o   estudo realizado por Willems. Ramos inicia sua cr&iacute;tica observando que os rumos   da pesquisa na &aacute;rea de ci&ecirc;ncias sociais, realizada no pa&iacute;s est&atilde;o equivocados:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na presente     data, existe aspectos fundamentais da vida brasileira carentes de tratamento     sociol&oacute;gico, sem que se observe nenhuma tend&ecirc;ncia dirigida para tal objetivo.     Basta, por&eacute;m, observa&ccedil;&atilde;o superficial para que se perceba flagrante     desorienta&ccedil;&atilde;o na aplica&ccedil;&atilde;o dos recursos nacionais no trabalho de pesquisa. A     pr&aacute;tica da pesquisa, entre n&oacute;s, &eacute; um flagrante da inconsci&ecirc;ncia e do descomando     da sociedade brasileira, pois que n&atilde;o exprime nenhum prop&oacute;sito e obedece ao     mero capricho daqueles que ocasionalmente controlem os recursos. (Ramos, 1957, p.105) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Passa, ent&atilde;o, a atacar o trabalho   de Willems:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o se     justifica, por exemplo, dentro do ponto de vista aqui adotado, que se reiterem     investiga&ccedil;&otilde;es do tipo da realizada pelo professor Em&iacute;lio Willems e de que     resultou a obra <b>Cunha       &#150; Tradi&ccedil;&atilde;o e Transi&ccedil;&atilde;o em uma Cultura Rural do Brasil</b>. Trata-se de um estudo de comunidade procedido dentro     de moldes metodol&oacute;gicos j&aacute; largamente ensaiados nos Estados Unidos. Assim, do     ponto de vista meramente acad&ecirc;mico, a obra em apre&ccedil;o nenhuma contribui&ccedil;&atilde;o tr&aacute;s     e, do ponto de vista das necessidades de pesquisa do Brasil, contribui para o     esclarecimento de pormenor da vida rural brasileira de secundar&iacute;ssima     import&acirc;ncia. Este tipo de sociologia regional, mais ou menos an&oacute;dino e     diversionista, est&aacute; atualmente empolgando consider&aacute;vel n&uacute;mero de jovens     soci&oacute;logos brasileiros &#150; o que representa desperd&iacute;cio dos nossos recursos     t&eacute;cnicos.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As pesquisas     sobre comunidades t&ecirc;m pleno sentido no atual est&aacute;dio econ&ocirc;mico dos Estados     Unidos e no presente quadro de sua sociologia, cujas correntes est&atilde;o perfeitamente     delineadas e em que h&aacute; abundante oferta de especialistas. No Brasil, a pr&aacute;tica     de tais investiga&ccedil;&otilde;es s&oacute; poder&aacute; contribuir para desorientar os nossos escassos     soci&oacute;logos em forma&ccedil;&atilde;o, pois, dando-lhes a satisfa&ccedil;&atilde;o de dominarem certas     t&eacute;cnicas em voga num centro adiantado, despreocupa-os de tarefas outras     essenciais ao seu meio, quais as de elaborar um saber sociol&oacute;gico compat&iacute;vel     com as necessidades nacionais e regionais. Em um pa&iacute;s como o Brasil, desprovido     de tradi&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica universit&aacute;ria, &eacute; verdadeiro contra-senso ou     despistamento sair o aprendiz a "campo" em busca de conhecimento pormenorizado     dos mecanismos da comunidade, segundo regras <b>made in U.S.A</b>. N&atilde;o &eacute; assim que ele deixar&aacute; de ser colonial. (Ramos,     1957,     p.106-7) &#91;negritos no original&#93; </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Talvez j&aacute; prevendo alguma repercuss&atilde;o negativa a seu trabalho &#150;   pioneiro no Brasil &#150;, ainda no pref&aacute;cio da primeira edi&ccedil;&atilde;o Willems (1947, p.5)   procura justificar seu interesse no estudo de comunidades camponesas,   afirmando: "&#91;...&#93; Conv&eacute;m lembrar que o   pr&oacute;prio Radcliffe-Brown estimulou, com todos os meios a seu alcance, essa   esp&eacute;cie de pesquisas, e algumas entre elas representam frutos diretos e maduros   da orienta&ccedil;&atilde;o do mestre de Oxford".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; Florestan Fernandes (1977,   p.42) destaca o m&eacute;rito de Willems ter   combinado o trabalho de campo com pesquisas da reconstru&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica. Segundo   ele, essa combina&ccedil;&atilde;o caracteriza toda sua obra, na medida em que a grande   maioria dos seus trabalhos tratava de descobrir como mudan&ccedil;as sociais e   culturais tinham modificado ou estavam modificando a estrutura/organiza&ccedil;&atilde;o   social de grupos espec&iacute;ficos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E Shirley (1977, p.301 e 303), falando especificamente sobre o estudo de   Willems na sub-regi&atilde;o do Alto Para&iacute;ba, disse:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa     monografia teve um impacto not&aacute;vel na vida intelectual paulista. Ela focalizou     a aten&ccedil;&atilde;o dos intelectuais urbanos sobre os camponeses de seu pr&oacute;prio Estado e     descreveu a cultura de folk detalhadamente. Logo se tornou o trabalho padr&atilde;o     sobre o assunto. A monografia &eacute; ainda amplamente citada em muitos campos, da     hist&oacute;ria &agrave; literatura, e pode ser considerada um cl&aacute;ssico da sociologia     brasileira &#91;...&#93; De fato, o trabalho de Willems estimulou um grande     renascimento de interesse na cultura do caipira paulista, um interesse aumentado     pelo fato de que v&aacute;rios de seus alunos trabalharam com ele em Cunha. Muitos     deles, posteriormente, tornaram-se importantes nas letras brasileiras e nas     ci&ecirc;ncias sociais.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para esse autor, a &uacute;nica falha s&eacute;ria no trabalho de Willems,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#91;...&#93; foi o malogro em delimitar completa e sistematicamente     as rela&ccedil;&otilde;es urbano-rurais e, em conseq&uuml;&ecirc;ncia, a natureza completa da estrutura     da comunidade. Enquanto o estudo faz um belo trabalho ao descrever o modo de     vida do caipira, faz apenas algumas alus&otilde;es acerca da estrutura social dos     bairros e grupos de vizinhan&ccedil;a. (ibidem, p.302) </font></p>       <p>&nbsp;</p> </blockquote>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Fechando a porteira</b> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1949,   Em&iacute;lio Willems aceitou o convite da Universidade de Vanderbilt, nos Estados   Unidos, para trabalhar no Institute of Brazilian Studies, como professor de   Antropologia. E em 1975, discorrendo a   respeito de sua experi&ecirc;ncia como imigrante e professor no Brasil, escreveu:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1949 quando eu     comecei ensinar estudantes americanos sobre a Am&eacute;rica Latina contempor&acirc;nea,     pude refletir sobre dezoito anos de resid&ecirc;ncia cont&iacute;nua no Brasil, n&atilde;o como um     professor visitante, mas como um imigrante que tinha a tarefa dif&iacute;cil de ganhar     a vida e sustentar a fam&iacute;lia com o sal&aacute;rio magro de professor. Embora     frustrante, &agrave;s vezes, a adapta&ccedil;&atilde;o &agrave; vida da pequena cidade brasileira provou     ser n&atilde;o somente inevit&aacute;vel, mas tamb&eacute;m valiosa, e eventualmente me tornei um     membro da classe m&eacute;dia brasileira. Em vez de ser uma abstra&ccedil;&atilde;o, sua cultura se     tornou a minha cultura. Eu estava "going native", mas sem deixar de ser     antrop&oacute;logo. A experi&ecirc;ncia certamente me deu ampla oportunidade para entender a     cultura de dentro e estritamente nos pr&oacute;prios termos dela. Anos de resid&ecirc;ncia     em tr&ecirc;s estados diferentes &#150; Santa Catarina, Paran&aacute; e S&atilde;o Paulo &#150; gradualmente     expandiram e aprofundaram minha familiaridade com o pa&iacute;s.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo depois de sua mudan&ccedil;a para os Estados Unidos da Am&eacute;rica,   Em&iacute;lio Willems continuou mantendo contato com o Brasil por meio de v&aacute;rias   visitas, para pesquisar, lecionar e participar de congressos. Em 1960 ele fez pesquisas sobre o protestantismo no   pa&iacute;s e, em 1967, passou quatro meses no   Paran&aacute;, coletando dados sobre a mobilidade social numa sociedade de Fronteira.   Em 1970, voltou ao Brasil para pesquisar   a urbaniza&ccedil;&atilde;o e cultura urbana para seu livro <i>Latin     American culture: an anthropological syntesis</i> (Hoffnagel, 2005, p.151).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na sua edi&ccedil;&atilde;o de 21 de setembro de 1971,   o di&aacute;rio <i>A Tribuna</i>,   na &eacute;poca o principal jornal de Taubat&eacute;, uma das principais cidades da regi&atilde;o do   Vale do Para&iacute;ba, anunciou, em sua manchete de primeira p&aacute;gina: "Taubat&eacute;   hospedar&aacute; catedr&aacute;tico da 'Vanderbilt University'". Eis a mat&eacute;ria na &iacute;ntegra:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta cidade     acolher&aacute;, amanh&atilde;, quarta-feira, ilustre visitante. Trata-se do professor Em&iacute;lio     Willems, catedr&aacute;tico de antropologia da Vanderbilt University, de Nashville,     capital do estado norte-americano do Tennessee.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O professor     Em&iacute;lio Willems h&aacute; alguns anos ocupou as cadeiras de antropologia da     Universidade de S&atilde;o Paulo e lecionou a mesma mat&eacute;ria na Escola de Sociologia e     Pol&iacute;tica. &Eacute; autor consagrado de importantes obras sobre sociologia, etnografia     e antropologia brasileiras, dentre as quais se destacam: "Assimila&ccedil;&atilde;o e     Popula&ccedil;&otilde;es Marginais do Brasil" e "Acultura&ccedil;&atilde;o dos Alem&atilde;es no Brasil", ambas na     "Cole&ccedil;&atilde;o Brasiliana"; "Cunha &#150; tradi&ccedil;&atilde;o e transi&ccedil;&atilde;o de uma cultura rural no     Brasil"; "A Ilha de B&uacute;zios", etc. Dirigiu como diretor-fundador, a revista     paulistana 'Sociologia', de repercuss&atilde;o nacional e internacional, bem como     colaborou nos mais prestigiosos &oacute;rg&atilde;os da imprensa brasileira.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Est&aacute; o     professor Willems participando ativamente do "Encontro Internacional de Estudos     Brasileiros" e do "I Semin&aacute;rio de Estudos Brasileiros", conclaves que ora se     realizam na Cidade Universit&aacute;ria de S&atilde;o Paulo e que re&uacute;nem expoentes nacionais     e internacionais de Hist&oacute;ria, Geografia, Sociologia, Antropologia, Educa&ccedil;&atilde;o,     Literatura, etc., sob a orienta&ccedil;&atilde;o do IEB (Instituto de Estudos Brasileiros).</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante a sua     perman&ecirc;ncia em Taubat&eacute; o professor Em&iacute;lio Willems ser&aacute; hospedado pelo casal     Wanda e Paulo Camilher Floren&ccedil;ano, devendo, na oportunidade, manter contatos     com os meios universit&aacute;rios de Taubat&eacute;, havendo a possibilidade de proferir uma     palestra.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas edi&ccedil;&otilde;es dos dias seguintes, o jornal nada mais informa a   respeito dessa visita, nem se ele voltou a rever a cidade de Cunha. Essa,   talvez, foi a &uacute;ltima vez que o professor Em&iacute;lio Willems esteve na regi&atilde;o do   Vale do Para&iacute;ba.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com seu obitu&aacute;rio,   publicado pelo <i>Vanderbilt     Register On Line</i>, ele se aposentou em 1974,   tornando-se professor em&eacute;rito da Universidade de Vanderbilt. Foi, tamb&eacute;m, membro   da American Anthopological Association. Em&iacute;lio Willems morreu em Nashville, no   dia 24 de novembro de 1997, com 92   anos, ap&oacute;s breve enfermidade. Logo ap&oacute;s saber do falecimento, o chefe do   Departamento de Antropologia daquela universidade, Thomas Gregor, declarou:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Eu tive a     sorte de conhec&ecirc;-lo. Ele foi um homem am&aacute;vel e maravilhoso. Um antrop&oacute;logo     muito conhecido e respeitado. Foi um professor cl&aacute;ssico, com muito     conhecimento. Versado em diversos idiomas, era intimamente familiarizado com a     cultura e as tradi&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas do foco de suas pesquisas, que foi a Am&eacute;rica     Latina e especialmente o Brasil. (Vanderbilt, 2010 &#150; tradu&ccedil;&atilde;o minha.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em&iacute;lio Willems deixou a esposa Hilda, dois filhos, seis netos e 11 bisnetos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AB'SABER, A. A Serra do Mar e a Mata Atl&acirc;ntica. <i>Boletim Paulista de Geografia</i>,   n.4, p.60-9, 1950.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-4014201200030003000001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ALMEIDA, J. <i>Festas   em S&atilde;o Lu&iacute;s do Paraitinga na passagem do s&eacute;culo: 1885-1915</i>. 1987.   723f. Tese (Doutorado) &#150; Instituto de Hist&oacute;ria, Universidade de S&atilde;o Paulo. S&atilde;o   Paulo, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-4014201200030003000002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CANDIDO, A. <i>Os   parceiros do Rio Bonito:</i> estudos sobre o caipira paulista e a   transforma&ccedil;&atilde;o dos seus meios de vida. 2.ed. S&atilde;o Paulo: Duas Cidades, 1971.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-4014201200030003000003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COSTA, C. <i>Sociologia:   introdu&ccedil;&atilde;o &agrave; ci&ecirc;ncia da sociedade</i>. 2.ed. S&atilde;o Paulo: Moderna, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-4014201200030003000004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CUNHA, E. <i>Os   sert&otilde;es</i>. 39.ed. Rio de Janeiro: Francisco Alves; S&atilde;o Paulo:   Publifolha, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-4014201200030003000005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DEMARTINI, Z. B. F. Cidad&atilde;os analphabetos: propostas e   realidade do ensino rural em S&atilde;o Paulo na Primeira Rep&uacute;blica. <i>Caderno de Pesquisa</i>, S&atilde;o   Paulo, n.71, p.5-19, nov. 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-4014201200030003000006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERNANDES, F. <i>A   sociologia no Brasil:</i> contribui&ccedil;&atilde;o ao para o estudo de sua forma&ccedil;&atilde;o   e desenvolvimento. Petr&oacute;polis: Vozes, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-4014201200030003000007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOFFNAGEL, J. C. A fam&iacute;lia na obra de Em&iacute;lio Willems,   Recife,<i> Revista     Anthropologicas</i>, PPGA-Universidade Federal de Pernambuco, v.16, n.1,   p.149-70, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0103-4014201200030003000008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARTINS, J. S. <i>Capitalismo   e tradicionalismo:</i> estudos sobre as contradi&ccedil;&otilde;es da sociedade   agr&aacute;ria no Brasil. S&atilde;o Paulo: Pioneira, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0103-4014201200030003000009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PEREIRA, J. B. B. Em&iacute;lio Willems e Egon Schaden na   hist&oacute;ria da Antropologia. <i>Estudos     Avan&ccedil;ados</i>, S&atilde;o Paulo, v.8, n.22, p.249-53, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0103-4014201200030003000010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PORTO, M. R. S. <i>Escola   rural: cultura e imagin&aacute;rio</i>. 1993. 194f. Tese (Doutorado) &#150;   Faculdade de Educa&ccedil;&atilde;o, Universidade de S&atilde;o Paulo. S&atilde;o Paulo, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0103-4014201200030003000011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">QUEIROZ, M. I. P. <i>Bairros   rurais paulistas:</i> din&acirc;mica das rela&ccedil;&otilde;es bairro rural-cidade. S&atilde;o   Paulo: Duas Cidades, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0103-4014201200030003000012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RAMOS, G. <i>Introdu&ccedil;&atilde;o   cr&iacute;tica &agrave; Sociologia brasileira</i>. Rio de Janeiro: Andes, 1957.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0103-4014201200030003000013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SHIRLEY, R. W. <i>O   fim de uma tradi&ccedil;&atilde;o:</i> cultura e desenvolvimento no munic&iacute;pio de   Cunha. S&atilde;o Paulo: Perspectiva, 1977.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0103-4014201200030003000014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VANDERBILT Register On Line. Emeritus Professor Emilio   Willems dies. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.vanderbilt.edu/News/register/Dec8_97/vr11.htm" target="_blank">http://www.vanderbilt.edu/News/register/Dec8_97/vr11.htm</a>&gt;.   Acesso em: 18 fev. 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0103-4014201200030003000015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WILLEMS, E. <i>Cunha:   tradi&ccedil;&atilde;o e transi&ccedil;&atilde;o em uma cultura rural do Brasil</i>. S&atilde;o Paulo:   Secretaria da Agricultura do Estado de S&atilde;o Paulo, 1947.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0103-4014201200030003000016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <i>Uma   vila brasileira</i>. 2.ed. S&atilde;o Paulo: Difus&atilde;o Europ&eacute;ia do Livro, 1961.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0103-4014201200030003000017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">_______. <i>Latin   American culture:</i> an antropological syntesis. New York: Harper &amp;   Row, 1975.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0103-4014201200030003000018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 3.2.2009 e   aceito em 7.12.2009.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AB'SABER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Serra do Mar e a Mata Atlântica]]></article-title>
<source><![CDATA[Boletim Paulista de Geografia]]></source>
<year>1950</year>
<volume>4</volume>
<page-range>60-9</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Festas em São Luís do Paraitinga na passagem do século: 1885-1915]]></source>
<year>1987</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANDIDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os parceiros do Rio Bonito: estudos sobre o caipira paulista e a transformação dos seus meios de vida]]></source>
<year>1971</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duas Cidades]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologia: introdução à ciência da sociedade]]></source>
<year>2002</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Moderna]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CUNHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os sertões]]></source>
<year>2000</year>
<edition>39</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Francisco Alves; São Paulo: Publifolha]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEMARTINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z. B. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cidadãos analphabetos: propostas e realidade do ensino rural em São Paulo na Primeira República]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno de Pesquisa, São Paulo]]></source>
<year>nov.</year>
<month>  </month>
<day>19</day>
<volume>71</volume>
<page-range>5-19</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A sociologia no Brasil: contribuição ao para o estudo de sua formação e desenvolvimento]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOFFNAGEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A família na obra de Emílio Willems, Recife]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Anthropologicas, PPGA-Universidade Federal de Pernambuco]]></source>
<year>2005</year>
<volume>16</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>149-70</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalismo e tradicionalismo: estudos sobre as contradições da sociedade agrária no Brasil]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. B. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Emílio Willems e Egon Schaden na história da Antropologia]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Avançados, São Paulo]]></source>
<year>1994</year>
<volume>8</volume>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
<page-range>249-53</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escola rural: cultura e imaginário]]></source>
<year>1993</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[QUEIROZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. I. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bairros rurais paulistas: dinâmica das relações bairro rural-cidade]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duas Cidades]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Introdução crítica à Sociologia brasileira]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Andes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHIRLEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O fim de uma tradição: cultura e desenvolvimento no município de Cunha]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>VANDERBILT Register On Line</collab>
<source><![CDATA[Emeritus Professor Emilio Willems dies]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLEMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cunha: tradição e transição em uma cultura rural do Brasil]]></source>
<year>1947</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Secretaria da Agricultura do Estado de São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLEMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma vila brasileira]]></source>
<year>1961</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difusão Européia do Livro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLEMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Latin American culture: an antropological syntesis]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper & Row]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
