<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092007000300009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092007000300009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A sociologia da religião como recapitulação da teologia cristã: Weber e as raízes proféticas do racionalismo ocidental]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The sociology of religion as a review of the christian theology: Weber and the prophetic roots of occidental rationalism]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[La sociologie de la religion en tant que recapitulation de la théologie chrétienne: Weber et les racines prophétiques du rationalisme occidental]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freitas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renan Springer de]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2007</year>
</pub-date>
<volume>22</volume>
<numero>65</numero>
<fpage>109</fpage>
<lpage>125</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092007000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092007000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092007000300009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Desde os escritos seminais de Max Weber, a sociologia da religião tem retratado a profecia hebraica como a própria matriz do racionalismo ocidental, ao mesmo tempo em que lhe tem atribuído a promessa de um futuro no qual Israel prevaleceria sobre todas as outras nações. Após a experiência do exílio babilônico, essa promessa teria transformado os judeus em um "povo-pária", auto-segregado, ritualista, legalista, orientado por uma ética dual e, como tal, incapaz de conferir uma dinâmica universalista ao monoteísmo ético peculiar a seu próprio Livro sagrado. A profecia hebraica teria, nessa perspectiva, dado início a um processo evolutivo que somente o Novo Testamento, com sua doutrina da salvação universal, via sacrifício do Redentor, teria sido capaz de levar adiante. Argumenta-se que tal linha de raciocínio, que se encontra na base de todo o empenho, de matriz weberiana, em explicar a evolução da ética ocidental, se desenvolveu no interior de um arcabouço cuja natureza é teológica; mais precisamente, nos marcos da "teologia cristã da superação", assim chamada por postular que o Novo Testamento superou o judaísmo ao universalizar o acesso à graça divina que este último havia restringido a um pretenso "povo escolhido".]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Since the seminal writings of Max Weber, the sociology of religion has pictured the Hebraic prophecy as the very matrix of the occidental rationalism, while attributing to it the promise of a future in which Israel would prevail over all other nations. After the experience of the Babylonic exile, such promise has transformed the Jews in a "pariah-peoples," self-segregated, ritualistic, legalist, oriented by some dual ethics and, as a result, unable to confer a universalistic dynamics to the ethical monotheism peculiar to its own sacred Book. The Hebraic prophecy would have, in this perspective, begun the evolutive process that only the New Covenant, with its universal salvation doctrine via the sacrifice of The Redeemer, would have been able to carry out. It is argued that such reasoning, found in the basis of all the effort of Weber to explain the evolution of the occidental ethics, has developed within some theological framing. It can be seen more precisely in the markings of the "Christian theology of overcoming," which postulates that the New Covenant has superseded Judaism by making universal the access to the divine grace the latter had restricted to a pretense "chosen peoples."]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Depuis les écrits séminaux de Max Weber, la sociologie de la religion traite la prophétie hébraïque comme la propre matrice du rationalisme occidental, en même temps qu’elle lui attribue la promesse d’un futur dans lequel Israël prévaudrait sur toutes les autrres nations. Suite à l’exil babylonien, cette promesse aurait transformé les juifs en un "peuple-paria", auto-ségrégué, ritualiste, légaliste, orienté par una éthique dualiste et, en tant que tel, incapable de conférer une dynamique universaliste au monothéisme éthique propre à son Livre sacré. La prophétie hébraïque aurait, suivant cette perspective, été à l’origine d’un processus évolutif qui n’aurait été mené à bon terme que par le Nouveau Testament, avec sa doctrine de salut universel par le sacrifice du Rédempteur. Nous défendons qu’une telle ligne de pensée - qui se trouve à la base de tout l’effort, de matrice webérienne - s’est, en expliquant l’évolution de l’éthique occidentale, développée à l’intérieur d’une structure de nature théologique et, plus précisement, suivant les indicateurs de la "théologie chrétienne de surpassement", qui se nomme ainsi par le fait de soutenir que le Nouveau Testament a supplanté le judaïsme en mondialisant l’accès à la grâce divine que ce dernier avait limité à un soit-disant "peuple élu".]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sociologia da religião]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Racionalismo ocidental]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Profecia hebraica]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Teologia cristã]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sociology of religion]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Occidental rationalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Hebraic prophecy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Christian theology]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Sociologie de la religion]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Racionalisme occidental]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Prophétie hébraïque]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Théologie chrétienne]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><b>A sociologia da religi&atilde;o como recapitula&ccedil;&atilde;o    da teologia crist&atilde;: Weber e as ra&iacute;zes prof&eacute;ticas do racionalismo    ocidental</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>The sociology of religion as a review of the    christian theology: Weber and the prophetic roots of occidental rationalism</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="3"><b>La sociologie de la religion en tant que recapitulation    de la th&eacute;ologie chr&eacute;tienne: Weber et les racines proph&eacute;tiques    du rationalisme occidental</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Renan Springer de Freitas</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde os escritos seminais de Max Weber, a sociologia    da religi&atilde;o tem retratado a profecia hebraica como a pr&oacute;pria matriz    do racionalismo ocidental, ao mesmo tempo em que lhe tem atribu&iacute;do a    promessa de um futuro no qual Israel prevaleceria sobre todas as outras na&ccedil;&otilde;es.    Ap&oacute;s a experi&ecirc;ncia do ex&iacute;lio babil&ocirc;nico, essa promessa    teria transformado os judeus em um "povo-p&aacute;ria", auto-segregado,    ritualista, legalista, orientado por uma &eacute;tica dual e, como tal, incapaz    de conferir uma din&acirc;mica universalista ao monote&iacute;smo &eacute;tico    peculiar a seu pr&oacute;prio Livro sagrado. A profecia hebraica teria, nessa    perspectiva, dado in&iacute;cio a um processo evolutivo que somente o Novo Testamento,    com sua doutrina da salva&ccedil;&atilde;o universal, via sacrif&iacute;cio    do Redentor, teria sido capaz de levar adiante. Argumenta-se que tal linha de    racioc&iacute;nio, que se encontra na base de todo o empenho, de matriz weberiana,    em explicar a evolu&ccedil;&atilde;o da &eacute;tica ocidental, se desenvolveu    no interior de um arcabou&ccedil;o cuja natureza &eacute; teol&oacute;gica;    mais precisamente, nos marcos da "teologia crist&atilde; da supera&ccedil;&atilde;o",    assim chamada por postular que o Novo Testamento superou o juda&iacute;smo ao    universalizar o acesso &agrave; gra&ccedil;a divina que este &uacute;ltimo havia    restringido a um pretenso "povo escolhido".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Sociologia da religi&atilde;o;    Racionalismo ocidental; Profecia hebraica; Teologia crist&atilde;.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Since the seminal writings of Max Weber, the    sociology of religion has pictured the Hebraic prophecy as the very matrix of    the occidental rationalism, while attributing to it the promise of a future    in which Israel would prevail over all other nations. After the experience of    the Babylonic exile, such promise has transformed the Jews in a "pariah-peoples,"    self-segregated, ritualistic, legalist, oriented by some dual ethics and, as    a result, unable to confer a universalistic dynamics to the ethical monotheism    peculiar to its own sacred Book. The Hebraic prophecy would have, in this perspective,    begun the evolutive process that only the New Covenant, with its universal salvation    doctrine via the sacrifice of The Redeemer, would have been able to carry out.    It is argued that such reasoning, found in the basis of all the effort of Weber    to explain the evolution of the occidental ethics, has developed within some    theological framing. It can be seen more precisely in the markings of the "Christian    theology of overcoming," which postulates that the New Covenant has superseded    Judaism by making universal the access to the divine grace the latter had restricted    to a pretense "chosen peoples."</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords: </b>Sociology of religion; Occidental    rationalism; Hebraic prophecy; Christian theology.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="VERDANA"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depuis les &eacute;crits s&eacute;minaux de Max    Weber, la sociologie de la religion traite la proph&eacute;tie h&eacute;bra&iuml;que    comme la propre matrice du rationalisme occidental, en m&ecirc;me temps qu’elle    lui attribue la promesse d’un futur dans lequel Isra&euml;l pr&eacute;vaudrait    sur toutes les autrres nations. Suite &agrave; l’exil babylonien, cette promesse    aurait transform&eacute; les juifs en un "peuple-paria", auto-s&eacute;gr&eacute;gu&eacute;,    ritualiste, l&eacute;galiste, orient&eacute; par una &eacute;thique dualiste    et, en tant que tel, incapable de conf&eacute;rer une dynamique universaliste    au monoth&eacute;isme &eacute;thique propre &agrave; son Livre sacr&eacute;.    La proph&eacute;tie h&eacute;bra&iuml;que aurait, suivant cette perspective,    &eacute;t&eacute; &agrave; l’origine d’un processus &eacute;volutif qui n’aurait    &eacute;t&eacute; men&eacute; &agrave; bon terme que par le Nouveau Testament,    avec sa doctrine de salut universel par le sacrifice du R&eacute;dempteur. Nous    d&eacute;fendons qu’une telle ligne de pens&eacute;e – qui se trouve &agrave;    la base de tout l’effort, de matrice web&eacute;rienne – s’est, en expliquant    l’&eacute;volution de l’&eacute;thique occidentale, d&eacute;velopp&eacute;e    &agrave; l’int&eacute;rieur d’une structure de nature th&eacute;ologique et,    plus pr&eacute;cisement, suivant les indicateurs de la "th&eacute;ologie    chr&eacute;tienne de surpassement", qui se nomme ainsi par le fait de soutenir    que le Nouveau Testament a supplant&eacute; le juda&iuml;sme en mondialisant    l’acc&egrave;s &agrave; la gr&acirc;ce divine que ce dernier avait limit&eacute;    &agrave; un soit-disant "peuple &eacute;lu".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots-cl&eacute;s: </b>Sociologie de la religion;    Racionalisme occidental; Proph&eacute;tie h&eacute;bra&iuml;que; Th&eacute;ologie    chr&eacute;tienne.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="RIGHT"><font size="2" face="Verdana"><i>Em todos os tempos s&oacute;    tem havido um meio de quebrar    <br>   o poder da magia e estabelecer um padr&atilde;o racional de    <br>   conduta; este meio &eacute; a grande profecia racional.</i>    <br>   WEBER (1993, p. 362)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="RIGHT"><font size="2" face="Verdana"><i>Profecias liberaram o mundo    da magia e, ao faz&ecirc;-lo,    <br>   criaram a base para a ci&ecirc;ncia e a tecnologia modernas,    <br>   como tamb&eacute;m para o capitalismo.</i>    <br>   WEBER (1993, p. 362)</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde os escritos seminais de Max Weber, a sociologia    da religi&atilde;o tem desenvolvido uma linha de racioc&iacute;nio bastante    curiosa a respeito do significado cultural e hist&oacute;rico da profecia hebraica.    Por um lado, esta &uacute;ltima tem sido vista como nada menos que o empreendimento    intelectual que gerou a singularidade da nossa civiliza&ccedil;&atilde;o ao    conceber a id&eacute;ia de um Deus universal (que recompensa quem obedece a    Seus mandamentos e pune quem os transgride) e estabelecer, a partir dessa concep&ccedil;&atilde;o,    o preceito, incompat&iacute;vel com "todo pensamento genuinamente asi&aacute;tico",    de que "por meio de um comportamento prosaico, dirigido &agrave;s ‘demandas    do dia’, &eacute; poss&iacute;vel obter salva&ccedil;&atilde;o" (Weber,    1960, pp. 332, 342).<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> Por    outro lado, tem lhe sido atribu&iacute;da a promessa de um futuro no qual Israel    prevaleceria sobre todas as outras na&ccedil;&otilde;es, a qual, ap&oacute;s    a devastadora experi&ecirc;ncia do ex&iacute;lio na Babil&ocirc;nia (s&eacute;culo    VI a.C.), teria transformado os judeus em um "povo-p&aacute;ria",    auto-segregado, ressentido, ritualista, legalista, orientado por uma &eacute;tica    dual (isto &eacute;, com um padr&atilde;o de comportamento em rela&ccedil;&atilde;o    aos judeus e outro em rela&ccedil;&atilde;o aos gentios) e, como tal, incapaz    de difundir o "padr&atilde;o racional de conduta" que a doutrina prof&eacute;tica    de um Deus universal havia estabelecido.<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>    Essa linha de racioc&iacute;nio conduziu &agrave; tese de que, se, por um lado,    a doutrina prof&eacute;tica hebraica anterior ao ex&iacute;lio desencadeou o    processo de forma&ccedil;&atilde;o dos tra&ccedil;os caracteristicamente "racionais"    do padr&atilde;o de conduta que se estabeleceu no ocidente, por outro, o fato    de os judeus terem sobrevivido ao cativeiro apenas como um "povo p&aacute;ria",    orientado por uma "&eacute;tica dual", impediu a continuidade deste    processo, o qual, n&atilde;o obstante, n&atilde;o foi interrompido para sempre    por causa do subseq&uuml;ente advento do universalismo crist&atilde;o.</FONT></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa postulada transi&ccedil;&atilde;o do particularismo    judaico ao universalismo crist&atilde;o encontra-se na base de todo esfor&ccedil;o    j&aacute; realizado pela sociologia weberiana para explicar a emerg&ecirc;ncia    do racionalismo peculiar ao ocidente. A vers&atilde;o mais acabada desse esfor&ccedil;o    encontra-se na obra de Wolfgang Schluchter, que, mais do que ningu&eacute;m,    empenhou-se em argumentar que enquanto as escrituras judaicas institu&iacute;ram    o que poderia ser chamado de um "reino da legalidade", isto &eacute;,    uma &eacute;tica baseada na observ&acirc;ncia mec&acirc;nica de normas concretas,    o <I>Novo Testamento</I>, ao recha&ccedil;ar o intelectualismo judaico, t&iacute;pico    dos centros urbanos,<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> real&ccedil;ando,    no lugar, a import&acirc;ncia da convic&ccedil;&atilde;o supra-intelectual,    instaurou o "reino da moralidade", isto &eacute;, uma &eacute;tica    baseada em princ&iacute;pios abstratos internalizados.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>    Paulo &eacute; apontado como o grande arquiteto dessa transi&ccedil;&atilde;o,    cuja caracteriza&ccedil;&atilde;o o pr&oacute;prio Weber encarregou-se de fazer    em termos muito vivos:</FONT></p>     <blockquote>        <p><FONT SIZE="2" face="Verdana">Com a ajuda de uma dial&eacute;tica que somente      um rabino poderia ter, Paulo, por onde passou, erradicou o que era mais peculiar      &agrave; lei judaica, como tamb&eacute;m o que era mais eficiente nela, a      saber, as normas com car&aacute;ter de tabu e as promessas messi&acirc;nicas      &uacute;nicas. Posto que esses tabus e essas promessas vinculavam toda a dignidade      religiosa dos judeus &agrave; sua condi&ccedil;&atilde;o de povo p&aacute;ria,      a ruptura efetivada por Paulo foi fatal em seus efeitos. Paulo efetuou esta      ruptura postulando que as promessas messi&acirc;nicas presentes nas escrituras      judaicas haviam sido parcialmente cumpridas, e parcialmente abolidas, pelo      nascimento de Cristo. De uma forma triunfal ele usou o argumento, de fato      impressionante, de que os patriarcas de Israel, j&aacute; bem antes que os      tabus e promessas judaicas fossem tornados p&uacute;blicos, haviam vivido      de acordo com a vontade divina e, gra&ccedil;as &agrave; sua f&eacute;, que      era a garantia da elei&ccedil;&atilde;o por Deus, alcan&ccedil;ado a bem-aventuran&ccedil;a.      A for&ccedil;a que impulsionou o trabalho incompar&aacute;vel da miss&atilde;o      de Paulo foi sua oferta, aos judeus, de um tremendo al&iacute;vio, um al&iacute;vio      proporcionado pela consci&ecirc;ncia de ter escapado ao destino de p&aacute;ria.      O judeu, a partir de agora, poderia ser um heleno para os helenos do mesmo      modo que um judeu para os judeus &#91;...&#93;. Esta foi a sensa&ccedil;&atilde;o      apaixonada de liberdade trazida por Paulo. O judeu poderia realmente livrar-se      das antigas promessas de seu Deus colocando sua f&eacute; no novo salvador,      que se sentiu abandonado na cruz por aquele mesmo Deus. V&aacute;rias conseq&uuml;&ecirc;ncias      se seguiram deste rompimento das cadeias vigorosas que mantinham os judeus      firmemente presos &agrave; sua condi&ccedil;&atilde;o de p&aacute;ria. Uma      delas &eacute; o &oacute;dio terr&iacute;vel, suficientemente documentado,      precisamente dos judeus da di&aacute;spora contra este homem &#91;...&#93;. Em cada      linha escrita por Paulo sentimos o j&uacute;bilo contagiante de um homem que      foi resgatado, com o sangue do Messias, da "escravid&atilde;o" daquela      lei sem esperan&ccedil;a para a liberdade. A conseq&uuml;&ecirc;ncia mais      ampla foi a possibilidade de uma miss&atilde;o crist&atilde; mundial (Weber,      1965 &#91;1922&#93;, pp. 259-260).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Este longo excerto sugere que faltou &agrave;s    escrituras sagradas judaicas um alcance universal,<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>    isto &eacute;, que nenhuma "miss&atilde;o mundial" poderia ter sido    iniciada a partir da prega&ccedil;&atilde;o prof&eacute;tica hebraica a menos    que o padr&atilde;o particularista de conduta peculiar ao juda&iacute;smo fosse    rompido e substitu&iacute;do por um padr&atilde;o universalista. Na medida em    que, nos marcos dessa linha de racioc&iacute;nio, o trabalho mission&aacute;rio    de Paulo foi o acontecimento respons&aacute;vel por tal ruptura e substitui&ccedil;&atilde;o,    ele significou uma guinada decisiva na evolu&ccedil;&atilde;o da &eacute;tica    ocidental.</FONT></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse artigo discuto a pertin&ecirc;ncia de toda    essa linha de racioc&iacute;nio. Argumento que ela se limita a recapitular uma    concep&ccedil;&atilde;o teol&oacute;gica oriunda do pensamento crist&atilde;o    do segundo s&eacute;culo, a saber, a de que o sacrif&iacute;cio redentor de    Jesus tornou o juda&iacute;smo obsoleto porque universalizou o acesso &agrave;    gra&ccedil;a divina anteriormente restrito a um suposto "povo escolhido".    Embora esta concep&ccedil;&atilde;o possa ser encontrada em escritos crist&atilde;os    do primeiro s&eacute;culo, sua forma mais acabada aparece na obra do apologista    Justino, o m&aacute;rtir (100-165),<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>    e &eacute; conhecida, desde o influente trabalho da te&oacute;loga crist&atilde;    Rosemary Ruether, por <I>teologia da supera&ccedil;&atilde;o</I> – ou teologia    <I>da substitui&ccedil;&atilde;o</I> (Ruether, 1974). Nessa perspectiva, pretendo    mostrar o quanto o argumento weberiano a respeito da emerg&ecirc;ncia do racionalismo    ocidental se acha embebido na teologia crist&atilde; da supera&ccedil;&atilde;o.    Ao atribuir &agrave; &eacute;tica farisaica, peculiar aos judeus da &eacute;poca    da prega&ccedil;&atilde;o Paulina, um car&aacute;ter particularista, pr&eacute;-Paulino,    que em boa hora veio a ser substitu&iacute;do e superado pelo universalismo    subjacente &agrave; doutrina Paulina da justifica&ccedil;&atilde;o pela f&eacute;,    a sociologia da religi&atilde;o tem sido levada, por um lado, a subestimar o    potencial universalizador do arcabou&ccedil;o religioso judaico e, por outro,    a superestimar o papel hist&oacute;rico-cultural da doutrina Paulina da justifica&ccedil;&atilde;o    pela f&eacute;: conforme pretendo mostrar, o desenvolvimento do cristianismo    e, por extens&atilde;o, do racionalismo ocidental, dependeu de fatores cuja    conex&atilde;o com a referida doutrina, e com o trabalho mission&aacute;rio    de Paulo de um modo geral, &eacute; muito menor do que o pensamento weberiano    nos levaria a supor.</FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>1</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No excerto acima Weber parafraseia, com grande    admira&ccedil;&atilde;o, o vers&iacute;culo da Ep&iacute;stola de Paulo aos    G&aacute;latas, que diz: "n&atilde;o pode haver judeu nem grego; nem escravo    nem liberto; nem homem nem mulher; porque todos v&oacute;s sois um em Cristo    Jesus" (Gl 3:28). Weber parece supor que essas palavras traziam algo de    substancialmente novo para os judeus ou gentios de l&iacute;ngua grega a quem    Paulo se dirigia. Tal suposi&ccedil;&atilde;o, entretanto, dificilmente se sustenta.    Em um artigo recente, David Niremberg (2003) argumenta que o universalismo presente    no vers&iacute;culo acima j&aacute; era subscrito por um dualismo filos&oacute;fico    (freq&uuml;entemente chamado de neoplat&ocirc;nico) muito difundido, o qual    chamava a aten&ccedil;&atilde;o para a exist&ecirc;ncia de uma irmandade de    esp&iacute;rito e enfatizava a superioridade do estado espiritual sobre as v&aacute;rias    diferen&ccedil;as de corpo e de circunst&acirc;ncia que marcam a "carne"    dos seres vivos. Nesse sentido, o que haveria de extraordin&aacute;rio no referido    vers&iacute;culo seria o fato de Paulo ter defendido seu universalismo contra    um <I>status</I> particular que era at&eacute; ent&atilde;o quase que inteiramente    ignorado pela tradi&ccedil;&atilde;o filos&oacute;fica grega. Nem a condi&ccedil;&atilde;o    de homem ou mulher, nem a condi&ccedil;&atilde;o de liberto ou escravo, mas    somente o juda&iacute;smo servia como o alvo permanente de sua eloq&uuml;&ecirc;ncia.    Isto aponta para o fato de</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">&#91;...&#93; o universalismo de Paulo ter sido articulado      no contexto e nos termos de uma luta pelo controle sobre o passado judaico.      De todas as antinomias de identidade a partir das quais ele foi constru&iacute;do,      foi somente a categoria de judeu, de descendente de Abra&atilde;o – n&atilde;o      as categorias de grego, escravo, mulher ou homem –, que precisava se expandir      para abrir espa&ccedil;o para toda a humanidade (Niremberg, 2003, p. 210).<</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Essas considera&ccedil;&otilde;es chamam a aten&ccedil;&atilde;o    para algo que escapou a Weber, a saber, que Paulo n&atilde;o negou as distin&ccedil;&otilde;es    homem/mulher e escravo/ liberto da mesma forma que negou a distin&ccedil;&atilde;o    judeu/grego. Nos dois primeiros casos, Paulo est&aacute; dizendo que, embora    a condi&ccedil;&atilde;o de homem ou mulher, escravo ou liberto, &eacute; irrelevante    perante Deus sob um ponto de vista religioso e espiritual, cada homem, mulher,    escravo ou liberto deve se manter como tal do ponto de vista f&iacute;sico e    social. No caso da distin&ccedil;&atilde;o judeu/grego, entretanto, tudo muda.    Neste caso, como explicou muito bem o historiador da religi&atilde;o John D.    Crossan, em seu <I>The birth of Christianity</I>, Paulo "tira a distin&ccedil;&atilde;o    da alma e a coloca no corpo; tira-a do esp&iacute;rito e a coloca na carne"    (1999, p. xxv). Para entender este argumento, basta imaginar o que significaria    negar as distin&ccedil;&otilde;es homem/mulher e escravo/ liberto da mesma forma    que Paulo negou a distin&ccedil;&atilde;o judeu/grego. Significaria supor que    seria indiferente perante Deus que, por exemplo, um homem pintasse as unhas    ou inserisse silicone no peito, ou que um escravo se rebelasse contra a sua    condi&ccedil;&atilde;o. Certamente n&atilde;o era nada disso que Paulo tinha    em mente quando disse que n&atilde;o pode haver homem nem mulher, nem escravo    nem liberto, perante Cristo. Mas era exatamente algo desta natureza que estava    presente na sua nega&ccedil;&atilde;o da distin&ccedil;&atilde;o judeu/grego.    Nenhum homem, nem escravo algum poderiam, segundo Paulo, renunciar &agrave;    sua condi&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica e/ou social (quer pintando as unhas,    quer renunciando a servir a seu amo), mas um judeu poderia renunciar &agrave;    sua condi&ccedil;&atilde;o f&iacute;sico-social abrindo m&atilde;o das "normas    com car&aacute;ter de tabu" e das "promessas messi&acirc;nicas &uacute;nicas"    contidas na Tor&aacute;. H&aacute;, portanto, uma clara incoer&ecirc;ncia aqui,    e o pr&oacute;prio Weber acabou por incorpor&aacute;-la ao seu pensamento ao    elogiar Paulo por oferecer aos judeus uma oportunidade (n&atilde;o aproveitada)    para abandonar o juda&iacute;smo.<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se Weber equivocou-se ao supor que o citado vers&iacute;culo    Paulino trazia alguma novidade teologicamente revolucion&aacute;ria, ele, n&atilde;o    obstante, estava certo ao dar a entender que a posi&ccedil;&atilde;o de Paulo    era motivada pela tens&atilde;o entre dois objetivos: o de manter a relev&acirc;ncia    da promessa de Deus a Abra&atilde;o (e, portanto, a relev&acirc;ncia das escrituras    judaicas) e o de estender esta promessa para al&eacute;m dos descendentes carnais    de Abra&atilde;o. Afinal de contas, como Niremberg nos faz lembrar, se o objetivo    de Paulo tivesse sido o de abandonar as escrituras sagradas dos judeus, ou de    simplesmente conden&aacute;-las como falsas – como pouco mais tarde o fariam    tanto os marcionitas como os crist&atilde;os gn&oacute;sticos, aos quais oportunamente    retornarei –, "o particularismo judaico n&atilde;o teria se tornado mais    importante para os primeiros crist&atilde;os do que todo um conjunto de outras    identidades &eacute;tnicas que eles foram capazes de simplesmente ignorar como    espiritualmente insignificantes" (Niremberg, 2003, pp. 210-211). Mas, como    Paulo n&atilde;o o fez, o caminho ficou aberto para que a "quest&atilde;o    judaica" se tornasse o problema chave da hermen&ecirc;utica crist&atilde;    e na elabora&ccedil;&atilde;o da teologia e ontologia crist&atilde;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Que a "quest&atilde;o judaica" tenha    se tornado o problema chave da hermen&ecirc;utica crist&atilde; &eacute; algo    que dificilmente algu&eacute;m contestaria em nossos dias. Na verdade, o pr&oacute;prio    Weber parece estar sugerindo isso ao afirmar que uma das "atividades sem    par" de Paulo, que teve "efeitos significativos para o cristianismo    primitivo", foi ter "transformado o livro sagrado dos judeus em um    dos livros sagrados dos crist&atilde;os e, no princ&iacute;pio, o &uacute;nico"    (Weber, 1965 &#91;1922&#93;, p. 259). H&aacute; de se perguntar, entretanto, se n&atilde;o    seria mais apropriado ver t&atilde;o extraordin&aacute;rio feito como a culmina&ccedil;&atilde;o    de um processo muito mais complicado e laborioso, isto &eacute;, como o resultado    final de uma longa e sangrenta batalha pela cria&ccedil;&atilde;o da ortodoxia    crist&atilde; – ou, o que resulta no mesmo, como a solu&ccedil;&atilde;o que    se obteve, ap&oacute;s um enorme esfor&ccedil;o, para um problema extremamente    espinhoso que, por muito boas raz&otilde;es, dominou todo o per&iacute;odo patr&iacute;stico.    Refiro-me ao problema, jamais abordado por Weber, ou por seus seguidores, de    saber se o Deus dos judeus e o dos crist&atilde;os era o mesmo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; sabido que nas d&eacute;cadas que se    seguiram &agrave; crucifica&ccedil;&atilde;o de Jesus muitos caminhos alternativos    estavam abertos para o que posteriormente viria a ser chamado de cristianismo.<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>    Quando Paulo iniciou seu trabalho mission&aacute;rio, em meados do primeiro    s&eacute;culo, um leque de "cristianismos" potencialmente vi&aacute;veis    j&aacute; estava se formando, e o cristianismo que ele pr&oacute;prio lutou    para estabelecer era apenas um a mais. Weber, evidentemente, estava ciente disto.    Ele parece n&atilde;o ter estado suficientemente atento, entretanto, para uma    outra coisa, a saber, que qualquer que fosse a forma final a ser tomada pelo    cristianismo, o caminho que conduziria a ela seria atravessado por uma quest&atilde;o    absolutamente decisiva: o que fazer do Deus da B&iacute;blia hebraica? – o deus    da vingan&ccedil;a e da espada, como o diria o te&oacute;logo patr&iacute;stico    Marci&atilde;o (85-159), cujo pensamento s&oacute; nos &eacute; acess&iacute;vel    pelos escritos de seus in&uacute;meros advers&aacute;rios. Poderia o Deus ciumento    e punitivo dos judeus ser reconciliado com o Deus do amor e da compaix&atilde;o,    dos (ent&atilde;o emergentes) crist&atilde;os?</FONT></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora a resposta que se sagrou vencedora, ap&oacute;s    o quarto s&eacute;culo, tenha sido um "sim", muitos influentes te&oacute;logos    patr&iacute;sticos do in&iacute;cio do segundo s&eacute;culo n&atilde;o hesitaram    em responder negativamente. Dentre eles, destacavam-se o j&aacute; mencionado    Marci&atilde;o e, tamb&eacute;m, Valentim (105-165, aproximadamente) – um l&iacute;der    crist&atilde;o da Alexandria que, a exemplo de Marci&atilde;o, se dirigiu a    Roma, trazendo consigo um conjunto complexo de id&eacute;ias gn&oacute;sticas    gregas que pudessem ser utilizadas para elaborar uma teologia crist&atilde;    essencialmente diferente da judaica. Se as doutrinas desses te&oacute;logos    tivessem, no fim das contas, prevalecido, n&atilde;o haveria qualquer raz&atilde;o    para que a B&iacute;blia hebraica tivesse que ser transferida para os crist&atilde;os    como um de seus pr&oacute;prios livros sagrados. Entretanto, mesmo asseverando    que "no <I>Antigo Testamento</I> a id&eacute;ia de ‘salva&ccedil;&atilde;o’    aparece somente no sentido elementar e racional de libera&ccedil;&atilde;o dos    males concretos" (Weber, 1965 &#91;1922&#93;, p. 44), Weber considerava inconceb&iacute;vel    qualquer tipo de cristianismo &agrave; margem desse livro. Assim, em seu <I>Ancient    Judaism</I> ele assegurou que se Paulo n&atilde;o tivesse transferido o <I>Antigo    Testamento</I> para os crist&atilde;os, "seitas gn&oacute;sticas e mist&eacute;rios    do culto de <I>Kyrios Christos</I> teriam existido no solo hel&ecirc;nico, mas    n&atilde;o teriam proporcionado uma base para a Igreja crist&atilde; ou para    uma &eacute;tica crist&atilde; do dia-a-dia" (Weber, 1952, p. 4).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na pr&oacute;xima sess&atilde;o, deter-me-ei    na express&atilde;o "&eacute;tica crist&atilde; do dia-a-dia", uma    vez que por meio dela Weber est&aacute; sugerindo algo, crucial para sua linha    geral de argumenta&ccedil;&atilde;o, que pretendo contestar, a saber, que se    uma &eacute;tica crist&atilde; n&atilde;o tivesse substitu&iacute;do a &eacute;tica    caracter&iacute;stica do juda&iacute;smo farisaico do primeiro s&eacute;culo    nenhum padr&atilde;o racional de conduta conceb&iacute;vel poderia ter surgido    naquela &eacute;poca. Por ora, entretanto, devo me voltar para a afirma&ccedil;&atilde;o    de que nenhuma verdadeira Igreja crist&atilde; poderia ter surgido sem a ajuda    das escrituras judaicas. Trata-se, na verdade, de um equ&iacute;voco, porque,    conforme apontou o historiador da religi&atilde;o Burton Mack, no in&iacute;cio    do segundo s&eacute;culo a doutrina de Marci&atilde;o – segundo a qual o Cristianismo    s&oacute; poderia ter sua pr&oacute;pria identidade se cortasse todos os la&ccedil;os    com os judeus, com suas escrituras e com qualquer coisa remotamente relacionada    a seu Deus da espada e da vingan&ccedil;a – "foi ouvida em Ponto, &Eacute;feso    e Roma. Congrega&ccedil;&otilde;es se formaram, uma escola se fez, <I>e uma    Igreja marcionita se espalhou por todo o imp&eacute;rio e em dire&ccedil;&atilde;o    ao leste. Vilas inteiras tornaram-se crist&atilde;s marcionitas</I>, e os marcionitas    desafiaram os te&oacute;logos centristas por centenas de anos" (Mack, 1996,    p. 253, grifos meus).<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sendo Weber t&atilde;o excepcionalmente erudito,    ele certamente sabia que o cristianismo marcionita havia se difundido. Por alguma    raz&atilde;o, entretanto, ele ignorou este fato. Se n&atilde;o o tivesse feito,    ele n&atilde;o teria descrito a miss&atilde;o Paulina da forma como o fez, isto    &eacute;, como um empreendimento t&atilde;o excepcionalmente bem-sucedido e    decisivamente importante. Ele n&atilde;o teria afirmado, por exemplo, que o    trabalho mission&aacute;rio de Paulo "ergueu uma cerca robusta contra toda    intrus&atilde;o do intelectualismo grego, especialmente o gn&oacute;stico"    (Weber, 1965 &#91;1922&#93;, p. 259). A for&ccedil;a exibida pelas doutrinas teol&oacute;gicas    de Marci&atilde;o e Valentim no in&iacute;cio do segundo s&eacute;culo leva-nos    a duvidar de que uma "cerca" de tal natureza tenha sido erguida algum    dia. Em conseq&uuml;&ecirc;ncia, se o cristianismo conseguiu forjar, para si    pr&oacute;prio, a imagem de uma religi&atilde;o que superou o juda&iacute;smo    no plano teol&oacute;gico, isto n&atilde;o ocorreu, como a linha weberiana de    racioc&iacute;nio nos levaria a pensar, por causa do trabalho (supostamente    emancipat&oacute;rio) da miss&atilde;o de Paulo.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>    Ao contr&aacute;rio, isto foi o resultado de um longo e extenuante esfor&ccedil;o,    cujo ponto de partida foi uma rea&ccedil;&atilde;o, dos te&oacute;logos patr&iacute;sticos,    &agrave; tentativa marcionita de separar completamente o cristianismo do juda&iacute;smo.    Afinal de contas, conforme Mack mostrou, ap&oacute;s a prega&ccedil;&atilde;o    de Marci&atilde;o, os crist&atilde;os n&atilde;o poderiam mais meramente pressupor    que o Deus e pai de Jesus Cristo era o mesmo Deus de Israel; que eles pr&oacute;prios,    os crist&atilde;os, ao mesmo tempo em que deveriam ser gratos &agrave;s normas    &eacute;ticas e aos sentimentos veiculados pelas escrituras judaicas, deveriam    tamb&eacute;m rejeitar a Lei judaica, e que o sentido principal da apari&ccedil;&atilde;o    de Jesus era, como apregoava Paulo, a expans&atilde;o da no&ccedil;&atilde;o    de Israel, de forma a incluir os gentios (Mack, 1996, p. 259).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Disso resulta que, se o cristianismo finalmente    tornou-se uma religi&atilde;o mundial, isto dependeu muito mais do sucesso dos    apologistas patr&iacute;sticos em compatibilizar o Deus das escrituras judaicas    com o Deus do <I>Novo Testamento</I> do que de um presumido empenho (ou sucesso)    da miss&atilde;o Paulina em livrar os judeus de sua presumida condi&ccedil;&atilde;o    de "povo p&aacute;ria" expandindo a no&ccedil;&atilde;o de Israel.    H&aacute; de se perguntar, entretanto, por que a vis&atilde;o gn&oacute;stica    de Marci&atilde;o foi t&atilde;o contestada no segundo s&eacute;culo. Por que    tantos pais da Igreja reagiram &agrave; sua doutrina de forma t&atilde;o vigorosa,    mesmo ap&oacute;s sua morte? Por que, em outras palavras, eles insistiram em    se manter ligados &agrave;s escrituras judaicas, a despeito de todas as inconsist&ecirc;ncias,    de um ponto de vista teol&oacute;gico, que tal decis&atilde;o poderia acarretar?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A vis&atilde;o que o cristianismo forjou a respeito    do seu pr&oacute;prio desenvolvimento levar-nos-ia a responder que as escrituras    judaicas tinham que ser mantidas para que se tornasse compreens&iacute;vel o    sentido da morte e da ressurrei&ccedil;&atilde;o de Jesus. Esta n&atilde;o &eacute;,    entretanto, uma resposta muito boa, se tivermos em mente que no segundo s&eacute;culo,    e mesmo nos s&eacute;culos subseq&uuml;entes, era perfeitamente poss&iacute;vel    compreender o sentido da morte e da ressurrei&ccedil;&atilde;o de Jesus nos    marcos do arcabou&ccedil;o gn&oacute;stico trazido a Roma por te&oacute;logos    como Valentim. Portanto, a profecia hebraica n&atilde;o era necessariamente    imprescind&iacute;vel para a valida&ccedil;&atilde;o do argumento de que Jesus    morreu e ressuscitou por alguma boa raz&atilde;o teol&oacute;gica.<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>    Por que, ent&atilde;o, a insist&ecirc;ncia em manter o la&ccedil;o com o juda&iacute;smo?</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>2</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">At&eacute; meados do segundo s&eacute;culo, o    cristianismo n&atilde;o havia ainda conseguido forjar sua unidade. Faltava-lhe    uma voz un&acirc;nime, ou algo pr&oacute;ximo disso, pois as igrejas ditas crist&atilde;s    se achavam bastante espalhadas, funcionando cada qual a seu modo, com seus respectivos    bispos desfrutando de grande autonomia. Nessa &eacute;poca, um grande n&uacute;mero    de novos l&iacute;deres come&ccedil;ou a afluir para Roma. Era o in&iacute;cio    de um processo que se estenderia por mais de cem anos (Webb, 1998). Marci&atilde;o    e Valentim foram dois dos primeiros l&iacute;deres a chegar. Ambos imaginavam    que a unidade crist&atilde; s&oacute; poderia ser obtida se o cristianismo pudesse    ser visto como uma <I>novidade</I>, isto &eacute;, como uma <I>nova</I> maneira    de pensar a respeito de Deus, dos seres humanos e do mundo. Este clamor por    novidade foi sedutor por algum tempo, mas, a partir de certo momento,</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2">&#91;...&#93; ficou claro que a pr&oacute;pria id&eacute;ia      &#91;gn&oacute;stica&#93; dos crist&atilde;os serem uma "ra&ccedil;a" <I>nova</I>,      filhos de um Deus completamente novo e tornado conhecido em tempos recentes      por meio de um mensageiro vindo de um outro mundo, desafiava frontalmente      toda sensibilidade cultural e toda convic&ccedil;&atilde;o filos&oacute;fica      no mundo greco-romano (Mack, 1996, p. 161).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para resumir uma longa hist&oacute;ria, Marci&atilde;o    e Valentim estavam apresentando o cristianismo como uma novidade, e havia ficado    claro que "novidade n&atilde;o era um sinal de sabedoria no mundo greco-romano.    O que as pessoas queriam era uma sabedoria enraizada em tempos antigos e digna    da hist&oacute;ria ilustre de seu pr&oacute;prio povo e cultura" (<I>Idem</I>,    p. 261).<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> O homiliasta J.    Webb exp&ocirc;s esse mesmo ponto de vista de uma maneira que vale a pena reproduzir:</FONT></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana"> &#91;...&#93; tanto para a mente romana como para      a grega uma religi&atilde;o "nova" n&atilde;o era algo que merecesse      muito cr&eacute;dito. Para ser respeitada e amplamente aceita, uma religi&atilde;o      tinha que ser antiga, tinha que ter ra&iacute;zes no passado, de prefer&ecirc;ncia      em um passado remoto. Em certo sentido, isto se tornou a pedra de toque do      impulso crist&atilde;o para "criar" um passado para si pr&oacute;prio,      n&atilde;o s&oacute; na acep&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica do termo &#91;...&#93;,      mas, sobretudo, na acep&ccedil;&atilde;o teol&oacute;gica, isto &eacute;,      um passado cuja origem remontasse &agrave; pr&oacute;pria mente de Deus (1998,      p. 3).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Essas considera&ccedil;&otilde;es levantam uma    quest&atilde;o absolutamente crucial: como foi poss&iacute;vel aos crist&atilde;os    criar tal passado teol&oacute;gico para si pr&oacute;prios de forma a permitir    que o cristianismo finalmente pudesse alcan&ccedil;ar sua unidade e encontrar    seu lugar no Imp&eacute;rio? Devo dizer prontamente que isso nada tem a ver    com o trabalho mission&aacute;rio de Paulo. Afinal, <I>mesmo tendo Paulo pregado    por toda a Gr&eacute;cia, quase um s&eacute;culo ap&oacute;s sua morte ainda    continuava dif&iacute;cil para um grego compreender sua prega&ccedil;&atilde;o</I>:    o que poderia ser, por exemplo, um deus martirizado, ou uma ressurrei&ccedil;&atilde;o    corp&oacute;rea, ou uma nova ordem mundial advinda desta ressurrei&ccedil;&atilde;o?    (Mack, 1996, pp. 262ss.). Esta "conversa" crist&atilde; certamente    soava tola se comparada com a sabedoria produzida pelas escolas cl&aacute;ssicas    de filosofia grega. Havia, ent&atilde;o, uma dif&iacute;cil miss&atilde;o a    ser cumprida: mostrar aos gregos que tudo o que os crist&atilde;os diziam fazia    sentido at&eacute; mesmo nos termos dos pr&oacute;prios gregos. &Eacute; aqui    que Justino, o m&aacute;rtir, o apologista patr&iacute;stico mencionado na sess&atilde;o    introdut&oacute;ria deste artigo, que, a exemplo de Marci&atilde;o e Valentim,    deixou sua terra natal (a Sam&aacute;ria) para se dirigir a Roma, entra em cena    e, por assim dizer, a "rouba". &Eacute; melhor deixar que o historiador    Burton Mack diga qual foi o extraordin&aacute;rio feito teol&oacute;gico de    Justino:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana"> Olhem para n&oacute;s &#91;os crist&atilde;os&#93;      e nosso elevado padr&atilde;o moral, Justino disse, e vejam vossas pr&oacute;prias      orgias e festivais de bebedeira. Alguma coisa deve estar errada com vossos      deuses e deusas. Olhem para eles: orgulhosos, invejosos, licenciosos e trai&ccedil;oeiros.      Certamente n&atilde;o foi com eles que vossos fil&oacute;sofos aprenderam      sobre a virtude. Sabem de onde vem a sabedoria de vossos fil&oacute;sofos?      Ela vem de Mois&eacute;s. Foi lendo Mois&eacute;s que eles descobriram a sabedoria      (<I>sophia</I>) e a raz&atilde;o (<I>logos</I>) de Deus, a qual criou o mundo      e continua a mant&ecirc;-lo. E um deles, S&oacute;crates, estava mesmo disposto      a morrer pela verdade. Ora, que grego j&aacute; se disp&ocirc;s a morrer por      S&oacute;crates? Agora vejam o caso de Jesus. Ele n&atilde;o apenas conhecia      o pensamento (<I>logos</I>) de Deus como os fil&oacute;sofos o conhecem, mas      o conhecia como filho de Deus, ou sua auto-express&atilde;o (<I>logos</I>)      pessoal. E revelou a sabedoria e o pensamento de seu Pai pela maneira como      viveu, como a pr&oacute;pria encarna&ccedil;&atilde;o da mensagem (<I>logos</I>)      do Pai para n&oacute;s. Em decorr&ecirc;ncia, vejam quantos crist&atilde;os      est&atilde;o dispostos a morrer por ele. <I>Esta</I> &eacute; ent&atilde;o      a sabedoria adequada tanto para um fil&oacute;sofo como para um te&oacute;logo      (<I>Idem</I>, p. 263, grifos do autor).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Os fil&oacute;sofos gregos obtiveram acesso &agrave;    sabedoria e &agrave; raz&atilde;o divina por interm&eacute;dio de Mois&eacute;s!    Mas, e quanto a Mois&eacute;s? Como ele pr&oacute;prio obteve sua sabedoria?    Teria sido por interm&eacute;dio de Deus, cuja voz escutava em certas circunst&acirc;ncias,    como os judeus estavam acostumados a pensar? N&atilde;o, responde Justino. Mois&eacute;s    adquiriu sua sabedoria ouvindo, n&atilde;o a Deus diretamente, mas ao "primeiro    <I>logos</I> criado por Deus",<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>    isto &eacute;, o filho de Deus. Quando, por exemplo, lemos &Ecirc;xodo 3:2-10,    imaginamos que a voz que Mois&eacute;s escuta – vindo da "sar&ccedil;a    ardente", dizendo: "Eu sou o Deus de seus pais, o Deus de Abra&atilde;o,    o Deus de Isaac e o Deus de Jac&oacute;" (Ex; 3:6); "Eu vi, eu vi    a mis&eacute;ria do meu povo que est&aacute; no Egito" (Ex; 3:7) etc. –    &eacute; a do pr&oacute;prio Deus. Mas Justino n&atilde;o pensa assim. "Quando    Deus <I>fala</I>, ai de n&oacute;s!, n&atilde;o &eacute; mais <I>Deus</I> quem    fala", teria dito Justino se pudesse ter lido Schiller.<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>    Como n&atilde;o p&ocirc;de, recorreu a Isaias 1:3 ("mas Israel &eacute;    incapaz de conhecer, meu povo n&atilde;o &eacute; capaz de me entender")    para provar que a voz que se dirigia a Mois&eacute;s n&atilde;o podia ser a    de Deus mas, sim, a de Jesus.</FONT></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estamos, portanto, diante de um &eacute;pico    no qual um Jesus et&eacute;reo fala a um Mois&eacute;s de carne e osso, cuja    prega&ccedil;&atilde;o &eacute; a fonte da sabedoria da filosofia cl&aacute;ssica    grega! Este foi o grande feito teol&oacute;gico e filos&oacute;fico de Justino    (Mack, 1996, pp. 259-273). O cristianismo precisava de um passado teol&oacute;gico.    Justino lan&ccedil;ou as bases para que tal passado pudesse ser criado ao fazer    de Mois&eacute;s um personagem da hist&oacute;ria do cristianismo; ao converter    o passado judaico em um passado crist&atilde;o, isto &eacute;, ao encontrar    uma maneira de ler a hist&oacute;ria de Israel como a hist&oacute;ria do Deus    crist&atilde;o; como uma hist&oacute;ria que contava como o &eacute;pico crist&atilde;o    e n&atilde;o como o &eacute;pico de Israel, o qual apontava em dire&ccedil;&atilde;o    ao estabelecimento de uma teocracia judaica em Jerusal&eacute;m (<I>Idem</I>,    p 268). No cora&ccedil;&atilde;o de todo esse empreendimento estava uma &uacute;nica    palavra: <I>logos</I>,</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana"> &#91;...&#93; a no&ccedil;&atilde;o grega que escorregou,      quase que incidentalmente, para o Evangelho de Jo&atilde;o, bem no in&iacute;cio      do segundo s&eacute;culo. O <I>logos</I> de Jo&atilde;o revelava a "mente      de Deus", assim argumentava o evangelho; ademais, palavras similares      a <I>logos</I> – "a mente de Deus" – estavam espalhadas por todas      as escrituras hebraicas, a come&ccedil;ar dos long&iacute;nquos mitos da cria&ccedil;&atilde;o,      presentes no G&ecirc;nesis. Justino desenvolveu o argumento de que Jesus estava      presente o tempo todo. As escrituras hebraicas versavam sobre Jesus, afinal.      Assim, tudo o que se fazia necess&aacute;rio era encontrar as refer&ecirc;ncias      a Jesus – por mais escondidas ou veladas que estivessem – e segui-las at&eacute;      o final. As profecias hebraicas, e havia muitas, n&atilde;o eram, ent&atilde;o,      o que aparentavam; o que elas verdadeiramente faziam era anunciar a chegada      de Jesus. A "palavra" de Deus que j&aacute; se ouvia desde Abra&atilde;o,      Isaac e Jac&oacute; era, na verdade, a voz de Jesus. Nessa perspectiva, Marci&atilde;o,      com sua obstinada rejei&ccedil;&atilde;o das escrituras hebraicas, constitu&iacute;a      um obst&aacute;culo para o desenvolvimento do cristianismo. N&atilde;o se      tratava de rejeitar o juda&iacute;smo, mas de rever a hist&oacute;ria judaica      de tal forma que ela culminasse em Jesus, e n&atilde;o no estabelecimento      de um estado judeu sediado em Jerusal&eacute;m. Isto significava rearranjar      as escrituras hebraicas de forma tal que o &uacute;ltimo livro fosse o de      Malaquias, em vez das Cr&ocirc;nicas. Significava tamb&eacute;m criar uma      teologia que sustentasse que o Deus e Pai de Cristo era o mesmo "Deus"      que havia tentado, em v&atilde;o, conduzir o povo judeu por s&eacute;culos      (Webb, 1998, p. 3).<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Sugiro que essa teologia, constitu&iacute;da    a partir do empenho dos te&oacute;logos do segundo s&eacute;culo, notadamente    de Justino, em transformar o passado judaico em um passado crist&atilde;o mediante    o argumento de que o povo judeu foi incapaz de realizar, ou mesmo de perceber,    aquilo que seus pr&oacute;prios profetas haviam anunciado, e hoje conhecida    pejorativamente, at&eacute; mesmo pelos pr&oacute;prios crist&atilde;os, como    "teologia da supera&ccedil;&atilde;o", &eacute; o empreendimento intelectual    que, desde os escritos seminais de Max Weber, se encontra na base de toda discuss&atilde;o    sociol&oacute;gica a respeito do processo de racionaliza&ccedil;&atilde;o ocidental.    Afinal, se tal empreendimento n&atilde;o tivesse sido bem-sucedido, n&atilde;o    teria sido poss&iacute;vel atribuir &agrave;s miss&otilde;es de Paulo, ocorridas    quase tr&ecirc;s s&eacute;culos antes, a import&acirc;ncia teol&oacute;gica    e hist&oacute;rica que <I>retrospectivamente</I> se lhes atribuiu e, conseq&uuml;entemente,    n&atilde;o teria tamb&eacute;m sido poss&iacute;vel atribuir a essas miss&otilde;es    o papel t&atilde;o crucial (na evolu&ccedil;&atilde;o da &eacute;tica ocidental)    que Weber, Parsons e, recentemente, Schluchter lhes atribu&iacute;ram. Assim,    sem o alicerce propiciado por essa teologia, que sentido poderia fazer a tese    weberiana de que a profecia hebraica trazia em germe certas concep&ccedil;&otilde;es    inovadoras (como, por exemplo, o pr&oacute;prio monote&iacute;smo), cujas potencialidades    &eacute;ticas o povo judeu, em raz&atilde;o de sua condi&ccedil;&atilde;o de    p&aacute;ria, n&atilde;o foi capaz de desenvolver e, portanto, foi necess&aacute;rio    que o juda&iacute;smo farisaico viesse a ser <I>substitu&iacute;do</I>, ou <I>superado</I>,    pelo cristianismo Paulino, para que tais potencialidades pudessem, de fato,    ser desenvolvidas? Ou, ainda, como compreender a grande admira&ccedil;&atilde;o    de Weber por Paulo e seu trabalho mission&aacute;rio? – admira&ccedil;&atilde;o    que, diga-se de passagem, torna-se particularmente n&iacute;tida se atentarmos    para o fato de Weber ter identificado, no epis&oacute;dio de Antioquia (G&aacute;latas,    2:11), onde Paulo, em contraste com Pedro, sentou-se &agrave; mesa com os gentios,    um dos tr&ecirc;s momentos chaves da hist&oacute;ria da cultura ocidental (Weber,    1993, pp. 322-323).<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da mesma forma, pode-se perguntar se sem o lastro    proporcionado por essa teologia, a sociologia de matriz weberiana poderia ter    formulado a tese de que o advento do cristianismo significou uma "revolu&ccedil;&atilde;o    de valores &uacute;ltimos",<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a>    ou sugerido que as miss&otilde;es Paulinas purgaram a <I>Tor&aacute;</I> "de    todos os aspectos da &eacute;tica imposta por ela que ritualmente caracterizam    a posi&ccedil;&atilde;o especial dos judeus como um povo p&aacute;ria"    (Weber, 1952, p. 4) ou, ainda, postulado a exist&ecirc;ncia de uma "&eacute;tica    crist&atilde; do dia-a-dia" (<I>Idem</I>, <I>ibidem</I>), moldada a partir    do universalismo Paulino, que teria <I>substitu&iacute;do</I>, ou <I>superado</I>,    uma &eacute;tica farisaica dual, baseada em tabus, peculiar &agrave; exist&ecirc;ncia    p&aacute;ria dos judeus, exemplificada pelo comportamento de Pedro no epis&oacute;dio    de Antioquia. Seria vi&aacute;vel tudo isso &agrave; margem da teologia crist&atilde;    da supera&ccedil;&atilde;o?</FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>3</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Minha resposta &eacute;, evidentemente, n&atilde;o.    Para justific&aacute;-la, vou iniciar relembrando a tese de Weber, exposta no    <I>Ancient Judaism</I>, de que gra&ccedil;as ao trabalho mission&aacute;rio    de Paulo foi poss&iacute;vel surgir uma "&eacute;tica crist&atilde; do    dia-a-dia" ao final do primeiro s&eacute;culo, em substitui&ccedil;&atilde;o    &agrave; ent&atilde;o prevalecente &eacute;tica farisaica. Weber n&atilde;o    diz (no <I>Ancient Judaism</I>) em que exatamente consistia essa &eacute;tica    que acabara de surgir, mas &eacute; muito claro a respeito do tipo de &eacute;tica    que havia sido <I>superada</I>: tratava-se da tradicional "&eacute;tica    da retribui&ccedil;&atilde;o",<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>    caracter&iacute;stica das "classes n&atilde;o-privilegiadas", e que,    no caso espec&iacute;fico dos fariseus, pressupunha um homem "fraco, como    uma crian&ccedil;a e, portanto, inconstante em sua vontade e sujeito a pecados,    isto &eacute;, &agrave; desobedi&ecirc;ncia ao criador paterno" (Weber,    1952, p. 400). Em resumo, o que havia sido <I>superado</I> era uma &eacute;tica    religiosa que demandava, sobretudo, "uma obedi&ecirc;ncia de crian&ccedil;a    ao monarca do mundo" (<I>Idem</I>, <I>ibidem</I>). Em um contexto inteiramente    diferente, Weber faz refer&ecirc;ncia a um padr&atilde;o de conduta que "n&atilde;o    consiste em uma sistematiza&ccedil;&atilde;o vinda de dentro, irradiando a partir    de um centro que o pr&oacute;prio indiv&iacute;duo logrou estabelecer"    (<I>Idem</I>, 1965 &#91;1922&#93;, p. 190). Seu alvo, ao fazer tal afirma&ccedil;&atilde;o,    n&atilde;o foi os fariseus, mas sua linha de racioc&iacute;nio autoriza-nos    a afirmar que ele lhes atribuiria, tamb&eacute;m, tal padr&atilde;o heter&ocirc;nomo,    infantil de conduta. Al&eacute;m disso, Weber mostra-se bastante agradecido    a Paulo por ter este &uacute;ltimo oferecido aos seres humanos uma oportunidade    (que s&oacute; viria a ser verdadeiramente aproveitada um mil&ecirc;nio e meio    mais tarde, pelos protestantes calvinistas) de se comportar autonomamente, como    se espera de um adulto.</FONT></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, devemos mesmo ser t&atilde;o agradecidos    a Paulo? Alguns soci&oacute;logos t&ecirc;m se apoiado nos ombros de Weber para    dar a entender que sim. Schluchter, por exemplo, em seu j&aacute; citado livro    <I>Rationalism, religion and domination</I>, sugere que a passagem de Paulo    significou uma "reviravolta dos valores tradicionais" – por "tradicionais",    &eacute; importante esclarecer, Schluchter quis dizer, exatamente, <I>farisaicos</I>.    Nos marcos do "arcabou&ccedil;o tradicional", Schluchter argumenta,    "havia a ‘lei’ controlando o esp&iacute;rito’; agora &eacute; o ‘esp&iacute;rito’    que controla a ‘lei’." Essa transi&ccedil;&atilde;o, de acordo com ele,    "levou &agrave; flexibilidade na aplica&ccedil;&atilde;o das normas"    (Schluchter, 1989, p. 206). H&aacute; de se indagar, entretanto, se alguma "reviravolta"    ocorreu mesmo em raz&atilde;o da passagem de Paulo e, em caso afirmativo, se    consistiu, como afirmou Schluchter, em uma "reavalia&ccedil;&atilde;o da    rela&ccedil;&atilde;o entre ‘esp&iacute;rito’ e ‘lei’ de forma a proporcionar    novos meios de conceber a natureza da ‘lei’ e o alcance de sua validade sem,    entretanto, anul&aacute;-la" (<I>Idem</I>, pp. 206-207). Curiosamente,    h&aacute; te&oacute;logos crist&atilde;os (e judeus tamb&eacute;m, naturalmente)    que n&atilde;o s&oacute; negariam que tal "reavalia&ccedil;&atilde;o"    tenha ocorrido (porque, na verdade, nada havia para ser "reavaliado")    como, tamb&eacute;m, n&atilde;o parecem ter por Paulo, o suposto arquiteto dessa    suposta "reavalia&ccedil;&atilde;o", t&atilde;o elevado apre&ccedil;o.    Deixemos que um deles, o te&oacute;logo protestante Lloyd Gaston, fale por si:</font></p>     <blockquote>        <p><FONT SIZE="2" face="Verdana">A aboli&ccedil;&atilde;o da Lei por Paulo &eacute;      o que mais tem aborrecido n&atilde;o s&oacute; os int&eacute;rpretes judeus,      mas a quem quer que tenha algum conhecimento sobre o conceito de Tor&aacute;      nos escritos judaicos. N&atilde;o &eacute; tanto a invectiva de Paulo o que      incomoda, mas sua ignor&acirc;ncia. Para quem compreende o juda&iacute;smo      rab&iacute;nico, os ataques de Paulo s&atilde;o n&atilde;o apenas injustos,      mas totalmente fora de prop&oacute;sito. Os rabinos nunca falam da Tor&aacute;      como um meio de salva&ccedil;&atilde;o, e quando falam em salva&ccedil;&atilde;o,      se &eacute; que o fazem, <I>o modo da Tor&aacute;</I>, "que &eacute;      a vossa vida" (Dt: 32:47), <I>&eacute;</I> esta salva&ccedil;&atilde;o.      O zelo &eacute;tico dos rabinos torna-se ainda mais fervoroso em raz&atilde;o      de acreditarem que os mandamentos expressam a vontade de Deus para o bem de      Israel, mas eles jamais podem, por isto, ser tachados de legalistas. F&eacute;      e obras jamais podem ser vistos como opostos, pois cada um se tornaria sem      sentido sem o outro. A lei n&atilde;o &eacute; sentida como um fardo (quando      o &eacute;, &eacute; modificada), e a frase caracter&iacute;stica &eacute;      "o j&uacute;bilo dos mandamentos". Longe de ser um est&iacute;mulo      ao pecado, ou a maldi&ccedil;&atilde;o da condena&ccedil;&atilde;o, a lei      &eacute; o meio misericordioso de Deus ajudar as pessoas a superar seus "impulsos      malignos". N&atilde;o h&aacute; qualquer indica&ccedil;&atilde;o de que      Paulo fosse ciente de que muitas das leis dizem respeito aos meios de arrependimento,      os quais pressup&otilde;em o pecado humano, mas, em contrapartida, proclamam      o perd&atilde;o divino. &Eacute; extremamente significativo que o conceito      de arrependimento, t&atilde;o central tanto para a teologia rab&iacute;nica      como para a doutrina de Jesus, nunca ocorra em Paulo. Como G. F. Moore observou:      "o fato de um judeu com os antecedentes de Paulo ignorar, e por implica&ccedil;&atilde;o      negar, a grande doutrina prof&eacute;tica do juda&iacute;smo, a saber, que      Deus, a partir do amor, livremente perdoa o pecador sinceramente penitente      e o restaura para sua prote&ccedil;&atilde;o, parece, de um ponto de vista      judaico, inexplic&aacute;vel (Gaston, 1987, pp. 18-19).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Devo deter-me na express&atilde;o "o modo    da Tor&aacute;" porque ela aponta para algo que a linha de racioc&iacute;nio    de Weber nos impediria de entreter, a saber, a exist&ecirc;ncia, entre os fariseus,    daquilo que Weber, ele pr&oacute;prio, chamou de "um padr&atilde;o de conduta    que seja uma sistematiza&ccedil;&atilde;o vinda de dentro, irradiando a partir    de um centro que o pr&oacute;prio indiv&iacute;duo logrou estabelecer".    Fiel &agrave; sua abordagem "desenvolvimentalista", Weber concebia    v&aacute;rios est&aacute;gios no desenvolvimento da &eacute;tica religiosa.    Em um est&aacute;gio primitivo, ela &eacute; freq&uuml;entemente composta "por    um conjunto de prescri&ccedil;&otilde;es e proibi&ccedil;&otilde;es heterog&ecirc;neas,    derivadas dos mais diferentes motivos e ocasi&otilde;es. Nesse conjunto, h&aacute;    pouca diferencia&ccedil;&atilde;o entre exig&ecirc;ncias importantes e sem import&acirc;ncia;    qualquer infra&ccedil;&atilde;o da &eacute;tica constitui pecado" (Weber,    1965 &#91;1922&#93;, p. 44). A afirma&ccedil;&atilde;o de Weber, &agrave; qual j&aacute;    fiz alus&atilde;o, de que "no Antigo Testamento a id&eacute;ia de ‘salva&ccedil;&atilde;o’,    prenhe de conseq&uuml;&ecirc;ncias, ainda tem o significado racional elementar    de libera&ccedil;&atilde;o dos males concretos" (<I>Idem</I>, <I>ibidem</I>),    conjugada com sua insist&ecirc;ncia em enfatizar o car&aacute;ter "tabu&iacute;stico"    do juda&iacute;smo farisaico, autoriza-nos a inferir que Weber incluiria a &eacute;tica    religiosa farisaica nesse est&aacute;gio primitivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas &eacute;tica religiosa &eacute; algo que    evolui. Isso ocorre quando ap&oacute;s algum tempo passa a haver um melhor entendimento    a respeito de o que constitui um pecado ou o que conta como uma exig&ecirc;ncia    &eacute;tica importante. Nesse caso, uma transforma&ccedil;&atilde;o radical    pode acontecer: o desejo racional de assegurar prazeres pessoais para si pr&oacute;prio    realizando a&ccedil;&otilde;es que agradem a Deus pode ser substitu&iacute;do    por uma concep&ccedil;&atilde;o do pecado como o poder unificado do antidivino    em cujas garras o homem pode cair. Na medida em que tal substitui&ccedil;&atilde;o    ocorre, a "bondade" come&ccedil;a a ser vista como uma capacidade    integral para uma <I>atitude de santidade</I>, como tamb&eacute;m para um <I>comportamento    consistente</I> derivado de tal atitude. Este &eacute; o est&aacute;gio mais    racionalizado que uma &eacute;tica religiosa pode alcan&ccedil;ar, especialmente    se durante a transi&ccedil;&atilde;o se desenvolve "uma esperan&ccedil;a    por salva&ccedil;&atilde;o concebida como um anseio irracional por ser bom sem    ganhar nada com isto, a n&atilde;o ser a pr&oacute;pria consci&ecirc;ncia gratificante    de s&ecirc;-lo" (<I>Idem</I>, <I>ibidem</I>).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A express&atilde;o "o modo da Tor&aacute;",    na cita&ccedil;&atilde;o acima, refere-se exatamente a esta "atitude de    santidade" que acabo de mencionar, em conjunto com o "comportamento    consistente" dela derivado. Em outras palavras, refere-se exatamente a    algo que Weber sup&ocirc;s inconceb&iacute;vel entre os fariseus: uma &eacute;tica    altamente racionalizada, caracterizada por "um anseio irracional"    por seguir os mandamentos meramente por segui-los. Que tenha surgido, contra    as expectativas de Weber, tal forma racionalizada, sublimada, de piedade entre    os fariseus, &eacute; algo que pode ser entendido se nos detivermos em uma breve    asser&ccedil;&atilde;o dele pr&oacute;prio em <I>Ancient Judaism</I>, a saber,    que uma "esperan&ccedil;a messi&acirc;nica &#91;...&#93; foi por toda parte mantida    pelos fariseus" (<I>Idem</I>, 1952, p. 390). Isto &eacute; verdade, naturalmente,    mas deve-se perguntar que tipo de esperan&ccedil;a messi&acirc;nica era esta.    Pretendo mostrar que uma vez entendida a natureza da esperan&ccedil;a messi&acirc;nica    farisaica ficar&aacute; imediatamente claro o quanto Weber se equivocou ao supor    imposs&iacute;vel uma &eacute;tica racionalizada entre os fariseus e o quanto    Schluchter errou o alvo ao propor, ancorando-se em Weber, que o advento dos    primeiros movimentos crist&atilde;os significou uma "reviravolta dos valores    tradicionais".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Retomemos, ent&atilde;o, &agrave; quest&atilde;o-chave:    qual a natureza da esperan&ccedil;a messi&acirc;nica mantida pelos fariseus?    Weber responderia que se trata da "esperan&ccedil;a racional elementar    de libera&ccedil;&atilde;o de males concretos", caracter&iacute;stica de    toda "religiosidade de retribui&ccedil;&atilde;o". Receio, entretanto,    que esta n&atilde;o seja uma boa resposta. Para explicar isso, devo recorrer    aos escritos de um estudioso &iacute;mpar do juda&iacute;smo farisaico, o te&oacute;logo    Jacob Neusner:</font></p>     <blockquote>        <p><FONT SIZE="2" face="Verdana">Os autores do Lev&iacute;tico e do Deuteron&ocirc;mio,      dos livros hist&oacute;ricos de Josu&eacute; a Reis, e a literatura prof&eacute;tica      concordavam que quando Israel fazia a vontade de Deus, era recompensado com      paz, seguran&ccedil;a e prosperidade; quando desobedecia, era punido pelas      m&atilde;os de reinos poderosos que surgiam como instrumentos da ira divina.      Esse modo de conceber o significado da vida israelita levantou a quest&atilde;o:      por quanto tempo? Quando os grandes eventos da hist&oacute;ria conheceriam      seu cl&iacute;max e conclus&atilde;o? A esperan&ccedil;a pelo Messias – o      ungido de Deus, que redimiria o povo e o colocaria no caminho para sempre,      acabando, dessa forma, com as vicissitudes da hist&oacute;ria – surgiu como      <I>uma resposta</I> para essa pergunta (1991, p. 10).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Esta passagem poderia muito bem ter sido escrita    pelo pr&oacute;prio Weber. Afinal, o que mais ela oferece sen&atilde;o uma bela    ilustra&ccedil;&atilde;o daquilo que Weber chamou de "religiosidade de    retribui&ccedil;&atilde;o", caracterizada por uma "obedi&ecirc;ncia    de crian&ccedil;a" a um monarca celestial todo-poderoso que um dia apontar&aacute;    (ungir&aacute;) aquele que livrar&aacute; seu povo dos "males concretos"    que sempre o afligiram? E, de fato, se n&atilde;o fosse pela express&atilde;o    "<I>uma</I> resposta", a qual sugere que pode ter havido pelo menos    mais uma (como de fato houve, conforme veremos), n&atilde;o haveria diferen&ccedil;a    entre a perspectiva de Weber e a de Neusner sobre a religiosidade farisaica.    Acontece, entretanto, que o anseio por um redentor, tal como descrito na cita&ccedil;&atilde;o    acima, j&aacute; n&atilde;o &eacute; mais uma caracter&iacute;stica do juda&iacute;smo    farisaico <I>desde o final do primeiro s&eacute;culo</I>.<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a>    Devo passar a palavra a Neusner novamente:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana" size="2"> Quando chegamos ao primeiro s&eacute;culo      da era comum, assistimos a uma mudan&ccedil;a radical da natureza da esperan&ccedil;a      messi&acirc;nica farisaica. Quem quer que seja familiarizado com os evangelhos      n&atilde;o se surpreenderia em saber da grande e viva expectativa, prevalecente      entre alguns grupos, da chegada do Messias. As pessoas que fixam sua aten&ccedil;&atilde;o      em eventos de seu pr&oacute;prio tempo, cujos desdobramentos s&atilde;o catastr&oacute;ficos,      esperam, naturalmente, por um futuro melhor. Tal expectativa constitui, ent&atilde;o,      <I>um</I> contexto para o mito messi&acirc;nico. <I>Mais surpreendente, entretanto,      foi o desenvolvimento, entre o povo de Israel, de uma segunda resposta &agrave;      hist&oacute;ria, de natureza radicalmente distinta.</I> Trata-se da resposta      daqueles preparados de uma vez por todas para transcender os eventos hist&oacute;ricos      e se despedir das guerras e rumores de guerra, da pol&iacute;tica e da vida      p&uacute;blica. Essas pessoas, ap&oacute;s 70 d.C. &#91;ano da destrui&ccedil;&atilde;o,      pelos romanos, do segundo templo de Jerusal&eacute;m&#93;, empenharam-se em construir      uma nova realidade, para al&eacute;m da hist&oacute;ria, que enfocava o significado      dos afazeres comezinhos da vida cotidiana. A sabedoria compilada na Mishnah      n&atilde;o mostra covardia, nem passividade diante de eventos catastr&oacute;ficos,      mas o in&iacute;cio de um <I>novo modo de ser</I>. Os s&aacute;bios resolveram      exercer uma liberdade n&atilde;o controlada pela hist&oacute;ria &#91;...&#93;. Eles      empreenderam uma busca pela eternidade no aqui e agora; lutaram para estabelecer      uma sociedade capaz de se manter em meio &agrave; mudan&ccedil;a e &agrave;      tens&atilde;o. Na verdade, esta era uma nova interpreta&ccedil;&atilde;o do      significado da hist&oacute;ria. As na&ccedil;&otilde;es do mundo supunham      que "faziam" a hist&oacute;ria e que suas a&ccedil;&otilde;es importavam.      Mas esses s&aacute;bios sabiam que Deus faz a hist&oacute;ria, e que &eacute;      a realidade formada em resposta &agrave; vontade de Deus que conta como hist&oacute;ria      &#91;...&#93;. Esta <I>nova </I>concep&ccedil;&atilde;o de tempo e de mudan&ccedil;a      constituiu o in&iacute;cio de uma tradi&ccedil;&atilde;o sacerdotal que mais      tarde teve continuidade no juda&iacute;smo chamado rab&iacute;nico ou talm&uacute;dico      (Neusner, 1991, pp. 10-11, grifos meus).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O contraste entre este longo excerto e aquele    igualmente longo de Weber, reproduzido na sess&atilde;o introdut&oacute;ria    deste artigo, n&atilde;o poderia ser maior. Ambos referem-se ao juda&iacute;smo    farisaico do primeiro s&eacute;culo.<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a>    Entretanto, enquanto Weber v&ecirc; um juda&iacute;smo "tardio", ou    mesmo esgotado, engessado em centenas de prescri&ccedil;&otilde;es rituais e    tabus, e em boa hora sendo substitu&iacute;do por uma forma mais "flex&iacute;vel"    (como o diria Schluchter) e "emancipat&oacute;ria" de religiosidade,    representada pelo cristianismo Paulino, Neusner, cuja linha de racioc&iacute;nio    n&atilde;o se desenvolveu sob o guarda-chuva da teologia crist&atilde; da substitui&ccedil;&atilde;o,    v&ecirc; um juda&iacute;smo que est&aacute; apenas come&ccedil;ando. Nesse novo    juda&iacute;smo, renascido das cinzas do Segundo Templo, <I>um certo tipo de    esperan&ccedil;a messi&acirc;nica</I>, ou um certo modo de experimentar e interpretar    os grandes eventos, que pode ser chamado <I>hist&oacute;rico</I>, foi substitu&iacute;do    por outro, que pode ser chamado <I>meta-hist&oacute;rico</I>. O modo hist&oacute;rico    enfatiza a import&acirc;ncia intr&iacute;nseca dos eventos e se interessa por    seu peso e significado. Nesse sentido, ele reivindica conhecer "o segredo    da hist&oacute;ria, a &eacute;poca da salva&ccedil;&atilde;o e o modo pelo qual    podemos nos redimir" (<I>Idem</I>, p. 11). O modo meta-hist&oacute;rico,    em contraste, ignora os grandes eventos e real&ccedil;a, em contrapartida, a    "constru&ccedil;&atilde;o de um modo de ser eterno, imut&aacute;vel neste    mundo, capaz de pairar acima das vicissitudes da hist&oacute;ria" (<I>Idem</I>,    p. 12).</FONT></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos marcos desta imagem do juda&iacute;smo farisaico    como um modo <I>meta-hist&oacute;rico</I> de abordar a vida, no qual a aten&ccedil;&atilde;o    do fiel &eacute; dirigida para o "significado &uacute;ltimo contido nos    menores e mais modestos afazeres" (<I>Idem</I>, p. 11), nada haveria de    surpreendente em ouvir, por exemplo, do historiador fariseu Fl&aacute;vio Josefo    (37-100 d.C.), que</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana"> &#91;...&#93; muitos povos, e desde muito tempo, mostram      um grande interesse por nossas pr&aacute;ticas piedosas. N&atilde;o h&aacute;      uma s&oacute; cidade grega e nem um povo b&aacute;rbaro para onde n&atilde;o      se tenham estendidos nossos costumes do repouso semanal e onde n&atilde;o      se guardem os jejuns, as lamparinas acesas e muitas regras a respeito da comida      (<I>Contra Api&atilde;o</I> 2:282).<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Da mesma forma, n&atilde;o ficar&iacute;amos    surpresos de ouvir que "durante toda a antiguidade, os pag&atilde;os, os    judeus e v&aacute;rios crist&atilde;os continuavam a se misturar nas sinagogas;    a se encontrar em eventos culturais e c&iacute;vico-esportivos; a se encontrar    em cerim&ocirc;nias oficiais e nos banhos &#91;...&#93;. Esta conex&atilde;o cultural    perdurou mesmo ap&oacute;s a convers&atilde;o de Constantino" (Fredriksen    e Lieu, 2004, pp. 88-89).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo isso est&aacute; claramente em desacordo    com a tese weberiana, real&ccedil;ada por Schluchter, de que a "judiaria    da di&aacute;spora" constitu&iacute;a uma "comunidade especial, fechada    para o mundo exterior atrav&eacute;s de barreiras rituais" e "com    baixa capacidade de difus&atilde;o" (Schluchter, 1989, p. 199). Em resumo,    a tese weberiana, muito pouco discutida na literatura sociol&oacute;gica, de    que os judeus constituem um povo p&aacute;ria, escravizado por um legalismo    que foi abolido pelo trabalho mission&aacute;rio de Paulo, n&atilde;o faz justi&ccedil;a    &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es de fato existentes entre judeus, pag&atilde;os    e crist&atilde;os nos primeiros s&eacute;culos da era comum. Em rela&ccedil;&atilde;o    a tudo isso, vale a pena mencionar que o pr&oacute;prio Schluchter contestou,    ainda que de forma bastante t&iacute;mida, a tese weberiana do povo-p&aacute;ria,    ao afirmar, valendo-se de um livro publicado em 1937 (Causse, 1937), que se    trata de "uma proje&ccedil;&atilde;o retrospectiva da fase do desenvolvimento    medieval sobre a antiguidade" (Schluchter, 1989, p. 178).<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a></FONT></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, contestar este car&aacute;ter de povo p&aacute;ria    que Weber atribui aos judeus &eacute; vislumbrar no arcabou&ccedil;o religioso    judaico alguma possibilidade de inclus&atilde;o de n&atilde;o judeus. Seria,    entretanto, conceb&iacute;vel tal inclus&atilde;o? Em outras palavras: teria    o arcabou&ccedil;o religioso judaico um alcance universal?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>4</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dentre os livros da B&iacute;blia hebraica que    mereceram de Weber uma aten&ccedil;&atilde;o especial, h&aacute; um diretamente    endere&ccedil;ado a essa quest&atilde;o. Refiro-me ao livro conhecido por <I>Deutero-Isaias</I>    (Isaias 40-55). Weber tinha por este livro o mais elevado apre&ccedil;o, por    supor que seu autor, diferentemente de todos os outros profetas b&iacute;blicos,    n&atilde;o estava preocupado meramente com o futuro de Israel; "o problema"    desse autor an&ocirc;nimo, Weber enfatizou, era "a teodic&eacute;ia do    sofrimento de Israel na perspectiva universal de um governo mundial s&aacute;bio    e divino" (Weber, 1952, p. 375). Assim, Deutero-Isaias &eacute;, para Weber,    um livro &uacute;nico porque traz consigo uma "teodic&eacute;ia do sofrimento",    de acordo com a qual Deus possui um plano sagrado para todo o mundo, e n&atilde;o    somente para o benef&iacute;cio de Israel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com Weber, o autor an&ocirc;nimo de    <I>Deutero-Isaias</I> via na experi&ecirc;ncia devastadora do ex&iacute;lio    babil&ocirc;nico nada mais que um meio (na verdade, o mais importante) para    a realiza&ccedil;&atilde;o do plano sagrado de Deus. Em outras palavras, Deus    tinha um plano para toda a humanidade cuja realiza&ccedil;&atilde;o s&oacute;    seria poss&iacute;vel se Israel fosse "purificado". Sendo este o caso,    o destino ignominioso de Israel era apenas um meio de purifica&ccedil;&atilde;o:    "Yahweh n&atilde;o purifica seus fi&eacute;is ‘como se refina a prata’",    afirma Weber, parafraseando Isaias 48:10, "mas o torna seu ‘povo escolhido’    na ‘fornalha da afli&ccedil;&atilde;o’" (<I>Idem</I>, p. 371). Assim, enquanto    a prega&ccedil;&atilde;o prof&eacute;tica hebraica pr&eacute;-ex&iacute;lio    supunha que o sofrimento fosse meramente uma puni&ccedil;&atilde;o pelo pecado,    ou uma advert&ecirc;ncia para fazer penit&ecirc;ncia, em <I>Deutero-Isaias</I>    esse padr&atilde;o foi amplamente superado por uma valoriza&ccedil;&atilde;o    do sofrimento <I>per se</I> como um meio de obter salva&ccedil;&atilde;o. Na    medida em que <I>Deutero-Isaias</I> "glorifica o sofrimento imerecido"    como um meio de cumprir uma miss&atilde;o soteriol&oacute;gica, este "livro    extraordin&aacute;rio", como Weber a ele se referiu, encerra a "&eacute;tica    espec&iacute;fica da humildade e da n&atilde;o-resist&ecirc;ncia revivida no    Serm&atilde;o da Montanha" (<I>Idem</I>, p. 376).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se &eacute; verdade que <I>Deutero-Isaias</I>    encerra uma "&eacute;tica <I>espec&iacute;fica</I> da humildade e da n&atilde;o-resist&ecirc;ncia",    cabe perguntar de que tipo de "humildade" e de "n&atilde;o-resist&ecirc;ncia"    est&aacute; se falando. Ser&aacute; da "humildade" e da "n&atilde;o-resist&ecirc;ncia"    revivida no Serm&atilde;o da Montanha, como Weber o asseverou? Receio que n&atilde;o.    A humildade e a n&atilde;o-resist&ecirc;ncia apregoada no Serm&atilde;o da Montanha    encerra uma esperan&ccedil;a messi&acirc;nica totalmente desconectada de preocupa&ccedil;&otilde;es    nacionais e pol&iacute;ticas. Em decorr&ecirc;ncia, o reino da terra &eacute;    separado do reino divino, algo inaceit&aacute;vel para toda a literatura prof&eacute;tica,    que sempre "coloca sua esperan&ccedil;a na dinastia de Davi e na restaura&ccedil;&atilde;o    de um reino justo e bem-sucedido" (Shmueli, 1968, p. 221). Portanto, ao    sugerir que o Serm&atilde;o da Montanha "revive" a pr&eacute;dica    do autor an&ocirc;nimo de <I>Deutero-Isaias</I>, Weber est&aacute; ignorando    o fato de que a "humildade" e a "n&atilde;o-resist&ecirc;ncia"    apregoadas em <I>Deutero-Isaias</I> est&atilde;o relacionadas <I>com a eleva&ccedil;&atilde;o    do reino terrestre</I>, e n&atilde;o com sua nega&ccedil;&atilde;o. &Eacute;    conveniente recorrer, para explicar melhor essa quest&atilde;o, a um estudioso    do assunto, o j&aacute; mencionado <I>scholar</I> Efraim Shmueli:</font></p>     <blockquote>        <p><FONT SIZE="2" face="Verdana">Weber afirmava repetidamente que a doutrina      prof&eacute;tica atingia, sobretudo, um estrato "plebeu", da mesma      forma que uma &eacute;tica do dia-a-dia era essencialmente "pleb&eacute;ia"      por causa de sua afinidade com esse estrato &#91;...&#93;. A justifica&ccedil;&atilde;o      do sofrimento tinha um apelo particular ao estrato plebeu, ao pobre e humilde,      que acreditavam ser piedosos e justos. A moralidade prof&eacute;tica n&atilde;o      poderia ser aceita por um nobre militante, um rico propriet&aacute;rio de      terra ou em uma corte principesca. Entretanto, isto &eacute; uma vis&atilde;o      equivocada, influenciada pela id&eacute;ia defendida por Nietzsche, em <I>A      genealogia da moral</I>, de que a moralidade defendida pelas doutrinas prof&eacute;ticas      tem um car&aacute;ter plebeu, ou constitui a fonte de uma religiosidade cultivada      por grupos de <I>status</I> que t&ecirc;m uma exist&ecirc;ncia p&aacute;ria.      Os estratos mais baixos – argumentaram Nietzsche e Weber –, particularmente      os pobres e os expropriados, quando n&atilde;o reconhecem a ast&uacute;cia      e a fraude como armas leg&iacute;timas em sua luta pela sobreviv&ecirc;ncia,      tornam-se piedosos e celebram a humildade e a subjuga&ccedil;&atilde;o como      virtudes morais em si mesmas. Nietzsche rejeitou esta "moralidade de      escravos" como uma forma disfar&ccedil;ada de ressentimento. Entretanto,      a moralidade prof&eacute;tica era revolucion&aacute;ria e her&oacute;ica.      Ela protestava contra a subjuga&ccedil;&atilde;o social e econ&ocirc;mica,      como tamb&eacute;m contra toda aus&ecirc;ncia de poder que colocava alguns      homens nas m&atilde;os de outros. <I>O sofrimento que resultava da opress&atilde;o      social n&atilde;o era celebrado</I>. O livro Deutero-Isaias aclamava o sofrimento      como um servi&ccedil;o prestado &agrave; causa divina para acelerar a salva&ccedil;&atilde;o.      Convictos de que representavam a causa de Deus, os profetas foram capazes      de enfrentar os poderosos. Em per&iacute;odos posteriores, quando a luta aberta      se revelou imposs&iacute;vel, a paci&ecirc;ncia her&oacute;ica tornou-se a      caracter&iacute;stica do povo judeu (<I>Idem</I>, pp. 221-222).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a &eacute;tica da "humildade" e    da "n&atilde;o resist&ecirc;ncia" apregoada em <I>Deutero-Isaias</I>    foi de alguma forma "revivida" em uma &eacute;poca posterior, como    Weber o sugeriu, seria muito mais apropriado dizer que ela foi revivida na forma    da "her&oacute;ica paci&ecirc;ncia" mencionada acima, do que na forma    de uma "glorifica&ccedil;&atilde;o do sofrimento imerecido" tal como    expressa no Serm&atilde;o da Montanha. Afinal, "paci&ecirc;ncia her&oacute;ica"    &eacute; claramente algo que diz respeito ao modo meta-hist&oacute;rico de abordar    a vida – o qual enfatiza o significado &uacute;ltimo dos afazeres comezinhos    da vida cotidiana –, caracter&iacute;stico, conforme vimos, do juda&iacute;smo    ap&oacute;s a queda do segundo templo, enquanto a "glorifica&ccedil;&atilde;o    do sofrimento imerecido" &eacute; algo que diz respeito ao modo <I>hist&oacute;rico</I>,    ou messi&acirc;nico, de abordar a vida – o qual enfatiza a import&acirc;ncia    dos grandes eventos. Mas Weber n&atilde;o enxergou essa diferen&ccedil;a. O    que ele viu foi um modo "humilde" e "n&atilde;o-resistente"    de ser, sendo, em um primeiro momento, assumido pelos judeus – acarretando,    para os mesmos, uma "conseq&uuml;&ecirc;ncia fatal": "a glorifica&ccedil;&atilde;o    da situa&ccedil;&atilde;o de povo p&aacute;ria e sua perseveran&ccedil;a nessa    situa&ccedil;&atilde;o" (Weber, 1952, p. 375) – e, posteriormente, "revivido"    por Jesus em seu Serm&atilde;o da Montanha. E, embora Weber n&atilde;o o tenha    dito, sua linha de racioc&iacute;nio autoriza-nos a afirmar que, de acordo com    ele, &eacute; exatamente por causa de ter sido "revivido" no Serm&atilde;o    da Montanha que o projeto, presente em <I>Deutero-Isaias</I>, de colocar a teodic&eacute;ia    do sofrimento de Israel na "perspectiva universal de um governo mundial    divino e s&aacute;bio" p&ocirc;de ser devidamente executado. Assim, mais    uma vez a sociologia de Weber se mostra embebida na teologia crist&atilde; da    supera&ccedil;&atilde;o: se <I>Deutero-Isaias</I> &eacute; um livro relevante    hist&oacute;rica, teol&oacute;gica ou mesmo eticamente, &eacute; apenas porque    concebeu um projeto universalista cuja execu&ccedil;&atilde;o estava condicionada    &agrave; posterior supera&ccedil;&atilde;o do juda&iacute;smo pelo cristianismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aparte <I>Deutero-Isaias</I>, h&aacute; ainda,    na perspectiva de Weber, uma maneira de conferir &agrave; Tor&aacute; um alcance    universal, qual seja, purg&aacute;-la "de todos aqueles aspectos da &eacute;tica    imposta por ela que ritualmente caracterizam a posi&ccedil;&atilde;o especial    dos judeus como um povo p&aacute;ria" (<I>Idem</I>, p. 4). Weber, conforme    vimos, supunha que Paulo, por meio de seu trabalho mission&aacute;rio, havido    realizado tal tarefa. Os pr&oacute;prios te&oacute;logos, entretanto, n&atilde;o    atribuem a Paulo t&atilde;o extraordin&aacute;rio feito. N&atilde;o me refiro    a te&oacute;logos judeus, mas aos pr&oacute;prios te&oacute;logos crist&atilde;os,    como Lloyd Gaston, j&aacute; citado longamente, ou Rosemary Ruether, bastante    conhecida por ter cunhado a feliz express&atilde;o "teologia da supera&ccedil;&atilde;o".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, em seu c&eacute;lebre <I>Faith and fatricide</I>,    j&aacute; mencionado, Ruether observa que enquanto o cisma entre particularismo    e universalismo era um problema maior para a Igreja, o juda&iacute;smo j&aacute;    havia encontrado uma solu&ccedil;&atilde;o. Colado no postulado fundamental    "toda Israel tem uma parte no mundo vindouro" (Mishnah Sanhedrin 10:1)    est&aacute; o corol&aacute;rio referente aos "justos dentre as na&ccedil;&otilde;es    do mundo que t&ecirc;m uma parte no mundo vindouro" (Talmude Sanhedrin    13:2 – R. Joshua, fim do primeiro s&eacute;culo). Nessa perspectiva, seria exatamente    a perspectiva universalista de Israel que permite aos n&atilde;o-judeus relacionar-se    com Deus &agrave; sua pr&oacute;pria maneira, que lhe autoriza ter sua maneira    particular de relacionar-se com Ele atrav&eacute;s da alian&ccedil;a do Sinai.    Mas, para ser considerado um "justo", &eacute; necess&aacute;rio manter    alguma forma de relacionamento com o Criador, e n&atilde;o pode haver tal relacionamento    &agrave; margem da Tor&aacute;, como tamb&eacute;m n&atilde;o pode haver Tor&aacute;    &agrave; margem dos mandamentos (Gaston, 1987, p. 23).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nessa perspectiva, o alcance universal do juda&iacute;smo    farisaico estaria em especificar os mandamentos aos quais todos devessem se    submeter. Isto seria poss&iacute;vel? Na verdade, n&atilde;o &eacute; dif&iacute;cil    entreter uma resposta afirmativa. Conforme vimos, te&oacute;logos crist&atilde;os    contempor&acirc;neos como Lloyd Gaston, e n&atilde;o t&atilde;o contempor&acirc;neos    como George Foot Moore, mostraram-se surpresos pelo fato de Paulo jamais fazer    refer&ecirc;ncia &agrave; doutrina judaica do arrependimento. Talvez, entretanto,    esta omiss&atilde;o n&atilde;o seja algo assim t&atilde;o surpreendente se tivermos    em conta que Paulo se dirigia fundamentalmente a uma audi&ecirc;ncia culturalmente    grega e, por essa raz&atilde;o, o conte&uacute;do de sua prega&ccedil;&atilde;o    podia ser baseado em uma parte da <I>Tor&aacute;</I> que lidava exclusivamente    com n&atilde;o-judeus.<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a> Refiro-me    &agrave;s chamadas leis de No&eacute;, que seriam mais tarde codificadas por    Maim&ocirc;nides. Alguns estudiosos sustentam que elas formavam o n&uacute;cleo    da doutrina de Paulo tal como revelada em suas ep&iacute;stolas.<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a>    As leis de No&eacute; s&atilde;o um conjunto muito simples de proibi&ccedil;&otilde;es:    &agrave; idolatria, a evocar o nome de Deus em v&atilde;o, ao roubo, ao assassinato,    &agrave; m&aacute; conduta sexual e &agrave; crueldade com os animais, acrescidas    de um mandamento segundo o qual se deveria estabelecer tribunais de justi&ccedil;a    que assegurassem localmente a observa&ccedil;&atilde;o dessas proibi&ccedil;&otilde;es.    Muitos dos fariseus contempor&acirc;neos de Paulo j&aacute; afirmavam que qualquer    gentio que pudesse guardar as sete leis de No&eacute; seria um justo e, portanto,    teria seu lugar "no mundo vindouro" (Keener, 2005, p. 538). Nessa    perspectiva, a <I>Tor&aacute;</I> n&atilde;o precisaria ser transferida para    os crist&atilde;os – ou, como apregoava Weber, ser purgada de seus tra&ccedil;os    caracteristicamente judaicos – para que fosse poss&iacute;vel lhe atribuir um    alcance universal. Afinal, ao encerrar as leis de No&eacute;, ela propicia uma    religiosidade <I>sem restri&ccedil;&otilde;es de la&ccedil;os &eacute;tnicos    ou nacionais</I> ao mesmo tempo em que pro&iacute;be qualquer meio institucionalizado    de conceder a gra&ccedil;a. A raz&atilde;o, ali&aacute;s, para que o arcabou&ccedil;o    dessas leis fosse t&atilde;o "magro" (seis proibi&ccedil;&otilde;es    muito simples mais a prescri&ccedil;&atilde;o do estabelecimento de tribunais    locais) &eacute; a de que, em seus marcos, o conceito de autoridade religiosa    deixava de pertencer a alguma base institucionalizada e passava a ser posto    nas m&atilde;os dos indiv&iacute;duos. Por esta raz&atilde;o, ningu&eacute;m,    nem mesmo um rabino, poderia prescrever normas de conduta a, ou ter qualquer    autoridade religiosa sobre, um seguidor das leis de No&eacute;.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>5</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nota-se que o argumento aqui desenvolvido envolve    uma espinhosa discuss&atilde;o sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre o juda&iacute;smo    e o cristianismo. Entretanto, penso que a sociologia da religi&atilde;o, a menos    que deliberadamente desista de abordar certos temas, n&atilde;o pode se furtar    a discuss&otilde;es de tal natureza – por mais espinhosas que se mostrem. Weber    parecia estar ciente da inevitabilidade de discutir no terreno teol&oacute;gico,    como se pode concluir da asser&ccedil;&atilde;o de Friedrich Graf, ap&oacute;s    ter tido acesso &agrave; sua correspond&ecirc;ncia pessoal, de que "nos    &uacute;ltimos anos, Weber repetidamente enfatizou que para ele os interlocutores    mais importantes no debate sobre <I>A &eacute;tica protestante</I> eram os ‘especialistas’    em assuntos religiosos, os te&oacute;logos. <I>Deles somente ele esperava uma    ‘cr&iacute;tica frut&iacute;fera e instrutiva</I>’" (Graf, 1993, p. 27,    grifos meu).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao permitir que sua discuss&atilde;o sociol&oacute;gica    se deslocasse para o terreno da teologia, Weber deliberadamente incorreu em    certos riscos, mas, se n&atilde;o o fizesse, ele teria que recuar diante de    seu principal tema: o processo de racionaliza&ccedil;&atilde;o ocidental. Se    &eacute; verdade que um momento crucial desse processo tenha sido, como se tem    sugerido desde Weber, a transi&ccedil;&atilde;o de Saulo, o fariseu, para Paulo,    o crist&atilde;o, ent&atilde;o &eacute; inevit&aacute;vel discutir a natureza    e a real import&acirc;ncia dessa transi&ccedil;&atilde;o – algo que n&atilde;o    pode ser feito &agrave; margem da teologia. Assim, se contestamos (como procurei    fazer aqui) a tese weberiana de que havia um particularismo legalista farisaico    que veio a ser superado pelo universalismo peculiar ao pensamento Paulino estaremos    nos movendo no terreno da teologia. Se, por outro lado, aceitamos essa tese,    estaremos, tamb&eacute;m, nos movendo em um terreno teol&oacute;gico, mais precisamente,    nos marcos da teologia crist&atilde; da supera&ccedil;&atilde;o. Nesse caso,    estaremos permitindo que uma concep&ccedil;&atilde;o teol&oacute;gica que vem    sendo crescentemente rejeitada mesmo no interior do pensamento crist&atilde;o    sirva de quadro de refer&ecirc;ncia para a investiga&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica.    Se parece ser inevit&aacute;vel que nos movamos no terreno da teologia ao estudarmos    o impacto s&oacute;cio-hist&oacute;rico de diferentes doutrinas e pr&aacute;ticas    religiosas, &eacute; melhor que o fa&ccedil;amos abertamente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Weber    enfatiza que este preceito constitui o fundamento de todo o significado "especificamente    ocidental de ‘personalidade’", posto que "&eacute; em um reino trans-mundano    de salva&ccedil;&atilde;o da transitoriedade que todos os mais elevados interesses    da &Aacute;sia est&atilde;o postos e, com isto, a ‘personalidade’ tamb&eacute;m    acha seu valor" (Weber, 1960, p. 339).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> De acordo    com Weber, a transforma&ccedil;&atilde;o dos judeus em um "povo p&aacute;ria"    teve in&iacute;cio ainda antes do ex&iacute;lio (586 a.C) e consumou-se com    a Restaura&ccedil;&atilde;o judaica, ap&oacute;s o ex&iacute;lio (538 a.C),    tal como relatada nos livros de Esdras e Neemias. A partir de ent&atilde;o,    iniciou-se um processo de auto-segrega&ccedil;&atilde;o, pois n&atilde;o era    mais concedido aos judeus o direito de se casar com gentios, e os casamentos    "mistos" j&aacute; existentes foram desfeitos por decreto. Ver, por    exemplo, Neemias 13:23.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"> <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Seria    conveniente reproduzir o argumento de Weber a esse respeito: "&#91;...&#93; o judeu    estabeleceu como seu ideal &eacute;tico &#91;...&#93; o intelectual que dedica a vida    ao estudo dos textos sagrados e dos coment&aacute;rios &#91;...&#93;. Foi exatamente    esse tra&ccedil;o intelectualista do genu&iacute;no juda&iacute;smo tardio,    com sua preocupa&ccedil;&atilde;o com a erudi&ccedil;&atilde;o b&iacute;blica,    que Jesus criticou. Sua cr&iacute;tica &#91;foi motivada&#93; pela natureza de sua f&eacute;    e por sua maneira peculiar de obedecer a lei, ambas apropriadas a um artes&atilde;o    rural ou a um habitante de cidade pequena, e ambas constituindo a base da oposi&ccedil;&atilde;o    de Jesus aos virtuosos do conhecimento da lei, os quais eram nascidos e criados    no solo da <I>polis</I> de Jerusal&eacute;m. Os membros desses c&iacute;rculos    legalistas urbanos perguntavam ‘O que pode vir de bom para n&oacute;s de Nazar&eacute;?’    – uma pergunta t&iacute;pica de qualquer habitante de cidade grande no mundo    cl&aacute;ssico" (Weber, 1965 &#91;1922&#93;, p. 253).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana"> <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> A    tese de que a transi&ccedil;&atilde;o do <I>Antigo</I> para o <I>Novo Testamento</I>    significou uma transi&ccedil;&atilde;o da "legalidade" para a "moralidade"    foi defendida por W. Schluchter (1981, p. 69; 1989, especialmente pp. 197ss.).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Na    verdade, Weber admite uma honrosa exce&ccedil;&atilde;o. De acordo com ele,    a prega&ccedil;&atilde;o do autor an&ocirc;nimo do livro conhecido como <I>Deutero-Isaias</I>,    ao qual oportunamente retornarei, tem um car&aacute;ter universalista.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> A obra    de Justino resume-se &agrave;s <I>Apologias I e II</I> e ao <I>Di&aacute;logo    com Trif&atilde;o</I>. O cerne do que &eacute; hoje conhecido como "teologia    da supera&ccedil;&atilde;o" est&aacute; presente no <I>Di&aacute;logo com    Trif&atilde;o</I>, escrito por volta do ano 150.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Ao    afirmar que, ap&oacute;s a miss&atilde;o de Paulo, "o judeu poderia realmente    livrar-se das antigas promessas de seu Deus colocando sua f&eacute; no novo    salvador, que se sentiu abandonado na cruz por aquele mesmo Deus" (Weber,    1965 &#91;1922&#93;, pp. 259). Weber est&aacute; claramente elogiando Paulo por oferecer    aos judeus uma oportunidade para abandonar o juda&iacute;smo.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Conforme    apontou o historiador Burton Mack, ap&oacute;s a morte de Jesus, "Sect&aacute;rios    hass&iacute;dicos, cultos locais de mist&eacute;rio, m&aacute;gicos itinerantes,    m&iacute;sticos exegetas, fil&oacute;sofos c&oacute;smicos e mistagogos gn&oacute;sticos    apelavam todos para o nome de Jesus para validar a fonte ou a verdade de seus    respectivos programas" (1996, p. 199).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> A express&atilde;o    "teologia centrista" &eacute; uma inven&ccedil;&atilde;o de Mack.    Os textos que comp&otilde;em o <I>Novo Testamento</I> foram coletados de acordo    com o interesse de uma forma particular de congrega&ccedil;&atilde;o crist&atilde;    que se formou aos poucos, entre o segundo e o quarto s&eacute;culos. Ao chamar    essa forma de cristianismo de "centrista", Mack quer dizer que "ela    se posiciona entre as formas gn&oacute;sticas de cristianismo, por um lado,    e formas radicais de comunidades Paulinas e espiritualistas, por outro. Foi    o cristianismo centrista que se tornou a religi&atilde;o do Imp&eacute;rio sob    Constantino, reuniu os textos que hoje conhecemos como o <I>Novo Testamento</I>    e os juntou &agrave;s escrituras judaicas para formar a B&iacute;blia crist&atilde;"    (1996, p. 6).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> A    esse respeito, o historiador da religi&atilde;o John Crossan foi mais longe,    a ponto de sugerir que Paulo foi mais importante, tanto de um ponto de vista    hist&oacute;rico como teol&oacute;gico, no s&eacute;culo VI do que no primeiro    (ver Crossan, 1999, p. xxi).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Ver    a esse respeito J. Crossan (1999, especialmente o cap&iacute;tulo 2).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"> <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> A    preocupa&ccedil;&atilde;o em apresentar o cristianismo como uma religi&atilde;o    antiga permaneceu extremamente viva at&eacute; pelo menos o s&eacute;culo IV.    Isto fica evidente se lermos a <I>Hist&oacute;ria eclesi&aacute;stica</I>, de    Eus&eacute;bio, bispo da Cesar&eacute;ia. Assim, o livro 1, cap&iacute;tulo    4:1, diz: "Mas para que ningu&eacute;m suponha que sua &#91;a de Jesus&#93; doutrina    seja nova e estranha, como se tivesse sido elaborada por um homem de origem    recente, e em nada diferente dos demais, passemos a considerar brevemente essa    quest&atilde;o tamb&eacute;m"; e, o par&aacute;grafo 4 deste mesmo cap&iacute;tulo    afirma: "Mas se somos evidentemente novos e se este nome de crist&atilde;os,    novo na verdade, &eacute; conhecido somente h&aacute; pouco tempo por todas    as na&ccedil;&otilde;es, nosso modo de vida e nosso comportamento, com nossas    doutrinas religiosas, n&atilde;o foram recentemente inventados por n&oacute;s,    mas desde a cria&ccedil;&atilde;o primordial do homem, por assim dizer, foram    estabelecidos pelo entendimento natural dos hebreus, os divinamente favorecidos    de outrora" (Eus&eacute;bio, <I>Church history</I>, vers&atilde;o eletr&ocirc;nica,    tradu&ccedil;&atilde;o livre).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Justino,    o m&aacute;rtir, <I>Apologia</I> 1:63, <I>apud</I> Mack (1996, p. 270).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> O    verso de Schiller &eacute; "Quando a alma <I>fala</I>, ai de n&oacute;s!,    n&atilde;o &eacute; mais a <I>alma</I> que fala" (ver Munz, 1999, p. 20).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Talvez    o leitor n&atilde;o saiba que na B&iacute;blia hebraica o livro de Malaquias    situa-se no meio, e o livro de Cr&ocirc;nicas &eacute; o &uacute;ltimo, por    ser o mais tardio. Ap&oacute;s a B&iacute;blia hebraica ter sido transformada    no "Antigo Testamento" da B&iacute;blia crist&atilde;, o livro de    Malaquias tornou-se o &uacute;ltimo, em raz&atilde;o do que diz no cap&iacute;tulo    3, par&aacute;grafo 1: "Eis que enviarei o meu mensageiro para que prepare    um caminho diante de mim".</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Os    outros dois momentos s&atilde;o a profecia hebraica, por ter eliminado a magia,    e o milagre de Pentecostes, por ter promovido a fraterniza&ccedil;&atilde;o    no esp&iacute;rito crist&atilde;o.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Schluchter    exp&ocirc;s esta tese da seguinte maneira: "Jesus iniciou uma revolu&ccedil;&atilde;o    de convic&ccedil;&atilde;o, de valores &uacute;ltimos, a qual conduziu a uma    religiosidade da f&eacute;. Nem a subordina&ccedil;&atilde;o da ‘lei sagrada’    &agrave; ‘sagrada convic&ccedil;&atilde;o’, a penetra&ccedil;&atilde;o dos conte&uacute;dos    da Tor&aacute; e da profecia &eacute;tica &#91;hebraica&#93; pelo mandamento do amor,    nem a expectativa da segunda vinda de Jesus, combinada com uma moralidade rudimentar    do ressentimento, traduz o car&aacute;ter radical dessa transforma&ccedil;&atilde;o.    Esta se expressa muito mais em uma atitude interna n&atilde;o-racional de ‘confian&ccedil;a    ilimitada em Deus’. Jesus buscava uma f&eacute; caracterizada pela convic&ccedil;&atilde;o    supra-intelectual. Sua mensagem produziu a unifica&ccedil;&atilde;o, a simplifica&ccedil;&atilde;o    e a internaliza&ccedil;&atilde;o do modo religioso de vida. Ela tamb&eacute;m    substituiu o virtuoso da lei pelo virtuoso da f&eacute;, produzindo, assim,    uma nova forma de aristocracia sagrada" (1989, p. 210). Este excerto levar&aacute;    o leitor desavisado a concluir que o estabelecimento de uma ortodoxia crist&atilde;    foi algo que se estabeleceu de forma muito f&aacute;cil.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> "&#91;...&#93;    a religi&atilde;o judaica tornou-se notavelmente uma religi&atilde;o de retribui&ccedil;&atilde;o.    As virtudes demandadas por Deus s&atilde;o praticadas apenas para obter compensa&ccedil;&atilde;o"    (Weber, 1965 &#91;1922&#93;, p. 112).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> A    bem da verdade, Weber sabia disso. Em <I>The sociology of religion</I>, ele    menciona, de passagem, "que a espera dos judeus por um governante autorit&aacute;rio,    na pessoa do Messias, foi mantida at&eacute;, pelo menos, a destrui&ccedil;&atilde;o    do Templo por &#91;Tito&#93;" (p. 228). Weber s&oacute; n&atilde;o se perguntou    que tipo de esperan&ccedil;a foi mantida pelos fariseus ap&oacute;s tal destrui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Na    verdade, desde a destrui&ccedil;&atilde;o do segundo templo, em 70 d.C., n&atilde;o    h&aacute; outro juda&iacute;smo al&eacute;m do farisaico.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Este    livro foi recentemente traduzido para o portugu&ecirc;s, ver Josefo (2006).</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> A    bem da verdade, a tese do povo p&aacute;ria &eacute; de valor duvidoso mesmo    em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Idade M&eacute;dia. O scholar Ephraim Shmueli    deixou isto claro: "At&eacute; o s&eacute;culo XIV, os judeus eram aceitos    nas guildas dos comerciantes e dos artes&atilde;os &#91;...&#93;. Apenas no per&iacute;odo    da peste negra, com as revoltas pleb&eacute;ias contra os patr&iacute;cios,    as guildas de of&iacute;cio tornaram-se poderosas na Alemanha, excluindo os    judeus, embora n&atilde;o totalmente nem em todo lugar. Em muitas cidades da    Alemanha os judeus eram burgueses e empregavam crist&atilde;os. Eles administravam    seus pr&oacute;prios neg&oacute;cios por interm&eacute;dio de institui&ccedil;&otilde;es    aut&ocirc;nomas no &acirc;mbito da comunidade citadina. Esses fatos n&atilde;o    s&atilde;o certamente evid&ecirc;ncia de uma situa&ccedil;&atilde;o de p&aacute;ria"    (Shmueli, 1968, p. 191).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> De    fato, esta &eacute; uma interpreta&ccedil;&atilde;o generosa. Um te&oacute;logo    judeu como Leo Baeck n&atilde;o se surpreenderia com o fato de Paulo ter ignorado    o conceito judaico de arrependimento por uma raz&atilde;o bastante diferente.    Para Baeck, n&atilde;o haveria lugar para o arrependimento no pensamento de    Paulo porque a doutrina deste &uacute;ltimo postulava um "homem completo"    (<I>finished man</I>). Ela supunha que quando um homem "recebe" Cristo    ele se completa, nada mais havendo para aprender ou do que se arrepender (ver    Baeck, 1958, especialmente o cap&iacute;tulo intitulado "Romantic religion").</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Devo    esta informa&ccedil;&atilde;o a um texto de autoria an&ocirc;nima, intitulado    <I>Christian Talmud</I>, dispon&iacute;vel no <I>site</I> <a href="http://www.geocities.com/athens/parthenon/2787/ixcnine.html" target="_blank">http://www.geocities.com/athens/parthenon/2787/ixcnine.html</a>.    Embora a autoria seja an&ocirc;nima, o Autor oferece a fonte, a obra do rabino    alem&atilde;o Jacob Emden (1697-1776), e a informa&ccedil;&atilde;o em quest&atilde;o    &eacute; consistente com as informa&ccedil;&otilde;es obtidas na <I>Encyclopaedia    judaica</I>, verbete: "Jewish Christian Sects".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>BIBLIOGRAFIA</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BAECK, Leo. (1958), <I>Judaism and Christianity</I>.    Nova York, The Jewish Publications Society of America.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6909200700030000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAUSSE, Antonin. (1937), <I>Du groupe ethnique    &agrave; la communaut&eacute; religieusse: le probl&egrave;me sociologique de    la religion d’Israel</I>. Paris, Libraire Felix Alcan.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-6909200700030000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CROSSAN, J. D. (1999), <I>The birth of Christianity</I>.    Nova York, HarperCollins.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-6909200700030000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FREDRIKSEN, Paula &amp; LIEU, Judith. (2004),    "Christian theology and Judaism", <I>in</I> G. R. Evans (ed.), <I>The    first Christian theologians: an introduction to theology in early church</I>,    Londres, Blackwell.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6909200700030000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GASTON, L. (1987), <I>Paul and the Torah</I>.    Vancouver, University of British Columbia Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6909200700030000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GRAF, Friedrich W. (1993), "The German theological    sources and Protestant church politics", <I>in</I> H. Lehman e G. Roth    (eds.), <I>Weber’s Protestant ethic</I>, <I>origins, evidence, contexts</I>,    Cambridge, Cambridge University Press.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6909200700030000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JOSEFO, Fl&aacute;vio. (2006), <I>Antiguidades    dos Judeus contra Api&atilde;o</I>. Curitiba, Juru&aacute;.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-6909200700030000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JUSTINO. (1995), <I>Justino de Roma (Apologias    I e II. Di&aacute;logo com Trif&atilde;o)</I>. S&atilde;o Paulo, Paulus.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6909200700030000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KEENER, Criag S. (2005), <I>Coment&aacute;rio    B&iacute;blico Atos – Novo Testamento</I>. Belo Horizonte, Atos.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6909200700030000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MACK, Burton. (1996), <I>Who wrote the New Testament?    The making of the Christian myth</I>. San Francisco, Harper.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6909200700030000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MUNZ, Peter. (1999), <I>Critique of impure reason</I>.    Londres, Praeger.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-6909200700030000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NEUSNER, J. (1991), <I>Jews and Christians: the    myth of a common tradition</I>. Londres, SCM Press.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6909200700030000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NIREMBERG, David. (2003), "The birth of    the pariah: Jews, Christian dualism, and social science". <I>Social Research</I>,    70 (1): 201-236.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6909200700030000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RUETHER, R. (1974), <I>Faith and fratricide:    the theological roots of anti-semitism</I>. Minneapolis, The Seabury Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6909200700030000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SCHLUCHTER, W. (1981), <I>The rise of western    rationalism: Max Weber’s developmental history</I>. Berkeley, University of    California Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-6909200700030000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_________. (1989), <I>Rationalism, religion and    domination: a Weberian perspective</I>. Berkeley, University of Columbia Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6909200700030000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SHMUELI, E. (1968), "The ‘pariah-people’    and its ‘charismatic leadership’: a revaluation of Max Weber’s ‘Ancient Judaism’".    <I>American Academy for Jewish Research</I>, Proceedings, 36: 167-247.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-6909200700030000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WEBB, Joseph M. (1998), "In the midst of    another revolution: from the Old Testament to the first Testament". Trabalho    apresentado no <I>Annual Meeting of the Academy of Homiletics</I>, Emmanuel    College, Knox College, Toronto School of Theology, Dec. 3-5, pp. 1-11 (vers&atilde;o    em pdf).</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6909200700030000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WEBER, Max. (1952), <I>Ancient Judaism</I>. Glencoe,    Free Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0102-6909200700030000900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_________. (1960), <I>The religion of India</I>.    Nova York, Free Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6909200700030000900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_________. (1965 &#91;1922&#93;), <I>The sociology of    religion</I>. Londres, Methuen.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-6909200700030000900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">_________. (1993), <I>General economic history</I>.    Londres, Transactions Publisher.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6909200700030000900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Artigo recebido em junho/2007    <br>   Aprovado em agosto/2007</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Judaism and Christianity]]></source>
<year>1958</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Jewish Publications Society of America]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAUSSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Du groupe ethnique à la communauté religieusse: le problème sociologique de la religion d’Israel]]></source>
<year>1937</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Libraire Felix Alcan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CROSSAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The birth of Christianity]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[HarperCollins]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREDRIKSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paula]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Christian theology and Judaism]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Evans]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The first Christian theologians: an introduction to theology in early church]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GASTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paul and the Torah]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Vancouver ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of British Columbia Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Friedrich W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The German theological sources and Protestant church politics]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lehman]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Roth]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Weber’s Protestant ethic, origins, evidence, contexts]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JOSEFO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Flávio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antiguidades dos Judeus contra Apião]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Juruá]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JUSTINO]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Justino de Roma: Apologias I e II. Diálogo com Trifão]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paulus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KEENER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Criag S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comentário Bíblico Atos: Novo Testamento]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Atos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Burton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Who wrote the New Testament?: The making of the Christian myth]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[San Francisco ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harper]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MUNZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Critique of impure reason]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Praeger]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEUSNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jews and Christians: the myth of a common tradition]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SCM Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NIREMBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The birth of the pariah: Jews, Christian dualism, and social science]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Research]]></source>
<year>2003</year>
<volume>70</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>201-236</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUETHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Faith and fratricide: the theological roots of anti-semitism]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Minneapolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Seabury Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHLUCHTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The rise of western rationalism: Max Weber’s developmental history]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHLUCHTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rationalism, religion and domination: a Weberian perspective]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Columbia Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHMUELI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[American Academy for Jewish Research, ProceedingsThe ‘pariah-people’ and its ‘charismatic leadership’: a revaluation of Max Weber’s ‘Ancient Judaism’]]></source>
<year>1968</year>
<volume>36</volume>
<page-range>167-247</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBB]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joseph M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[In the midst of another revolution: from the Old Testament to the first Testament]]></source>
<year>1998</year>
<conf-name><![CDATA[ Annual Meeting of the Academy of Homiletics]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<page-range>1-11</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ancient Judaism]]></source>
<year>1952</year>
<publisher-loc><![CDATA[Glencoe ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The religion of India]]></source>
<year>1960</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Free Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The sociology of religion]]></source>
<year>1965</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Methuen]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[General economic history]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transactions Publisher]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
