<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141993000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141993000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Da tradição à modernidade]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Salomon]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Jacques]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sagasti]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sachs-Jeantet]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celine]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
<xref ref-type="aff" rid="A05"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Conservatoire National des Arts et Métiers Centro de Ciência, Tecnologia e Sociedade ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Paris ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Conservatoire National des Arts et Collège de la Prevention des Risques Technologiques  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidade do Pacífico  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Lima ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,University and City  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A05">
<institution><![CDATA[,Foundation de la Maison des Sciences d'Homme  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Paris ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<volume>7</volume>
<numero>17</numero>
<fpage>07</fpage>
<lpage>33</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141993000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141993000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141993000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOSSIÊ    TECNOLOGIA, TRABALHO E DESENVOLVIMENTO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Da tradição    à modernidade</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Jean-Jacques    Salomon; Francisco Sagasti; Celine Sachs-Jeantet</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Algum tipo de <i>ciência    </i>sempre existiu em toda sociedade durante todos os períodos da historia humana.    Não existe ação, enquanto fenômeno natural ou social, sem certa quantidade de    conhecimento racional empírico do mundo físico, vivo e social. Esse conhecimento    sempre desempenhou papel importante no desenvolvimento das sociedades, quer    nas suas conquistas materiais, quer nos seus crescimentos institucional e cultural.    No entanto, foi nas sociedades industriais modernas que a ciência e a tecnologia    tornaram-se fator crítico no processo de crescimento econômico e desenvolvimento    a longo prazo. Diversas civilizações e sociedades têm ignorado ou simplesmente    dado pouca atenção à noção de progresso, apesar de testemunhar certo grau de    mudança técnica ocorrida num longo período.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Expectativas sobre    possibilidades de melhoria dos padrões de vida referem-se a fenômeno bem mais    recente, e apareceram muito lentamente na era pré-industrial. A idéia de progresso    surgiu no contexto da civilização judaico-cristã e desenvolveu-se principalmente    com a Revolução Científica do século XVII, o Iluminismo do século XVIII e a    Revolução Industrial que ainda permanece. Desde então, o crescimento econômico    tornou-se — para melhor ou para pior — a base da esperança de todas as sociedades    para o futuro, e ciência e tecnologia tornaram-se cada vez mais o instrumento    para a realização dessas expectativas. E nesse quadro que as políticas a favor    e através de atividades de pesquisa e desenvolvimento (P&amp;D) tornaram-se    cada vez mais indispensáveis para a concepção, elaboração e implementação de    uma política mais ampla, e de objetivos políticos. Max Weber considerava que    o Estado moderno está definido pela burocracia, de maneira que qualquer processo    atual de produção política pode ser definido como burocracia mais ciência: a    maior parte das decisões políticas de hoje têm recorrido às disciplinas científicas,    tais como métodos, provas, resultados e até mesmo promessas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A Importância    da Ciência e da Tecnologia</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ciência e a tecnologia têm importância    de fato e, atualmente, cada vez mais. Isso deveria ser evidente por si só, contudo,    em muitos países em desenvolvimento, o fato é pouco valorizado, tanto entre    os que tomam as decisões como para o público em geral, a ponto de as pessoas    não saberem ou não perceberem os benefícios que uma deliberada e consistente    estratégia de desenvolvimento pode extrair dos meios científicos e técnicos.    Além disso, o povo freqüentemente subestima o fato de a ciência e a tecnologia    só funcionarem satisfatoriamente dentro de ambiente econômico e sócio-político    mais amplo, que proporciona uma combinação efetiva de incentivos não-técnicos    e dados complementares no processo de inovação. Ciência e tecnologia não são    fatores exógenos que determinam a evolução da sociedade independentemente de    sua formação histórica, social, política, cultural ou religiosa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como enfatizou recente relatório do    Conselho Internacional para Estudos da Ciência Política, "mudança tecnológica    e inovação não podem ter efeitos socialmente benéficos se o contexto cultural    e político não estiver preparado para absorvê-las e incorporá-las, e para atingir    as transformações estruturais que serão exigidas — um processo muito mais difícil    e complexo que uma mera transferência de recursos (nesse caso, ciência e tecnologia    ao invés de capital) dos ricos para os pobres, como uma forma de corrigir as    desigualdades. Ciência e tecnologia têm provocado um enorme impacto ao reduzir    o peso do trabalho físico e melhorando o bem-estar social. Essas contribuições    só se tornaram possíveis através do enorme poder metodológico do pensamento    científico, que amplia a habilidade humana para criar e desenvolver alternativas.    Entretanto, o desenvolvimento da ciência e da tecnologia é bem mais do que a    aplicação da lógica objetiva. Ele é construído em um consenso social, sobre    metas e valores. Ciência e tecnologia somente existem através de seres humanos    agindo em certos contextos, e, como tal, não podem ser inteiramente neutras    e isentas de valores" (ICSPS,1992).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Inquestionavelmente, o progresso científico    e tecnológico tem gerado, a longo prazo, muitos benefícios aos países industrializados    e, recentemente, para os países em desenvolvimento. A evidência mais flagrante    nos países industrializados dessa ocorrência é a renda <i>per capita </i>ter    aumentado quase dez vezes no espaço de dois séculos. Além disso, tal indicativo    puramente quantitativo não dá idéia dos benefícios individuais e coletivos que    acompanharam esse enorme aumento de renda: vida mais longa, menor mortalidade    infantil, erradicação de certas doenças, nível de educação mais alto, meios    de comunicação mais rápidos, melhores condições de vida e de trabalho,    maior proteção social, maiores oportunidades de lazer etc. Onde quer que as    desigualdades persistam, e embora ainda possam ser encontrados grandes (e algumas    vezes crescentes) bolsões de pobreza nos países <i>ricos, o </i>nível geral    de progresso material é manifestamente positivo. Tudo isso é mais uma razão    para se tentar melhorar a situação corrente da maioria dos países em desenvolvimento,    cujas condições são tais que os benefícios do progresso científico e tecnológico    não podem contribuir para o seu desenvolvimento de igual maneira, nos mesmos    nível e rapidez.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa interpretação do progresso técnico    — a única objetiva — decorre das cifras escolhidas pelos economistas com o propósito    de calcular o crescimento do Produto Interno Bruto e da produtividade. Podem    levar a conclusões irrefutáveis a respeito da qualidade e dos padrões de vida    em uma abordagem econômica, o que já é resultado decisivo. Essa abordagem, porém,    não vai além de fatos quantitativos sobre produção, consumo, semana de trabalho,    saúde e higiene, expectativa de vida. Tão logo assumimos visão mais abrangente,    o saldo do progresso revela-se mais ambíguo e torna-se um tema de reações e    de convicções subjetivas. Nossos indicadores econômicos são quase incapazes    de medir o custo social e os prejuízos (por exemplo, para o meio-ambiente) associados    ao crescimento econômico e ao progresso técnico. Mas também são incapazes de    avaliar todo o novo conhecimento e <i>know-how </i>técnico — seguramente os    produtos do progresso — que têm permitido aos seres humanos estender seu conhecimento    sobre a Natureza e sobre si próprios, reduzir o nível da superstição e agir    mais racionalmente para atingir uma vida melhor. Certamente existem aspectos    mais sombrios nessa avaliação da ciência e da tecnologia, desde corrida armamentista    e existência de arsenal nuclear capaz de <i>liquidar </i>a humanidade, até as    questões ambientais globais resultantes de um processo de industrialização que    abala o futuro de toda a Terra. Ninguém pode hoje compartilhar o otimismo positivista    do conceito de progresso iluminista: o caminho direto para maiores conhecimento    e progresso material não leva necessariamente a caminho menos direto à <i>felicidade    </i>e ao <i>progresso moral.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Se, como o sociólogo Herbert Marcuse    ou a escritora Simone de Beauvoir, vemos a tecnologia fundamentalmente como    uma forma de escravização humana e destruição, ou se, como Adam Smith, a vemos    basicamente como a força libertadora de Prometeu, estamos todos empenhados no    seu progresso. Contudo, por mais que o desejemos, não podemos nos furtar ao    seu impacto em nosso cotidiano, nem aos dilemas morais, sociais e econômicos    com os quais ela nos confronta. Podemos amaldiçoá-la ou bendizê-la, mas    não podemos ignorá-la." Foi assim que Christopher Freeman iniciou o seu    livro <i>The economics of industrial innovation. </i>Realmente, quer gostemos    dela ou não, a decisão final será entre a escolha da pobreza e o caminho para    o crescimento. Enquanto Freeman estava preocupado somente com a tecnologia,    nós nos preocupamos tanto com a ciência como com a tecnologia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Ao rejeitar a ciência moderna    e a tecnologia, Simone de Beauvoir c consistente na sua deliberada preferência    pela pobreza. Porém, a maioria dos economistas têm tido a tendência de aceitar,    como Marshall, que a pobreza <i>é </i>uma das principais causas da degradação    de grande parte da humanidade. Sua preocupação com problemas do crescimento    econômico surgiu da crença de que a pobreza das massas da Ásia, África e América    Latina e a menos severa pobreza da Europa e da América do Norte, seriam um mal    evitável que poderia e deveria ser reduzido, c talvez eventualmente eliminado."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda segundo Freeman, "A inovação    é importante para o crescimento da riqueza das nações, não apenas no sentido    estreito do aumento da prosperidade, mas também no mais fundamental sentido    de permitir a realização de coisas que jamais haviam sido possíveis até então.    É crucial não apenas para aqueles que desejam acelerar ou sustentar a taxa de    crescimento econômico nesse e em outros países, mas também para os que estão    horrorizados com a estrita preocupação com a quantidade de bens, e desejam alterar    a direção do avanço econômico, ou concentrar-se em melhorar a qualidade de vida.    E fundamental para a conservação dos recursos, a longo prazo, e para a melhoria    do meio ambiente. A prevenção da maior parte das formas de poluição e a reciclagem    econômica dos resíduos são igualmente dependentes do avanço científico e tecnológico."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Citamos detalhadamente Freeman, a quem    foi oferecida a primeira cátedra de Ciência Política no mundo, e que dirigiu    com grande sucesso a Unidade de Pesquisa em Ciência Política da Universidade    de Sussex, não somente para homenagear o seu trabalho pioneiro, mas também porque    compartilhamos sua convicção — princípio normativo desta obra como um todo —    de que não há substitutos para o pensamento racional. Podemos aprender a fazer    melhor emprego da ciência c da tecnologia, mas não podemos escapar delas — a    menos, claro, que estejamos preparados para desistir de todas as tentativas    de lutarmos contra dificuldades, tensões e desafios do mundo no qual temos de    viver.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Freeman acrescenta: " O famoso    primeiro capítulo da <i>Riqueza das Nações, </i>de Adam Smith, coloca    imediatamente em discussão os <i>aperfeiçoamentos em maquinário </i>e a maneira    pela qual a divisão do trabalho promove invenções especializadas. O modelo de    Marx da economia capitalista atribui um papel central à inovação técnica dos    bens de capital — <i>os burgueses não podem existir sem revolucionar constantemente    os meios de produção. </i>Marshall não hesitou em descrever <i>conhecimento    </i>como o motor central do progresso na economia."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De Schumpeter a    Samuelson, a maioria dos economistas chega hoje à mesma conclusão. A importância    central da ciência e da tecnologia para o progresso econômico é também a principal    preocupação do livro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Ciência, Tecnologia    e Sociedade</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fatores sociais e culturais — atitudes    e crenças ligadas à organização econômica, política e social — influenciam o    papel que a ciência e a tecnologia desempenham em uma dada sociedade. A expansão    de novos conhecimentos, produtos e processos derivados do progresso científico    e tecnológico, por sua vez, transformam estruturas sociais, modos de comportamento    e atitudes mentais. O papel da mudança técnica no processo do crescimento econômico    é reconhecido por todas as teorias do desenvolvimento. Mas qual é exatamente    esse papel? Em particular, qual participação tiveram a ciência e a tecnologia    nas transformações econômicas e sociais que acompanharam a Revolução Industrial    desde seu início? Responder a essas questões pode não ser feito de forma fácil    ou rápida, por exigirem análise sutil, perspectiva histórica de largo espectro    e referência a exemplos extraídos de muitas ciências sociais diferentes (Braudel,    1979; Rosemberg, 1982).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hoje — ainda menos que anteriormente    com carvão e aço, depois com fornecimento de eletricidade, petróleo e motor    de combustão interna — as maneiras pelas quais a mudança técnica transforma    atitudes, instituições e sociedades não podem ser reduzidas a simples relacionamento    linear automático, isto é, determinista. Tecnologia é um processo social entre    outros: não é uma questão de desenvolvimento técnico de um lado e desenvolvimento    social do outro, como se fossem dois mundos ou processos inteiramente diferentes.    A sociedade é delineada pela mudança técnica que, por sua vez, é definida pela    sociedade. Concebida pelo homem, a tecnologia foge ao seu controle somente na    medida que ele deseja que ela o faça. Nesse sentido, a sociedade é definida    não tanto por tecnologias que seja capaz de criar, quanto por aquelas escolhidas    para empregar e desenvolver em lugar de outras (Salomon, 1992).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De fato, a situação atual e bastante    diferente da expansão da mecanização estimulada pelo desenvolvimento das máquinas-ferramentas    e pelo motor a vapor do século XIX. A difusão de <i>novas tecnologias </i>(eletrônica,    computação, telecomunicações, tanto quanto de novos materiais sintéticos e das    biotecnologias) gera ainda maiores disparidades do que aquelas existentes entre    os países da Europa no início da Revolução Industrial. Mais ainda, envolve desafios    muito maiores com relação aos que as sociedades européias do século XIX tinham    para resolver (os quais, por sua vez, eram muito mais pré-industriais do que    puramente agrícolas), com pleno sucesso, graças à sua longa preparação em fundamentar    sua interpretação dos fenômenos naturais e emprego de técnicas, entre outras    coisas, em matemática, experimentação, medição, cálculo e teste de qualidade    (Salomon &amp; Lebeau, 1993). Por um lado, a situação geopolítica do mundo atual    é mais complexa, com um fluxo de eventos e agentes em constante movimento em    escala continental, ampliada pela explosão dos próprios meios de comunicação.    Por outro, as mesmas ferramentas (tanto conceptuais como práticas) que nos permitem,    ao menos parcialmente, entender o mundo em que.vivemos e manipulá-lo <i>— </i>em    larga escala graças ao espetacular progresso da ciência e da tecnologia — tornam-se    cada vez mais <i>sofisticadas </i>e, conseqüentemente, difíceis de serem dominadas    sem habilidades e qualificações especializadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; contra    esse quadro geral de crescente complexidade dos problemas, bem como dos métodos,    que o <i>choque das </i>novas tecnologias tem deixado perplexas as nações, tanto    em desenvolvimento como industrializadas. Para as últimas — depois de dificuldades    econômicas do início dos anos 80, taxas bem moderadas de crescimento econômico    e persistência de desemprego elevado —, o ajuste ao novo sistema técnico agora    começando a expandir-se, apresenta problemas não muito diferentes daqueles que    deram origem aos vários estágios da mecanização no decorrer do século XIX. Quaisquer    que sejam os custos sociais em termos da não necessidade de mão-de-obra e do    desemprego, por mais substanciais que sejam os bolsões de pobreza ainda existentes    (algumas vezes ainda crescendo, como resultado da crise e do desenvolvimento    desigual), estamos lidando com sociedades cujas necessidades básicas estão amplamente    satisfeitas; além disso, os recursos disponíveis para treinar e retreinar a    força de trabalho são consideráveis. Não é por acaso que estas têm sido denominadas    <i>sociedades pós-industriais, </i>caracterizadas por domínio do setor de serviços,    rapidíssimo crescimento das atividades ligadas à informação e larga escala de    investimentos em educação e pesquisa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contrastando, para a maioria das nações    em desenvolvimento, as necessidades mais básicas de sobrevivência    — alimentação, saúde, moradia e educação - estão longe de terem sido    resolvidas, de maneira que coisas consideradas pelos países ricos como essenciais    podem parecer aos países mais pobres como exibição de luxo ou apelação da sociedade    de consumo. Além disso, enfrentam a dupla pressão do problema populacional,    cuja solução parece improvável antes do fim do século, e a questão da dívida,    tornada tão dramática que alguns países mal podem arcar com o pagamento das    taxas de juros. Contra tudo isso, algumas pessoas questionam o fato de as novas    tecnologias serem o que muitos países em desenvolvimento deveriam procurar como    alta prioridade a fim de satisfazer suas necessidades reais. E ainda — levando-se    em conta tanto a crescente interdependência da economia e a internacionalização    do mercado de um lado, e do outro as inegáveis oportunidades para modernizar    e apropriar-se do oferecido pelas novas tecnologias — parece inconcebível que    qualquer país deva escolher privar-se dos produtos e da infra-estrutura, os    quais, cada vez mais, definem o <i>sistema nervoso </i>do mundo contemporâneo    e determinam seu funcionamento (Johnston &amp; Sasson, 1986). Nessa ligação    não podem ser subestimados a relevância e o valor da <i>misturei tecnológica,,    </i>isto é, a aplicação de novas tecnologias economicamente dispostas a elevar,    modernizar ou desenvolver atividades tradicionais (ou explorar recursos naturais,    de outro modo não aproveitados) que provoquem ruptura mínima em atividade sócio-econômica,    hábitos e meios de subsistência.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A rápida expansão de uma nova tecnologia    não implica por si só rápida mudança social. Outros fatores estão envolvidos,    como políticas econômicas, sociais e educacionais, negociações e acordos entre    grupos de interesse, costumes enraizados da vida diária e das instituições sociais,    valores e tradições da sociedade. Mais uma vez é necessário enfatizar que a    ciência e a tecnologia não são variáveis independentes no processo do desenvolvimento,    mas partes de contextos humano, econômico, social e cultural configurados pela    história. Nada é mais revelador desse ponto de vista do que os estudos de caso    da mistura tecnológica, os quais demonstram com exatidão não ser a aplicação    de novas tecnologias em setores tradicionais tão somente fato tecnológico; antes,    refere-se a fatos institucional, social e político (Bhalla &amp; James, 1988).    Esse contexto, acima de tudo, determina as chances de ser aplicado conhecimento    científico que atenda às reais necessidades de um país. Não <i>é </i>o caso    de haver dois sistemas — ciência e tecnologia de um lado e sociedade do outro    — unidos um ao outro por alguma fórmula mágica. Ao contrário, ciência e tecnologia    existem em determinada sociedade como um sistema mais ou menos capaz de osmose,    de assimilação e de inovação — ou de rejeição — conforme as realidades que são    simultaneamente materiais, históricas, culturais e políticas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tudo considerado, não há inevitabilidade    na mudança técnica: nem seu passo nem sua direção são predeterminados (mesmo    quando não c possível subestimar-se o poder de certos <i>lobbies </i>industriais    ou nacionais na imposição de suas fabricas ou produtos), e o sucesso de uma    inovação nunca é certo. A tecnologia influencia a economia e a história; por    sua vez, <i>é </i>o produto c a expressão da cultura. As mesmas inovações podem,    por conseguinte, produzir resultados diversos em diferentes contextos, ou em    diferentes períodos dentro de uma mesma sociedade. A inovação técnica c a própria    tecnologia constituem assim um processo social, no qual indivíduos e grupos    sempre tomam as decisões determinantes na alocação de recursos escassos, a qual    inevitavelmente reflete o sistema de valores predominante (Rosenberg, <i>in    </i>Bugliarello &amp; Doner, 1979). Ao mesmo tempo, ciência e tecnologia não    são <i>caixas pretas </i>com princípios e efeitos, deixando intactas as estruturas    sociais das sociedades que as adotam. Elas não podem ser despachadas como mercadorias:    o processo jamais é neutro, direto ou permanente; requer níveis de habilidade    e, freqüentemente, também de perseverança, sem os quais constituem ferramenta    sem cabo ou caixinha de surpresas sem chave.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; a partir    deste angulo que as relações entre ciência, tecnologia e sociedade nos países    em desenvolvimento devem ser entendidas. Além de certo nível de recursos, a    acumulação de capital nunca é por si só garantia de crescimento. Ao contrário,    a organização da sociedade — a qual, por sua vez, determina a organização da    produção — é o fator principal que torna possível a um país criar e explorar    seus recursos científicos e tecnológicos. Esses fatores definem a extensão em    que a ciência e a tecnologia podem operar para iniciar e estimular o processo    de desenvolvimento, e não vice-versa. Se a ciência e a tecnologia não estão    alienadas desse processo, é porque elas mesmas não podem ser desenvolvidas ou    utilizadas de outra maneira, a não ser em determinado contexto econômico-social.    O subdesenvolvimento extremo é, nesse sentido, o estágio de desenvolvimento    que não pressiona a estrutura social a envolver-se em pesquisa científica e    técnica. E, faltando estruturas econômica e social favoráveis, mesmo países    considerados acima de tal nível podem achar-se incapazes de tirar vantagens    da ciência e da tecnologia. Se há uma lição a ser extraída da história, especialmente    da história da ciência, é a de que os caminhos e instituições pelos quais o    conhecimento se desenvolve e é transmitido através da sociedade, bem como através    das fronteiras culturais, jamais é linear ou mecanicista.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Requisitos Institucionais    e Políticos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Primeiramente, pretendemos destacar    a importância crucial dos recursos científicos e técnicos para o desenvolvimento    social e econômico; em segundo lugar, a variedade de situações enfrentadas pelos    países em desenvolvimento, especialmente no que se refere a seu débito em termos    de ciência e tecnologia e, daí, o fato de não haver um único modelo para definir    e implementar estratégias; em terceiro, os resultados contraditórios, senão    desanimadores, atingidos pela economia do desenvolvimento, e o esforço indispensável    que deve ser feito para integrar a política de ciência e tecnologia em política    mais abrangente para o desenvolvimento econômico e social. Qualquer tentativa    de afirmações genéricas corre o risco de falhar na apreensão do que está acontecendo    atualmente, por duas razões: as circunstâncias nacionais são muito diferentes    para que um único modelo possa incluí-las todas, e ciência e tecnologia são    hoje muito complexas para serem tratadas em termos gerais. Essas palavras de    alerta aplicam-se igualmente à discussão geral do chamado <i>Terceiro Mundo.    E </i>mais ainda no que se refere a inovação técnica: "Não é possível tratar    das complexidades da tecnologia, suas inter-relações com outros componentes    do sistema social, e suas conseqüências sociais e econômicas, sem uma disposição    para mudar de um modo de pensamento altamente agregado para um igualmente desagregado"    (Rosenberg, 1976). Em outras palavras, qualquer análise da interação entre organização    social e mudança técnica deve necessariamente ser refinada para levar em conta    as características de cada país, particularmente seu nível relativo de disponibilidades    científicas e tecnológicas, natureza e qualidade dessas disponibilidades (instituições    de ensino superior e de treinamento, laboratórios etc.) e seu emprego no quadro    das condições econômicas, políticas e sociais específicas do país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Qualquer que seja o seu ritmo e o seu    nível, o desenvolvimento é uma caminhada entre a tradição e a modernidade. Nesse    processo dinâmico, indicadores quantitativos são sempre relativos: o desenvolvimento    nunca é realizado e alcançado como um todo, nem o processo é mensurável apenas    quantitativamente. A <i>decolagem </i>ou a crescente industrialização jamais    poderão ser garantia confiável contra o retrocesso, como demonstra o exemplo    do Leste Europeu. Além disso, embora os dados disponíveis forneçam pontos de    comparação, não estamos lidando com uma escala de valores derivada de único,    abrangente e incontestável modelo teórico. A empreitada leva tempo, provoca    despesas, requer escolhas a serem feitas e, portanto, necessita de resoluta    determinação coletiva; não se trata simplesmente de enfrentar os riscos derivados da mudança, mas de buscar urna perspectiva    de longo prazo para orientar a mudança em determinada direção.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como enfatizou Gunnar Myrdal (1969),    a terminologia utilizada pelas ciências sociais não é neutra. Hoje falamos de    <i>países em desenvolvimento </i>em vez de <i>países subdesenvolvidos </i>por    desejarmos amenizar as realidades de desequilíbrio estrutural e de tensão em    vez das chances de superação. A linguagem polida da diplomacia sugere existir    curto espaço de tempo separando os países industrializados daqueles que ainda    não o são: o necessário para superar essa diferença <i>é </i>adotar a política    econômica <i>correta. </i>O termo <i>país em desenvolvimento é </i>ilógico,    segundo Myrdal, por denotar a idéia de haver países que não estão em desenvolvimento.    Além disso, não indica se um país deseja desenvolver-se ou se esta adotando    passos concretos para fomentar o seu desenvolvimento. Nesse sentido, a primeira    exigência — não apenas em termos cronológicos, mas acima de tudo de princípios    — pode ser resumida nessa determinação de tentar o desenvolvimento, não tanto    como visão de rompimento com o passado (ou pelo menos não com todas as tradições    mais antigas) mas como aquisição dos meios de modernização. Estes meios são    parcial, mas não totalmente econômicos; fatores institucionais, sociais, políticos    e culturais também contam. O processo de desenvolvimento é um pacote no qual    o sucesso depende de muitos elementos diferentes em combinações que jamais poderão    ser determinadas apenas por indicadores econômicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A lição mais geral é a de que mudança    técnica não transforma sociedades independentemente de outros fatores não relacionados    com a tecnologia como tal. A Revolução Industrial testemunhou o início de um    novo tipo de crescimento, ligado à sucessão de inovações técnicas, o que acelerou    o ritmo da mudança, embora suas origens e desenvolvimento tenham dependido,    em grande parte, de fatores não técnicos. Na Europa, a competição capitalista    incentivou o desenvolvimento técnico dirigido para o aumento da produtividade    do trabalho. Essas alterações ocorreram e tiveram possibilidade de expansão    porque as circunstâncias econômicas, institucionais e sociais eram favoráveis.    Essas circunstâncias, por sua vez, foram alteradas pelo progresso da ciência    e da tecnologia, passando então a influenciar a taxa e a direção das inovações    técnicas. O processo foi extremamente complexo, como frisa Landes na conclusão    de sua história da Revolução Industrial: "Há uma ampla gama de conexões,    diretas e indiretas, apertadas e folgadas, exclusivas e parciais, e cada sociedade,    ao se industrializar, desenvolve sua própria combinação de elementos para fazer    face às suas tradições, possibilidades e circunstancias. O fato de haver    esse jogo de estrutura não implica que não houvesse uma estrutura" (Landes,    1969).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse delicado    e incerto <i>jogo de estrutura, </i>que é afetado pelo referenciai histórico    e cultural de cada país, os pré-requisitos institucionais e políticos para se    fazer bom uso dos recursos científicos e técnicos disponíveis vinculam-se principalmente    a esses fatores não econômicos. A crescente interdependência entre as nações    e a emergência da economia mundial não aboliram a individualidade das culturas    e das sociedades. O trajeto da tradição para a modernidade coloca a mesma questão    para todos os países em desenvolvimento, porém estes são os únicos em condições    de responder, de acordo com as decisões tomadas por eles mesmos tanto a respeito    da ciência e da tecnologia como de tudo o mais. Essa questão tem dois lados:    como modernizar sem sacrificar a tradição? Como preservar a tradição sem comprometer    a modernização? Mais do que nunca, testemunhando política tumultuada à medida    que o final do século XX se aproxima, qualquer país em desenvolvimento deverá    ser sensível às implicações dessa dupla questão.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O Novo Contexto    Internacional</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A década dos anos 90 deverá proporcionar    tantas surpresas e choques quanto a dos anos 80. Uma nova ordem mundial e, como    tal, fluida, está em gestação, à medida que nos aproximamos da transição para    o século XXI; nesse contexto volátil a extrapolação das tendências do passado    para o futuro é tarefa arriscada. Predições são menos efetivas que tentativas    de mapear incertezas e identificar efeitos esperados, já que estes últimos poderão    ser realizados por ações com propósitos específicos de governos, instituições    internacionais, empresas privadas, organizações não-governamentais, grupos religiosos,    instituições acadêmicas e de pesquisa, e comunicação de massa, em número crescente    de agentes no cenário nacional e internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O mundo de incertezas em que vivemos    tem muitas dimensões: situação política rapidamente alterável, mudanças nos    padrões da interdependência econômica mundial, crescimento e diversificação    das demandas sociais, emergência da preocupação com o meio-ambiente, e profundas    transformações no panorama cultural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O cenário político</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fim da Guerra Fria solapou as bases    ideológicas, militares e políticas da ordem internacional que    prevaleceram durante os últimos cinqüenta anos. O mundo está em transição para    uma ordem política e econômica <i>pós-bipolar, </i>cuja natureza está ainda    em processo de definição, mas irá requerer reexame profundo dos meios para garantir    segurança nacional, regional e internacional como pré-condição para o desenvolvimento.    Alguns dos elementos dessa nova ordem incluem a virtual eliminação da ameaça    de guerra nuclear total, aumento do numero e da intensidade de conflitos regionais,    probabilidade de abordagem mais cooperativa na solução de conflitos entre as    principais potências econômicas e políticas, e emergente papel, cada vez maior,    para instituições internacionais, no fomento e manutenção da segurança internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A gama de possíveis conseqüências referente    a esses diversos elementos da nova ordem política é ampla. O fim da rivalidade    Leste-Oeste tem implicações complexas para a segurança nacional de países em    desenvolvimento. Conflito e revolução baseados na ideologia da Guerra Fria,    então generosamente financiados pelas superpotências, foram totalmente eliminados,    assim como a possibilidade de luta entre elas. Contudo, a desmobilização americana    e soviética poderia incentivar outros países a criar e exercer poderio militar,    com o entusiástico apoio dos comerciantes de armas agressivas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em alguns países, tensões étnicas e    religiosas internas têm agravado tais tendências, visto poderem atrair apoio    de estados vizinhos. Assim, foi possível a ocorrência de recentes conflitos    regionais por recursos naturais tais como água, petróleo ou florestas tropicais,    e por problemas ambientais. Essas tensões e conflitos podem ser postos em cheque    por ações conjuntas das principais potências militares, organizações regionais    e internacionais, ou uma combinação de ambas. Até agora, a despeito da redução    da rivalidade global entre as superpotências, não há evidência de declínio em    disputas regionais, ou violência organizada de grupos étnicos, movimentos separatistas,    terroristas, ou traficantes de drogas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao mesmo tempo, os Estados estão se    tornando menos importantes como unidades políticas capazes de controlar quaisquer    fenômenos — econômicos, sociais, ambientais ou tecnológicos — que ocorrem presentemente    no mundo. Isso é difícil de ser entendido, pois os sistemas políticos estão    programados para apontar para os Estados como o local do poder e da tomada de    decisões, e como a principal unidade de análises política, social e econômica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A preeminência e soberania dos Estados    estão sendo restritas em muitos aspectos da política exterior    c econômica, fato comprovado pela renovada importância das Nações Unidas na    prevenção e resolução de conflitos, pela proliferação de acordos regionais de    comércio e economia, por crescente poder econômico de corporações internacionais    e por condições estabelecidas pelas instituições financeiras internacionais    para obtenção e acesso a recursos sob seu controle. O movimento cm direção à    ação supranacional deve ser iniciado por ajustes com recuos temporários e renovados    assomos de nacionalismo, mas provavelmente irá ser confirmado à medida que o    novo século se aproximar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O pluralismo político, a participação    popular e os movimentos democráticos estão se convertendo em fato comum, considerados    Leste, Oeste, Norte e Sul. Hoje é quase inadmissível aceitar — pelo menos sem    afronta, protesto veemente e sanções internacionais — qualquer imposição governamental    de um regime repressivo sobre seus cidadãos. Nos anos recentes, países do Leste    Europeu tiveram suas primeiras eleições livres em meio século; quase todos os    países da América Latina tiveram regimes democráticos; na Rússia um golpe militar    falhou; os Estados da Ásia Central da antiga União Soviética estiveram lutando    para tornarem-se nações modernas; as legislações dos brancos estiveram declinando    na África do Sul e houve pressões para ser abolido o partido único em muitos    países da África. No entanto, como demonstraram as guerras civis na antiga Iugoslávia    e na Somália, avanços em direção à democracia e à coexistência pacífica não    estão totalmente garantidos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como conseqüência dessas mudanças, o    exercício do poder e da autoridade na administração dos recursos para o desenvolvimento    — usualmente referidos como <i>governo </i>— tem se tornado legítimo motivo    de preocupações, particularmente de organizações internacionais e agências de    cooperação para o desenvolvimento. Além disso, organizações não-governamentais    de todos os tipos (sindicatos, associações profissionais, grupos de defesa do    meio-ambiente e dos direitos humanos, movimentos institucionalizados, organizações    eclesiais) também começaram a se tornar extremamente ativas, indicando que a    sociedade civil está encontrando múltiplos caminhos para expressar-se nos planos    local, nacional, regional e internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>A economia internacional</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As principais transformações que estão    ocorrendo nos padrões da interdependência econômica mundial e afetam a sua economia    incluem rápido crescimento e globalização dos mercados financeiros, alteração    dos padrões de comércio e novas situações cm países-chave. Os mercados financeiros internacionais compreendem    agora uma malha fina de transações, envolvendo comércio global de apólices de    seguro, arbitragem em múltiplos mercados e moedas, carteiras de investimentos    através de um desconcertante complexo de fundos internacionais e movimentos    maciços de capital, que ultrapassam limites geográficos. Transações financeiras    têm adquirido vida própria e estão se desligando da produção e distribuição    de bens e serviços: em 1989, a média diária conjunta dos negócios de ações nos    mercados de câmbio estrangeiro de Japão, Estados Unidos e Reino Unido atingiu    US$ 430 bilhões, seis vezes o nível de 1979 e 50 vezes o volume médio diário    do comércio internacional de bens e serviços (Fardoust &amp; Dhareshawar, 1990).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Depois de uma década de rápido e substancial    crescimento nos empréstimos dos bancos comerciais para regiões em desenvolvimento    durante os anos 70, a crise da dívida iniciada no início da década dos 80 reduziu    a circulação dos bancos privados a zero; no final da mesma década, dos aproximadamente    US$ 60 bilhões de movimentos líquidos ligados a dívidas de países em desenvolvimento    em 1980, US$ 32 bilhões vieram dos bancos comerciais. Em contraste, por volta    de 1990 os movimentos totais líquidos caíram para cerca de US$ 20 bilhões e    a quantia obtida dos bancos comerciais, para quase zero. Em conseqüência disso,    investimentos externos diretos adquiriram maior importância como canal de transferência    de recursos para países em desenvolvimento (Banco Mundial, 1992).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, nem todos os países em desenvolvimento    puderam se beneficiar da rápida expansão dos meios de circulação do investimento    externo direto. No final dos anos 80, apenas cinco economias em desenvolvimento    acumularam cerca de 80% do fluxo de investimentos externos diretos: China (24%),    Brasil (18%), México (17%), e Egito e Malásia (10% cada um). As razões por que    a maioria dos países pobres da África, Ásia, América Latina e Oriente Médio    não foram capazes de atrair investimentos externos diretos são muitas e variadas,    incluindo remota localização geográfica com relação aos principais mercados    exportadores, tamanho relativamente pequeno de seus mercados internos, deficiências    em infra-estruturas física e institucional, falta de força de trabalho treinado    e regimes inadequados de incentivo ao investimento. Como resultado indireto,    tem havido incapacidade de beneficiarem-se com a transferência de capacitação    tecnológica, administrativa e de marketing, associada aos investimentos externos    diretos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ocorreram mudanças também na direção    e na essência do mercado internacional, tais como emergência do Pacífico Norte    como a maior área de comércio mundial (com    o Atlântico Norte assumindo o segundo lugar), movimento paredista em prol da    liberalização do mercado no mundo inteiro (bem exemplificado pelas negociações    vigora/não vigora/vigora novamente do GATT), aumento dos blocos regionais de    comércio (a Europa após 1992 e o Acordo Norte-Americano de Livre Comércio),    e pressão, no conteúdo do comércio internacional, contra as <i>commodities </i>primárias    (exportadas basicamente por países cm desenvolvimento) e a favor dos serviços    de alta tecnologia e produtos manufaturados (tipicamente exportações das nações    industrializadas). Nova malha de conexões comerciais entre corporações transnacionais    — cobrindo produção, finanças, comércio e serviços — surgiu agora, cujo melhor    exemplo são as alianças estratégicas em pesquisa e desenvolvimento pré-competitivas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além disso, temos encontrado situações    inéditas em vários países e regiões-chave, as quais afetam a economia mundial    profundamente. Durante os anos 80, pela primeira vez na história recente, os    Estados Unidos tornaram-se um devedor líquido; o Japão converteu-se em agente    econômico e financeiro dominante no cenário internacional; a Europa está se    dirigindo rapidamente para uma unidade econômica e talvez alguma forma de unidade    política; a URSS dissolveu-se e suas repúblicas estão sofrendo dolorosa transição    em direção à economia de mercado, caminho seguido anteriormente pelos países    da Europa Central e Oriental; a América Latina contemporizou a crise da dívida    dos anos 80, iniciou reformas políticas, e aparece estabilizada para renovado    crescimento econômico após uma década de estagnação; a decadente situação na    África conseguiu reverter os ganhos precários das três décadas precedentes;    a contínua instabilidade e a contenda flagelam os países do Oriente Médio; e    na Ásia, poucas economias recém-industrializadas continuam a crescer rapidamente,    a índia e a China estão experimentando a reforma e a liberalização da política    econômica, enquanto outros países da região iniciam difícil processo de reconstrução    após décadas de guerra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A amplitude e a    diversidade dos efeitos possíveis em praticamente todos os aspectos da economia    internacional surgem com maior intensidade durante os anos 90 do que em qualquer    outra ocasião nas últimas três décadas. A crescente interdependência criou um    ambiente econômico internacional que gera distúrbios e amplia rupturas. Avanços    tecnológicos nas telecomunicações e nas ciências da informação contribuíram    para isso (como prova o impacto do comércio de computadores nos mercados de    ações), enquanto que a ausência de efetivas regras internacionais e de instituições    para regular a circulação financeira e comercial alem de limitações quanto da    coordenação da política econômica entre as principais economias do mundo, têm    contribuído para aumentar essa incerteza.</font></p>     <p><i><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Exigências    Sociais</font></i></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O crescimento explosivo das exigências    nas regiões em desenvolvimento tem sido pressionado intensamente pelo crescimento    populacional durante os últimos 30 anos; atrelado a significativo declínio do    crescimento populacional das nações industrializadas, levou à enorme distorção    na ocorrência mundial de necessidades sociais e capacidade para atendê-las.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A dinâmica do crescimento populacional    tem condicionado significativamente a procura por alimentos, educação, emprego,    habitação e outros benefícios sociais (Gowariker, 1992). A necessidade de alimento    e nutrição multiplicou-se muitas vezes, especialmente nos países mais pobres    e, embora o total da produção mundial seja suficiente para suprir todo e cada    ser humano com a alimentação adequada, os sistemas político, social e institucional    existentes — tanto em nível nacional como internacional — mostram-se incapazes    satisfazê-la. Conflitos armados, secas e catástrofes naturais têm conspirado    para tornar cada vez mais difícil assegurar o acesso ao alimento em muitos países    em desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A busca por tratamento básico da saúde    e educação elementar expandiu-se em ritmo acelerado nas últimas três décadas,    porque os países em desenvolvimento realizaram esforços para melhorar a disponibilidade    desses serviços às populações em crescimento. A migração e a urbanização aceleradas    geraram enorme procura por habitação, saneamento básico, transporte e fornecimento    de energia — situação que acrescenta necessidades urbanas não satisfeitas e    pobreza urbana disseminada, causando privações características de populações    rurais em todos os países em desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O desemprego surgiu, provavelmente,    como o mais desagradável e persistente problema nos países em desenvolvimento.    Problema também crescente em países industrializados, nos quais as modificações    técnicas parecem hoje depender do capital tão fortemente, que o desemprego aparenta    ser uma das novas características do crescimento econômico do futuro que se    pode antever, se não para sempre. Se existem razões para estarmos ansiosos quanto    à perspectiva de desemprego nos países industrializados, há pouco espaço para    otimismo no que se refere aos em desenvolvimento. Nestes últimos,    as funções criadas pelo novo sistema técnico têm surgido com o desemprego como    pano-de-fundo; a possibilidade de um sistema produtivo cada vez mais baseado    em robôs e fábricas totalmente automatizadas podem criar maiores conflitos face    às tendências demográficas, com a expectativa de geração de empregos nos países    em desenvolvimento. A expansão de novas tecnologias já está modificando a própria    natureza do trabalho e do lazer, criando funções que se distanciam cada vez    mais das tarefas tradicionais, embora sejam precisamente estas que ainda oferecem    maior número de oportunidades de emprego nos países em desenvolvimento. A inaptidão    dos setores mais modernos de suas economias para absorver novas gerações na    força de trabalho tem levado a uma série de arranjos <i>informais </i>para os    trabalhadores conseguirem seus meios de subsistência. Os países em desenvolvimento    enfrentam o difícil desafio de aumentar sua produtividade, e, ao mesmo tempo,    absorver o crescente número de ingressantes na força de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Queda significativa na taxa de crescimento    populacional dos países industrializados está sendo observada durante a presente    década: de uma média de 0,5% ao ano, nos anos 80, para apenas 0,3% na década    de 90, implicando rápido crescimento da população mais idosa (particularmente    no Japão e na Alemanha), aumento significativo na percentagem de dependentes    (crianças e velhos) por trabalhador; e alteração no equilíbrio da população    mundial. O envelhecimento nas nações industrializadas provocará maior impacto    na procura por serviços sociais, bem como importantes conseqüências para padrões    de consumo, emprego, poupança e para o direcionamento do progresso técnico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos países em desenvolvimento, por outro    lado, deve persistir, o rápido ritmo de crescimento populacional durante os    anos 90, embora de forma mais lenta que na década de 80 — da atual média de    2% para 1,8% ao ano durante a próxima década. Em conseqüência, a juventude continuará    sendo, destacadamente, o maior segmento da população na maioria desses países,    cujas economias deverão crescer em proporção superior ao crescimento populacional,    para atender à crescente procura por trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O desequilíbrio populacional poderia    apresentar o problema da migração descontrolada de massas dos países em desenvolvimento    em direção aos industrializados, ameaçando a coesão social e a solidariedade    internacional. Em alguns países do Ocidente europeu já existe preconceito contra    os <i>forasteiros, </i>embora a ocorrência de fluxos maciços de trabalhadores    oriundos do Leste não tenha — até agora — se realizado. Na Ásia, as pressões    migratórias provavelmente deverão aumentar, como conseqüência do crescente desequilíbrio    demográfico entre o Japão e os países pobres e superpopulosos da região. Embora    a participação da mulher no mercado de trabalho tenha aumentado, os japoneses    experimentarão um declínio da força de trabalho, depois do ano 2000, o que ocasionará    movimentos para redução do número de horas na jornada de trabalho (OECD, 1991).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O papel do capital humano e das capacidades    tecnológicas tornar-se-á cada vez mais significativo como fator determinante    do crescimento a longo prazo nos países em desenvolvimento, na atual década.    O nível e a qualidade de investimentos nos recursos humanos deverão crescer    significativamente durante os anos 90, de maneira a enfrentar o rápido crescimento    do número de jovens, e também para fazer com que sua força de trabalho utilize    novas tecnologias objetivando aumentar a produtividade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Preocupações ambientais</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante as últimas duas décadas, as    preocupações com o meio-ambiente alcançaram o topo da agenda política pública    internacional. Atualmente há maior consciência dos limites que a capacidade    regenerativa do ecossistema natural impõe às atividades humanas, bem como dos    perigos da exploração descontrolada dos recursos naturais (pesca, florestas,    terra, rios), e da sobrecarga de capacidade da terra para absorver resíduos    (poluição do ar e da água, chuva ácida, dejetos tóxicos e nucleares). Os anos    80 testemunharam o surgimento de problemas ambientais realmente globais como    a redução da camada de ozônio e o efeito estufa, subestimando a possibilidade    de que instabilidades ecológicas imprevistas viessem a causar danos irreversíveis    ao meio ambiente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os problemas de preservação ambiental    e do uso de recursos estão intimamente vinculados ao crescimento populacional    e à pobreza nos países em desenvolvimento, e aos freqüentes hábitos de desperdício    de consumo das nações ricas. Mudanças mais profundas de estilo de vida serão    fundamentais em ambos os grupos de países, para que o problema da preservação    ambiental na transição para o século XXI seja seriamente considerado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo o Banco Mundial, "Os mais    urgentes problemas ambientais enfrentados pelos países em desenvolvimento —    água contaminada, higiene sanitária inadequada, esgotamento do solo, fumaça    dentro de casa resultante do fogão, e fora, gerada pela queima de carvão, —    são diferentes e prejudicam a vida mais imediatamente que aqueles associados à abundância dos países ricos,    tais como emissões de dióxido de carbono, diminuição do ozônio da estratosfera,    neblina fotoquímica, chuva ácida e resíduos prejudiciais" (World Bank 1992,    p. 2-3).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A ECO 92, realizada no Rio de Janeiro,    endossou a <i>Agenda, 21, </i>um programa de ação mundial de amplo espectro    para promover desenvolvimento sustentável; as negociações, porém, deixaram clara    a divergência de perspectivas entre as nações industrializadas e as em desenvolvimento,    nas abordagens referentes ao citado desenvolvimento sustentável (UNCED, 1992).    Questões de estilos-de-vida, soberania nacional, barreiras comerciais e assistência    financeira, além do acesso às tecnologias menos poluentes, estão hoje no centro    do debate sobre desenvolvimento sustentável (v. contribuição de Ignacy Sachs    nesse relatório).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como conseqüência da maior importância    das preocupações ambientais, o acesso à assistência ao desenvolvimento durante    os anos 90 estará cada vez mais vinculado ao atendimento de objetivos ecológicos.    Países industrializados — notadamente Japão c Alemanha <i>— </i>estão se posicionando    para competir no que será um dos mais dinâmicos mercados do futuro: o das tecnologias    ambientalmente sadias. Tornando-se aptos a fornecer tecnologias <i>verdes, </i>poderiam,    em pouco tempo, transformarem-se em fonte de superioridade competitiva na busca    global por novos mercados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Transformações culturais</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Três poderosas forças culturais estão    modelando o cenário internacional na transição para o século XXI: importância    crescente de valores religiosos e o surgimento do fundamentalismo como força    motriz das ações econômicas e políticas em muitas partes do mundo; tensões entre    pressões de homogeneização cultural produzidas pela penetrante influência dos    meios de comunicação de massa, e o desejo de preservar a identidade cultural;    e emergência de temas morais e éticos na vanguarda de escolhas relativas a inter    e intra-eqüidade geracional, particularmente com relação ao meio-ambiente, distribuição    da renda e redução da pobreza, e às novas tecnologias biomédicas. Não foi por    acaso que, na maioria dos países industrializados e em alguns países em desenvolvimento,    houvessem sido criadas Comissões Especiais, freqüentemente em nível de um ramo    do legislativo, mas também na estrutura de órgãos consultores independentes    do executivo, de modo a antecipar e avaliar o impacto de mudanças tecnológicas    e, algumas vezes, até de descobertas científicas: Escritórios de Consultoria    Tecnológica, Comissões sobre Ética Biomédica, Liberdade e Ciências da Informação,    Prevenção de Riscos Tecnológicos entre outras. Número    crescente de segmentos requer mecanismos de regulamentação de modo a corrigir,    limitar e, se possível, evitar efeitos negativos ou não previstos das atividades    científicas e tecnológicas. Essas inovações institucionais no cenário político    refletem mudança de valores nas reações sociais para o progresso, em nível nacional    e internacional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Não é surpreendente, também, que o reavivamento    das preocupações religiosas e espirituais tenha caracterizado as duas últimas    décadas do século XX, as quais testemunharam o renascimento de valores islâmicos    na África do Norte, no Oriente Médio e na Ásia Central; o reavivamento da Igreja    Ortodoxa na Europa Oriental e na antiga União Soviética; a expansão das igrejas    evangélicas na América Latina e em outras regiões em desenvolvimento; a onda    de popularidade do Papa; a florescente influência do fundamentalismo cristão    na vida política dos Estados Unidos; e o renovado interesse pelo misticismo    e pelas religiões orientais, constantemente associado a movimentos de <i>Nova    Era </i>que desafiam a racionalidade. Tudo isso aponta para o fato de que, pela    constante preocupação com o máximo bem-estar material e com os padrões de vida,    as dimensões do desenvolvimento humano foram negligenciadas durante o período    que sucedeu à Segunda Guerra Mundial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como conseqüência da globalização e    da penetrante influência dos meios de comunicação de massa — resultado direto    de avanços tecnológicos nas comunicações durante as duas últimas décadas —,    duas forças culturais contraditórias podem atualmente ser percebidas: pressões    em direção à padronização de aspirações e forças culturais por todo o mundo;    e o desejo de revalorizar a individualidade e de preservar a identidade cultural.    Essas duas forças contraditórias criam tensões culturais e <i>stresses </i>emocionais,    particularmente nos países em desenvolvimento, nos quais as imagens de riqueza    transmitidas pelos programas de televisão das nações industrializadas contrastam    vivamente com a dura realidade da pobreza das massas — e com o fato de que aquele    mundo de riqueza é simplesmente inatingível para a vasta maioria da população.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Questões éticas e morais, antigamente    território de acadêmicos e religiosos ativistas, estão encontrando sua expressão    em debates públicos sobre os direitos das futuras gerações com relação ao desenvolvimento    sustentável, além de temas como racismo, direito ao aborto, corrupção, prevenção    do crime e tráfico de drogas. A preocupação renovada com os direitos humanos    em todo o mundo levou ao questionamento do princípio de não-intervenção nos    assuntos internos de países nos quais os governos não os respeitam. Finalmente,    revertendo a tendência prevalecente durante os anos    80, considerações sobre a igualdade estão encontrando seu lugar nas agendas    políticas de muitos países industrializados e em desenvolvimento, ao mesmo tempo    em que os aspectos éticos e morais da mudança tecnológica e do comportamento    econômico começam a receber maior atenção.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contra esse ambiente de alterações fundamentais    no contexto internacional, a cooperação Norte/Sul permanecerá como preocupação    periférica nos países industrializados, especialmente por concentrarem a atenção    em seus próprios problemas internos, coordenação de políticas econômicas, aperfeiçoamento    da competitividade e abrandamento da transição da antiga União Soviética e da    Europa Oriental para economias de mercado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como a concretização de maior fluxo    de recursos para os países em desenvolvimento parece duvidosa, reforma política,    ajuste estrutural e mobilização da ciência e da tecnologia para objetivos de    desenvolvimento terão lugar em ambiente de recursos limitados. Isso testará    a decisão política dos governos para embarcar no empreendimento incerto e de    longo prazo de construção das capacidades da ciência e da tecnologia, particularmente    quando enfrentam multiplicidade de necessidades urgentes e de curto prazo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Modernidade e a questão da busca    incerta</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há quase 30 anos, Snow (1963) escreveu    um ensaio sobre as <i>duas culturas, </i>chamando a atenção para as diferenças    existentes entre cientistas e intelectuais literários, deplorando a falta de    comunicação e de compreensão entre eles, e fazendo um forte apelo para o surgimento    de cultura mais integrada, na qual as humanidades e as ciências contribuiriam    igualmente, e cresceriam através de mútua interação. Embora importantes, as    diferenças e a falta de comunicação entre as <i>duas culturas </i>de Snow —    que certamente podem ter aumentado, em função do crescente impacto dos métodos    científicos e das atividades em todos os tipos de sociedades — foram ocultadas    pela matéria cada vez mais profunda e perturbadora e pelas diferenças entre    as nações ricas e pobres do mundo. De fato, o autor fez referência a essas desigualdades    gritantes, e atribuiu sua existência em parte à falta de habilidade do Ocidente,    com sua cultura dividida, para entender sua magnitude e para compreender a necessidade    de transformações estruturais urgentes e profundas, de caráter social, econômico,    político e cultural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; óbvio    que o final deste século e grande parte do próximo serão dominados pelo crescente    abismo entre os países industrializados e os em desenvolvimento, de tal maneira    que podemos falar em <i>duas civilizações </i>ao invés de vários mundos. O conceito    de Terceiro Mundo surgiu tanto como um terceiro elemento que manipula dois blocos    rivais — comunismo e capitalismo — confrontados após a Segunda Guerra Mundial,    e <i>é </i>por eles manipulado. Agora que o comunismo <i>jogou a toalha, </i>a    noção de Terceiro Mundo está tão sem sentido que a maioria dos antigos países    comunistas criaram uma nova categoria, a dos países industrializados, que se    transformaram, por sua vez, em países em desenvolvimento. Além disso, os países    em desenvolvimento não constituem uma categoria homogênea, e a necessidade de    se distinguir vários níveis de desenvolvimento e mesmo de subdesenvolvimento    é mais pertinente que nunca.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O mundo permanece dividido em duas civilizações    que interagem fortemente, embora essa interação se faça em um único sentido:    a segunda civilização é dependente e profundamente afetada pela primeira, faltando-lhe    a capacidade de influenciá-la na mesma medida. A primeira civilização baseia-se    no florescimento da ciência como principal atividade geradora de conhecimento,    na rápida evolução das tecnologias ligadas à ciência, na incorporação dessas    tecnologias nos processos produtivo e social, e no aparecimento de novas formas    de trabalho e de vida profundamente influenciados pela <i>Weltanschauung </i>da    moderna ciência e das tecnologias ligadas à ciência. A segunda, é caracterizada    pela falta de capacidade para gerar conhecimento científico em larga escala,    e pela aceitação passiva dos resultados científicos gerados pela primeira; por    uma base tecnológica que compreende componente substantivo de técnicas tradicionais    e aparência atraente de técnicas importadas; por um sistema produtivo, cujo    segmento moderno é dependente da expansão da produção das nações industrializadas    do Ocidente e da absorção da tecnologia importada, e cujo segmento tradicional    vegeta, baseado em infra-estrutura tecnológica freqüentemente estagnada; e pela    coexistência de culturas separadas ou mesmo contraditórias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Agrave; primeira    civilização, correspondem os países desenvolvidos e altamente industrializados,    que dispõem de base científica e tecnológica endógena. Tal base, ainda está    presente, apesar das atuais dificuldades e rupturas vividas pelos antigos países    comunistas da Europa Oriental; e um dos mais importantes acordos firmados em    1992 entre Estados Unidos, Comunidade Européia e Japão, pretendia auxiliar esses    países a conservarem-na ativa. Em outras palavras, limita-se a auxiliar alguém    para que não afunde, quando esse indivíduo já sabe nadar. A segunda civilização    não está nadando, mas lutando pela sobrevivência, à exceção de alguns países    que recentemente obtiveram sucesso ao alcançar o nível dos melhores nadadores    da primeira civilização. A maioria dos países da segunda civilização não está    apenas atrasada mas, sobretudo, não dispõe da maior parte dos ingredientes básicos    — em termos de recursos, instituições, mão-de-obra e retaguarda cultural — indispensáveis,    se pretendem beneficiar-se das inovações do conhecimento científico e das novas    tecnologias. As razões históricas de tal situação nesses países também merecem    ser cuidadosamente analisadas por pesquisadores locais Deveriam ainda fazer    parte dos programas de pesquisas e estudos científicos para conscientizar políticos    e sociedade em geral quanto às condições internas e externas que prejudicaram    — e ainda prejudicam — o desenvolvimento, ou o aparecimento, da capacitação    científica e tecnológica. Se este trabalho pode ser de algum valor, é o de contribuir    para maior compreensão e, portanto, maior domínio de todas essas condições.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O desenvolvimento é uma busca incerta,    em que os pesquisadores devem depender profundamente da ciência e da tecnologia.    A busca é incerta não apenas pela ausência de garantia antecipada de sucesso    (nem de que ele será duradouro), mas, principalmente, porque levanta questões    sobre o <i>custo da modernização: as vantagens </i>que um país pode dela esperar    em termos políticos, econômicos, sociais e culturais; tanto quanto os <i>sacrifícios    </i>que ele está em condições de fazer para alcançá-la. O desenvolvimento não    é um processo neutro, sem impacto nas estruturas sociais envolvidas; a ciência    e a tecnologia nem sempre trazem melhorias para as regiões que afetam. Em suma,    apesar do que foi prometido pelo racionalismo do Iluminismo e mais ainda pelo    Positivismo do século XIX, os progressos científico e tecnológico não coincidem    necessariamente com os social e moral.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde o início da Revolução Industrial,    o progresso econômico tem significado revolução. Schumpeter concordou com Marx,    pelo menos quanto a isso, enfatizando o <i>caráter revolucionário </i>do capitalismo    industrial, que levou à obsolescência, à destruição e à renovação das estruturas    econômicas e sociais. Esses fatores estão envolvidos na inovação e, agora que    ela é idolatrada como força motriz da competitividade internacional, é importante    reconhecer sempre trazer consigo um preço: mudança tecnológica vem acompanhada    de mudança social. Como disse acertadamente Schumpeter: "Não importa o    tanto de diligências que você possua; não quer dizer por causa disso que você    irá adquirir ferrovias". Ele enfatizou ser o crescimento econômico um processo    de mudança que está sempre revolucionando internamente as instituições econômicas,    destruindo as partes superadas e criando outras em seu lugar, ou seja, não acrescentar    mais diligências ao estoque existente, mas substituí-las por estradas-de-ferro,    em um processo de <i>destruição criativa, </i>(Schumpeter, 1950).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O desenvolvimento econômico tem florescido    (isto é, aumento garantido na renda nacional) como um corolário, mas o crescimento    em termos quantitativos não significa necessariamente desenvolvimento. Desde    o início da Revolução Industrial e, especialmente quando o ritmo da renovação    tecnológica aumentou, graças à crescente interfertilização da ciência e da tecnologia    nos países industrializados, as pessoas têm refletido sobre a distância entre    a sabedoria e a força. A questão de como superar essa distância tem sido constantemente    levantada pela modernidade, e as implicações econômicas logicamente têm dimensões    filosóficas. Há que se refletir, pelo menos, quanto à importância atribuída    à tradição, às suas estruturas, às hierarquias, aos códigos e aos ritos, assim    como relativamente à racionalização, com suas coações, ordens e desordens, sua    capacidade de transformar e destruir. Como apontou Alain Touraine (1992), o    pensamento científico e o técnico ameaçam reduzir o ser humano à racionalidade    puramente instrumental, enquanto atacam a racionalidade do ponto de vista de    credos particulares, tradições ou comunidades que ameaçam bloquear ou mesmo    impedir qualquer mudança, procurando compensações para o presente em um passado    mítico. Agregar as visões econômica e cultural envolve as mesmas dificuldades    que tentar construir uma ponte entre o particular e o universal, entre fatos    e valores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O mundo em desenvolvimento tem forçado    os países industrializados a reconhecerem não apenas que suas culturas são extremamente    diversas, mas que tal diversidade é perfeitamente legítima. Ambos os lados também    aprenderam que o desenvolvimento não pode ser instalado sem o diálogo entre    a herança cultural e a racionalidade instrumental, mesmo se as duas não puderem    ser inteiramente reconciliadas. Nas turbulências que marcaram o fim do século    XX, especialmente após o colapso de ideologias e regimes totalitários, o mundo    inteiro está em busca de novos caminhos e alternativas que levem a uma melhor    ordem social. E, no momento em que os países em desenvolvimento estão assumindo    alguns dos aspectos da modernidade que costumavam criticar, os países industrializados    restauraram alguns aspectos da tradição que habitualmente desafiavam. Nenhuma    sociedade poderá jamais impor totalmente seus próprios valores ou modelos de    desenvolvimento para qualquer outra. Apesar de a ciência e a tecnologia poderem    contribuir significativamente para o desenvolvimento, não podem concretizá-lo    na totalidade e, mais que isso, não oferecem solução pronta para o problema    de valores, decorrente da colisão entre a tradição e a modernidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sociedades modernas    dão-se conta de que não podem mais depositar sua confiança no progresso como    as pessoas faziam no Iluminismo. Porém, enquanto ninguém mais acredita que o    crescimento traz necessariamente consigo mais democracia e maior felicidade,    atualmente todos sabem que desenvolvimento requer crescimento e certo grau de    racionalidade: não mais confiança total apenas na eficiência técnica ou administrativa,    mas percepção e domínio das conseqüências da renovação científica e tecnológica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Referências    bibliográficas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BHALLA, A.S. &amp;    JAMES, D. (eds). <i>New technologies and development: experiences in technologies    blending. </i>Boulder, CO, Lynne Ricnner, 1988.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRAUDEL, Fernand. <i>Civilisation matérielle,    economic et capitalisme, XVè-XVIIIè siècles.3 v. </i>Paris, Colin, 1979.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BUGLIARELLO, G. &amp; DONNER, D.B. <i>The    history and philosophy of technology. Chicago, </i>University of Illinois Press,    1979.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FARDOUST, Shahrokh &amp; DARESHAWAR,    Ashok. <i>Long-term outlook for the world economy: issues and projections for    the 1990s. </i>International Economics Department, Working Papers Series n.    372, Washington, DC, The World Bank, 1990.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FREEMAN, Christopher. <i>The economics    of industrial innovation. </i>Harmonds-worth, Penguin Books, 1974.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GOWARIKER, Vasant. <i>Science, population    and development, an exploration of interconnectivities and action possibilities    in India. </i>7th ed. Pune, Unmesh Communications, 1992.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JOHNSTON, Ann &amp; SASSON, Albert (eds).    <i>New technologies and development. </i>Paris, Unesco, 1986.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ICSPS — International Council for Science    Policy Studies). <i>Science and technology in developing countries: strategies    for the 90s. </i>A Report to UNESCO. Paris, Unesco, 1992.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LANDES, David S. <i>The unbound prometheus:    technological change and industrial development in Western Europe from 1750    to the present. </i>Cambridge, Cambridge University Press, 1969.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MYRDAL, G. <i>Asian    drama. An inquiry into the poverty of Nations. </i>New York, Pantheon Books,    1969.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">OECD. <i>Forum for the future: conference    on long-term prospects for the world economy, </i>19-20 June 1991. Paris, OECD,    1991.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ROSENBERG, Nathan. <i>Perspectives on    technology. </i>Cambridge, Cambridge University Press, 1976.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________ <i>Inside    the black-box: technology and economics. </i>Cambridge, Cambridge University Press, 1982.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SALOMON, J.-J. <i>Le destin technologique.Paris,    </i>Balland, 1992.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SALOMON, J,-J. &amp; LEBEAU, A. <i>Mirages    of development. </i>Boulder, CO, Lynne Rienner. Publicado originalmente em 1988,    em francês, como <i>L'écrivain public et l 'ordinateur. </i>Paris, Hachette,    1988.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHUMPETER, J. The communist manifesto    in sociology and economics <i>Journal of Political Economy</i>',v.57,jun. 1949,    p. 199-212.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. <i>Capitalism,    socialism and democracy. </i>Londres, Allen e Unwin, 1950.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SNOW, C.P. <i>The    two cultures: a second look. </i>New York, Mentor Books, 1963.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TOURAINE, Alain.    <i>Critique de la modernité. </i>Paris, Fayard, 1992.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">UNCED. <i>Final Report of the United    Nations Conference on Environment and Development: Agenda </i>21.Rio de Janeiro,    jul. 1992.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WORLD BANK. <i>Global    economic prospects and the developing countries— </i>1992. Washington, DC, World    Bank, 1992.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este texto é o primeiro capítulo do    livro "The Uncertain Quest (La quêt inccr-taine — Science, Technologic    et Développment)", que será publicado em inglês (UNU, University Press,    Tokyo), francés (Economica, Paris) e espanhol.    <br>Tradução de Luiz Roberto Couto Pereira.    O original em inglês — "From Tradition to Modernity" — encontra-se    à disposição do leitor no IEA para eventual consulta.    <br>   <i>Jean-Jacques Salomon é </i>diretor do Centro de Ciência, Tecnologia e Sociedade    do Conservatoire National des Arts et Métiers de Paris e presidente do Collège    de la Prevention des Risques Technologiques. Entre 1963 e 1983 liderou a Divisão    de Política Científica e Tecnológica da Organização de Cooperação Econômica    e Desenvolvimento (OECD) em Paris. Foi professor visitante de várias universidades    e institutos de pesquisa, entre eles o Massachusetts Institute of Technology    (MIT) e Havard University, nos EUA, e Instituto de Estudos Avançados (IEA) da    USP, onde permaneceu durante o mês de novembro de 1991 realizando palestras    e discutindo com os integrantes da Área de Política Científica e Tecnológica    as principais idéias expostas no texto <i>Da tradição à modernidade. </i>Entre    suas publicações mais recentes, destacam-se os livros "Les destin technologique"    (Paris, Balland, 1992), "L'écrivain public et l'ordinateur — Mirages du    développment", em co-autoria com André Lebeau (Paris, Economica, 1988)    e "Science, War and Peace (Paris, Econômica, 1989).    <br>   <i>Francisco Sagasti </i>foi chefe de    Planejamento Estratégico do Banco Mundial de 1987 a 1991. Trabalhou nos ministérios    das Relações Exteriores e Planejamento e Indústria, do Peru. Professor da Universidade    do Pacífico, em Lima. PhD em Ciências Sociais pela Universidade da Pensilvânia.    <br><i>Céline Sachs-Jeantet </i>é responsável    pela coordenação do programa interministerial da "University and City"    e pesquisadora da Foundation de la Maison des Sciences d'Homme em Paris. Atuou    como consultora do Banco Mundial, Unesco e do governo francês. Estudou na Universidade    de Paris e no Massachusetts Institute of Technology (MIT), nos EUA e concluiu    o doutorado em Estudos Urbanos na Universidade de Paris XII, em 1987. Publicou    "São Paulo: Politiques publiques et habitat populaire" (Paris, Editions    Maison des Sciences de l'Homme, 1990) e "Exploring the Human Dimensions    of Development — A Review of the Literature" (Paris, Unesco).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body>
</article>
