<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092014000100012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092014000100012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As origens e consequências da judicialização da política]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Loureiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Rita]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Fundação Getúlio Vargas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,USP Faculdade de Economia, Administração e Contabilidade ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>29</volume>
<numero>84</numero>
<fpage>189</fpage>
<lpage>199</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092014000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092014000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092014000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="verdana" size="2"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="4">As origens e consequ&ecirc;ncias da judicializa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica </font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="verdana" size="2">Maria Rita Loureiro</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Ran Hirschl. <i>Towards juristocracy: the origins and consequences of the   new constitucionalism</i>. Cambridge, MA, Harvard University Press, 2007. 296 p&aacute;ginas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Em momento como o que vivemos hoje no Brasil,   quando importantes quest&otilde;es pol&iacute;ticas s&atilde;o decididas por ju&iacute;zes do Supremo   Tribunal Federal, o livro de Ran Hirschl, professor de ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica e de direito   da Universidade de Toronto, &eacute; de enorme interesse e atualidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Analisando a transfer&ecirc;ncia de poder das   institui&ccedil;&otilde;es representativas para as judici&aacute;rias, o autor indica que o fen&ocirc;meno   que ele denomina "juristocracia" &eacute; tend&ecirc;ncia hoje crescente no mundo   globalizado, estendendo-se do Leste Europeu &agrave; Am&eacute;rica Latina e incluindo   sistemas de clara tradi&ccedil;&atilde;o institucional fundada na soberania parlamentar, ou   no chamado modelo de Westminister, como Canad&aacute;, Israel, Nova Zel&acirc;ndia e &Aacute;frica   do Sul.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A expans&atilde;o do modelo norte-americano, que   atribui a ju&iacute;zes de cortes constitucionais o poder de decidir conflitos   pol&iacute;ticos e assuntos p&uacute;blicos, fundamenta-se na hoje quase sagrada cren&ccedil;a na   legitimidade de se garantir direitos pela via judicial, mesmo contrapondo-se ao   poder pol&iacute;tico emanado dos parlamentos. Nesse modelo constitucional, a   democracia n&atilde;o significa regra da maioria, nem se funda no princ&iacute;pio da   soberania parlamentar; ao contr&aacute;rio, d&aacute; &agrave;s minorias prote&ccedil;&atilde;o legal na forma de     <br>   uma constitui&ccedil;&atilde;o escrita que n&atilde;o pode ser mudada nem mesmo por uma assembleia   eleita. Ou seja, um conjunto de direitos b&aacute;sicos e de liberdades civis &eacute; parte   da lei fundamental, e ju&iacute;zes protegidos contra press&otilde;es da pol&iacute;tica partid&aacute;ria   s&atilde;o os respons&aacute;veis por sua garantia.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Embora a garantia constitucional de direitos   b&aacute;sicos e a prote&ccedil;&atilde;o de minorias sejam princ&iacute;pios normativos desej&aacute;veis de uma   ordem democr&aacute;tica, o trabalho do professor Ran Hirschl &eacute; inovador porque mostra   outra face desse processo pol&iacute;tico. Criticando o paroquialismo dos estudiosos   norte-americanos (que sup&otilde;em a excel&ecirc;ncia do modelo de democracia   constitucional desenhado nos Estados Unidos no s&eacute;culo XVIII) e lamentando a   aus&ecirc;ncia de pesquisas emp&iacute;ricas que examinem, para al&eacute;m da ret&oacute;rica, as origens   e as consequ&ecirc;ncias do processo crescente de judicializa&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica, o autor   se prop&otilde;e a analisar experi&ecirc;ncias concretas em quatro pa&iacute;ses que nas &uacute;ltimas   d&eacute;cadas realizaram o que ele chama "revolu&ccedil;&atilde;o constitucional": Canad&aacute;, Nova   Zel&acirc;ndia, Israel e &Aacute;frica do Sul. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Em 1982, o Canad&aacute; promulgou o Constitucional   Act, incluindo uma Carta de Direitos e Liberdades e estabelecendo restri&ccedil;&otilde;es   formais ao poder Legislativo do parlamento. Em 1992, a democracia da Nova   Zel&acirc;ndia, considerada, at&eacute; os anos de 1980, o mais perfeito exemplo do modelo   de Westminster, foi modificada com a introdu&ccedil;&atilde;o da Carta de Direitos que marcou   uma abrupta mudan&ccedil;a no equil&iacute;brio entre os poderes Judici&aacute;rio, Legislativo e   Executivo. Tamb&eacute;m neste mesmo ano, a burguesia secular Ashkenazi, de Israel,   que sempre rejeitou a constitucionaliza&ccedil;&atilde;o de direitos enquanto dominava a   pol&iacute;tica do pa&iacute;s, acabou mudando de atitude com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; revis&atilde;o judicial e   acolheu a constitucionaliza&ccedil;&atilde;o de duas leis de direitos civis e liberdades e   uma emenda &agrave; Lei B&aacute;sica reguladora do governo. Por fim, a &Aacute;frica do Sul promulgou   em 1996 uma Constitui&ccedil;&atilde;o que apresentava tra&ccedil;os in&eacute;ditos na hist&oacute;ria   constitucional do pa&iacute;s, estabelecendo supremacia constitucional e uma Carta de   Direitos soberana, ou seja, tornando inv&aacute;lidos os atos do Legislativo ou do   Executivo que forem considerados violadores dos direitos humanos fundamentais.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Diante desse quadro, o autor se prop&otilde;e a   responder a tr&ecirc;s perguntas. Quais as origens da constitucionaliza&ccedil;&atilde;o dos   direitos e do estabelecimento da revis&atilde;o judicial, ou seja, esse processo   representa um genu&iacute;no avan&ccedil;o democr&aacute;tico ou &eacute; um meio de solucionar disputas   pol&iacute;ticas j&aacute; existentes? Qual &eacute; seu real impacto sobre as no&ccedil;&otilde;es de justi&ccedil;a   distributiva? Quais as consequ&ecirc;ncias pol&iacute;ticas de se dar poder a ju&iacute;zes atrav&eacute;s   da constitucionaliza&ccedil;&atilde;o e quais s&atilde;o suas implica&ccedil;&otilde;es para os governos   democr&aacute;ticos do s&eacute;culo XXI? </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Para explicar as   origens da substitui&ccedil;&atilde;o do modelo de democracia fundado na soberania   parlamentar pelo modelo constitucional, Hirschl desenvolve a tese da   preserva&ccedil;&atilde;o de hegemonia por parte das elites pol&iacute;ticas dominantes. Assim, ele   mostra que nos quatro pa&iacute;ses analisados esse processo ocorreu quando as elites   ent&atilde;o dominantes sentiram que o controle que exerciam sobre as arenas   parlamentares estava amea&ccedil;ado pela emerg&ecirc;ncia de novos partidos representando   novas for&ccedil;as pol&iacute;ticas. Mudan&ccedil;as na ordem econ&ocirc;mica tamb&eacute;m ajudam a explicar a   transfer&ecirc;ncia intencional de poder para o Judici&aacute;rio por parte de elites   pol&iacute;ticas amea&ccedil;adas, mas ainda dominantes: esse processo tem sido amplamente   apoiado por grupos econ&ocirc;micos liberais que veem na constitucionaliza&ccedil;&atilde;o de   direitos um meio de impulsionar a desregulamenta&ccedil;&atilde;o da economia, al&eacute;m de,   obviamente, promover os pr&oacute;prios membros das altas cortes que vislumbram a&iacute; a   possibilidade de aumentar sua influ&ecirc;ncia e prest&iacute;gio internacional.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Com rela&ccedil;&atilde;o aos   impactos efetivos da constitucionaliza&ccedil;&atilde;o de direitos e da revis&atilde;o judicial   sobre a no&ccedil;&atilde;o e as pr&aacute;ticas de justi&ccedil;a, o livro traz os resultados de uma   extensa investiga&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica, comparando, nos quatro pa&iacute;ses analisados,   decis&otilde;es das cortes constitucionais no per&iacute;odo anterior e posterior &agrave; chamada   "revolu&ccedil;&atilde;o constitucional". As conclus&otilde;es apontam que seus efeitos t&ecirc;m sido   muito pouco significativos para garantir os direitos positivos e coletivos, ou   seja, aqueles cuja realiza&ccedil;&atilde;o efetiva depende de maior a&ccedil;&atilde;o estatal para   contornar falhas de mercado no reino da justi&ccedil;a distributiva, tais como   direitos ao trabalho, &agrave; educa&ccedil;&atilde;o, &agrave; sa&uacute;de, &agrave; moradia digna etc. As revis&otilde;es   judiciais tiveram maior efetividade quando se referiam aos chamados direitos   negativos, ou seja, aos que imp&otilde;em restri&ccedil;&otilde;es &agrave; a&ccedil;&atilde;o do Estado, impedindo-o de   interferir nas atividades econ&ocirc;micas e na vida privada, tais como o direito de   express&atilde;o, ao devido processo criminal, &agrave; igualdade formal em mat&eacute;ria de prefer&ecirc;ncia   sexual etc. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Alguns n&uacute;meros trazidos pela pesquisa bastam   para ilustrar a an&aacute;lise. Eles indicam ser enorme, em n&uacute;meros absolutos, a   diferen&ccedil;a entre as taxas de sucesso dos processos judiciais relativos aos   direitos negativos e as dos processos relativos aos direitos positivos: entre   1982 e 2002, a Suprema Corte do Canad&aacute; deu ganho de causa para 137 casos que   envolviam direitos negativos e vit&oacute;ria para apenas vinte casos que envolviam   direitos positivos. Na &Aacute;frica do Sul, essa rela&ccedil;&atilde;o foi de quarenta para nove,   na Nova Zel&acirc;ndia, de 114 para sete, e em Israel, de 131 para oito (p. 108). Em   suma, a chamada "revolu&ccedil;&atilde;o constitucional", ao contr&aacute;rio do que se tem   reiteradamente afirmado, teve pouco ou nenhum impacto na redu&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as   socioecon&ocirc;micas entre pobres e ricos nos pa&iacute;ses estudados. Isso porque, como &eacute;   comprovado no trabalho, o processo de transfer&ecirc;ncia de poder para ju&iacute;zes   &#150; assim como para outros corpos burocr&aacute;ticos semiaut&ocirc;nomos, como os   bancos centrais &#150; ocorre concomitantemente &agrave; expans&atilde;o de pol&iacute;ticas de   cunho neoliberal e ao desmonte de programas de bem-estar social, permitindo   entender a raz&atilde;o pela qual a constitucionaliza&ccedil;&atilde;o dos direitos (definidos   predominantemente como liberdades negativas) n&atilde;o foi capaz de frear o   crescimento das desigualdades sociais naqueles pa&iacute;ses. Os n&uacute;meros s&atilde;o bastante   expressivos: em Israel, o &iacute;ndice de Gini que, em 1982, era de 0,222 passou para   0,356 em 2000, transformando esse pa&iacute;s no terceiro mais desigual entre as   na&ccedil;&otilde;es desenvolvidas, s&oacute; perdendo para os Estados Unidos e a Nova Zel&acirc;ndia. Com   rela&ccedil;&atilde;o &agrave; &Aacute;frica do Sul, os anos 2000 n&atilde;o produziram altera&ccedil;&atilde;o em seu <i>status</i> de pa&iacute;s mais   desigual do mundo, posto que, infelizmente, disputa com o Brasil. O pr&oacute;prio   Canad&aacute;, na&ccedil;&atilde;o com &iacute;ndice elevado de bem-estar social, viu sua estrutura social   intensificar as diferen&ccedil;as entre ricos e pobres: em 2000, a parcela mais rica   de sua popula&ccedil;&atilde;o recebia 44,5% de toda a riqueza nacional, enquanto em 1981, um   ano antes da ado&ccedil;&atilde;o da carta constitucional, essa parcela representava 41,7%. O   quinto mais pobre continuou recebendo em 2000 apenas 4,5% da riqueza nacional,   como em 1981, ou seja, a constitucionaliza&ccedil;&atilde;o dos direitos que j&aacute; havia   ocorrido h&aacute; quase duas d&eacute;cadas nada melhorou para os mais pobres.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Hirschl deixa claro ainda que a transfer&ecirc;ncia   de poder para ju&iacute;zes das cortes constitucionais, permitindo-lhes intervir em   quest&otilde;es morais e controv&eacute;rsias pol&iacute;ticas cruciais de cada pa&iacute;s, n&atilde;o poderia   ocorrer sem o apoio das elites pol&iacute;ticas mais poderosas. Estas decidem delegar   poder decis&oacute;rio para as cortes, mesmo sabendo que a constitucionaliza&ccedil;&atilde;o &eacute;   dif&iacute;cil de ser revertida e que sempre h&aacute; o risco de que elas julguem em   desacordo com as prefer&ecirc;ncias ideol&oacute;gicas e os interesses pol&iacute;ticos dos que   lhes delegaram poder, o que, na verdade, n&atilde;o parece constituir grande desafio,   j&aacute; que a pesquisa sobre as decis&otilde;es judiciais de importantes quest&otilde;es pol&iacute;ticas   nos diferentes pa&iacute;ses revelou que elas n&atilde;o t&ecirc;m contrariado os valores nem   tampouco os interesses a&iacute; dominantes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Em suma, Hirschl conclui que a   constitucionaliza&ccedil;&atilde;o e a revis&atilde;o judicial se tornaram hoje "globais": tudo &eacute;   pass&iacute;vel de ser judicializado, ou seja, ju&iacute;zes n&atilde;o eleitos e sem   responsabiliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica est&atilde;o se constituindo em principal corpo decis&oacute;rio   no mundo contempor&acirc;neo, o que certamente p&otilde;e em quest&atilde;o a ordem democr&aacute;tica.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Tais reflex&otilde;es s&atilde;o sumamente importantes para   n&oacute;s no Brasil de hoje, que vivemos os dilemas criados pela Constitui&ccedil;&atilde;o de   1988. Se, de um lado, ela procurou garantir direitos b&aacute;sicos em uma sociedade   historicamente elitista e excludente, de outro, criou um Supremo Tribunal como   uma das cortes com mais poderes institucionais do mundo (sendo, ao mesmo tempo,   corte constitucional, revisional e penal). Vem transformando seus ju&iacute;zes em   &aacute;rbitros supremos em quest&otilde;es centrais da vida coletiva e das disputas   pol&iacute;ticas e incentivando partidos de oposi&ccedil;&atilde;o a buscar na corte constitucional   alternativa para afirmar interesses que n&atilde;o conseguem pela via eleitoral ou   parlamentar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2">Maria Rita   Loureiro </font><font face="verdana" size="2">&eacute; professora titular da Funda&ccedil;&atilde;o     Get&uacute;lio Vargas (FGV) e da Faculdade de Economia, Administra&ccedil;&atilde;o e Contabilidade     da USP. E-mail: &lt;<a href="mailto:marita.loureiro@gmail.com">marita.loureiro@gmail.com</a>&gt;.</font></p>      ]]></body>
</article>
