<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141988000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141988000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Octavio Ianni e Agustín Cueva: interpretações contemporâneas da América Latina]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barros]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edgard Luiz de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP IEA ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>03</month>
<year>1988</year>
</pub-date>
<volume>2</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>4</fpage>
<lpage>4</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141988000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141988000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141988000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>APRESENTAÇÃO</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top1"></a>Octavio    Ianni e Agustín Cueva: interpretações contemporâneas da América Latina</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Edgard Luiz    de Barros</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Secretário acadêmico    do IEA - USP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No decorrer de    1987, o Instituto de Estudos Avançados (IEA) pôde exercitar com profundidade    e regularidade uma de suas principais vocações: a de contribuir para o alargamento    da compreensão do passado e do presente da América Latina, engajando-se efetivamente    no quadro intelectual, social e político do Continente. Além de poder contar    com diversos <i>latino-americanistas </i>entre seus professores-visitantes,    o IEA promoveu também, entre os dias 24 e 25 de junho de 1987, o Simpósio <i>Interpretações    Contemporâneas da América Latina. </i>A intenção central era a de retomar e    sistematizar estudos, reflexões e debates desenvolvidos anteriormente por diversos    setores da comunidade acadêmica da USP e levantar alguns dos principais temas    presentes nas conjunturas latino-americanas, apontando para uma crítica política    e cultural inovadora de nossas realidades, nossas diferenças nacionais e identidades    estruturais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Coordenado pelos profs. Octavio Ianni,    Agustín Cueva, e pela Secretaria Acadêmica do IEA, o Simpósio superou suas expectativas    iniciais. Durante dois dias, os quatro expositores (Agustín Cueva, Guillermo    O'Donnell, Octavio Ianni e Richard Morse), juntamente com os comentadores convidados    para cada uma das sessões e o público presente, puderam discutir questões políticas    centrais, expressas na história e na atualidade dos países latino-americanos.    Ao mesmo tempo, foram debatidos conceitos como <i>Civilização, Cultura e Identidade    Cultural, Estado, Nação, Cidadania e Organização da Democracia, </i>que nutrem    as grandes polêmicas de nosso tempo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aberto a todos os interessados, o Simpósio    marcou este compromisso do IEA com os estudos latino-americanos e com a crítica    ideológica necessária para a superação das crises sociais e políticas tão fortemente    manifestadas em nosso Continente. A participação intensa da comunidade acadêmica    da USP — e do público em geral — não só comprovou a demanda crescente deste    tipo de atividade, como ajudou a fortalecer a decisão de promovermos futuramente,    de modo sistemático, novas jornadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste número, <b>estudos    AVANÇADOS</b> traz dois trabalhos apresentados no Simpósio (e ampliados posteriormente),    ambos elaborados no interior do IEA. Octavio lanni e Agustín Cueva, professores-visitantes    do Instituto, abordam temas-chave para o entendimento da América Latina contemporânea.    Construindo suas visões a partir de reflexões teóricas e conjugado esforço entre    o levantamento de dados empíricos particulares e análise comparativa, lanni    e Cueva procuram estabelecer uma imagem nítida do que fomos, do que somos e    do que poderemos ser. Tanto no caso da identificação do intenso conservantismo    entrelaçado às chamadas transições democráticas na América Latina, como na abordagem    da sempre presente questão nacional, a idéia básica é a de propor elementos    analíticos capazes de intervir na criação de uma sociedade democrática moderna,    soberana, participante e cidadã.</font></p>      ]]></body>
</article>
