<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A pedagogia da repetência]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio Costa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Laboratório Nacional de Computação Científica  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>12</numero>
<fpage>07</fpage>
<lpage>21</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Neste trabalho comparamos as taxas de transição de série (repetência, promoção e evasão) obtidas pelo Serviço de Estatística do Ministério da Educação com base no Censo Escolar, com as taxas obtidas pelo PROFLUXO, modelo matemático que permite, utilizando dados do PNADs (Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílio) do IBGE, obter estes indicadores. O quadro que surge indica que a metodologia do MEC contém erros graves que distorcem completamente a visão da realidade educacional do Brasil. Mostra-se que as taxas de evasão escolar, ao contrário do que indicam os dados do MEC, são muito baixas nas primeiras séries do 1º Grau. Este fato faz com quea visão de que as crianças no Brasil abandonam precocemente a Escola mor motivos de ordem social ou culturalestá completamente equivocada e que as famílias fazem um esforço enorme para que seus filhos permaneçam na Escola e que é a péssima qualidade da escola que impede, através da repetência, a universalização da Educação Fundamental da população brasileira.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In this paper I compare the grade transition rates (repetition, promotion and drop out) given by the Education Ministry Statistics Office based in the school census data with rates form PROFLUXO, a mathematical model wich allows us to get theses indicators through the use of IBGE's PNADs (National Household Sample Survery). The picture we get from these indicators shows that MEC's methodology leads to serious errors witch distort the vision of Brazilian educational reality. Opossite to MEC's data it shows that the rates of school drop put are very low in the initial grades of elementary school. This finding leads to the understanting that the notion of child's early drop out from school caused by social on cultural determinants is misleading and that Brazilian families, on the contrary, make an enourmous effort to keep their children a school. On the other hand it shows die low teaching performance which prevents, through high repetition rates, the universalization of Elementary Education in Brazil.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>A pedagogia    da repetência</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Sérgio Costa    Ribeiro</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste trabalho    comparamos as taxas de transição de série (repetência, promoção e evasão) obtidas    pelo Serviço de Estatística do Ministério da Educação com base no Censo Escolar,    com as taxas obtidas pelo PROFLUXO, modelo matemático que permite, utilizando    dados do PNADs (Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílio) do IBGE, obter estes    indicadores. O quadro que surge indica que a metodologia do MEC contém erros    graves que distorcem completamente a visão da realidade educacional do Brasil.    Mostra-se que as taxas de evasão escolar, ao contrário do que indicam os dados    do MEC, são muito baixas nas primeiras séries do 1º Grau. Este fato faz com    quea visão de que as crianças no Brasil abandonam precocemente a Escola mor    motivos de ordem social ou culturalestá completamente equivocada e que as famílias    fazem um esforço enorme para que seus filhos permaneçam na Escola e que é a    péssima qualidade da escola que impede, através da repetência, a universalização    da Educação Fundamental da população brasileira.</font></p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">In this paper I    compare the grade transition rates (repetition, promotion and drop out) given    by the Education Ministry Statistics Office based in the school census data    with rates form PROFLUXO, a mathematical model wich allows us to get theses    indicators through the use of IBGE's PNADs (National Household Sample Survery).    The picture we get from these indicators shows that MEC's methodology leads    to serious errors witch distort the vision of Brazilian educational reality.    Opossite to MEC's data it shows that the rates of school drop put are very low    in the initial grades of elementary school. This finding leads to the understanting    that the notion of child's early drop out from school caused by social on cultural    determinants is misleading and that Brazilian families, on the contrary, make    an enourmous effort to keep their children a school. On the other hand it shows    die low teaching performance which prevents, through high repetition rates,    the universalization of Elementary Education in Brazil.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Durante os últimos    cinqüenta anos, as estatísticas educacionais oficiais nos países da América    Latina mostram um quadro onde a evasão escolar parece ser o principal entrave    ao aumento da escolaridade e da competência cognitiva de sua população jovem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde a década de 60, começam a aparecer    trabalhos internacionais indicando que estes dados oficiais contêm erros sistemáticos    importantes, que têm conduzido os pesquisadores e autoridades educacionais destes    países a análises e políticas que simplesmente não levam em conta o principal problema de fluxo de alunos    nos sistemas, que é a excessiva taxa de repetência escolar, principalmente nas    primeiras séries (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Foi a partir de 1985 que aqui no Brasil    se começou a propor uma metodologia alternativa para determinar indicadores    educacionais utilizando dados censitários ou de grandes <i>surveys, </i>como    as PNADs da FIBGE (Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílios da Fundação Instituto    Brasileiro de Geografia e Estatística), que são realizadas anualmente (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta metodologia, modelo PROFLUXO (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>),    utiliza perguntas sobre a situação escolar de cada indivíduo entrevistado, que    contém as seguintes informações:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1 - se freqüenta    escola ou não;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2 - se freqüenta,    qual a série e grau em que está matriculado;</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3 - se não freqüenta,    qual a última série concluída com êxito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assumindo que, para ter concluído ou    estar matriculado numa série, o indivíduo concluiu com êxito as séries anteriores,    é possível determinar a distribuição de ingressos e aprovados por série e por    idade da população a partir dos 5 anos de idade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com estas distribuições    e aplicando modelos matemáticos apropriados é possível calcular uma série de    indicadores educacionais com a vantagem de poderem ser desagregados por qualquer    característica social ou geográfica da população, utilizando as informações    contidas nos registros dos Censos ou PNADs.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Os dados</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As <a href="#tab1">Tabelas    1</a> e <a href="#tab2">2</a> abaixo mostram os resultados obtidos para as taxas    de promoção, repetência e evasão para os dados oficiais (<a href="#tab1">Tabela    1</a>) e os resultados do modelo PROFLUXO (<a href="#tab2">Tabela 2</a>) para    o ano de 1982.</font></p>     <p><a name="tab1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02t1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="tab2"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02t2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A mais importante    discrepância observada diz respeito às taxas para a primeira série do 1º Grau.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Verificamos que a tão propalada evasão    entre a 1ª e a <i>2ª </i>séries é simplesmente desprezível (2,3% da matrícula)    e que a repetência, esta sim é importante (52,5% da matrícula).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta discrepância    é conseqüência, entre outras, da dupla contagem dos alunos nos censos escolares    que, devido às altas taxas de repetência, mudam de escola sem, no entanto, saírem    do sistema ou então são rematriculados na mesma escola, como alunos novos na    série. Esta dificuldade, de natureza metodológica, é encontrada em quase todos    os países subdesenvolvidos e não se caracteriza como um problema brasileiro.    Nestas circunstâncias, a evasão indicada pela estatística oficial (25,5% entre    a 1ª e a 2ª séries) é mais de dez vezes maior que a calculada pelo modelo PROFLUXO.    Essa diferença produz, ainda, outras conseqüências.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como a criança sai da escola, mas não    sai do sistema ao ser contada como nova e já ter freqüentado anteriormente a    série, a idade média de ingresso no sistema aumenta, causando a impressão de    que há uma dificuldade de acesso ao sistema que não ocorre na realidade. Em    1982, pelo modelo PROFLUXO, antes de completar 18 anos de idade, mais de 70%    das crianças que poderiam entrar no sistema já o tinham feito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa dupla contagem provoca, ainda,    outros erros perigosos. O número de alunos novos na 1ª série indicado    pelos dados oficiais está muito acima das possibilidades demográficas do País.    Esse número, que não pode ultrapassar uma geração (o número de indivíduos com    uma idade determinada), é, nos dados oficiais, quase o dobro do possível, o    que confunde a noção de acesso à escola. Pelos dados do PROFLUXO, cerca de 93%    de uma geração têm acesso à escola no Brasil, hoje. Este dado, por si só, evidencia    que o acesso à escola de 1º Grau está praticamente universalizado no País, ao    contrário do que é propalado de que milhões de crianças fora da escola na idade    escolar são uma conseqüência da falta de matrículas para o acesso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1982, das crianças    fora da escola, dos 7 aos 14 anos (ver <a href="#graf1">Gráfico 1</a>), apenas    cerca de 1,4 milhão não tinham acesso à escola. Essa população, no entanto,    está localizada principalmente (mais de 70%) nas regiões rurais pobres do Nordeste    (renda familiar <i>per capita, </i>abaixo de um salário mínimo), onde os problemas    de fome e saúde são os mais prementes. A educação, nestas regiões, deixa de    ser a mais importante prioridade. A intervenção que o governo precisa fazer    passa, principalmente, pelo Ministério da Ação Social e não apenas pelo da Educação.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="graf1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02g1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No <a href="#graf1">Gráfico    1</a> observa-se, ainda, que uma parte das crianças fora da escola, dos 7 aos    14 anos, vai entrar após os 8 anos de idade (aguardando ingresso), o que não    constitui um quadro muito grave e reflete problemas de congestionamento na 1ª    série, devido à repetência e falta de escolas em algumas regiões pobres do País,    por ausência de planejamento administrativo. O mais grave, no entanto, é constatar    que cerca de 1,9 milhão de crianças abandonaram a escola nesta faixa etária,    na sua grande maioria pelo excesso de repetências acumuladas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1988, a situação    da população de 7 a 14 anos já apresenta uma condição bem mais favorável quanto    ao acesso à escola. O <a href="#graf2">Gráfico 2</a> mostra isto claramente.    Estamos caminhando rapidamente para a universalização do acesso à escola no    Brasil. O número absoluto de crianças, nesta faixa etária, fora da escola, está    caindo em valores absolutos, inclusive o crescimento vegetativo da população.</font></p>     <p><a name="graf2"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02g2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As taxas de repetência    calculadas pelo modelo PROFLUXO indicam que são excessivamente altas para todas    as séries do 1º Grau no Brasil, mesmo para regiões mais desenvolvidas do País    e para as populações mais ricas. A <a href="#tab3">Tabela 3</a> mostra alguns    exemplos de como a repetência é alta em praticamente todas as unidades de análise    consideradas (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>).</font></p>     <p><a name="tab3"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02t3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao contrário, as    taxas de evasão só são importantes nas primeiras séries para as populações de    baixa renda, como mostra a <a href="#tab4">Tabela 4</a>. Aqui, observamos uma    evasão generalizada entre a 4ª e a 5ª séries (o que não é acusado nos dados    oficiais). Suas causas são, principalmente, a falta de escolas para o segundo    seguimento do 1º Grau e a idade <i>avançada, </i>em relação à série com que    os alunos terminam a 4ª série, devido às altas taxas de repetência nas séries    anteriores, já que o atraso no acesso é bem pequeno, como já foi dito acima.</font></p>     <p><a name="tab4"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02t4.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como conseqüência    desta retenção nas séries iniciais, a distribuição da matricula pelas diversas    séries do 1º Grau é extremamente distorcida, como mostra a <a href="#tab5">Tabela    5</a>.</font></p>     <p><a name="tab5"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02t5.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É importante constatar que essa evasão    entre a 4ª e a 5ª séries diminuiu sensivelmente durante a década de 80. Já em    1988 era de 14,6% da matrícula, indicando que este problema está sendo superado    e que o aumento da taxa de participação a partir da 5ª série está aumentando    de forma significativa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vemos que, para    o Brasil como um todo, 25,6% das matrículas de 1º Grau se concentram na 1ª série quando, se o fluxo de alunos não fosse tão <i>viscoso </i>devido à    repetência, deveriam conter apenas 12,5% das matrículas. Nas regiões pobres,    onde a repetência é ainda maior, esta proporção chega ao absurdo de 50%.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por esta tabela    vemos, ainda, duas informações importantes. A primeira diz respeito ao total    de gerações (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>) que estavam matriculadas em 1982, no 1º Grau no Brasil como    um todo: 7,6. Mais uma vez vemos que, se todas as crianças estivessem fluindo    normalmente no sistema, teríamos 8 gerações matriculadas. O que em si já mostra    que as famílias brasileiras tentam manter seus filhos na escola o maior tempo    possível e que, em princípio, temos matrículas suficientes para absorver 95%    da população que poderia estar na escola. Mais uma vez vemos a repetência como    o grande empecilho à universalização da educação básica em nosso país. A segunda    diz respeito à concentração de matrículas na 1ª série: nada menos do que 2 gerações.    Como cerca de 93% de uma geração entra por ano na 1ª série, mais de uma geração    é de repetentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta situação, não detectada nos dados    oficiais, mostra, em toda a sua dramaticidade, qual é o principal obstáculo    à universalização da educação básica em nosso país: a repetência.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como conseqüência    desta repetência a situação dos alunos na 8<sup>a </sup>série do 1º Grau, em    relação à idade, pode ser analisada no <a href="#graf3">Gráfico 3</a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="graf3"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02g3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da população de 15 a 39 anos de idade,    que teoricamente já deveria ter terminado o 1º Grau, aproximadamente 7% ainda    terminarão a 8ª série após os 15 anos e mais de 65% nunca vão terminá-la.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1988, a situação    da população de 15 a 39 anos em relação à 8ª série já apresentava melhora significativa,    como mostra o <a href="#graf4">Gráfico 4</a>.</font></p>     <p><a name="graf4"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02g4.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dos cerca de 28%    que já haviam terminado o 1º Grau em 1982, passamos a 35% da população nesta    faixa etária em 1988. Vemos, portanto, que, do ponto de vista formal, a cobertura    da educação básica na população jovem brasileira está aumentando de forma significativa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, é bom contextualizar este    dado com os de outros países do chamado Terceiro Mundo. Se estamos melhor que    Serra Leoa, por exemplo, não estamos melhor que o México que, com uma renda    <i>per capita </i>e uma distribuição de renda quase tão perversa quanto as do    Brasil, consegue formar na escola elementar mais de 60% de uma geração.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro dado importante    nesta análise é o número médio de anos que a população brasileira freqüenta    a escola de 1º Grau (incluindo aqueles que não tiveram acesso à escola). De    7,6 anos em 1982, passamos para 8,5 anos em 1988. Tempo mais que suficiente    para que toda a população jovem terminasse o 1º Grau. Como a idade média na    escola é da ordem de 7,5 anos, se somarmos a permanência média na escola, que    é de 8,5 anos, vemos que a idade mais provável de evasão é em torno dos 16 anos,    independentemente da série que estava cursando.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estes dados mostram    claramente que o que está em jogo não é a evasão precoce da escola, como os    dados oficiais indicam, mas as fantásticas taxas de repetência no sistema de    1º Grau, que impedem a universalização da educação básica no Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A repetência    na 1ª série</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os dados mostrados    acima indicam que, de todos os problemas de fluxo de alunos no sistema formal    de ensino, a repetência na 1ª série é o mais grave e preocupante, o que não    tem sido devidamente levado em consideração nas pesquisas educacionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cálculos realizados    recentemente (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>) indicam que, para o Brasil como um todo, a probabilidade de    um aluno novo na 1ª série ser aprovado é quase o dobro do que a probabilidade    daquele que já é repetente na série. Isto mostra que a repetência tende a provocar    novas repetências, ao contrário do que sugere a cultura pedagógica brasileira    de que repetir ajuda a criança a progredir em seus estudos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao analisarmos    a probabilidade de reprovação para populações urbanas pobres do Nordeste, verificamos    que a probabilidade de promoção para os alunos novos na 1ª série é próxima de    zero, sobe para aqueles que já têm uma repetência e só volta a cair para quem    foi reprovado mais de duas vezes. Este dado indica claramente que nas escolas    das classes menos favorecidas de nossa população existe uma determinação política    (ainda que não-explícita) de reprovar sistematicamente todos os alunos novos.    Esta prática mostra claramente a tragédia e perversidade de nosso sistema educacional.    A 1ª série é feita em pelo menos dois anos, com uma crueldade no meio: uma avaliação    (real ou simbólica) é realizada após o primeiro ano, onde é imputado ao aluno    um fracasso que já tinha sido definido a <i>priori </i>pela cultura do sistema    educacional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A evasão na    4ª série</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se observamos as    <a href="#tab2">Tabelas 2</a> e <a href="#tab4">4</a>, vemos que a taxa de evasão    sofre um aumento brusco da 4ª para a 5ª séries do 1º Grau,    no País como um todo, e nos diversos grupos da população brasileira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este aumento se deve a várias causas    distintas mas interligadas:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">- Faltam escolas    da 4ª série em diante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> - A Escola Elementar    de 8 séries prevista na Lei nº 5692/71 ainda não foi realmente implantada e    parte da população ainda se contenta com a antiga norma do curso primário de    quatro séries.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">- As repetências    nas quatro primeiras séries são de tal magnitude que os indivíduos ficam <i>velhos    </i>em relação à série em que ainda estão cursando e abandonam a escola.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A importância de    cada um desses fatores na causa da evasão não é possível medir. Sabe-se, pelas    pesquisas e estudos de caso na área, que esses fatores têm pesos diferentes    dependendo da situação do domicilio e, principalmente, do nível socioecnonômico    da família.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Causas e conseqüências</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É difícil precisar como se instalou    no Brasil uma situação como esta. Mas, análises semelhantes realizadas na década    de 40, utilizando dados do início do decênio (<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>), já mostram que, apesar do    acesso à educação básica ser de apenas 65% de uma geração, a repetência na 1ª    série do antigo curso primário era da ordem de 60%. Parece que nos últimos cinqüenta    anos conseguimos, em termos de eficiência no sistema de ensino básico, aumentar    a cobertura sobre a população de 65% para os atuais 93%, reduzindo a taxa de    repetência na 1ª série em apenas 6%.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As teses e pesquisas realizadas nesta    área raramente mencionam a ordem de grandeza deste percentual nem o fato de    ser alta, mesmo nas camadas mais privilegiadas da população, seja por falta    do dado ou por não o considerarem relevante. O que se depreende daí é que se    toma como um fato <i>natural </i>uma repetência desta ordem. As teorias que    procuram explicar a reprovação nas escolas cobrem um largo espectro de análises    marxistas de dominação e poder, de teorias de reprodução social, de prontidão    e de privação cultural, entre outras. Estes modelos podem explicar, em princípio,    a natureza do fenômeno, mas não sua ordem de grandeza. Divide-se a análise entre    a escola da classe dominante e das classes populares. No entanto, a repetência    não é privilégio da escola dos pobres e muito menos da escola pública. Uma análise    sobre a distorção idade-série (conseqüência direta da repetência), com dados    de 1982, mostra que, se controlarmos para o nível socioeconômico da clientela,    não há diferença entre escolas públicas e privadas (<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como explicar o fato da repetência ser    tão alta em todos os estratos sociais? Existiria uma pedagogia da repetência?    Seria este um componente cultural de nossa praxis pedagógica? Ou apenas uma    conseqüência da ineficiência do sistema?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parece que, na    própria historicidade do processo educacional brasileiro, falta uma visão clara    do modelo de escola a partir do qual se deu a expansão do sistema.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n12/12a02f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo correndo o risco de ser simplista    e reducionista, achamos que a prática da repetência está na própria origem da    escola brasileira. O mesmo modelo de ensino da elite, onde o papel do professor    era muito mais de preceptor da educação orientada pela família do que auto-suficiente,    do ponto de vista do processo de ensino-aprendizagem. É como se a escola tivesse    apenas um papel de administradora da educação formal, que seria realizada em    casa pela família.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As análises antropológicas até hoje    realizadas mostram claramente na cultura do sistema a imputação do fracasso    escolar, ora aos próprios alunos, ora a seus pais, ora ao sistema sociopolítico,    raramente aos professores, sua formação ou à organização escolar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Parece que a prática da repetência está    contida na pedagogia do sistema como um todo. É como se fizesse parte integral    da pedagogia, aceita por todos os agentes do processo de forma <i>natural. </i>A    persistência desta prática e da proporção desta taxa nos induz a pensar numa    verdadeira metodologia pedagógica que subsiste no sistema, apesar de todos os    esforços no sentido de universalizar a educação básica no Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É sintomático perceber que o esforço    das famílias brasileiras em manter seus filhos na escola não se traduz numa    escolarização mais competente. Tudo leva a crer que nunca houve uma real função    educadora de forma auto-suficiente da escola. Hoje, a escola é um restaurante,    um ambulatório médico, uma creche ou um depósito de crianças. Raramente encontramos    uma escola que pretenda que seu processo de ensino-aprendizagem formal se esgote    intramuros independente da situação da criança.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com estes raciocínios faz algum sentido    o fato de que o forte interesse da sociedade brasileira pela educação de suas    crianças possa conviver com a aceitação, pela sociedade, dos baixos salários    e pouca competência de nossos professores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aos pais interessa    mais a freqüência à escola do que a sua qualidade. &Eacute; impressionante o    fato de que no Brasil, hoje, a população escolar freqüente a escola de 1º Grau,    em média, por mais de 8,5 anos, conseguindo terminar, em média, apenas 6 séries.    E nada ou pouco se sabe, do ponto de vista cognitivo, o que significam estas    6 séries.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo nas escolas privadas, ditas de    elite, verifica-se o esvaziamento da competência (e do salário) do professor.    Percebe-se que se torna cada vez mais difícil substituir, com a mesma competência,    os professores da elite que estão se aposentando ou morrendo. As universidades    públicas (mais competentes) se negam a tarefa de formação dos docentes de 1º    e 2º Graus; esta tarefa fica relegada às instituições privadas, que são necessariamente    de qualidade duvidosa, já que os alunos que procuram, hoje, estas carreiras    têm baixo poder aquisitivo e não poderiam sustentar uma formação competente    em instituições empresariais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um último dado que seria útil mencionar    é o número de <i>alunos-anos </i>de instrução recebida pela população para formar    um único aluno na 8ª série: 21 <i>alunos-anos. </i>Isto mostra que, com toda    a repetência e evasão que ocorre, perdem-se 13 anos de instrução para cada aluno    que se forma no 1º Grau (caso não houvesse repetência e evasão, seriam necessários    apenas 8 <i>alunos-anos </i>de instrução para cada aluno formado no 1º Grau).    Mesmo sem levar em conta o custo deste <i>desperdício, é </i>fácil perceber que, neste passo, dificilmente    chegaremos algum dia à universalização fundamental em nosso país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Falta na sociedade, de um modo geral,    a preocupação com a qualidade da educação recebida. O único (e ultimo) momento    em que se tenta fazer uma avaliação do domínio cognitivo dos alunos é por ocasião    do vestibular e aí se constata o seu baixo desempenho. É bom lembrar, entretanto,    que ao vestibular concorrem apenas 15% de uma geração, nada se sabe sobre os    85% restantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Aqui, nos parece que uma proposta possível    seria a montagem de um sistema permanente de avaliação cognitiva dos alunos,    que desse ao público instrumentos de cobrança da qualidade da escola. Talvez,    por aí, teríamos um caminho que mobilizasse a sociedade para uma luta pela competência    do sistema escolar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hoje, as conseqüências    desse processo de retenção da população nas primeiras séries do ensino fundamental    adquire contornos muito mais importantes do que a noção de educação para a cidadania.    A internacionalização da economia e da tecnologia exige um nível de alfabetização    funcional que vai muito além do que desenhar o próprio nome ou ler uma mensagem    simples. Tanto do ponto de vista da mão-de-obra como dos consumidores, numa    sociedade moderna, vamos precisar de uma competência cognitiva cada vez maior    <i>de toda a população.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Torna-se quase ridículo pensar que a    modernização do País possa ocorrer sem a universalização competente da educação    fundamental. Diante do quadro descrito, nunca chegaremos a ser o último país    do Primeiro Mundo, mas corremos o sério risco de nos tornarmos o primeiro do    <i>Quarto Mundo.</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a>    Ver, por exemplo : Davis, Russel G. <i>Planning Human Resource Development.    Educational Models and Schemata. </i>Chicago: Rand McMilland, 1966.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-4014199100020000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   Davis, Russel G. <i>Planning Human Resource Development: V. II. Models and Methods    fir Systematic Planning of Education. </i>Cambridge, MA: USAID/HARVARD, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0103-4014199100020000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   Schiefelbein, Ernesto. "Repeating: An Overlooked Problem in Latin American    Education". <i>Comparative Education Review. </i>19(3), 1975, pp. 468-487.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-4014199100020000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   Schiefelbin, Ernesto and Grossi, M. C. "Statistical Report on Repetition    in Latin America". <i>Statistical Methods for Improving the Estimation    of Repetition and Drop-Out: Two Methodological Studies. </i>Paris: UNESCO, 1981,    pp. 1-94.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0103-4014199100020000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   Thonstand, Tore. <i>Analyzing and Projecting School Enrollment in Developing    Countries: A Manual of Methodology. </i>Paris, UNESCO, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-4014199100020000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   Cuandra, Ernesto. <i>Indicates of Flow Rates in Honduras: An Assessment of an    Alternative Methodology. </i>Basic Research and Implementation in Developing    Education Systems (BRIDGES) Research Report Series nº 6. December, 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0103-4014199100020000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a>    Fletcher, Phillip R. <i>A Mathematical Model of School Traectory, Repetition    and Performance of First Level Schooling in Brazil. </i>CNRH/IPEA, Brasília,    1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-4014199100020000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   Fletcher, Phillip R. "A Repetência no Ensino de 1º Grau: um Problema Negligenciado    da Educação Brasileira", <i>Revista Brasileira de Administração da Educação,    </i>v. 3, n. 1, 1985.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0103-4014199100020000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a> Fletcher, Phillip R. &amp; Costa Ribeiro,    S. <i>Modeling Education System Performance with Demographic Data, An lntroduction    to the PROFLUXO Model, </i>Paris: UNESCO, 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-4014199100020000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a> As análises foram desagregadas pelas    cinco regiões geográficas, pela situação do domicílio (urbano/rural)    e por uma escala de pessoas domiciliares que correspondem aproximadamente às    seguintes faixas: "Renda Baixa" (renda familiar <i>per capita </i>abaixo    de 1 salário mínimo); "Renda Média" (entre 1 e 2 salário mínimos)    e "Renda Alta" (acima de 2 salário mínimos).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a> Uma geração ou coorte de idade é o    número de pessoas nascidas num ano, desprezando a mortalidade é o número de pessoas    com uma determinada idade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a> <i>Análise de Sistemas de Ensino.    Uma Abordagem Demográfica, </i>Projeto financiado pela Ford Foundation, LNCC/CNPq (em andamento).</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a> Veja a série    de artigos publicados por M. A. Teixeira de Freitas na <i>Revista Brasileira    de Estatística </i>(Rio de Janeiro) a partir de "Dispersão Demográfica    e Escolaridade", RBE, v. 1, 3 (1940), pp. 497-527,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-4014199100020000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->concluindo com "A    Escolaridade Média no Ensino Primário Brasileiro", IRBE, v. 8,30/31 (1947),    pp. 295-474.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4014199100020000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a> Nelson do Valle    e Silva, comunicação pessoal, 1990.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Sergio Costa Ribeiro é </i>pesquisador    do Laboratório Nacional de Computação Científica (LNCC), vinculado ao CNPq.    <br>O autor agradece a Ruben Klein pela    participação em alguns cálculos realizados e pelas críticas e sugestões feitas,    mas assume total responsabilidade pelos erros porventura cometidos.    <br>Trabalho parcialmente financiado pelo    Projeto: Análise de Sistemas de Ensino. Uma abordagem demográfica. Convênio:    Fundação Ford/USP-NUPES/LNCC nº 905-0334.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Davis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Russel G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Planning Human Resource Development: Educational Models and Schemata]]></source>
<year>1966</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Rand McMilland]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Davis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Russel G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Planning Human Resource Development: Models and Methods fir Systematic Planning of Education]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[USAID/HARVARD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schiefelbein]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Repeating: An Overlooked Problem in Latin American Education]]></article-title>
<source><![CDATA[Comparative Education Review]]></source>
<year>1975</year>
<volume>19</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>468-487</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Schiefelbin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Grossi]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Statistical Report on Repetition in Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[Statistical Methods for Improving the Estimation of Repetition and Drop-Out: Two Methodological Studies]]></source>
<year>1981</year>
<page-range>1-94</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNESCO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Thonstand]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tore]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Analyzing and Projecting School Enrollment in Developing Countries: A Manual of Methodology]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNESCO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cuandra]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernesto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Indicates of Flow Rates in Honduras: An Assessment of an Alternative Methodology]]></source>
<year>Dece</year>
<month>mb</month>
<day>er</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fletcher]]></surname>
<given-names><![CDATA[Phillip R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Mathematical Model of School Traectory, Repetition and Performance of First Level Schooling in Brazil]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CNRH/IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fletcher]]></surname>
<given-names><![CDATA[Phillip R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Repetência no Ensino de 1º Grau: um Problema Negligenciado da Educação Brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Administração da Educação]]></source>
<year>1985</year>
<volume>3</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fletcher]]></surname>
<given-names><![CDATA[Phillip R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ribeiro]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modeling Education System Performance with Demographic Data: An lntroduction to the PROFLUXO Model]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNESCO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freitas]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A. Teixeira de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Dispersão Demográfica e Escolaridade]]></article-title>
<source><![CDATA[RBE]]></source>
<year>1940</year>
<volume>1</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>497-527</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Escolaridade Média no Ensino Primário Brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[IRBE]]></source>
<year>1947</year>
<volume>8</volume>
<numero>30/31</numero>
<issue>30/31</issue>
<page-range>295-474</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
