<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141996000100014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141996000100014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Florestan Fernandes: a criação de uma problemática]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cardoso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miriam Limoeiro]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>26</numero>
<fpage>89</fpage>
<lpage>128</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141996000100014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141996000100014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141996000100014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este é um estudo sobre o processo de criação da nova maneira de pensar o Brasil e o subdesenvolvimento que Florestan Fernandes institui (sua problemática). Trata especialmente da construção do conceito de capitalismo dependente como uma forma assumida pelo capitalismo. Mostra como Florestan Fernandes, desde 1959-1960, rompendo com a ideologia dominante e a partir do par conceituai autonomia/heteronomia, caracteriza a situação heteronômica: externamente, enquanto dependência econômica, social, política, ideológica e moral; e internamente, através do sistema das classes sociais, classes que apoiam aquela dependência mas que, em determinadas condições, podem opor-se a elas. Mostra ainda como Florestan Fernandes considera que a revolução social contra a ordem capitalista dependente é condição para o desenvolvimento.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This is a study on the creation process of the new mode of thinking Brazil and underdevelopment which is instituted by Florestan Fernandes (his problematics). The paper is specially concerned with the construction of the concept of dependent capitalism as a form of capitalism itself. It shows how Florestan Fernandes, since 1959-60, breaking away from the dominant ideology and departing from the conceptual pair autonomy/ heteronomy, characterizes the heteronomous situation: externally, as economic, social, political, ideological, and moral dependency; and internally, through the social class system, classes which support such dependence but which, under certain conditions, may as well oppose it. It also shows how Florestan Fernandes believes that the social revolution against the dependent capitalistic order is a condition for development.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana" size="2">PRESENÇA DE FLORESTAN FERNANDES</font></b></p>     <P>&nbsp; </P>     <p><b><font face="Verdana" size="4">Florestan Fernandes: a criação de uma problemática</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p> <b><font face="Verdana" size="2">Miriam Limoeiro Cardoso</font></b></p>     <P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp; </P> <hr noshade size="1">     <p> <b><font face="Verdana" size="2">RESUMO</font></b></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este é um estudo    sobre o <i>processo de criação </i>da nova maneira de pensar o Brasil e o subdesenvolvimento    que Florestan Fernandes institui (sua problemática). Trata especialmente da    construção do conceito de <i>capitalismo dependente </i>como uma <i>forma </i>assumida    pelo capitalismo. Mostra como Florestan Fernandes, desde 1959-1960, rompendo    com a ideologia dominante e a partir do par conceituai autonomia/heteronomia,    caracteriza a situação heteronômica: externamente, enquanto dependência econômica,    social, política, ideológica e moral; e internamente, através do sistema das    classes sociais, classes que apoiam aquela dependência mas que, em determinadas    condições, podem opor-se a elas. Mostra ainda como Florestan Fernandes considera    que a revolução social contra a ordem capitalista dependente é condição para    o desenvolvimento.</font></p> <hr noshade size="1">     ]]></body>
<body><![CDATA[<p> <b><font face="Verdana" size="2">ABSTRACT</font></b></p>     <p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">This is a study    on the <i>creation process </i>of the new mode of thinking Brazil and underdevelopment    which is instituted by Florestan Fernandes (his problematics). The paper is    specially concerned with the construction of the concept <i>of dependent capitalism    </i>as a <i>form</i> of capitalism itself. It shows how Florestan Fernandes,    since 1959-60, breaking away from the dominant ideology and departing from the    conceptual pair autonomy/ heteronomy, characterizes the heteronomous situation:    externally, as economic, social, political, ideological, and moral dependency;    and internally, through the social class system, classes which support such    dependence but which, under certain conditions, may as well oppose it. It also    shows how Florestan Fernandes believes that the social revolution against the    dependent capitalistic order is a condition for development.</font> </p> <hr noshade size="1">     <P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp;</P>     <P><FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">ESTOU ESTUDANDO    A OBRA SOCIOLÓGICA de Florestan Fernandes, como momento privilegiado que ela    me parece ser para a reconstrução de uma história da sociologia no Brasil (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>).    Analisando-a detidamente e buscando situá-la no tempo histórico em que é feita    e nos lugares teórico, metodológico e político que ela passa a ocupar na comunidade    científica e na sociedade brasileira vejo, cada vez com mais clareza, Florestan    Fernandes como um construtor fundador. Trabalho com a suposição de que, ao exercer    o seu ofício como cientista, Florestan se torna o criador de uma problemática    nova, original e fecunda, que distingue a sua sociologia e exerce enorme influência    em mais de uma geração de cientistas sociais no Brasil. Em torno dela se aglutinam    outros importantes produtores, que lhe dão tratamentos variados e alcances diversos.    Por meio dela, Florestan Fernandes contribui significativamente para o desenvolvimento    da sociologia enquanto disciplina científica e, desse modo, atua como grande    idealizador e propulsor da sociologia como atividade científica no Brasil (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>).</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Neste artigo,    detenho-me no início da produção de Florestan Fernandes e tento localizar e    apanhar no nascedouro as primeiras formulações da sua nova maneira de pensar    o Brasil.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Para expor a teoria    de um autor, não é necessário acompanhá-lo passo a passo ao longo da sua vida    produtiva. No entanto, para conhecer a <I>construção </I>do seu pensamento,    é preciso acompanhar as formas através das quais ele elege e formula o que toma    como "seu problema", como o equaciona e como o resolve teórica e metodologicamente.    Este procedimento é tanto mais importante quanto mais se esteja lidando com    um autor que seja inovador na sua ciência. Para localizar o que ele traz de    novo, é indispensável estudar, primeiro e cuidadosamente, a sua obra, no processo    da sua produção e como produto acabado, para então cotejá-la com outras obras,    de seus antecessores ou de seus contemporâneos.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A construção de    uma problemática não se faz de repente, ainda que, quando completa, a nova formulação    constitua um salto, uma diferença de qualidade com relação ao conhecimento anterior    e contemporâneo. Uma produção como essa não se faz de uma hora para outra, sem    aviso ou sem indícios; ela vai abrindo o seu caminho num processo original (há,    portanto, uma espécie de história da sua construção). Também não se faz de saída    (há, portanto, algo produzido que envelhece depois que o novo é alcançado).    Não é necessário que este seja um processo muito demorado. Pode ser, ou não.    Mas, com certeza, não se faz num único momento, sem ter um passado. A mim parece    muito estimulante acompanhar o processo de criação aí envolvido.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Existem outros    encaminhamentos, válidos também. Em geral, a percepção de estar diante de uma    problemática nova se dá a partir do contato que se tenha com ela já constituída,    quer dizer, conceitualmente precisa e teoricamente resolvida. A novidade de    um encaminhamento ou de uma teorização confronta-se com as idéias dominantes    no período, idéias essas que fazem parte de formulações mais e menos sofisticadas    do domínio científico e, também, de representações sociais e ideologias.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">No caso da leitura    que estou fazendo de Florestan Fernandes, a minha hipótese de fundo foi levantada    deste modo, a partir do conhecimento do seu próprio trabalho e da produção sociológica    da época, bem como do conhecimento das ideologias dominantes no Brasil e na    América Latina no período (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>).</FONT>  </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Para ter acesso    ao que é específico e distintivo de uma obra, um encaminhamento possível, e    até em certos sentidos recomendável, é estudá-la "para trás", ou seja,    no sentido inverso àquele percorrido pela sua produção concreta, tomando como    ponto de apoio seus textos mais acabados, mais completos. A tentação de adotar    esse caminho aqui, porém, defronta-se com a necessidade de seguir os passos    do autor no seu próprio processo de produção, para acompanhar as diferentes    problematizações que vai construindo, até as formulações mais claras e mais    precisas. A ênfase é no processo, não no produto. Além disso, confesso, não    resisti ao sabor de acompanhar o processo criador, de tentar ver nascer os modos    novos de apreender a realidade e de construir o objeto, de me deparar com as    possíveis indecisões e os possíveis avanços e recuos que, talvez, marquem a    transição para uma nova maneira de pensar o objeto e de explicá-lo, em Florestan    Fernandes.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan é um    teórico cuja produção é de primeira linha. Além de vasta, é rica e complexa.    Quanto mais o estudo, e o venho fazendo há bastante tempo, mais percebo como    os diversos temas sobre os quais trabalha se entrelaçam, se encontram, se mesclam,    tendo muito a ver um com o outro. É bem por isso que sua obra é tão consistente.    Essa consistência, porém, não significa que não haja mudanças de formulação    e de encaminhamento ao longo dos 50 anos de sua atividade intelectual, nem que    ela não tenha lacunas ou pontos mais frágeis.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">No presente artigo    procuro acompanhar a sua trajetória produtiva nas suas construções iniciais    do que suponho venha a ser a base de uma nova problemática na sociologia produzida    no Brasil. Aqui, utilizo apenas seus textos que envolvem pesquisa de natureza    teórica geral. Portanto, ficam excluídos deste momento do estudo que envolvem    análises mais pontuais ou tópicas e os trabalhos metodológicos e teóricos de    orientação mais pedagógica.</FONT></P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Por enquanto,    penso como um conjunto a sua produção que se estende de 1946 a 1967 (<a name="4not"></a><a href="#not4">4</a>).    Não estou afirmando que 1967 corresponda a um ponto de inflexão na produção    de Florestan Fernandes. Parece-me, mais, que 1967 marcaria o coroamento de um    esforço interpretativo, em que ele já é capaz de demarcar com precisão metodológica,    conceituai e teórica uma problemática inovadora, na qual vinha trabalhando desde    1955, pelos dados de que disponho até o momento. O que estou apontando é que    seus textos de 1967 como que concluem a construção do que ele provavelmente    chamaria de esquema teórico de referência para a explicação do Brasil e do subdesenvolvimento/dependência/    heteronomia. Deste esquema, ele fornece as primeiras indicações em 1955 (em    termos de "dependência cultural") e já expressa descobertas decisivas    para elaborá-lo desde os textos de 1959 (formuladas enquanto "estado de    dependência fundamental" e como "heteronomia econômica, política e    .social dos países subdesenvolvidos") e de 1960 (quando formula que a dependência    econômica é a responsável pela heteronomia ideológica e moral, quando vincula    a possibilidade de desenvolvimento fundamentalmente à dinâmica das relações    entre as classes sociais e quando entende que o desenvolvimento autônomo das    nações dependentes supõe como necessidade a aceleração da revolução social por    que vêm passando). Em 1965 e 1967, completa a sua definição de capitalismo dependente,    então já como um conceito, articulado a toda uma elaboração teórica e avança    significativamente na pesquisa sobre as classes sociais sob o capitalismo dependente.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A leitura de um    autor envolve sempre e necessariamente quem faz essa leitura. Uma leitura é    sempre uma reconstrução da produção que o texto expõe, reconstrução que depende    &#150; da mesma forma que aquela produção &#150; de quem a faz. A leitura propõe    novos recortes sobre um objeto apresentado como texto, a partir das preocupações    de quem lê, as quais dirigem a atenção mais para certas questões ou certos ângulos    e que, assim, deixam de considerar outros tantos, que apareceriam mais sob um    outro recorte. Estou ciente destas interferências, mas sei que elas fazem parte    de todo processo de conhecimento. A objetividade que se possa conseguir na construção    do conhecimento depende de que se enfrente de tais dificuldades e não de que    se negue de sua existência.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Na leitura cm    que estou atualmente empenhada é fundamental ser capaz de recolher c registrar,    com a máxima precisão possível, as idéias mestras do pensamento cm estudo c    sua formulação nos conceitos em que porventura cheguem a se expressar. Assumo    que a precisão possível é fruto de decisões de leitura tomadas por mim, mas    fundamento o meu esforço no que considero necessidade imperiosa, que é procurar    alcançar, de tato, a obra de um <I>outro. </I>É importante que eu consiga tratar    essa obra efetiva e exatamente assim. Que ao tomá-la como meu objeto de conhecimento,    fique claro que, com a construção do meu objeto, eu tento chegar até a especificidade    de um outro pensamento e de uma outra reflexão, expressos na escrita do autor    que estudo, outro que não eu. No caso, trata-se de tentar chegar até a sociologia    de Florestan Fernandes. Um tal projeto de leitura requer o aguçamento máximo    da capacidade de percepção, sem deixar que os objetivos e os vieses que a minha    leitura possa ter a dirijam ao ponto de fazer com que eu encontre no objeto    que investigo não seja senão aquilo que eu procurava antes mesmo de ter acesso    a ele, porque então eu estaria encontrando apenas a mim mesma nessa leitura,    sem conseguir alcançar efetivamente o autor do texto que eu leio, nas formulações    que sejam próprias dele. As leituras mais apressadas ou menos conscientes do    seu próprio poder de interferência correm mais esse risco. Estou permanentemente    atenta a ele e permanentemente me proponho a enfrentá-lo, reservando-me o meu    direito ao exercício da leitura.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Com a consciência    das implicações que uma leitura contém (como, ademais, qualquer construção de    objeto de conhecimento) e com os cuidados teóricos, metodológicos e técnicos    que essa consciência desperta, vejo-me na contingência de recorrer, para conseguir    acompanhar o processo mesmo de criação de um problema e do seu equacionamento    teórico, a freqüentes citações, para que a palavra do autor se faça, assim,    presente no meu texto.</FONT></P>     <P>&nbsp;</P>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">A ciência como valor:    <br>   explicação e aplicação</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Para Florestan,    a ciência é tomada como um valor. Nos primeiros textos que publica, dedica grande    atenção a questões teórico-metodológicas e ético-políticas. Pensa que a realidade    social pode ser explicada e que à pesquisa científica, sistemática e rigorosa,    cabe produzir essa explicação. Um tal conhecimento, porém, não deve esgotar-se    na própria produção; deve ser produzido, por um lado, para o progresso da ciência    e, por outro, para ser aplicado. O que orienta a sua compreensão da ciência,    assim, é a unidade entre teoria e prática, à qual ele vincula a escolha dos    objetos de investigação.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Entende a ciência    na especificidade que lhe é própria, mas ainda na sua relação com a sociedade,    da qual é parte, específica, mas parte. O desenvolvimento científico não resulta    apenas do movimento de construção interna da própria ciência, mas também de    condições histórico-sociais, as quais afetam a institucionalização da pesquisa    e da formação científica, influenciam a mentalidade dos cientistas e interferem    na identificação dos problemas a pesquisar. O que vem a se tornar "problema    de pesquisa", no entanto, é definido pelo pesquisador. A escolha do objeto    de investigação e sua construção como problema depende da "sensibilidade"    do cientista (sensibilidade que, para Florestan, está ligada à inserção particular    do pesquisador na sociedade), da sua responsabilidade para com a própria ciência    e do grau de responsabilidade social que assuma enquanto cientista, intelectual    e cidadão. Deste modo, se tomar para si as responsabilidades inerentes à condição    de cientista, escolherá como temas de pesquisa questões que possam fazer avançar    o conhecimento científico e que tenham relevância social. Quanto, porém, a esta    relevância social, Florestan entende que a ciência enquanto tal pode cumprir    um papel importante, quando consegue revelar à sociedade aspectos que sejam    decisivos para ela e que somente a descoberta científica alcance.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">De acordo com    Florestan, o conhecimento científico explicativo pode ser em si mesmo revolucionário    se, ultrapassando e contrariando o senso comum e as representações dominantes,    for capaz de atingir os nexos profundos, determinações da realidade, que regulem    a ocorrência dos fenômenos característicos das questões cruciais socialmente.    Um conhecimento desse tipo visa a descobrir relações necessárias e formulá-las    sob a forma de leis que, no caso da realidade social, são leis históricas. Assim,    preocupações com o rigor explicativo e com a aplicação do conhecimento científico    estão presentes no pensamento de Florestan Fernandes desde o começo da sua produção    científica.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Já na sua primeira    introdução ao pensamento de Marx (Fernandes, 1946), Florestan manifesta esse    tipo de preocupação. O que o interessa ali é o caráter científico da obra de    Marx. E curioso quando recorre ao "sociólogo norte-americano Albion S.    Small", na comparação que faz entre a importância de Marx nas ciências    sociais e de Galileu nas ciências físicas (Fernandes, 1946:75) Esta sua Introdução,    embora constitua produção de um jovem recém-formado na universidade, contém    certas formulações que, ou aprendidas com Marx, ou produzidas como reflexões    de apoio ao seu estudo, são reveladoras de uma concepção de ciência que Florestan    Fernandes continuaria a defender nos seus textos mais maduros e a que tentaria    dar corpo no seu próprio trabalho.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Ao se deter na    questão das relações entre teoria e prática, lembra que "a economia, a    sociologia etc. nasceram e desenvolveram-se sob o signo da ação; o ideal de    seus fundadores era conseguir o controle da vida social para os homens, como    já havia sido parcialmente realizado em relação às forças da natureza. Mais    do que isso, pensavam em obter, por meio das ciências sociais particulares,    técnicas sociais tão perfeitas que se poderia, no futuro, organizar racionalmente    a sociedade, segundo planos sociais, econômicos etc., de modo a reduzir ao mínimo    os desperdícios de energia humana e os desajustamentos sociais." Florestan    comenta: "Todavia, apesar de toda a nostalgia da prática, teoria e ação    são distanciadas de tal forma que, afinal de contas, tem-se o direito de perguntar    a que espécie de aplicação aspiram e que eficiência prática pode ter uma teoria    cuja prova é sempre ministrada teoricamente". Conclui, porém, com esperança    esse comentário: "Nos últimos tempos, a posição de um Mannheim e a de um    Freyer indicam claramente que essa atitude está se modificando, e que é possível    esperar maior coerência para o futuro; também as ciências sociais têm alargado    as suas esferas de aplicação" (Fernandes, 1946:81-82).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A questão de fundo    para Florestan aí é a unidade entre teoria e prática, tal como supõe que ela    esteja formulada em Marx. De uma certa maneira, sua lembrança de que as ciências    sociais surgiram "sob o signo da ação" procura resgatar a dimensão    da "ação" nestas ciências. Não critica o entendimento desta ação enquanto    voltada para o "controle da vida social" e para a "organização    racional da sociedade" por meio do planejamento. As reservas que apresenta    se restringem ao que julga ser excessiva distância entre teoria e ação e ao    fato de ser unicamente teórica a prova a que a teoria é submetida. O que, então,    tais reservas encaminham? Primeiro, que teoria e aplicação fiquem mais próximas,    sugerindo, assim, que ao ser construída a teoria leve em conta a sua aplicação,    ou seja, que o objeto da teorização tenha a ver com as necessidades e as possibilidades    de sua aplicação. Segundo, que o processo de prova da teoria não seja só teórico,    mas inclua a prática, o que empresta outra importância e outro significado ao    planejamento.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Aponta possibilidades    de desdobramentos da aplicação do conhecimento científico, mas logo reconhece    o risco de que se entenda a produção deste conhecimento como sendo autônoma    e a aplicação como mero resultado de um movimento nascido da teoria. Por isso,    procura deixar claro que o conhecimento científico tem sua base na realidade.    Critica Sombart por não ter entendido isso em Marx. Diz, então: "De fato,    ao contrário dos socialistas franceses, que combateu por esse motivo, Marx sabia    muito bem que não podia construir a história do futuro em sua cabeça; o caráter    científico que procurou dar ao socialismo compreendia submissão à realidade    e ação racional. Mas submissão à realidade como meio e não como fim" (Fernandes,    1946:84). Submissão à realidade como meio corresponde à posição científica diante    da realidade, posição em que é necessário procurar a máxima objetividade para    poder explicá-la. Submissão à realidade como fim define uma posição política    diante dela, posição conservadora de aceitá-la como ela é. No caso da realidade    social, que é histórica, não aceitá-la significa opor-se à forma que historicamente    ela apresenta, forma que, sendo histórica, por definição se transforma. Para    opor-se a ela no sentido da sua transformação, no entanto, é preciso que se    disponha de conhecimento sobre as razões que a fazem ser tal como ela é. Deste    modo, possibilidade de explicação não se choca com possibilidade de intervenção    na realidade social. Ao contrário, a eficácia da prática como ação racional    não decorre da suposta racionalidade ou justeza abstratas da teoria ou do projeto,    mas da justeza da explicação. E a ação consciente e deliberada que faz uso do    conhecimento efetivo da realidade pode transformá-la, desde que sejam considerados    os limites das suas determinações. Penso que a fórmula    "submissão à realidade e ação racional, mas submissão à realidade como    meio e não como fim", Florestan a tomou para si permanentemente como organizadora    da sua atitude na pesquisa e na ação.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Deste modo, em    sua produção, desde cedo estão presentes considerações de caráter metodológico,    ao lado de reflexões de natureza ética sobre a responsabilidade do cientista    e do cidadão (<a name="5not"></a><a href="#not5">5</a>). As indicações de Florestan    sobre a escolha dos objetos de investigação e a orientação para a aplicação    dos conhecimentos produzidos pautam-se todo o tempo por sua relevância para    o desenvolvimento da ciência social e por sua relevância histórico-social, sendo    que esta é orientada sempre pela perspectiva de transformação social.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Quando estão dadas    as condições para que o saber racional assuma a forma de saber científico, "na    investigação positiva do objeto se procura, ao mesmo tempo, um critério para    a descoberta da verdade e um instrumento para selecionar os conhecimentos considerados    verdadeiros, reelaborá-los ordenadamente em um sistema de saber positivo e aplicá-los    nas esferas em que se tomem decisões de significação vital para a coletividade"    (Fernandes, 1955a: 179). A indicação do que tenha ou não "significação    vital para a coletividade" certamente não depende apenas nem principalmente    do âmbito propriamente científico, mas cabe exatamente às descobertas da ciência    localizá-lo como tal.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A ciência, ao    descobrir nexos e relações causais muitas vezes insuspeitadas, cumpre &#150; ou melhor,    pode cumprir, ou não &#150; <I></I>um papel importantíssimo na localização de questões    e de situações que, por serem chaves na cadeia explicativa, por isso devem ser    consideradas como alvos preferenciais nos projetos de domínio inteligente dos    fenômenos sociais. Essa compreensão é fortemente mobilizadora da atividade científica    de Florestan, despertando e unindo num mesmo movimento a responsabilidade científica    e a responsabilidade social. É ela ainda que exerce influência decisiva na escolha    dos seus objetos de investigação.</FONT> </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Em produção um    pouco mais recente (1960), enquanto vislumbra possibilidades de transformação    qualitativa da ordem social em prazo mais ou menos curto, Florestan desenvolve    uma expectativa bastante positiva quanto à aplicação dos conhecimentos sociológicos    no planejamento social. E importante assinalar, porém, que em Florestan este    é sempre um planejamento visando à reconstrução social, quer dizer, é projeção    racional da construção de uma nova ordem social, como momento seguinte a uma    revolução social, esta entendida como transformação profunda de uma forma determinada    de organização social.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">É assim, por exemplo,    quando discute as "relações entre <I>meios e fins na </I>manipulação dos    problemas sociais". Sugere que "nas fases de reconstrução social ...    o homem precisa lançar mão, através do comportamento social inteligente, de    técnicas sociais inevitavelmente complexas. ... Tanto o padrão, quanto o ritmo    do desenvolvimento social passam a depender dos êxitos alcançados na utilização,    em escala societária, dessas técnicas". Reconhece que "as condições    histórico-sociais dos países latinoamericanos lhes são severamente adversas.    Contudo, por paradoxal que pareça, elas são imprescindíveis, seja para o conhecimento    positivo das exigências da situação histórico-social, seja para a descoberta    e a exploração de modelos eficientes de mudança social progressiva". E    conclui: "E provável, pois, que surjam disposições e incentivos mais favoráveis    ao uso crescente de tais técnicas de controle social. Mesmo que isso não aconteça    espontaneamente, os cientistas sociais devem estimular e orientar o processo,    por todos os modos possíveis". Manifesta sua esperança de que, "na    medida em que conseguirem explorar regularmente técnicas sociais racionais,    é previsível que esses países poderão atingir com maior rapidez o limiar do    desenvolvimento social" (Fernandes, 1960a:163; 1960b:269-270).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan identificava    naquele momento importantes processos de transformação social em curso na América    Latina. Sua crença na razão e na possibilidade de eficácia do uso de técnicas    racionais de intervenção na realidade social o motivavam a fazer avançar pesquisas    voltadas para conhecer melhor a situação objetiva latinoamericana, por um lado,    e as técnicas de controle social, por outro lado. Mesmo considerando que o meio    social pode criar "limitações e impedimentos insuperáveis ou dificilmente    superáveis", Florestan admite que "seria possível atuar de tal modo    que os homens tomassem consciência destes fenômenos sociais e chegassem a dominá-los"    (Fernandes, 1960a:141-142; 1960b:237-238).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Quando escreve    esses trabalhos, Florestan procura se encontrar como sociólogo no campo de uma    sociologia rigorosamente científica, campo esse que ainda precisava ser construído    no Brasil. Florestan compreende desse modo a situação e avoca para si a responsabilidade    de empenhar-se naquela construção. Todo o esforço de implantação de uma sociologia    "especificamente científica" não vai se limitar, com ele, ao campo    estrito da ciência, porque para ele a produção mesma da sociologia científica    depende da inserção que tal produção tenha na realidade histórico-social e da    destinação que se pretenda dar a ela sob a forma de aplicação nessa realidade.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Ao analisar o    desenvolvimento histórico-social da sociologia no Brasil e distinguir nele três    épocas características, Florestan se situa inequivocamente na terceira delas.    Na primeira, a sociologia teria sido apenas um recurso parcial, voltado para    o esclarecimento de certas relações, em que se passava a incluir os fatores    sociais. Na segunda, caracterizaria "o uso do pensamento racional como    forma de consciência e de explicação", ou em termos de "análise histórico-geográfica    e sociográfica do presente", ou alcançando um "modelo mais complexo    de análise histórico-pragmática, em que a interpretação do presente se associa    a disposições de intervenção racional no processo social". Já a terceira    "subordina o labor intelectual no estudo dos fenômenos sociais aos padrões    de trabalho científico sistemático" (Fernandes, 1955b:190). Sem dúvida,    é este o padrão de trabalho científico que Florestan pretende para si mesmo.    Ao se colocar como parte desse tipo de produção sociológica, é um equívoco supor    que por isso ele assuma uma posição intelectualista ou academicista, envolvendo-se    apenas com a "carreira" e com a construção institucional, como se    fizesse &#150; pelo menos durante um certo tempo &#150; uma avaliação positiva desses    dois móveis neles mesmos.</FONT></P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Sua posição já    era, no começo da sua produção, e continuou sendo, de que a ciência (invariavelmente    pensada por ele na sua especificidade enquanto trabalho sistemático, indissociável    dos controles teórico e experimental) e a história estão sempre conjugadas:    a ciência enquanto produto histórico (situada no desenvolvimento histórico desta    ciência e parte do momento histórico da sociedade em que se produz) e também    enquanto portadora da possibilidade de intervir na história (por meio das suas    descobertas e explicações de níveis particularmente importantes para essa história    real). "Entre os vários critérios que permitem apreciar a consistência    e o grau de maturidade de uma disciplina científica qualquer, em determinado    país ou em dada época, salienta-se o que indaga a respeito do alcance teórico    das investigações. O que caracteriza a marcha do pensamento científico não é    a simples realização de pesquisas, nem certos atributos ou condições delas,    como a habilidade em conduzi-las, os recursos materiais ou humanos postos à    sua disposição, as possibilidades de repeti-las etc. É verdadeiro que a pesquisa    ocupa um papel primordial na ciência, sendo por assim dizer a própria <I>conditio    sine qua non </I>do conhecimento científico. Mas, a pesquisa constitui um meio,    não um fim em si mesmo. A pesquisa pela pesquisa é tão abominável quanto o pensamento    puramente especulativo. ... A ciência visa <I>explicar </I>a realidade, o que    confere um fim à pesquisa e dá pleno sentido às atividades intelectuais dos    cientistas" (Fernandes, 1956:35). O esforço para a produção da ciência    não pode ser diletante. Até mesmo o alto custo envolvido nas tarefas de produção    e de formação para a ciência requer outro tipo de resposta: em parte em direção    ao progresso da própria ciência, o que exige escolhas pertinentes a esse progresso;    e em parte em direção à sociedade, o que exige escolhas pertinentes, dessa feita,    à transformação social.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A pesquisa é condição    da ciência. Sem pesquisa não se faz ciência. Mas não basta "fazer pesquisa"    para estar fazendo ciência. A ciência madura e consistente se mede pelo alcance    teórico da sua pesquisa. A finalidade da ciência é explicar a realidade, o que    já desqualifica a pesquisa pela pesquisa, bem como o pensamento especulativo.    Mas, explicar o que? Certamente não é qualquer coisa. Não vale a pena pesquisar    qualquer coisa, só vale pesquisar aquilo em que faça sentido aplicar os recursos    disponíveis para pesquisa numa dada sociedade num dado momento. Esses recursos    são escassos e envolvem escolhas da sociedade, que sacrifica alguma coisa quando    aloca recursos aqui, e não ali. Essa escassez não se mede apenas pela riqueza    ou pobreza relativa do país, mas também pela avaliação que a coletividade faça    da importância da atividade científica, o que, em países como o Brasil, faz    aumentar a responsabilidade das escolhas.</FONT></P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A questão de fundo    nessa reflexão de que a medida da ciência é o seu alcance teórico consiste na    indicação do que é significativo para a ciência e para a sociedade, do que é    suficientemente significativo para justificar o gasto de dinheiro e de esforço    que a pesquisa científica requer. O que faz sentido procurar conhecer? O que    a sociologia precisa para progredir como ciência? O que é importante para o    desenvolvimento da sociologia científica no Brasil? A resposta está na identificação    dos "problemas" que tenham relevância, teórica e social. Tais problemas    não estão postos como tal, não estão dados, é preciso construí-los, tendo em    vista aqueles critérios de relevância. Nesse plano pratica-se a responsabilidade    do cientista. Afinal, nessa instância ele pode influir nos rumos do desenvolvimento    científico e do desenvolvimento social.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Estudando a "interação    entre a ciência e a sociedade, tendo em vista a situação da investigação sociológica    no Brasil", Florestan compreende a ciência não somente como campo específico    com "normas e valores próprios", mas também como produto de um nível    de determinação que provém das condições sociais. Diz que "os estudiosos    da ciência costumam encará-la através de entidades intelectuais abstratas",    em que a ciência aparece <I>"como forma de saber positivo </I>e o cientista    como participante de um cosmos cultural autônomo, o qual possui normas e valores    próprios, capazes de promover a ordenação das diferentes atividades intelectuais    de cunho científico" (Fernandes, 1958:209). Como conse-qüência, "o    trabalho do cientista pode e deve ser examinado à luz das obrigações, dos procedimentos    e dos ideais que ... derivam ..., diretamente, da própria institucionalização    das atividades científicas" (Fernandes, 1958:210). Florestan, porém, considera    que "o conjunto de instituições que forma o 'sistema científico', pode    ser entendido, etnologicamente, como uma subcultura". Isto é, mesmo ao    ser considerado na sua especificidade, o campo da ciência faz parte de um conjunto    mais inclusivo, que o abriga e o contém: a sociedade, com a sua cultura. A ciência,    deste modo, mesmo na sua especificidade, deve ser considerada como parte de    uma cultura maior. Portanto, é necessário "reconhecer que as condições    sociais ambientes exercem uma influência ativa e contínua na organização e no    funcionamento das instituições científicas, bem como na formação do horizonte    intelectual do cientista" (Fernandes, 1958:210). Florestan atribui grande    importância à relação entre as condições sociais e a perspectiva intelectual    que o cientista acaba por assumir. Para ele, "a concepção liberal do mundo    contribuiu para que se negligenciassem a significação e o alcance dos fatores    extra-científicos na formação do horizonte intelectual do cientista. Avaliavam-se    as investigações científicas e os seus resultados como se, no fundo, toda atividade    intelectual de natureza científica fosse determinada, exclusivamente, pelas    normas e pelos valores do saber científico. Entretanto, logo se descobriu que    a escolha dos objetos das investigações, o grau de elaboração teórica dos seus    resultados e, principalmente, as atitudes relacionadas com o destino prático    a ser dado às descobertas realizadas dependiam, de maneira estreita, da influência    construtiva exercida por outros sistemas de normas e de valores sobre a mentalidade    média dos cientistas. Mesmo nos campos em que as atitudes dos cientistas parecem    ser <I>neutras, </I>atrás delas ocultam-se inspirações intelectuais que se associam    a concepções filosóficas, políticas, religiosas etc., das quais não se poderia    dizer que sejam 'selecionadas' e 'aceitas' segundo os critérios do pensamento    científico. Como Waddington conseguiu demonstrar, de modo magistral, a <I>condição    de cientista </I>não isenta ninguém de agir com responsabilidade perante escolhas    que não podem ser feitas em termos estritos da ciência. O essencial, para o    cientista moderno, consiste em proceder tais escolhas segundo uma estratégia    consciente, que lhe permita realizá-las sem prejuízo da atitude e do conhecimento    científicos e tendo em mira as vantagens que elas representam para a evolução    da 'civilização científica'" (Fernandes, 1958:210-211).</FONT></P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Tratando do que    eu chamaria de relação entre a ciência e a ideologia, Florestan identifica a    origem liberal da idéia de sociedade parcelada, fragmentada, com o conseqüente    isolamento das instâncias que a compõem (no caso, a ciência), como se não fossem    parte dela. Deste modo, apresenta a ciência, pensada enquanto atividade isolada,    independente, exercendo-se por si e voltada para si mesma como um produto idealizado    pelo liberalismo. Florestan nunca vê a ciência fora da sua institucionalização.    E, enquanto atividade institucionalizada, é um contra-senso pensá-la cortando    seus vínculos com a sociedade. Esses vínculos na verdade são constitutivos dela.    Ao cortá-los, não é pouco o que se perde da ciência, nem é qualquer coisa. Penso    que para uma história da sociologia no Brasil a questão colocada nesses termos    abre um caminho muito fértil para a compreensão do que se estuda e do que se    deixa de estudar ao longo do desenvolvimento do pensamento sociológico entre    nós.</FONT> </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Se há uma determinação    da mentalidade do cientista pela sociedade em que ele vive, por outro lado há    uma resposta do cientista através do seu próprio trabalho às determinações e    às expectativas da sociedade quanto a esse trabalho. De acordo com Florestain    Fernandes, essa resposta deve sempre ser pautada pela ética.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Assim, balizados    eticamente como intelectuais responsáveis, os sociólogos brasileiros "precisam    associar suas ambições teóricas à investigação dos fenômenos sociais que ocorrem    na sociedade brasileira", sem esquecer, no entanto, "que precisam    contribuir para o progresso da sociologia como ciência" (Fernandes, 1958:213).    Esse é o equilíbrio capaz de garantir a consistência científica e social do    trabalho sociológico no Brasil.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan propõe    "um novo padrão integrativo para o trabalho científico" do cientista    social. Aponta para a necessidade e a capacidade do sociólogo brasileiro de    "desenvolver um padrão de trabalho intelectual plenamente adequado à natureza    do conhecimento científico, que ele precisa descobrir no campo das ciências    sociais, e às funções extra-científicas que o mesmo conhecimento tende a preencher    na vida social moderna. Assim, a ênfase nos fins empíricos da investigação permite    atender a um requisito básico da explicação nas ciências sociais, que exige    a reconstrução empírica dos fenômenos ou totalidades investigados, e às impulsões    nascidas da necessidade de auto-consciência das condições de existência social,    particularmente fortes onde a civilização industrial e urbana converteu a perspectiva    historicista em dimensão natural da atividade humana. A ênfase nos alvos teóricos    gerais da investigação relaciona-se, primariamente, com a obrigação intelectual    específica do sociólogo, que consiste em contribuir para o progresso do pensamento    científico na sociologia. Mas, ela também possui polarizações pragmáticas. E    que, nas sociedades de organização democrática, a luta pelo poder e pela preservação    ou transformação da ordem social pressupõe a inclusão, no nível intelectual    médio, de conhecimentos que proporcionem alguma espécie de previsão sobre o    curso futuro dos processos sociais. Por isso (como se poderia ilustrar com o    liberalismo ou com o socialismo), semelhantes conhecimentos tanto servem como    ponto de referência para a organização das atividades grupais nos movimentos    sociais, quanto para legitimar, intelectualmente, os fundamentos de dada concepção    do mundo. Por fim, a ênfase nas possibilidades práticas da investigação poderia    parecer de interesse meramente utilitário. Graças a ela, os resultados da pesquisa    sociológica seriam convertidos em conhecimentos e em orientações assimiláveis    pelos leigos ou pelas instituições dedicadas ao planejamento e aos serviços    sociais. No entanto, os desenvolvimentos recentes da sociologia aplicada sugerem    que ela também concorre para o alargamento do campo de indagações teóricas da    sociologia" (Fernandes, 1958:229-230). Aqui, Florestan Fernandes propõe    um verdadeiro projeto para o desenvolvimento da sociologia no Brasil, conjugando    pesquisa empírica e avanço teórico da sociologia enquanto disciplina científica    a suas aplicações práticas. Seguindo esse projeto, pensa que pode se constituir    no Brasil a sociologia cientificamente rigorosa e socialmente integrada, de    forma a atender aos reclamos do progresso da ciência e às necessidades sociais    do país.</FONT></P>     <P>&nbsp;</P>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">Da dependência cultural    <br>   ao capitalismo dependente</font></b></p>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">As formulações    sobre as quais me detenho aqui datam dos anos 50 e 60, época extremamente rica    de acontecimentos, de produção e debate de idéias, de controvérsias intelectuais    e políticas (<a name="6not"></a><a href="#not6">6</a>). É um período em que    a ideologia do desenvolvimento é dominante no Brasil (<a name="7not"></a><a href="#not7">7</a>),    desde suas concepções relativamente mais democráticas, sob Juscelino Kubitschek,    até as mais autoritárias, sob a ditadura instalada pelo golpe de 1964.</FONT></P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Se há um tema    que nesse momento chama para si as atenções de toda a sociedade, esse tema é    "o desenvolvimento". Especialmente na segunda metade da década de    50 o apelo ideológico é forte, em nome do progresso e da riqueza material. O    desenvolvimentismo anuncia uma era de prosperidade, promovida pelo crescimento    econômico acelerado. Há um termo que se impõe às discussões: "o arranco",    ou "a arrancada para o desenvolvimento" (o <I>take-off, </I>cunhado    por Rostow). Todas as preocupações se dão em torno disso, toda a mobilização    se faz para isso. O outro lado desse apelo é político, mas também é para ser    resolvido pelo econômico, com o crescimento: é a manutenção da ordem social,    que a ideologia diz estar ameaçada pela miséria, já que a pobreza é tida como    potencialmente geradora não só de intranqüilidade, como de revolta e de "infiltração    de ideologias subversivas". Deste modo, o desenvolvimento econômico acelerado    seria o antídoto necessário e urgente contra a expansão do comunismo. Como conseqüência,    a caracterização global da ideologia desenvolvimentista juscelinista se contém    na fórmula "mudar, dentro da ordem, para garantir a ordem".</FONT></P>     <P> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; sobre    esse fundo ideológico dominante que se desenrola a atividade intelectual, variada    e complexa, naquele momento. A ciência também não escapa a ele, aí compreendida    particularmente a ciência social, a não ser que consiga se afastar deliberadamente    dessa influência ideológica e romper com ela. O grande desafio é não se deixar    prender nas malhas da ideologia dominante. Enquanto se faz oposição a aspectos    do seu conteúdo (mesmo que se substitua esses aspectos por outros e por mais    importantes que estes sejam), mas se continua a percebê-los e a pensá-los no    quadro referencial armado pela ideologia, não se consegue sair das suas malhas.    É complicado e difícil o rompimento com esse quadro referencial. Não se assume    <I>um outro </I>quadro referencial <I>sem sair deste, </I>senão este "outro"    não será mais do que uma parte, mesmo que diferenciada, daquela ideologia; se    e enquanto estiver submetido à mesma matriz de pensamento da ideologia dominante,    não pode se afirmar como efetivamente outro, diferente, com outros fundamentos    e outro modo de pensar.</font> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan preocupa-se    com as possibilidades, os condicionamentos e as exigências da constituição do    saber científico no Brasil. Para ele, como vimos, a ciência é processo intelectual    e é fenômeno histórico-cultural. Neste sentido, a atividade científica exige    condições científicas e condições histórico-culturais e sociais (Fernandes,    1955a:159). Deste modo, o desenvolvimento da ciência se insere no fluxo da produção    desta ciência, historicamente constituída enquanto história de um saber e no    fluxo do desenvolvimento concreto da sociedade que a contém.</FONT></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Considerando,    assim, a produção da ciência nos termos da sua inserção no campo específico    da própria ciência e da sua inserção na sociedade, ao refletir sobre o desenvolvimento    da sociologia no Brasil, tematiza a questão em termos de dependência cultural.    Inicialmente, essa referência é apenas indicativa, quando diz que "a sociologia    foi recebida no Brasil como 'novidade' intelectual, simultaneamente à sua criação    na sociedade européia. Faz parte do processo da vida literária de povos culturalmente    muito dependentes manter um intercâmbio excitado com os centros estrangeiros    de produção intelectual. As 'novidades' assinaláveis tornavam-se    rapidamente conhecidas, ainda que não fossem reelaboradas de uma forma autônoma.    O destino do saber, acumulado desse modo, se regulava pelos padrões de vida    literária que faziam dele, estritamente, uma forma de ilustração e um meio de    alcançar notoriedade em círculos letrados" (Fernandes, 1955b:189). A forma    pela qual Florestan utiliza aí a noção de dependência cultural revela que não    se trata ainda de um conceito. No entanto, as idéias a que recorre para pensar    a situação opõem, embora muito simplesmente, dependência e autonomia no plano    cultural.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Colocada a questão,    mesmo que incipientemente, Florestan a toma como parte importante da sua elaboração.    Pergunta-se quais as razões desta situação de dependência cultural. As primeiras    respostas que sua formulação encontra estão no nível das relações entre a produção    intelectual e as necessidades e solicitações do meio social imediato da sociedade    local. Compara "Brasil" e "Europa" como dois universos distintos:    "Na Europa, os processos de desenvolvimento do pensamento, da economia    e da sociedade podem ser interpretados como processos interdependentes. É visível    a ligação do pensamento com a solução de problemas que se colocaram no plano    da ação política ou da transformação econômica. No Brasil essa ligação não é    perceptível com a mesma clareza, devido ao fato do saber racional utilizado    não se ter constituído e desenvolvido como produto das exigências da situação    histórico-social. Como ele era aceito preformado, do mundo cultural europeu,    a sua incorporação a sistemas de concepção do mundo vinculados à sociedade brasileira    muitas vezes exigiu reelaborações de sentido paradoxal. Isso, porém, não significa    que essa 'Intelligentsia' fosse desinteressada, em face da solução dos problemas    que se levantavam na esfera da ação. Faltaram-lhe ... elementos que permitissem    inserir suas atividades intelectuais em um processo cultural dotado de dinamismo    próprio" (Fernandes, 1955a:181-182). Nesta análise, ainda basicamente descritiva,    o que aparece como central ao raciocínio é o desequilíbrio entre pensamento,    economia e sociedade, no caso em que o saber utilizado é saber transplantado    de outro universo, no qual sua produção e seu uso pertenciam a um quadro global    que se supõe equilibrado.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Levanta a significativa    questão da falta de dinamismo próprio da <I>Intelligentsia </I>local. Florestan    a atribui à dominação patrimonialista, ao horizonte intelectual modelado por    essa forma de dominação e ao tipo de desenvolvimento institucional que ela propiciou.    Avalia que "o desenvolvimento institucional da sociedade brasileira, durante    o século XIX, foi insuficiente para criar as condições que são indispensáveis    à formação de um saber racional autônomo, capaz de evoluir como uma esfera especializada    de atividades intelectuais. Daí a necessidade de apelar para os centros exógenos    de produção de saber racional, toda vez que as exigências da situação histórico-social    tornavam aconselhável ou inevitável o recurso a técnicas e a conhecimentos que    possuíssem fundamento racional. O próprio ensino superior se constituíra, rapidamente,    em uma maneira de organizar essa relação de dependência cultural diante dos    países europeus. O meio social ambiente não desencadeava forças culturais suficientemente    fortes para estimular um novo estilo de pensamento ou para incentivar a transformação    homogênea das escolas superiores em centros de pesquisa original" (Fernandes,    1955a:183).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Se o processo    cultural não era dotado de dinamismo próprio, Florestan procura as razões na    situação "interna" do país. Entende que se trata de incapacidade de    produção cultural autônoma, devida a debilidades de natureza institucional,    por sua vez decorrentes da organização política "interna" e das relações    sociais que a conformavam. Por isso, a dependência cultural é identificada como    sendo provocada pelo próprio país dependente, que, em determinadas circunstâncias,    sente "a necessidade de apelar para os centros exógenos de produção do    saber racional". Deste modo, a falta de produção intelectual criadora,    original, autônoma é pensada fundamentalmente como decorrência da herança cultural    e social da nossa sociedade, por sua origem na aristocracia agrária.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Na construção    do objeto de investigação, a sociedade tomada como referência <I>imediata </I>da    análise corresponde ao âmbito da nação. Num certo sentido, compara, como se    fosse um sistema social inclusivo, "a sociedade brasileira" com <I>outro    </I>sistema social inclusivo, identificado como "a Europa". No entanto,    escapando desse nível mais imediato, o vínculo da cultura com "centros    exógenos" de produção do saber racional indica que, mesmo que ainda não    se defina com clareza, o sistema social inclusivo está <I>além </I>da sociedade    brasileira.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Ainda na década    de 50, em plena vigência do desenvolvimentismo juscelinista como ideologia dominante    no Brasil, Florestan começa a trabalhar com uma nova problematização, que se    tornará importantíssima para pensar não só o Brasil, como todo o "subdesenvolvimento"    e o "desenvolvimento". O primeiro momento positivo deste encaminhamento    é quando Florestan produz um novo recorte para o estudo da sociedade brasileira:    quando toma, com clareza, como referência principal ou unidade de análise não    a sociedade nacional, mas sim o que designa como civilização ocidental moderna    ou capitalismo moderno. É importante notar como o eixo da pesquisa se desloca    e como o seu objeto se reconstrói. O recorte definidor da unidade de análise    sofrerá modificações no decorrer da pesquisa do próprio Florestan, que construirá    seu objeto e o reconstruirá: primeiro, enquanto expansão capitalista mundial,    entendendo a sociedade nacional como parte desta expansão; segundo, enquanto    "forma de integração<SUP>9</SUP>' das "sociedades heteronômicas ou    dependentes" aos "centros de dominância" da expansão econômica    capitalista; e terceiro, um pouco mais tarde, com a caracterização desta "forma    de integração" como <I>uma forma, </I>particular e específica, que o desenvolvimento    capitalista assume nas economias dependentes, com a construção do conceito de    <I>capitalismo dependente. </I>Trata-se, a meu ver, de um processo progressivo    de construção teórica, em que as noções vão se tornando mais precisas e se transformam    em conceitos e em que uma nova problemática vai se delineando, ganhando contornos    mais claros.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">As reflexões que    Florestan faz sobre esse tema em 1959 estão em seqüência àquelas que se encontram    nos seus trabalhos de 1955, mas agora &#150; com a definição mais nítida da escala    de análise, que redefine o objeto &#150; ganham em significado e em consistência    conceitual e explicativa.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Este é tipicamente    o caso de suas concepções de dependência e de heteronomia. Diz ele, num texto    tão conciso quanto inovador e esclarecedor: "A integração do Brasil na    órbita da civilização ocidental moderna fez-se por três vias diferentes. Primeiro,    através da absorção contínua de populações imigradas da Europa ou de áreas em    processo mais ou menos intenso de ocidentalização. Segundo, mediante o gradativo    crescimento da teia de relações e de dependências da economia tropical brasileira    com os centros de dominância da economia capitalista hodierna. Terceiro, pelos    influxos de padrões de comportamento, de modelos de organização institucional    e de valores ideais, extraídos da experiência histórico-social dos povos mais    adiantados da civilização ocidental, na evolução interna da sociedade brasileira.    As três vias se interpenetram e se completam" (Fernandes, 1959:167).</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A primeira frase    desta citação já motiva uma série de questões. Inicialmente, chama a atenção    o lugar para onde a reflexão é dirigida. O foco da análise está no Brasil, mas    também está fora dele, porque se situa nas vias ou nos modos de integração do    Brasil à civilização ocidental moderna. As dificuldades de teorização ou a incapacidade    explicativa no âmbito da sociedade nacional podem não ser primeiramente um problema    de ordem intelectual. Talvez a explicação não possa mesmo ser formulada ao nível    do objeto "sociedade nacional", caso sua própria constituição se dê    num campo mais inclusivo. Isto é, se o Brasil é como é devido à forma da sua    participação no desenvolvimento capitalista mundial, o entendimento do que o    Brasil é, como ele é, depende da apreensão dessa forma de participação ou de    integração. O deslocamento da unidade de análise é, pois, condição necessária    para alcançar o nível explicativo.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A partir daí,    a civilização ocidental moderna não é somente uma referência genérica de tipo    de sociedade. A concepção histórica da expansão do capitalismo vinculada com    a descoberta e com a colonização do Brasil adquire um novo significado, mais    propriamente formativo, no sentido estrutural de uma expansão que se realiza    integrando, diferenciadamente, seus novos componentes àqueles que comandam essa    mesma expansão, seus pólos. Assim se forma um amplo sistema, dentro do qual    há posições diferenciadas, não simplesmente, mas sim organicamente diferenciadas.    Isto é, essa diferenciação cumpre uma função na formação e no desenvolvimento    do sistema. O "desenvolvimento" de países "subdesenvolvidos"    no âmbito do capitalismo afeta a diferenciação que está estabelecida no sistema    como um todo. Deste modo, se, sob certos aspectos, é uma questão nacional, de    fato a questão não se resolve no plano nacional estrito, até porque ele não    existe como tal.</FONT> </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Quando Florestan    se refere à "integração do Brasil na órbita da civilização ocidental moderna",    oferece nessa formulação um indicador daquela diferenciação, ao fazer uso do    termo "órbita". O Brasil, como os demais países de mesmo tipo, não    se integra à civilização ocidental moderna como mais um país, porque a civilização    ocidental moderna se compõe de "centros de dominância" e outros países,    que não são centros de dominância, mas que gravitam em torno desses "centros",    na sua órbita. Um pouco mais tarde, o próprio Florestan recorrerá ao uso do    termo "satélite" para expressar essa noção (Fernandes, 1967b:58; 1967a:180;...).</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Até então, Florestan,    permanentemente empenhado na caracterização especificamente sociológica do seu    trabalho, apesar de considerar sempre o fator econômico e atribuir a ele grande    importância, não o colocava no cerne mesmo do seu esquema analítico. Aqui, é    bem isso que ele faz. Sua preocupação vinha sendo, e continuará sendo, com a    organização e, principalmente, com a mudança social. Neste sentido, as questões    relativas a padrões de comportamento, a modelos de organização institucional    e a valores já freqüentavam suas pesquisas e já alimentavam a sua problematização    da dependência cultural. Agora, no entanto, essas questões são colocadas ao    lado, ou melhor, imediatamente a seguir, da via econômica da integração que    ele quer entender.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Fala do "gradativo    crescimento da teia de relações e de dependências da economia tropical brasileira    com os centros de dominância da economia capitalista hodierna". Menciona,    de um lado, a economia tropical brasileira e, de outro, os centros de dominância    da economia capitalista. Percebe, pois, uma economia capitalista internacionalizada,    com processos de dominância (sem esclarecer, por enquanto, em que consiste tal    dominância, se o seu exercício implica subordinação ou apenas direção) e com    alguma divisão internacional de tarefas, de funções ou de trabalho, cabendo    à economia brasileira alguma especialização ligada à característica "tropical".    Fala, ainda, de relações e de dependências entre essa economia tropical e os    centros de dominância da economia capitalista, referindo-se a essas relações    e dependências como uma teia (<a name="8not"></a><a href="#not8">8</a>), teia    esta que, segundo Florestan, continua a ser tecida, já que ele se refere ao    seu "gradativo crescimento". Ou seja, a teia de relações e dependências    é um processo em curso.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">As três formas    mencionadas de integração do Brasil na órbita da civilização ocidental moderna    organizariam a civilização ocidental aqui (não simplesmente no Brasil, mas em    todas as regiões que têm a mesma condição que o Brasil). Logo perceberá que,    com isso, "aqui" a civilização ocidental ganha uma especificidade    toda própria e que, portanto, é preciso apreender e torná-la conceitualmente    precisa.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Dentro deste quadro,    a dependência cultural ganha novo patamar de entendimento. Segundo Florestan,    "a tendência a procurar na Europa ou nos Estados Unidos a satisfação de    extenso conjunto de centros de interesses e de valores alimenta um processo    de alienação intelectual e moral de imensas proporções. Ao contrário do que    se supõe comumente, o fato crucial não está, aqui, na procedência externa de    categorias de pensamento e dos modos de agir, mas na maneira de interligá-los,    que toma como ponto de referência permanente os núcleos civilizatórios estrangeiros,    em que eles forem produzidos. Daí resulta um <I>estado de dependência fundamental.    </I>Com isso, o processo de desenvolvimento interno se entrosa com valorizações    e disposições subjetivas que concorrem, diretamente, para perpetuar e fortalecer    a condição heteronômica da sociedade brasileira (Fernandes, 1959:172). A dependência    cultural é recolocada sob a forma de alienação intelectual e moral. Uma coisa    é apreender categorias de pensamento produzidas no exterior e utilizá-las para    pensar nossa realidade, ainda que esta seja uma realidade diferente daquela    onde tais categorias se originaram, embora pertençam ao mesmo conjunto civilizatório.    Neste caso, a relação com essas categorias pode ser instrumental e esse caráter    instrumental pode ser racional. Outra coisa é internalizar valores e disposições    subjetivas de núcleos civilizatórios que nos dominam. Esta é uma forma de domínio    (cultural), que é fortalecedora do outro lado deste mesmo domínio (econômico).    É para esta alienação, que é cultural e também moral, que Florestan chama a    atenção. Já não se trata apenas de encontrar razões da dependência cultural    numa incapacidade de produção intelectual autônoma, que derivaria de formas    patrimonialistas de dominação.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">É posto em pauta    um certo tipo de identificação, não como um processo psicológico, mas como um    processo sócio-político. Enquanto o "subdesenvolvido" vê o "desenvolvido"    como a presença ou a encarnação de um estágio de civilização mais avançado ou    mais adiantado (e, portanto, se reconhece como estando em atraso), a identificação    com as valorizações e disposições subjetivas "desenvolvidas" (que    se traduz no desejo de alcançar aquele estágio avançado, "desenvolvido")    pode ser considerada e aceita como construtiva do país e da nacionalidade, especialmente,    quando e se, desde as suas mazelas e misérias até a sua "dualidade estrutural"    são atribuídas àquele atraso ("subdesenvolvimento").</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">No entanto, isso    muda radicalmente quando o entendimento do subdesenvolvimento como atraso é    substituído por heteronomia ou dependência, no sentido que Florestan dá a esses    conceitos. Desde essa nova perspectiva, a introjeção de valores e disposições    subjetivas dos centros de dominância pelos satélites submetidos a essa dominância    passa a ser considerada como alienante ou como produtora de alienação intelectual    e moral. A compreensão de todo o processo de desenvolvimento dos povos subdesenvolvidos    sofre aí uma transformação profunda, capaz de criar repercussões importantes    não só no plano científico, mas também no plano político. Isso porque se traz    para o centro da cena todo um mecanismo (que não é imediatamente perceptível)    através do qual o próprio desenvolvimento, pretendido como identificação com    os "desenvolvidos", fortalece e perpetua a heteronomia. Segundo Florestan,    "daí resulta um estado de dependência fundamental". Apresentado pela    ideologia dominante, desenvolvimentista, como salvação, o desenvolvimento aparece    nessa análise como agravamento do problema.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A oportunidade    de refletir sobre casos de nações que também se encontram em situação de dependência,    mas que contam com civilização própria, rica e complexa &#150; diferentemente de    nações cujo processo civilizatório foi constituído de forma semelhante ao do    Brasil &#150; repercute fortemente no pensamento de Florestan. É num momento assim    que ele põe em questão os limites de sua antiga reflexão sobre a dependência    cultural, formula a situação dos países subdesenvolvidos em termos de heteronomia    ou dependência e caracteriza a condição heteronômica como sendo econômica, política    e social. Considera que "a intensificação das relações com países que estavam    ou ainda estão em situação análoga ao Brasil... poderá contribuir, como vem    acontecendo, para facilitar e aprofundar tanto a percepção, quanto a explicação    dos fatores da heteronomia econômica, política e social dos países subdesenvolvidos.    Aqui não está em jogo, apenas, a idéia de que os demais países subdesenvolvidos    oferecem ao Brasil uma imagem de suas condições de dependência diante das nações    plenamente desenvolvidas do Ocidente. Várias nações do Oriente possuem civilizações    próprias, tão ricas e complexas quanto a civilização ocidental. Essa é uma evidência,    claramente perceptível e inteligível, de que a condição heteronômica não é mero    produto da falta de 'originalidade' cultural" (Fernandes, 1959:172). Uma    compreensão como esta o leva a discutir a importância e a descartar a centralidade    da dependência cultural. Pode-se procurar muitas razões para entender sua preocupação    tão forte com o caráter cultural da dependência, praticamente desde os seus    primeiros escritos. O certo é que no seu percurso como produtor Florestan Fernandes percebeu mais cedo a dependência na sua dimensão cultural e a considerou como um verdadeiro    obstáculo, por suas conseqüências internas, ao "desenvolvimento".    No confronto com nações com cultura própria e rica e que, apesar disso, são    dependentes, Florestan questiona frontalmente a eficácia da dependência cultural    como impedimento ao desenvolvimento autônomo. Se povos com cultura própria,    rica e complexa também se encontram em condição heteronômica, a dependência    cultural não pode ser tão central à condição dependente, menos ainda responsável    por ela, ainda que possa ser muito importante (negativamente) na luta contra    ela.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Com isso, a cultura    não se ausenta das preocupações de Florestan. Mas aparece cada vez mais tematizada    enquanto ideologia e cede espaço a reflexões mais propriamente econômicas e    políticas. Condizente com essa nova perspectiva, as classes sociais e suas relações    passam a ganhar destaque e centralidade nas suas análises.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Num importante    texto de 1960, aceitando como tema a aceleração do desenvolvimento, Florestan    se pergunta sobre as razões das dificuldades e dos bloqueios que tal aceleração    tem encontrado na América Latina e o que é possível e necessário fazer para    enfrentar e superar esse impasse. A perspectiva que assume é claramente a do    desenvolvimento autônomo. Num campo assim posto, vai firmando os contornos da    sua concepção de dependência e heteronomia, passando a enfatizar no seu esquema    analítico não apenas a consciência social, mas também as classes sociais. Conclui    não pela aceleração do desenvolvimento, direta ou imediatamente, mas pela necessidade    de aceleração da revolução social como condição mesma do desenvolvimento. Diz    que "é possível entender a utilidade das instituições e importá-las em    vista disso. Contudo, não é tão fácil produzir as condições de organização e    funcionamento que elas requerem. ... Assim se define a situação de heteronomia    e dependência básica dos países subdesenvolvidos. Malgrado as possibilidades    de representarem seus destinos segundo conceitos tomados aos povos plenamente    desenvolvidos do mesmo sistema civilizatório, eles não possuem condições materiais    e morais que assegurem o domínio eficaz de padrões de desenvolvimento autônomo.    Essa situação histórico-cultural tem gerado ressentimentos e frustrações coletivos,    os quais alimentam antagonismos contra os países que fornecem os modelos da    imagem nacional refletida ou incentivam atitudes de desalento e conformismo.    Nenhum povo gosta de saber que sua dependência econômica possui ramificações    que conduzem à heteronomia ideológica e moral, nem que seu poder sobre os próprios    destinos se confina a um padrão reflexo e dependente de desenvolvimento interno"    (Fernandes, 1960a:156; 1960b:261-262).</FONT> </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A pergunta subjacente    a esta reflexão é: por que os povos subdesenvolvidos, quando acatam o projeto    do desenvolvimento acelerado, representam o seu futuro de acordo com ele e se    empenham em alcançá-lo, não o conseguem? Em que consiste esta "realidade"    que "resiste"? Suas respostas repousam no descompasso entre representação    (ideológica) e condições históricas reais. Não basta importar instituições que    se julgue úteis, porque enquanto representações elas não funcionam na prática.    É preciso fazê-las funcionar, é preciso criar "as condições de organização    e funcionamento que elas requerem". Aderir à idéia de desenvolvimento,    e mesmo desejá-lo, não põe em marcha o desenvolvimento na realidade concreta.    Não é tão fácil "produzir as condições" para torná-lo historicamente    efetivo. É essa falta de "condições materiais e morais que assegurem o    domínio eficaz de padrões de desenvolvimento autônomo" que Florestan há    muito identificava como dependência cultural. Enquanto o obstáculo ou o bloqueio    é entendido nesse plano, a ação para superá-lo e ultrapassá-lo tende a restringir-se    também ao mesmo plano, quer dizer, situa-se na dimensão da cultura, da ordem    intelectual e moral. Mas Florestan irá rapidamente deslocá-lo na sua análise    para o plano político das relações entre as classes e o poder.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Apesar de sua    antiga insistência na dependência cultural, Florestan opera nesse momento uma    transformação decisiva: "nenhum povo gosta de saber que sua dependência    econômica possui ramificações que conduzem à heteronomia ideológica e moral".    Aquilo que constituía substantivamente o conceito de dependência cultural nas    formulações iniciais de Florestan Fernandes e que agora ele trata como heteronomia    ideológica e moral, passa a ser pensado como parte de um conjunto bem integrado.    A especificação desse conjunto (formado pela dependência econômica e pelas ramificações    que esta possui e que "conduzem à heteronomia ideológica e moral")    confere um sentido novo à concepção de heteronomia em Florestan. Assim é que,    no interior do sistema formado pela expansão da civilização ocidental moderna    há os centros dessa expansão e os países que participam dela, mas são privados    de autonomia. Esta condição heteronômica é econômica, política e social ou econômica,    ideológica e moral. Ou seja, a condição heteronômica é global, sendo que nela    é a dependência econômica que responde fundamentalmente pela heteronomia. O    encaminhamento da explicação da dependência cultural pela via exclusiva ou principalmente    interna se desloca para o plano internacional e é o conjunto da condição heteronômica,    no qual a determinação cabe à dependência econômica, que dá sentido à dependência    cultural. A via interna da explicação se mantém, mas em plano subordinado.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A heteronomia    não é formalizada no plano legal, como acontecia na era colonial, mas é sumamente    eficaz, já que a integração econômica satelizada se desdobra culturalmente,    na construção das mentalidades e das aspirações, de tal modo a criar comportamentos,    expectativas e laços que reforçam a condição heteronômica. Pelo menos dois aspectos    desta colocação merecem atenção especial. Um é que toda a reflexão se apoia    na concepção de desenvolvimento autônomo. É examinando a    autonomia, suas possibilidades, suas limitações e as obstruções a ela nos povos    dependentes que se recorre ao par autonomia/heteronomia. A perspectiva do desenvolvimento    autônomo estabelece uma diferença de base e de fundo com relação às idéias desenvolvimentistas    vigentes. Ela é assumida, porém, por posições políticas as mais diferentes,    que lhe dão, é evidente, configurações bem distintas.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">O desenvolvimentismo    faz convergir as atenções para o econômico. Sua proposta central é o crescimento    econômico, avaliado por indicadores basicamente econômicos. As discussões que    suscitava eram, desse modo, socialmente conduzidas para o campo econômico, desde    que o desenvolvimentismo se tornou dominante como ideologia no Brasil. As oposições    a ele em geral não deixaram de trabalhar no mesmo campo, embora tendessem a    sublinhar a dimensão do político, em especial quando assumiam feições nacionalistas,    organizadas principalmente em torno da oposição entre capital estrangeiro e    capital nacional, bem como da soberania nacional e do desenvolvimento autônomo.    O lado político do projeto desenvolvimentista, que o apresenta como guardião    da ordem estabelecida, ficava numa certa medida encoberto pela exacerbação da    ênfase posta no crescimento econômico acelerado. Essa face assumirá o primeiro    plano depois de 1964.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan participa    intensamente do debate intelectual que se trava no período e nele reconstrói    os caminhos para a sua própria análise, sempre preocupado com o "sistema    de referência" e a necessidade de que ele permita alcançar o que seja "essencial".    Percebe que "tem-se acentuado a tendência, por parte dos intérpretes da    situação brasileira, a dar importância crescente às categorias do pensamento    econômico e aos fatores econômicos. Aos poucos, o quadro histórico-social geral    deixou de ser o sistema de referência das análises, e os fatores histórico-sociais    passaram a segundo plano. Em conseqüência, as explicações descobertas tendem    a perder de vista o essencial: as determinações mais amplas e centrais a longo    termo, que estruturam e dinamizam as relações entre a Economia e a Política.    Doutro lado, o conhecimento de senso comum propende a avaliações de cunho ideológico,    que gravitam em torno dos interesses típicos dos setores empresariais, rurais    e urbanos" (Fernandes, 1966:135-136). Florestan procura resgatar a dimensão    histórico-social, para não perder de vista o essencial. Refletindo sobre a intensidade    e as limitações ao crescimento econômico, reorienta a problematização da questão    tal como ela costuma ser posta e afirma que "a questão fundamental, para    o sociólogo, não está nas expressões quantitativas assumidas pelo crescimento    econômico em dado período de tempo. Mas em determinar se elas correspondem,    estrutural e dinamicamente, ao padrão de integração econômica da civilização    vigente" (Fernandes, 1966:136).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Na altura em que    escreve esse texto, Florestan já tem muito claro que "o padrão de crescimento    econômico que regula atualmente a organização e a expansão das atividades econômicas    no Brasil é típico de uma economia capitalista diferenciada, mas 'periférica'    e 'dependente'. Ao nível estrutural, ele é insuficiente para promover a integração    balanceada, em escala nacional, da produção, da circulação e do consumo, nos    moldes da civilização vigente (os quais pressupõem uma economia capitalista    'avançada'). Ao nível dinâmico, ele é insuficiente para promover o desenvolvimento    econômico auto-sustentado e autônomo, segundo os mesmos moldes. Como nasce e    responde a uma relação de dependência crônica, no mercado internacional, o crescimento    neste nível antes concorre para manter a influência dos centros hegemônicos    externos, que para provocar sua substituição pelos 'centros de decisão' internos    ou para criar o tipo de autonomia econômica requerido pela economia capitalista    integrada ou pelo Estado nacional independente a que ela se associa. Ao nível    do sistema sociocultural global, em que a economia se insere, é insuficiente    para dar lastro econômico adequado à integração, ao funcionamento e ao desenvolvimento    da ordem social, ainda levando-se em conta os moldes da civilização vigente"    (Fernandes, 1966:145-146).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Privilegiando    para a sua análise os fatores histórico-sociais e direcionando essa análise    para o "padrão de integração" das economias em busca de crescimento    econômico acelerado com a "civilização vigente", sua compreensão da    situação de países como o Brasil já se faz em termos de que tal situação constitui    um tipo particular de <I>economia capitalista, </I>sendo que a particularidade    que a diferencia é ser "periférica" e "dependente".</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan quer    "entender, sociologicamente, por que a independência não gerou uma nação    livre e integrada; e por que o crescimento econômico, associado à expansão interna    do capitalismo e à industrialização, não fez outra coisa senão manter sua posição    dependente em relação ao exterior" (Fernandes, 1967a: 173). Fala de "uma    teia invisível de dependências econômicas, criada pelo próprio capitalismo ao    nível da organização internacional da economia", que sob o "imperialismo    econômico" criou "um padrão de desenvolvimento econômico pelo qual    o crescimento econômico das nações satélites ficava subordinado aos interesses,    à política e às potencialidades econômicas das nações dominantes", caracterizando    "uma economia capitalista dependente". Entende que, sob o "capitalismo    industrial, a Nação atinge o seu maior nível de riqueza e de desenvolvimento,    mas configura, igualmente, a plenitude do capitalismo dependente" (Fernandes,    1967a: 176). Se o aumento da riqueza e do desenvolvimento mantém e até amplia    a dependência, da perspectiva do desenvolvimento autônomo a questão decisiva    para esses povos não pode ser a implementação ou a aceleração do desenvolvimento    econômico e sim a questão de saber como alcançar "a verdadeira dependência    econômica, social e cultural".</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Ao participar    de um Colóquio na Universidade de Münster sobre "Problemas das Sociedades    em Desenvolvimento Industrial", Florestan produz um trabalho que sintetiza    suas formulações elaboradas até então sobre a dependência. Nesse belo texto,    fica claro o seu entendimento de que "o subdesenvolvimento explica-se,    objetivamente, pelas condições de dependência ou de heteronomia econômica. Mercados    e economias capitalistas, construídos para serem operados como satélites, organizam-se    e evoluem segundo as regras e as possibilidades do capitalismo dependente. Assim,    o subdesenvolvimento não é um estado produzido e mantido <I>a partir de dentro,    </I>mas gerado, condicionado e regulado <I>a partir de fora, </I>por fatores    estruturais e de conjuntura do mercado mundial" (Fernandes, 1967b:58).    Não está interessado somente na explicação do subdesenvolvimento, mas também    na sua superação. Seguindo aquela explicação, "a ruptura do subdesenvolvimento    se identifica com o repúdio ao capitalismo dependente e só pode desencadear-se,    em condições econômicas internas 'favoráveis' ou 'desfavoráveis', <I>a partir    de dentro" </I>(Fernandes, 1967b:58).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Para discutir    o tema proposto, inicia o texto afirmando: "O capitalismo não é apenas    uma realidade econômica. Ele é também, e acima de tudo, uma complexa realidade    sociocultural, em cuja formação e evolução histórica concorreram vários fatores    extra-econômicos (do direito e do Estado nacional à filosofia, à religião, à    ciência e à tecnologia). Na presente discussão, esse ponto de vista é aplicado    à análise das influências estruturais e dinâmicas da ordem social global sobre    a absorção e a expansão do capitalismo no Brasil, uma sociedade nacional do    'mundo subdesenvolvido'" (Fernandes, 1967:21). Repudia de saída a noção    de "sociedade em desenvolvimento". Toma como referencial da análise    "o capitalismo" e como objeto a relação entre "uma sociedade    nacional do 'mundo subdesenvolvido' e o capitalismo em expansão". Nesse    objeto, seu problema são "as influências estruturais e dinâmicas da ordem    social global sobre a absorção e a expansão do capitalismo no Brasil".</FONT>  </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Quando da independência    política, reconhece que "as estruturas sociais e econômicas do mundo colonial    ficaram intactas, como condição mesma, seja para o controle do poder pelas elites    senhoriais nativas, seja por causa das necessidades do mercado mundial, em relação    ao qual a <I>economia tropical </I>preenchia uma função especializada de natureza    heteronômica" (Fernandes, 1967b:23). Identifica ao longo de nossa história    "uma condição colonial permanente, embora instável e mutável", acrescentando    estar claro "que essa condição se altera continuamente: primeiro, se prende    ao antigo sistema colonial; depois, se associa ao tipo de colonialismo criado    pelo imperialismo das primeiras grandes potências mundiais; na atualidade, vincula-se    aos efeitos do capitalismo monopolista na integração da economia internacional.    Ela se redefine no curso da história, mas de tal modo que a posição heteronômica    da economia do País, em sua estrutura e funcionamento, mantém-se constante.    O que varia, porque depende da calibração dos fatores externos envolvidos, é    a natureza do nexo de dependência, a polarização da hegemonia e o poder de determinação    do núcleo dominante" (Fernandes, 1967b:26).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Entende que "no    plano internacional, o capitalismo gera uma luta permanente e implacável pelas    posições de controle da economia mundial, que permite dirigir os processos de    formação e de crescimento das economias dependentes, bem como monopolizar os    excedentes econômicos que podem, assim, ser captados e drenados dessas economias    para as economias hegemônicas" (Fernandes, 1967b:35). O fundamental é identificar    o caráter permanente de relações que se apresentam como mutáveis, o que significa    identificar o quanto há de relativo nestas mudanças. Reconhecer a luta "permanente    e implacável" pela hegemonia da expansão capitalista mundial faz com que    o confronto com "o país" que num dado momento exercia aquela hegemonia    perca muito do sentido que possuía antes daquele reconhecimento ser colocado.    Estruturalmente, o importante é a própria relação entre centros hegemônicos    no plano mundial (que variam historicamente, deslocando-se de uma economia a    outra) e as economias e sociedades politicamente organizadas em plano nacional.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan acaba    por formular sob a forma de conceito o capitalismo dependente, como "uma    situação específica, que só pode ser caracterizada através de uma economia de    mercado capitalista duplamente polarizada, destituída de auto-suficiência e    possuidora, no máximo, de uma autonomia limitada. ... Nos planos da estrutura,    funcionamento e diferenciação do sistema econômico, a dupla polarização do mercado    suscita uma realidade nova e inconfundível. Trata-se de uma economia de mercado    capitalista constituída para operar, estrutural e dinamicamente: como uma entidade    especializada, ao nível da integração do mercado capitalista mundial; como uma    entidade subsidiária e dependente, ao nível das aplicações reprodutivas do excedente    econômico das sociedades desenvolvidas; e como uma entidade tributária, ao nível    do ciclo de apropriação capitalista internacional, no qual ela aparece como    uma fonte de incrementação ou de multiplicação do excedente econômico das economias    capitalistas hegemônicas" (Fernandes, 1967b:36-37). O mais importante e    que singulariza a formulação deste conceito como contribuição teórica de relevo    é que a dependência aqui não é mais apenas um mecanismo de relação entre partes    diferenciadas de um mesmo sistema, mas ganha a dimensão de uma <I>forma, </I>própria,    particular e específica do desenvolvimento capitalista.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Com a discussão    sobre a hegemonia no plano internacional, que aponta repetidas mudanças dos    centros hegemônicos, uma antiga e importante referência, a "sociedade nacional",    cede lugar na análise ao conceito de "centros hegemônicos".</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A forma peculiar    de internacionalização que se impõe sob o capitalismo monopolista também é responsável    por esse deslocamento no plano das noções que balizam a análise. Florestan se    dá conta de que "o capitalismo monopolista está alterando rapidamente o    quadro dos ajustamentos entre nações desenvolvidas e subdesenvolvidas, estimulando    o aparecimento de um 'padrão de interdependência' que subjuga de forma sem precedentes    (sem nenhum vínculo 'colonial' ou 'imperialista') as economias satélites. ...    Já não se pode pensar que 'internalização de centros de decisão' seja equivalente    a 'nacionalização dos interesses econômicos' e produza autonomia de crescimento    econômico, onde estejam presentes firmas que internalizam o fluxo do capitalismo    monopolista" (Fernandes, 1967b:60). Com esse tipo de mudança na organização    internacional do capitalismo, a antiga noção de autonomia, que o próprio Florestan    contrapunha à heteronomia em bases nacionais, precisará sofrer modificações.    Uma das suas características principais, que era a existência de centros de    decisão "internos", é afetada pela produção internacionalizada por    meio de empresas multinacionais. Aliás, a definição mesma da relação interno/externo    precisará ser repensada.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan conseguiu    se manter fora do esquema básico de pensamento da ideologia desenvolvimentista.    Há os que até se opõem àquela ideologia, mas permanecem prisioneiros do problema    que ela impõe como se fosse realidade e que, na verdade, é produto ideológico,    idéia produzida pela ideologia, no seu interior. Florestan percebeu essa malha    e não se deixou envolver por ela. Criticou-a, de fora dela. E encontrou seus    próprios caminhos, os construiu, para pensar a realidade brasileira naquele    momento.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">As características    básicas já estavam colocadas por ele há algum tempo. No entanto, elas ganham    especificações e desdobramentos. Sobressai a articulação entre a dependência    e a organização social interna, especialmente no que concerne às classes sociais,    suas relações entre si e com as formas de poder na sociedade dependente. A questão    da dependência ao exterior tem também dimensões importantíssimas que são internas    ao país dependente.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan teoriza    a situação brasileira e a heteronomia sobre questões que, em parte, estavam    colocadas no debate intelectual a nível nacional e internacional, mas que ele    retoma num outro patamar explicativo. A questão da dependência, por exemplo,    tinha lastro nesse debate. Era uma idéia que tinha forte conotação política,    mas que em geral era tratada na matriz do velho colonialismo. Florestan teve    o mérito de, a quente, no calor do debate e muito cedo, ter o distanciamento    e ao mesmo tempo o envolvimento necessários para teorizá-la como uma relação    nova, com um objeto novo, que mudava a própria dimensão do problema e assim    fornecia elementos inovadores e da maior relevância ao debate intelectual e    político.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">E mais, na sua    teorização também não se deixou cair no esquema fácil e funcional de pensar    a dependência de nação a nação. Sua formulação acerca da heteronomia não tem    como referência o Estado-nação. E a razão para isso é ter colocado as classes    sociais no centro mesmo da sua análise. A ordem social constituída pelo capitalismo    a nível mundial, por meio do exercício de hegemonias dos seus centros dinâmicos,    organiza no próprio plano internacional a ordem social local das economias assim    tornadas dependentes. Florestan entende que estas relações operam através dos    sistemas de classes sociais, tanto nos "centros hegemônicos", quanto    nos "satélites dependentes". As classes se constituem como classes    no interior daquelas relações e por meio delas. Todas operam, direta ou indiretamente,    como esteios mais ou menos importantes desse processo mesmo, mas só algumas    se beneficiam dele e, no capitalismo dependente, de uma forma exacerbada quanto    às relações sociais internas que engendram. Nas relações que as demais classes    possam manter entre si e com as que ocupam as posições dominantes reside a possibilidade    de transformação desta ordem social, o que Florestan coloca como condição mesma    do desenvolvimento autônomo, contra a condição de capitalismo dependente.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Esse tipo de compreensão,    que revela o entrelaçamento da ordem econômica capitalista com a ordem social    local das sociedades dependentes por meio das classes sociais permite a Florestan,    por exemplo, explicar formações ideológicas que fazem parte também daquele entrelaçamento.    Diz: "as burguesias de hoje por vezes imitam os grandes proprietários rurais    do século XIX. Apegam-se ao subterfúgio do desenvolvimentismo como aqueles apelaram    para o liberalismo: para disfarçar uma posição heteronômica e secundária. O    desenvolvimentismo encobre, assim, sua submissão a influências externas, que    se supõem incontornáveis e imbatíveis. A mesma coisa acontece com o nacionalismo    exacerbado. Quando ele reponta, no seio dessas burguesias, quase sempre oculta    algo pior que o fracasso histórico e a frustração econômica: envolve uma busca    de esteios para deter a torrente histórica e preservar o próprio capitalismo    dependente, e segundo valores provincianos" (Fernandes, 1967b:101).</FONT>  </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan trata    as ideologias enquanto formas de subterfúgio, disfarce ou ocultamento. Elas    encobrem a realidade, mas disfarçam sobretudo suas razões de ser e os objetivos    que perseguem. Florestan revela aqui o desenvolvimentismo e o nacionalismo exacerbado    como ideologias voltadas para a preservação do capitalismo dependente. O desenvolvimentismo    se faz submissão, por dentro, à dependência. O nacionalismo exacerbado cumpriria    a mesma função, ocultando no fundo sua tentativa de conter as possibilidades    de transformação mais radical e mais profunda da realidade social dependente.</FONT></P>     <P>&nbsp;</P>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">A revolução social como    <br>   condição do desenvolvimento autônomo</font></b></p>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Em toda a sua    produção sociológica, Florestan Fernandes sempre considera as forças sociais    e suas relações referidas ao econômico, ao político ou ao cultural. Variam os    enfoques adotados e, conseqüentemente, a relevância analítica atribuída às forças    sociais. Variam também as dimensões que são privilegiadas, dependendo do objetivo    do estudo.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Quando, porém,    Florestan Fernandes teoriza o subdesenvolvimento em termos de capitalismo dependente,    traz as classes sociais para o centro da sua formulação teórica, conferindo    a elas um papel decisivo, o que vem alterar substancialmente os termos da questão.    Nesse movimento, constitui uma abordagem e uma teorização efetivamente novas    "da questão do desenvolvimento", o que o singulariza entre os teóricos    que se situam no campo crítico do "subdesenvolvimento".</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Já em 1960, aponta    firmemente para a necessidade da inclusão das classes sociais no esquema analítico.    Para ele, "as questões relacionadas com o desenvolvimento caem na esfera    de consciência social dos homens. Elas fazem parte da porção do ambiente social    que se está incorporando ou tende a incorporar-se ao sistema organizatório da    sociedade, havendo por isso um mínimo de conformidade na percepção, na interpretação    e na avaliação delas pelos agentes humanos". Alerta, porém, para a "existência    de imensa gama de flutuações na maneira pela qual as classes sociais em presença    tomam consciência, apreciam axiologicamente e procuram tirar proveito, mediante    comportamento grupai organizado, das mudanças sociais em curso. Tais condições    dependem, naturalmente, dos interesses, valores e estilos de vida social de    cada classe, o que introduz elementos inevitáveis de divergência e até de conflito    no comportamento coletivo dos homens, quaisquer que sejam os objetivos comuns,    compartilhados de forma mais ou menos consciente" (Fernandes, 1960a:141;    1960b: 237).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Nenhum desenvolvimento    se faz naturalmente, ainda que seja resultado de processos objetivos de determinação.    O desenvolvimento é sempre obra dos homens. Quanto mais dificuldades e resistências    se opuserem a ele, mais ele depende da consciência social dos homens. É bem    esse o caso no Brasil, na América Latina, em todas as regiões heteronômicas    do capitalismo em expansão. Para Florestan, a consciência social precisa ser    pensada com relação às classes sociais enquanto sistema: "As classes sociais    definindo-se umas quanto às outras, com seus interesses, sua capacidade de percepção,    de organização e de ação específica. Seus interesses tendem a definir suas aspirações    e seus movimentos de aproximação ou de afastamento das demais classes, grupos    e camadas sociais. Mas este nunca é um processo direto e imediato, muito menos    mecânico. Ele é sempre mediado pela consciência que se tenha dos próprios interesses    e das possibilidades da sua satisfação.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Por outro lado,    nesta altura Florestan pensa as "questões do desenvolvimento" através    da categoria de heteronomia. Para ele, é claro que, se a ação deliberada dos    homens na sociedade depende da consciência social, depende também, antes, das    condições objetivas da realidade onde essa consciência se forma e para onde    aquela ação se volta. As condições objetivas da realidade cultural subdesenvolvida    apresentam caracteristicamente insuficiência de recursos racionais de pensamento    e de ação (Fernandes, 1955a:185). A dependência cultural, como vimos, bloqueia    a possibilidade de construção de um processo cultural dotado de dinamismo próprio.    Não é, portanto, somente a ação voltada para a autonomização que é obstaculizada,    mas a própria criação intelectual espontânea ou, sob outra perspectiva, a consciência    da própria situação.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Não é toda a sociedade    que se encontra mobilizada pelo desenvolvimento e para ele. E apenas "uma    porção do ambiente social", porção que, sabemos, é significativa na ocasião    e é socialmente diferenciada, no sentido de abrigar diferentes setores produtivos    e, conseqüentemente, envolver classes, camadas e grupos sociais distintos. Apesar    dessa diferenciação interna, porém, em tal "porção do ambiente social"    existiria "um mínimo de conformidade na percepção, na interpretação e na    avaliação delas &#91;as questões do desenvolvimento&#93; pelos agentes humanos".    Ou seja, Florestan admite que há um processo de transformação social da realidade    objetiva que está em curso e que há uma parcela da sociedade que percebe, interpreta    e avalia essa transformação de forma minimamente comum. Isto quer dizer que,    a par da transformação objetiva, também está ocorrendo um processo de formação    de consciência social.</FONT> </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Neste processo,    os cientistas sociais encontram oportunidade e mesmo um certo nível de dever    de oferecer à sociedade os conhecimentos que tenham conseguido elaborar sobre    ela e que possam ajudar a entender acontecimentos e razões, que de outro modo    não estão à disposição das pessoas em geral. De acordo com Florestan, "parece    que cabe aos cientistas sociais latino-americanos extrema responsabilidade perante    as transformações por que passam os seus próprios povos. Eles não podem isentar-se    de sua condição participante de cidadãos &#150; e de cidadãos que podem enxergar    mais longe no mundo nebuloso em que vivemos. ... Os cientistas sociais não podem    recuar, por temor à incompreensão e às conseqüências dela decorrentes, diante    do dever de contribuir para o esclarecimento dos espíritos e a orientação positiva    dos movimentos sociais. Mesmo que sua influência seja neutralizada, terão feito    o que lhes competia na esfera de suas responsabilidades intelectuais e morais,    colocando os conhecimentos da ciência ao alcance dos homens de ação e da opinião    pública" (Fernandes, 1960b:243 e 244).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Já tínhamos visto    que, para Florestan, à responsabilidade científica sempre se agrega ou deve    agregar-se a responsabilidade social do cientista. No caso de países dependentes,    ele julga que essas responsabilidades se tornam ainda maiores. Nestas suas reflexões,    podemos perceber em funcionamento sua crença na razão e na ciência e seu discernimento    quanto às dificuldades à sua recepção, seja pelo poder, seja pela opinião geral.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Se o esclarecimento    tende tantas vezes a criar incompreensões e reações adversas, dificuldades maiores    se fazem sentir como reação de uma realidade fortemente estruturada que esteja    passando por processos importantes de transformação. Tais resistências e entraves    pertencem ao plano da realidade objetiva, antes de mais nada. Florestan defende    a idéia de que, mesmo sob condições objetivas francamente adversas, é possível    tomar consciência delas e dominá-las. Se tal formação de consciência e tal domínio    da realidade não se produzem espontaneamente, cabe ao pensamento racional "ajudar    os homens" a consegui-lo. Florestan diz: "mesmo onde a desirabilidade    dos fins chega a criar um estado de concordância fundamental entre as classes    sociais, pode acontecer que os meios sociais disponíveis (seja em termos técnicos    e econômicos, seja em termos de probabilidades de atuação organizada) suscitem    limitações e impedimentos intransponíveis ou dificilmente superáveis. ... Na    realidade, seria possível elevar também essa porção do ambiente social à esfera    de consciência e de controle dos agentes humanos. ... O afã coletivo pelo 'desenvolvimento'    não contribuirá, por si mesmo, para alterar o padrão e o ritmo da mudança social    nos países latino-americanos. Para se obter um efeito tão radical, é preciso    auxiliar os homens a identificarem e a combaterem as condições e os fatores    sociais mais profundos, que regulam em níveis muito baixos sua capacidade de    atuação coletiva inovadora e impedem o recurso a técnicas sociais conhecidas    de manipulação das forças que operam na porção organizada do ambiente"    (Fernandes, 1960a: 141 &#150; 142; 1960b:237-238).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">O argumento e    a explicação apresentados pertencem ao quadro da determinação concreta das condições    da vida social pela situação heteronômica. Mas, nesse texto, Florestan dá um    passo adiante no esclarecimento da amplitude dessa determinação. Aprendemos    com ele que a heteronomia produz divisões, dualidades, concentração &#150; na produção,    no poder, na renda, na sociedade. E que essas conseqüências, tornadas fatos,    contribuem para manter e ampliar a própria heteronomia. Para além das divergências    e dos conflitos entre as classes sociais, quando entre elas se estabelece uma    "concordância fundamental", em função de fins comuns, mesmo tal concordância    vem a esbarrar em "limitações e impedimentos intransponíveis ou dificilmente    superáveis". A vontade dos homens, enquanto vontade coletiva, fruto de    acordo entre finalidades, se depara com uma realidade hostil à realização das    transformações que essa vontade pretende.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A suposição de    uma comunidade de interesses confrontada com dificuldades sérias à implementação    de ações voltadas à satisfação destes interesses comuns, traz conseqüências.    Em primeiro lugar, suscita o reconhecimento da gravidade dessas "resistências"    do "meio social", indicando a necessidade e a urgência de explicar    suas origens mais profundas. Em segundo lugar, recomenda que tais explicações    sejam postas logo à disposição "dos homens" para, na prática, ajudá-los    a compreender de onde provêm os obstáculos concretos a que eles possam atingir    seus objetivos, elevando assim o nível da consciência social. Em terceiro lugar,    o rigor da pesquisa sobre as dificuldades e os entraves ao "afã coletivo    pelo desenvolvimento" mostra a conveniência de dirigir o próprio foco da    investigação sobre aquela suposta "comunidade de interesses", isto    é, não simplesmente admiti-la a partir da sua suposta existência &#150; ela    que estava colocada pela proposta desenvolvimentista &#150;, mas procurar tratá-la    como hipótese e submetê-la a análise cuidadosa e criteriosa, tomando como objeto    específico de estudo a composição das forças sociais empenhadas de fato na promoção    e na aceleração do "desenvolvimento". Florestam dedica sua atenção    e seu esforço nas três direções apontadas: aprofunda sua análise da heteronomia/dependência    como explicação do subdesenvolvimento, atua no sentido de contribuir para a    elevação da consciência social e não só desenvolve substancialmente suas pesquisas    sobre as classes sociais no Brasil, como abre uma linha de investigação específica    sobre a questão da "revolução burguesa" no Brasil.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Assume importância    ímpar para a sua análise a forma como absorve as classes sociais no esquema    teórico com que analisa o capitalismo dependente. Para ele, "a explicação    sociológica do subdesenvolvimento econômico teria de ser procurada no mesmo    fator que explica, sociologicamente, o desenvolvimento econômico sob o regime    de produção capitalista: como as classes se organizam e cooperam ou lutam entre    si para preservar, fortalecer e aperfeiçoar ou extinguir aquele regime social    de produção econômica" (Fernandes, 1967b:27-28). E entre as "proposições    fundamentais para a compreensão do capitalismo dependente como fenômeno sociológico",    Florestan coloca que "até hoje, os investigadores dos centros mais avançados    lidaram com os problemas de interpretação das sociedades capitalistas dependentes    como se o subdesenvolvimento fosse uma contingência ou uma condição transitória.    Os investigadores oriundos dessas sociedades perfilharam tal ponto de vista    ou negligenciaram a necessidade, puramente teórica, de associar o regime de    classes e o capitalismo dependente à explicação sociológica do subdesenvolvimento"    (Fernandes, 1967c:12-13). O sistema de classes, articulado nacional e internacionalmente    pela condição de heteronomia, passa a ser encarado como fundamental para entender    o funcionamento interno daquela condição, mas também o questionamento deste    funcionamento e da condição mesma que o determina.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan leva    muito a sério o condicionamento da produção de idéias pela inserção social de    quem as formula. Para localizar e definir um problema, é preciso ter o que ele    chama de "sensibilidade" para o problema, que é maior &#150; pelo menos,    tende a ser maior &#150; para quem sofre o problema, e não para quem ganha com ele.    Assim, acredita que os pesquisadores oriundos dos países dependentes tendem    a ter mais sensibilidade para as questões envolvidas pela dependência do que    os pesquisadores oriundos dos países "mais avançados". Deste modo,    não considera as "explicações" diferenciadas do problema "subdesenvolvimento    ou dependência" em termos meramente teóricos, mas tenta estabelecer nexos    sociológicos entre tipos de produtores e tipos de produto. Curiosamente, na    identificação dos tipos de produtores que encaminha no texto citado, ele aplica    a própria teoria do capitalismo dependente, mas aponta para qualificar a diferença    entre produtores se eles são ou não "oriundos dos centros mais avançados".    Quer dizer, ainda não qualifica a sua diferença em função do regime de classes,    o qual acaba de afirmar como fundamental para aquela teoria.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Quando Florestan    explica o subdesenvolvimento como sendo "gerado, condicionado e regulado    a partir de fora", a conseqüência direta desta explicação é que, para anular    o efeito, se ataque a sua causa, ou seja, que "a ruptura do subdesenvolvimento    se identifica com o repúdio ao capitalismo dependente", o qual "só    pode desencadear-se a partir de dentro". A condição para sair do estado    de subdesenvolvimento é opor-se à condição de dependência. Não é, pois, o "desenvolvimento"    que será capaz de vencer o "subdesenvolvimento". Sob a dependência,    é "de dentro" que pode surgir o processo de negação da ordem capitalista    dependente.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A proposta desenvolvimentista    se articulava em torno da "aceleração do desenvolvimento", para o    que era considerada como necessária a união de todos, bem como a identificação    das "resistência sociais à mudança" e a luta contra elas. A ideologia    desenvolvimentista identificava nessas resistências uma ameaça à ordem estabelecida,    minando-a por dentro e, assim, acabava por se qualificar pela fórmula "mudar,    dentro da ordem, para garantir a ordem".</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Florestan negou    a proposta desenvolvimentista da necessidade da "união nacional" para    a aceleração do desenvolvimento &#150; desenvolvimento esse que, afinal, era internacionalizado    e reprodutor das relações de dependência causadoras do próprio subdesenvolvimento    contra o qual se apelava à "união nacional". Em lugar da necessidade    da aceleração do desenvolvimento, Florestan colocou a necessidade do fortalecimento    da revolução social, como condição mesma daquela aceleração.</FONT> </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; importante    assinalar que, em Florestan, essa discussão já estava presente em texto de 1960,    texto produzido, portanto, ainda sob a vigência do desenvolvimentismo de tipo    juscelinista no Brasil. Afirma, por exemplo, naquela ocasião, que "a condição    inicial para qualquer 'aceleração' do desenvolvimento social nos países latino-americanos    consiste em fomentar as tendências à desintegração das diversas modalidades    de 'antigos regimes' neles existentes" (Fernandes, 1960a: 144; 1960b:248)    Ou seja, para "conseguir &#91;'acelerar' o desenvolvimento daqueles países&#93;,    porém, torna-se mister amparar e fortalecer o processo de revolução social por    que vêm passando os povos da América Latina desde sua independência política    das metrópoles colonizadoras" (Fernandes, 1960a: 145; 1960b:249). Florestan    identifica como estando em curso na América Latina um processo já longo de transformação    profunda da realidade social (revolução social). No entanto, nas condições dadas,    tal processo depende de consciência e de mobilização para a luta por sua efetivação,    luta que Florestan entende ser, antes de mais nada, contra a ordem estabelecida.</font>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Portanto, quando    ele fala no caráter coletivo desta consciência, desta mobilização e desta luta,    está identificando forças sociais diferenciadas em torno da manutenção e da    transformação dessa ordem, em termos não de consenso, ou união nacional, mas    de classes, que se aproximam e cooperam, mas também que se opõem e lutam entre    si.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Afirma que "em    nenhuma alternativa é possível conceber qualquer modalidade de mudança social    prescindindo-se da existência ou da formação de disposições coletivas para a    mudança. O chamado 'umbral' do desenvolvimento só poderá ser alcançado, do ponto    de vista sociológico, nas condições em que se encontram os povos latino-americanos,    quando essas disposições tomarem por objeto a ordem social vigente" (Fernandes,    1960a:157; 1960b:263).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">A discussão assim    se desloca do campo do econômico para o campo do político, tendo no seu centro    a questão: a quem interessa a mudança? Segundo Florestan, o "problema capital"    é: "mudança social de caráter estrutural e controle do poder por círculos    sociais conservadores são entidades que se excluem. O simples fato de uma sociedade    comportar indefinidamente essa combinação já é, em si mesmo, um índice relevante    de que a mudança estrutural conta com limitada viabilidade. Doutro lado, se    tal combinação coincide com o uso indiscriminado do poder por aqueles círculos,    então eles adquirem uma posição excepcional para agirem na defesa de interesses    particularistas e, se necessário, para lutar contra a mudança. O elemento político    se equaciona, para tais círculos, em termos simples: o uso do poder para conseguir    o máximo de estabilidade social. Se isto for impossível, o uso do poder segundo    alternativas que redundem no controle dos fatores da mudança social, na monopolização    dos seus proventos de significação política e na contenção de suas tendências    à aceleração. A lógica desse comportamento é bem conhecida. O pensamento conservador    não poderia proceder de outro modo, sem destruir-se. Para que as coisas tomem    o rumo inverso, impõe-se que outros círculos sociais possam escolher entre diluir    o presente no passado ou criar a sua própria história" (Fernandes, 1965:125-126).    Esse é um texto de resistência e de luta. Florestan o escreve sob os impactos    do golpe de 1964, segundo ele mesmo "sob grande tensão intelectual e moral",    quando foi levado a "procurar explicações mais profundas da nossa situação    histórico-social. Explicações em si mesmas objetivas, independentes e desafiadoras,    que levantassem o véu do conformismo intelectual e da cumplicidade diante de    classes dominantes estéreis e de militares de horizonte patriótico estreito"    (Fernandes, 1967c:7-8).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">No texto de 1965,    é ressaltado o caráter contra-revolucionário do golpe de 1964, em que os "círculos    sociais conservadores", pelo "uso indiscriminado do poder", lutam    contra a mudança. A análise de Florestan explicita com clareza seu inconformismo    e sua concepção sobre as condições de resistência e de reversão da situação.    Menciona a possibilidade de que "as coisas tomem rumo inverso", desde    que "outros círculos sociais" façam a opção de "criar a própria    história". Todo o potencial político da luta contra a ditadura no sentido    de uma luta de transformação da própria ordem social está colocado aí enquanto    possibilidade concreta, sob uma concepção da ordem social e do poder que as    vincula direta e profundamente às classes sociais.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Um pouco mais    tarde, no início de 1967, e sempre a partir da perspectiva do desenvolvimento    autônomo, Florestan vai dar ênfase à necessidade da construção política de uma    vontade nacional. Preocupa-o "a integração do Brasil como uma sociedade    nacional e sua posição no conjunto das demais sociedades nacionais que compartilham    da mesma civilização". Sua orientação é bem clara: <I>"o</I> <I>que    deve nos interessar é o modo de participar do padrão dessa civilização"    </I>(Fernandes, 1967a:177). E indica o que a seu ver é o ponto fundamental da    discussão. Diz que, "como se trata de uma relação &#150; a <I>relação </I>do    Brasil com as sociedades nacionais do mesmo círculo de civilização e, em particular    com aquelas sociedades nacionais que detêm o controle do próprio processo civilizatório    no âmbito dessa civilização &#150; não se poderia alterar a atual situação unilateral-mente.    Para modificarmos essa posição relativa do Brasil e, com ela, o seu 'destino    histórico', seria preciso introduzir alterações concomitantes em dois níveis    distintos: o interno e o externo. Todavia, a organização e a orientação das    forças que operam ao nível externo escapam ao controle de uma sociedade nacional    determinada, especialmente se ela preenche a condição de uma sociedade satélite    e dependente, especializada no consumo das invenções culturais e no atendimento    das necessidades econômicas ou de outra natureza das sociedades nacionais a    que se subordina. Por isso, o processo só pode ser (e, de outro lado, tem de    ser) desencadeado a partir de dentro: através da modificação das estruturas    sociais, econômicas e políticas da sociedade brasileira. Desse ângulo, o desenvolvimento    não é um 'problema econômico' e tampouco um 'problema social', um 'problema    cultural', um 'problema político' etc. Ele possui o caráter de um problema macrossociológico,    que afeta toda a organização da economia, da sociedade e da cultura e que diz    respeito, essencialmente, a todo o 'destino nacional', a curto ou a longo prazo"    (Fernandes, 1967a:177-178).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">As razões para    que se produza o "querer coletivo" que conduza a luta contra a ordem    social estabelecida se fará por força de necessidades e de conflitos sociais.    Para Florestan, "apesar das instituições e dos valores sociais vigentes,    a ordem legal criada pela República não abrange, eqüitativamente, todas as camadas    sociais de todas as regiões do País. Tudo se passa como se os direitos e as    garantias sociais, assegurados por essa ordem legal, fossem privilégios inconfundíveis    das minorias que possuem condições econômicas, sociais e políticas para desfrutá-los    e como se fosse indiferente, para a existência e para o futuro de uma sociedade    nacional, que três quartos da sua população estivessem parcial ou totalmente    banidos de suas estruturas de poder. Ora, nenhuma sociedade nacional pode existir,    sobreviver e ao mesmo tempo construir um <I>destino nacional, </I>em tais bases.    A destruição de estamentos e de grupos sociais privilegiados constitui o primeiro    requisito estrutural e dinâmico da constituição de uma sociedade nacional. Onde    essa condição histórica não chega ou não pode concretizar-se historicamente,    também não surge uma nação e, muito menos, uma nação que possa apoiar-se num    'querer coletivo' para determinar, por seus próprios meios, sua posição e grau    de autonomia entre as demais sociedades nacionais do mesmo círculo civilizatório"    (Fernandes, 1967a:179-180).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Estas análises    como que condensam a formulação teórica e a postura política de Florestan Fernandes    no início de sua produção sociológica, até 1967. As linhas mestras já tinham    sido indicadas desde 1960, tanto no que diz respeito à percepção da condição    de dependência, quanto no que se refere à concepção da necessidade da aceleração    da "desagregação da ordem social existente" (Fernandes, 1960b:264),    esta porque se necessitava de "mudança qualitativa e &#91;de&#93; sincronização    dos processos de mudança progressiva, inconciliáveis com os padrões dominantes    de organização da personalidade, da sociedade e da cultura" (Fernandes,    1960a:156; 1960b:261).</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Nos textos de    1967, sua exposição especifica melhor as razões daquele caráter inconciliável.    Sua análise identifica a <I>condição de dependência, </I>em nível externo e    em nível interno. <I>Externamente, </I>ela tem como ponto fundamental ser uma    relação definida pelo modo de participação das sociedades nacionais no padrão    da civilização de que fazem parte, modo do qual resulta a situação de dependência.    <I>Internamente, </I>a condição de dependência se exprime numa ordem social    injusta e excludente, caracterizada pelo privilégio das minorias e pelo banimento    das estruturas de poder de três quartos da população.</FONT> </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Por outro lado,    Florestan expressa o objetivo que está valorando: a constituição da nação, dona    do seu próprio destino histórico, capaz de alterar sua posição relativa diante    das outras nações. Na argumentação de Florestan, tal objetivo supõe a reversão    da condição de dependência, o que, por sua vez, não será possível sem a profunda    transformação da ordem social vigente. O primeiro requisito estrutural e dinâmico    apontado para a constituição da sociedade nacional é "a destruição de estamentos    e grupos sociais privilegiados".</FONT> </P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Aqui, "a    sociedade nacional" não é unidade de análise, não é referencial teórico,    é objetivo político, é projeto, que, para concretizar-se, precisa da constituição    e da ação de um "querer coletivo", este não como uma vontade consensual,    mas como vontade nacional, que os três quartos de banidos das estruturas de    poder possam opor ao privilégio das minorias.</FONT></P>     <P>&nbsp;</P>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">Notas</font></b></p>     <!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a>    Cf. Miriam Limoeiro Cardoso, Projeto de pesquisa <I>Para uma história da sociologia    no Brasil: a sociologia de Florestan Fernandes. </I>São Paulo, IEA-USP, 1995.</FONT>  &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-4014199600010001400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a>    Está colocada a questão de considerá-lo como fundador da sociologia científica    no Brasil, hipótese importante que precisa ser devidamente demonstrada.</FONT>  </P>     <!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a>    Cf. Miriam Limoeiro Cardoso, <I>Ideologia do desenvolvimento &#150; Brasil: JK-JQ,(2ª    </I>ed). Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1978;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-4014199600010001400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->id., <I>La ideologia dominante:    Brasil/América Latina. </I>México, Siglo XXI Editores, 1975 (esp. Introducción).</FONT></P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2"><a name="not4"></a><a href="#4not">4</a>    Para se ter uma idéia mais nítida de como esse período se situava na "carreira    acadêmica" de Florestan Fernandes, talvez seja útil recorrer a uma de suas    formulações a respeito. Diz ele: "A tendência intelectualista firmou uma    tradição. Os 'anos de formação' correspondem aos 'anos de socialização acadêmica',    ou seja, o período compreendido entre a escolarização ao nível do ensino superior    propriamente dito e as últimas etapas da nobilitação para a 'carreira acadêmica'.    No meu caso, se se entendesse a coisa nesse sentido, os <I>anos deformação </I>iriam    de 1941 a 1953 (início do curso superior e a obtenção da livre-docência na cadeira    de Sociologia I) ou, no máximo, até 1957, ano em que escrevi <I>A reconstrução    da realidade nas ciências sociais </I>(para mim um verdadeiro marco na definição    da minha idade madura como sociólogo)" (Fernandes, 1977:142).</FONT> </P>     <!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2"><a name="not5"></a><a href="#5not">5</a>    Cf. Miriam Limoeiro Cardoso, Compromisso ético e responsabilidade social do    cientista (uma primeira aproximação), parte II de <I>Para uma história da sociologia    no Brasil: a obra sociológica de Florestan Fernandes &#150; algumas questões preliminares,    </I>IEA-USP, Coleção Documentos, Série Teoria Política 8, 1994.</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-4014199600010001400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2"><a name="not6"></a><a href="#6not">6</a>    A produção e o debate intelectual deste período são muito importantes. O melhor    entendimento de uma teorização como a de Florestan Fernandes requer, além do    confronto com a produção dos seus pares na comunidade científica nacional e    internacional, sua inserção nesse contexto cultural, a um tempo científico e    político. Este, porém, não é o lugar, nem o momento, para propor tal contextualização.    Não pretendo, agora, senão fornecer algumas indicações sumárias sobre a ideologia    então dominante, que se constituía no grande fundo sobre o qual aquela produção    e aquele debate se davam no Brasil.</FONT></P>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2"><a name="not7"></a><a href="#7not">7</a>    Para maior detalhe a respeito desta ideologia, consultar Miriam Limoeiro Cardoso,    <I>Ideologia do desenvolvimento &#150; Brasil: JK-JQ, </I>cit., segunda parte.</FONT>  </P>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2"><a name="not8"></a><a href="#8not">8</a>    A imagem da dependência, ou das dependências, como uma teia, e uma teia que    é crescentemente tecida é, no mínimo, curiosa. No momento, apenas a indico,    registrando que ela pode assumir interesse especial para essa análise no futuro.</FONT></P>     <P>&nbsp;</P>     <p> <b><font face="Verdana" size="3">Bibliografia de Florestan Fernandes utilizada</font></b></p>     <P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">Tendo em vista    que o estudo que fundamenta este artigo pretende acompanhar parte da trajetória    de criação intelectual de Florestan Fernandes, é sobretudo importante identificar,    em cada texto de sua autoria, com a máxima precisão possível, o momento de sua    produção. Assim, são referidas as datas indicadas pelo próprio autor como sendo    aquelas em que escreveu os textos ou as de sua primeira apresentação pública    em seminários, colóquios etc., além das datas de publicação. Nos casos em que    o texto tenha sido publicado mais de uma vez, é feito também esse registro.    Ao longo deste artigo, as referências bibliográficas de Florestan Fernandes    apontam a data em que o texto foi escrito ou apresentado em público pela primeira    vez. Salvo menção em contrário, o que aparece grifado nas citações está sublinhado    no original.</FONT> </P>     <!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1946). Introdução    a MARX, Karl. <I>Contribuição à crítica da economia política </I>(tradução de    Florestan Fernandes). São Paulo, Flama, 1946 (republicado in FERNANDES, Florestan.    <I>Em busca do socialismo, últimos escritos e outros textos. </I>São Paulo,    Xamã, 1995).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-4014199600010001400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1955a). Ciência    e sociedade na evolução social do Brasil. São Paulo, <I>Revista Brasiliense,    </I>n. 6, jul./ago. 1956, (republicado como cap. III de FERNANDES, Florestan.    <I>A etnologia e a sociologia no Brasil, ensaios sobre aspectos da formação    e do desenvolvimento das ciências sociais na sociedade brasileira. </I>São Paulo,    Anhambi, 1958).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-4014199600010001400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1955b). Desenvolvimento    histórico-social da sociologia no Brasil. <I>Anhembi, </I>v. VII, ns. 75/76,    fev./mar. 1957 (republicado como cap. IV de FERNANDES, Florestan. <I>A etnologia    e a sociologia no Brasil, </I>cit.).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-4014199600010001400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1956) Tendências    teóricas da moderna investigação etnológica no Brasil. <I>Anhembi, </I>ns. 72,    73 e 74, 1956-1957 (republicado como cap. I de FERNANDES, Florestan. <I>A etnologia    e a sociologia no Brasil, </I>cit.).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-4014199600010001400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1958). O padrão    de trabalho científico dos sociólogos brasileiros. In: Coleção Estudos Sociais    e Políticos, 3, Edições da <I>Revista Brasileira de Estudos Políticos. </I>Belo    Horizonte, Universidade de Minas Gerais, 1958 (republicado como cap. IV de FERNANDES,    Florestan. <I>A etnologia e a sociologia no Brasil, </I>cit.).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-4014199600010001400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1959). Relações    culturais entre o Brasil, o Ocidente e o Oriente. Comunicação apresentada ao    Simpósio <I>Intercâmbio entre o Brasil e o Oriente, </I>patrocinado por IBEC    e Unesco, São Paulo, auditório da Universidade Mackenzie, 24 jun. 1959. Publicado    como cap. IV de FERNANDES, Florestan. <I>Mudanças sociais no Brasil. </I>São    Paulo, Difel, 1960.</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0103-4014199600010001400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1960a). Esquema    y ritmo del desarrollo en América Latina. Documento "apresentado ao grupo    de trabalho sobre <I>Aspectos Sociales del Desarrollo Económico en América Latina,    </I>México, DF, 12 a 21 de dezembro de 1960, texto sob forma condensada. Publicado    como cap. VIII de DeVRIES, Egbert e José Medina ECHAVARRIA (eds.). <I>Aspectos    sociales del desarrollo económico en América Latina, </I>v. I. Bélgica, Unesco,    1962 (republicado in CARDOSO, Fernando Henrique <I>et al, América Latina: ensayos    de interpretación sociológico-política. </I>Santiago, Editorial Universitária,    1970).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-4014199600010001400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1960b). Padrão    e ritmo de desenvolvimento na América Latina. Documento apresentado ao grupo    de trabalho sobre <I>Aspectos Sociales del Desarrollo Económico en América Latina,    </I>México, DF, 12 a 21 de dezembro de 1960, texto integral. Publicado como    cap. 8 de FERNANDES, Florestan. <I>A sociologia numa era de revolução social.    </I>São Paulo, Companhia Editora Nacional, 1962 (2ª ed. reorganizada    e ampliada, Rio de Janeiro, Zahar, 1976. As citações são extraídas da 2ª    edição).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0103-4014199600010001400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1964). A <I>revolução    brasileira </I>e os intelectuais &#150; apêndice. Mensagem enviada aos formandos    de 1964 da Escola de Sociologia e Política da Pontifícia Universidade Católica    do Rio de Janeiro, da qual o autor foi Patrono. A cerimônia realizou-se em 20    de dezembro de 1964. Publicado como parte do Cap. 5 de FERNANDES, Florestan,    <I>Sociedade de classes e subdesenvolvimento. </I>Rio de Janeiro, Zahar, 1968.</FONT>  &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-4014199600010001400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1965a). O problema    da universidade. Artigo escrito no inicio de 1965 para a <I>Revista Brasiliense.    </I>Ficou inédito em virtude do truncamento da circulação daquela revista. Publicado    <I>por Jornal da Senzala, </I>São Paulo, n. 1, jan. 1968. (republicado como    cap. I de FERNANDES, Florestan. <I>Universidade brasileira: reforma ou revolução?    </I>São Paulo, Alfa Omega, 1975).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0103-4014199600010001400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1965b). A <I>revolução    brasileira </I>e os intelectuais. Discurso de Paraninfo da Turma de 1964 da    Faculdade de Filosofia, Ciências e Letras da Universidade de São Paulo, proferido    em 23 mar. 1965. Publicado pela <I>Revista Civilização Brasileira, </I>n. 2,    1965 (republicado como cap. 5 de FERNANDES, Florestan. <I>Sociedade de classes    e subdesenvolvimento, </I>cit.).</FONT> </P>     <!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1965c). A dinâmica    da mudança sócio-cultural no Brasil. Lido parcialmente nos auditórios do Departamento    de Relações Sociais da Harvard University e do Departamento de Sociologia Rural    da University of Wisconsin, 1965. Publicado em <I>Seara Nova, </I>Lisboa, ns.    de abr., jun. e ago. 1966; e em <I>Cadernos Brasileiros. </I>Rio de Janeiro,    n. 35, maio/jun. 1966 (republicado como cap. 2 de FERNANDES, Florestan. <I>Sociedade    de classes e subdesenvolvimento, </I>cit.).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0103-4014199600010001400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1966a). Crescimento    econômico e instabilidade política no Brasil. Comunicação apresentada ao <I>VI    Colóquio Internacional de Estudos Luso-Brasileiros &#150; </I>Harvard University    e Columbia University, set. 1966. Publicado em <I>Revista Civilização Brasileira,    </I>ns. 11/12, dez. 1966/mar. 1967 (republicado como cap. 3 de FERNANDES, Florestan.    <I>Sociedade de classes e desenvolvimento, </I>cit.).</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-4014199600010001400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1966b). FFCL-USP:    aspectos estruturais de uma crise de crescimento. Publicado como cap. 4 de FERNANDES,    Florestan. <I>Educação e sociedade no Brasil. </I>São Paulo, Dominus/Edusp,    1966.</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0103-4014199600010001400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1967a). O desenvolvimento    como problema nacional. Versão condensada da conferência realizada no Centro    Acadêmico André da Rocha, 13 mar. 1967, sob o patrocínio de vários Centros Acadêmicos    da Universidade Federal do Rio Grande do Sul e da Pontifícia Universidade Católica    do Rio Grande do Sul. Publicado como cap. 4 de FERNANDES, Florestan. <I>Sociedade    de classes e subdesenvolvimento, </I>cit.</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-4014199600010001400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1967b). Sociedade    de classes e subdesenvolvimento. Trabalho apresentado ao segundo Colóquio Científico    Ultramarino das Universidades e Escolas Superiores da Alemanha Ocidental, consagrado    aos <I>Problemas das Sociedades em Desenvolvimento Industrial. </I>Universidade    de Münster, 6 a 21 de novembro de 1967. Publicado como cap. i de FERNANDES,    Florestan. <I>Sociedade de classes e subdesenvolvimento, </I>cit.</FONT> &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0103-4014199600010001400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P> <FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1967c). Prefácio    a FERNANDES, Florestan. <I>Sociedade de classes e subdesenvolvimento, </I>cit.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-4014199600010001400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2">(1977) Em busca    de uma sociologia crítica e militante, cap. 8 de FERNANDES, Florestan. <I>A    sociologia no Brasil, contribuição para o estudo de sua formação e desenvolvimento.    </I>Petrópolis, Vozes, 1977.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0103-4014199600010001400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P>&nbsp;</P>     <P>&nbsp;</P>     <P><FONT FACE="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" SIZE="2"><I>Miriam Limoeiro    Cardoso, </I>socióloga, é autora de <I>La ideología dominante, Brasil/América    Latina. </I>México, Siglo XXI Ed., 1975; <I>Ideologia do desenvolvimento, Brasil:    JK-JQ. </I>Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1977 (2ª ed.,1978); <I>La    construcción de conocimientos, cuestiones de teoría y método. </I>México, Ed.    Era, 1977. Atualmente desenvolve a pesquisa <I>Para uma historia da sociología    no Brasil: a sociologia de Florestan Fernandes.</I></FONT></P>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cardoso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miriam Limoeiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Para uma história da sociologia no Brasil: a sociologia de Florestan Fernandes]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IEA-USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cardoso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miriam Limoeiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ideologia do desenvolvimento - Brasil: JK-JQ]]></source>
<year>1978</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Cardoso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miriam Limoeiro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Compromisso ético e responsabilidade social do cientista (uma primeira aproximação)]]></article-title>
<source><![CDATA[Para uma história da sociologia no Brasil: a obra sociológica de Florestan Fernandes - algumas questões preliminares]]></source>
<year>1994</year>
<volume>8</volume>
<publisher-name><![CDATA[IEA-USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fernandes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Florestan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Introdução a MARX, Karl: Contribuição à crítica da economia política]]></source>
<year>1946</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Flama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ciência e sociedade na evolução social do Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasiliense]]></source>
<year>1956</year>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Desenvolvimento histórico-social da sociologia no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Anhembi]]></source>
<year>1957</year>
<volume>VII</volume>
<numero>75/76</numero>
<issue>75/76</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Tendências teóricas da moderna investigação etnológica no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Anhembi]]></source>
<year></year>
<numero>72, 73 e 74</numero>
<issue>72, 73 e 74</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O padrão de trabalho científico dos sociólogos brasileiros]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos Políticos]]></source>
<year>1958</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de Minas Gerais]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<source><![CDATA[Relações culturais entre o Brasil, o Ocidente e o Oriente]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Simpósio Intercâmbio entre o Brasil e o Oriente]]></conf-name>
<conf-date>24 jun. 1959</conf-date>
<conf-loc>São Paulo </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<source><![CDATA[Esquema y ritmo del desarrollo en América Latina]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Aspectos Sociales del Desarrollo Económico en América Latina]]></conf-name>
<conf-date>12 a 21 de dezembro de 1960</conf-date>
<conf-loc>México DF</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<source><![CDATA[Padrão e ritmo de desenvolvimento na América Latina]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Aspectos Sociales del Desarrollo Económico en América Latina]]></conf-name>
<conf-date>12 a 21 de dezembro de 1960</conf-date>
<conf-loc>México DF</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[A revolução brasileira e os intelectuais: apêndice]]></source>
<year>1964</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O problema da universidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasiliense]]></source>
<year>1965</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A dinâmica da mudança sócio-cultural no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1965</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Crescimento econômico e instabilidade política no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[VI Colóquio Internacional de Estudos Luso-Brasileiros]]></conf-name>
<conf-date>1966</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[FFCL-USP: aspectos estruturais de uma crise de crescimento]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Florestan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Educação e sociedade no Brasil]]></source>
<year>1966</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DominusEdusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O desenvolvimento como problema nacional]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sociedade de classes e subdesenvolvimento]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Colóquio Científico Ultramarino das Universidades e Escolas Superiores da Alemanha Ocidental]]></conf-name>
<conf-date>6 a 21 de novembro de 1967</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[Prefácio a FERNANDES, Florestan: Sociedade de classes e subdesenvolvimento]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Em busca de uma sociologia crítica e militante]]></article-title>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Florestan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A sociologia no Brasil, contribuição para o estudo de sua formação e desenvolvimento]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
