<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-9313</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Mana]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Mana]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-9313</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - PPGAS-Museu Nacional, da Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-93132012000300011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-93132012000300011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Xicrin: uma coleção etnográfica]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lea]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vanessa R.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UNICAMP  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>608</fpage>
<lpage>610</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-93132012000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-93132012000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-93132012000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Vanessa R. Lea</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">UNICAMP</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">SILVA, Fab&iacute;ola Andr&eacute;a &amp; GORDON, Cesar (orgs.). Fotografias de Wagner Souza e Silva. 2011. <I><b>Xicrin: uma cole&ccedil;&atilde;o etnogr&aacute;fica</b></I>. S&atilde;o Paulo: Edusp. 304 pp.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este livro documenta a cole&ccedil;&atilde;o etnogr&aacute;fica de objetos provenientes dos Xicrin&#45;Mebengokre, compilada pela antrop&oacute;loga Lux Vidal no decorrer de tr&ecirc;s d&eacute;cadas, e doada ao Museu de Arqueologia e Etnologia (MAE) da Universidade de S&atilde;o Paulo (USP) em 2001. O livro apresenta magn&iacute;ficas imagens de autoria de Wagner Souza e Silva, de plum&aacute;ria e de diversas outras pe&ccedil;as que integram a cole&ccedil;&atilde;o, disponibilizando uma amostra significativa da cultura material dos Mebengokre ao p&uacute;blico brasileiro pela primeira vez. Em 1992 foi publicado um livro com belas imagens da cole&ccedil;&atilde;o etnogr&aacute;fica dos &iacute;ndios Mekr&atilde;gnoti&#45;Mebengokre, montada pelo antrop&oacute;logo belga Gustaaf Verswijver para o Museu Tervuren, na B&eacute;lgica. Por&eacute;m, n&atilde;o foi lan&ccedil;ado no Brasil, sendo acess&iacute;vel apenas em franc&ecirc;s ou em ingl&ecirc;s &agrave;queles que se disponham a import&aacute;&#45;lo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As imagens dos objetos, todas coloridas, est&atilde;o intercaladas com textos dos organizadores, dos ex&#45;alunos da professora Lux Vidal que realizaram pesquisa com os Xicrin, al&eacute;m de um arque&oacute;logo que fez um estudo das flechas xicrin, e do fot&oacute;grafo. O texto de Souza e Silva, com um toque de ironia, intitula&#45;se "Fotografias meramente ilustrativas". Suas imagens representam um aporte excepcional, fornecendo ao leitor acesso privilegiado a essa bela cole&ccedil;&atilde;o de pe&ccedil;as xicrin proveniente da pesquisa de Lux Vidal, sem atrapalhar seu olhar com o reflexo de vidros protetores, e sem que precisemos nos acotovelar por um espa&ccedil;o a fim de podermos contemplar e apreciar &agrave; vontade esta exposi&ccedil;&atilde;o da est&eacute;tica amer&iacute;ndia. No entanto, teria sido prefer&iacute;vel agrupar as pranchas, em vez de obrigar o leitor a folhear constantemente para frente e para tr&aacute;s se quiser acompanhar a discuss&atilde;o feita por cada autor acerca das pranchas distribu&iacute;das ao longo do livro, e das imagens em miniatura no final do mesmo. Esteticamente, &eacute; bem sucedida a coloca&ccedil;&atilde;o de apenas uma pe&ccedil;a por p&aacute;gina nas pranchas, mas o fato de relegar o restante da cole&ccedil;&atilde;o ao final do livro pode prejudicar a aprecia&ccedil;&atilde;o dos objetos devido ao tamanho muito pequeno das imagens. Poderiam ter sido ampliadas sem necessariamente acarretar um aumento excessivo da quantidade de p&aacute;ginas da publica&ccedil;&atilde;o. De qualquer modo, a iconografia da colet&acirc;nea de Silva e Gordon tem um potencial inestim&aacute;vel para instigar novas pesquisas, tanto entre as subdivis&otilde;es Mebengokre como na compara&ccedil;&atilde;o com outros povos ind&iacute;genas. Penso, por exemplo, no contraste entre os itens de plum&aacute;ria apresentados no livro que documenta a cole&ccedil;&atilde;o de Verswijver e naqueles da colet&acirc;nea de Silva e Gordon, ou na diferen&ccedil;a entre as flechas mebengokre e arawet&eacute; (Tupi&#45;Guarani).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os textos incluem um depoimento elucidativo dado por Lux Vidal aos organizadores, contextualizando a pesquisa realizada por ela e o ritmo acelerado das transforma&ccedil;&otilde;es experimentadas pelos Xicrin no decorrer das &uacute;ltimas tr&ecirc;s d&eacute;cadas. Os demais textos dialogam, cada um &agrave; sua maneira, com a cole&ccedil;&atilde;o de quase 400 pe&ccedil;as produzidas pelos Xicrin. H&aacute; um texto de Isabelle Giannini sobre ritual; de Francisco Paes sobre m&uacute;sica; de Clarice Cohn sobre crian&ccedil;as; de Fab&iacute;ola Silva sobre cestaria; de Cesar Gordon sobre o belo do ponto de vista dos Xicrin; de Lucas Bueno sobre flechas, al&eacute;m do texto de Wagner Souza e Silva sobre suas fotografias da cole&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; men&ccedil;&atilde;o a outros exemplares de flechas existentes no Museu Paulista e no Museu Pl&iacute;nio Ayrosa, mas nenhuma refer&ecirc;ncia &agrave; cole&ccedil;&atilde;o "Kayap&oacute;" reunida, na d&eacute;cada de 1960, por Terence Turner e Joan Bamberger para o Museu Nacional/ UFRJ. Lembro&#45;me de que artigos de plum&aacute;ria se desintegraram devido ao descuido com a cole&ccedil;&atilde;o durante a ditadura militar, mas h&aacute; ali outras pe&ccedil;as, tais como labretes de cristal, sem exemplares na cole&ccedil;&atilde;o de Lux Vidal, que contribuiriam para incrementar a aprecia&ccedil;&atilde;o da riqueza e da diversidade da cultura material dos Mebengokre.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Passo agora a algumas observa&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas. O livro organizado por Silva e Gordon pretende aprofundar a reflex&atilde;o sobre museus e a curadoria de cole&ccedil;&otilde;es etnogr&aacute;ficas. Os organizadores deixam clara a suma import&acirc;ncia de terem trazido dois homens xicrin para examinar a cole&ccedil;&atilde;o e esclarecer d&uacute;vidas em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; fabrica&ccedil;&atilde;o, &agrave; designa&ccedil;&atilde;o e ao uso das pe&ccedil;as. Os organizadores reconhecem que inexiste na l&iacute;ngua mebengokre algo que corresponda &agrave; categoria euro&#45;americana de "cultura material", mas resta o desafio de pensar como uma exposi&ccedil;&atilde;o poderia transcender a dicotomia entre bens materiais e imateriais (ou intang&iacute;veis), algo que permitiria uma maior aproxima&ccedil;&atilde;o com a perspectiva ind&iacute;gena. No que diz respeito a povos como os Mebengokre, os antrop&oacute;logos deveriam alertar os arque&oacute;logos sobre a import&acirc;ncia dos bens intang&iacute;veis (como os nomes pessoais), que n&atilde;o deixam nenhum vest&iacute;gio recuper&aacute;vel numa escava&ccedil;&atilde;o, mas que nem por isso constituem uma categoria ontol&oacute;gica distinta no pensamento ind&iacute;gena.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Chama a aten&ccedil;&atilde;o a ressuscita&ccedil;&atilde;o por parte de alguns antrop&oacute;logos da "cultura material" enquanto categoria que merece ser enfocada por si mesma, algo exemplificado pela colet&acirc;nea de Fernando Santos&#45;Granero, <I>The occult life of things: native amazonian theories of materiality and personhood</I>, publicado em 2009 pela editora da Universidade de Arizona, e citado no livro aqui resenhado. No &uacute;ltimo quarto de s&eacute;culo, a antropologia vem questionando a universalidade da dicotomia euro&#45;americana que op&otilde;e natureza e cultura, e o mundo material ao sobrenatural. O resgate da cultura material como algo com fronteiras discern&iacute;veis parece n&atilde;o se adequar a essa tend&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em conversas com Lux Vidal, ela costuma se incomodar quando distingo os Mebengokre dos Xicrin e insiste que estes &uacute;ltimos tamb&eacute;m se autodesignam Mebengokre. &Eacute; um dilema insol&uacute;vel, &agrave; medida que cada antrop&oacute;logo introjeta a perspectiva do grupo que estuda. Desde o in&iacute;cio da minha pesquisa com outra subdivis&atilde;o dos Mebengokre (h&aacute; mais de 30 anos), eles denominam os Xicrin de Djore, um ramo extinto dos ascendentes dos Xicrin contempor&acirc;neos. A colet&acirc;nea de Silva e Gordon tenta solucionar esta quest&atilde;o escorregadia denominando os Mebengokre n&atilde;o Xicrin de Kayap&oacute;, um etn&ocirc;nimo que estes &uacute;ltimos rejeitam, atualmente, com veem&ecirc;ncia. Seja qual for a solu&ccedil;&atilde;o para esse impasse, Vidal tem raz&atilde;o em apontar para o fato de que todos aqueles que reivindicam o etn&ocirc;nimo Mebengokre s&atilde;o provenientes de um mesmo grupo ancestral. E &eacute; isto que torna problem&aacute;tico apelar para etn&ocirc;nimos como Xicrin versus Kayap&oacute;, algo que estimula as novas gera&ccedil;&otilde;es de estudantes a enfocarem apenas uns ou outros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Gordon (:13) remete a um estudo de Stout e Thomson, mission&aacute;rios&#45;linguistas do Summer Institute of Linguists (SIL), publicado em 1978, para explicar as conven&ccedil;&otilde;es ortogr&aacute;ficas adotadas por ele. Isto tem a vantagem de aproximar a ortografia adotada neste livro daquela usada entre os demais Mebengokre, para quem foi formulada originalmente. No entanto, nem o SIL mant&eacute;m constante essa ortografia desde 1978. Pesquisadores desavisados poderiam deduzir que diferen&ccedil;as ortogr&aacute;ficas reflitam diferen&ccedil;as dialetais, sendo levados a reificar a distin&ccedil;&atilde;o entre os Xicrin e os demais Mebengokre. Na realidade, inexiste uma ortografia consolidada. Trata&#45;se de uma quest&atilde;o espinhosa que ultrapassa os limites desta resenha.</font></p >     <p><font size="2" face="Verdana">Retomando a quest&atilde;o de quanto a colet&acirc;nea de Silva e Gordon fornece recursos para pesquisas futuras, observa&#45;se certa parcim&ocirc;nia nas refer&ecirc;ncias a outros pesquisadores e o desequil&iacute;brio entre aqueles autores considerados dignos de nota e os demais. N&atilde;o h&aacute; nenhuma refer&ecirc;ncia &agrave; primeira monografia sobre os "Kayap&oacute;", publicada em 1963 por Simone Dreyfus (<I>Les Kayapo du Nord: contribution &agrave; l'&eacute;tude des indiens Ge</I>. Paris/ The Hague: Mouton &amp; Co). N&atilde;o se menciona o artigo de Joan Bamberger, de 1974, sobre "nomes bonitos" ("Naming and the transmission of status in a central brazilian society". <I>Ethnology</I>, 13:363&#45;78), e tampouco meu artigo de 2005 sobre a fabrica&ccedil;&atilde;o de "pessoas bonitas" ("The great name confirmation ceremonies of the Mebengokre of Central Brazil, and the fabrication of beautiful people". <I>Estudios Latinoamericanos</I>, 25:87&#45;101). As refer&ecirc;ncias &agrave;s publica&ccedil;&otilde;es de Verswijver s&atilde;o tamb&eacute;m escassas. Trata&#45;se de obras/ autores das/ dos quais deveria partir o que Gordon chama de esbo&ccedil;o de "uma reflex&atilde;o sobre ideias xicrin a respeito do <I>valor</I> e da <I>beleza</I>..." (p. 208).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um aspecto do ensaio de Gordon (apoiado nas imagens) que endosso &eacute; a distin&ccedil;&atilde;o entre aqueles itens considerados pelos Mebengokre aut&ecirc;nticos <I>versus </I>aqueles considerados "fajutos" (<I>kajg&ocirc;</I>), embora eu prefira outras glosas, como (adorno X) "s&oacute; em nome". Trata&#45;se de um recurso que legitima a fabrica&ccedil;&atilde;o e a venda de um adorno aos brancos por qualquer mebengokre, independentemente de deter a prerrogativa de us&aacute;&#45;lo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os organizadores e Francisco Paes reiteram oposi&ccedil;&otilde;es dualistas obsoletas, tais como "centro e periferia" (:30, 99). Paes afirma que os modelos anal&iacute;ticos produzidos nos &uacute;ltimos anos "n&atilde;o t&ecirc;m contemplado as experi&ecirc;ncias culturais desses &iacute;ndios" (:100). Diria que h&aacute; uma relut&acirc;ncia em reconhecer que a colet&acirc;nea organizada por David Maybury&#45;Lewis (publicada em 1979, pela editora da Universidade de Harvard) n&atilde;o constitui o fim da hist&oacute;ria. N&atilde;o h&aacute; men&ccedil;&atilde;o ao balan&ccedil;o de Carneiro da Cunha, de 1993 ("Les &eacute;tudes g&eacute;". <I>L'Homme</I>, XXXIII&#091;126128&#093;:77&#45;95. Cf. o artigo de Rivi&egrave;re no mesmo volume).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro ponto que, a meu ver, deveria ter sido abordado &eacute; a discuss&atilde;o sobre a exist&ecirc;ncia de matricasas detentoras das prerrogativas descritas ao longo do livro. As prerrogativas s&atilde;o mencionadas apenas como transmitidas entre determinadas categorias de parentes, o que acaba simplificando uma realidade bem mais complexa e nuan&ccedil;ada. Gordon atribui as prerrogativas a "fam&iacute;lias" (:215 e <I>passim</I>), mas os antrop&oacute;logos sabem que este termo, t&atilde;o consagrado pelo senso comum, &eacute; vago em termos anal&iacute;ticos, j&aacute; que existem fam&iacute;lias nucleares, extensas etc. Em torno destes temas desenrola&#45;se uma pol&ecirc;mica que deveria interessar futuros pesquisadores. Menciono aqui, t&atilde;o somente, as discuss&otilde;es travadas por Turner (no livro organizado por Santos&#45;Granero, j&aacute; mencionado, p. 158) e a autora desta resenha, a respeito da exist&ecirc;ncia das matricasas.</font></p>      ]]></body>
</article>
