<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922011000100009</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922011000100009</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Intimidade e mercado: o cuidado de idosos em instituições de longa permanência]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Batista]]></surname>
<given-names><![CDATA[Analía Soria]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Araújo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anna Bárbara]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A03"/>
<xref ref-type="aff" rid="A04"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília Departamento de Sociologia Instituto de Ciências Sociais]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,UnB Centro de Estudos Avançados Multidisciplinares Núcleo de Estudos e Pesquisas sobre Gênero, Violência e Direitos Núcleo de Estudos sobre Violência e Segurança]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A03">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília Departamento de Sociologia Laboratório Trabalho, Afeto e Cultura]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A04">
<institution><![CDATA[,Universidade de Brasília Instituto de Ciências Sociais Curso de Ciências Sociais]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2011</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>175</fpage>
<lpage>195</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922011000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922011000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922011000100009&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo discute a mercantilização da vida íntima, isto é, o cuidado de pessoas idosas em Instituições de Longa Permanência para Idosos (ILPIs) realizado por cuidadoras, em troca de um salário, no Brasil. O estudo, baseado em etnografias, observação participante, entrevistas com cuidadoras, pessoas idosas e dirigentes de ILPIs do Distrito Federal, focou no trabalho das cuidadoras abordado em seus dinâmicas internas, ou seja, nas interações com as pessoas idosas e na sociabilidade das mulheres, tradicionalmente construída nas famílias. Analisa o habitus feminino de cuidado, enquanto disposições afetivas (emoções e sentimentos) e morais adquiridas pelas mulheres nas famílias e recriadas nas interações entre as cuidadoras e os idosos, observando as suas especificidades nas instituições asilares. O estudo apontou que a imposição de uma ordem do trabalho de cuidado taylorizada nas instituições estudadas instrumentaliza as atividades das mulheres cuidadoras, limitando a realização do cuidado adequado, que não se resume na competência técnica da cuidadora, mas exige um complemento de afetividade e moralidade.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses the commodification of intimate life that is the care of elderly people performed by salaried caregivers in the Long Term Institutions in Brazil. The study used ethnographies, participant observation, interviews with caregivers, with elderly people and with the leaders of the institutions in the Federal District. It focused on the work of caregivers and on their interactions with the elderly people. It examines the "feminine habitus of care" as a set of affective and moral dispositions acquired by women in the family group. In their work caregivers recreate these dispositions, during their interactions with the elderly in the Long Term Institutions. The study found that the imposition of a taylorist work organization in the institutions prevents the realization of the care work. Care work requires caregiver´s technical competence and further more a complement of emotions and morality.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Intimidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mercado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Envelhecimento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cuidado]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Habitus]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Afeto]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[intimacy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[market]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[aging]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[care]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[habitus]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[affection]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not1"></a><b>Intimidade e mercado: o cuidado de idosos em institui&ccedil;&otilde;es de longa perman&ecirc;ncia</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Anal&iacute;a Soria Batista<sup>I,</sup><a href="#not1a"><sup>1</sup></a>; Anna B&aacute;rbara Ara&uacute;jo<sup>II</sup></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><sup>I</sup>Doutora em Sociologia, professora do Instituto de Ci&ecirc;ncias Sociais-ICS- Departamento de Sociologia da Universidade de Bras&iacute;lia e pesquisadora de dois N&uacute;cleos do Centro de Estudos Avan&ccedil;ados Multidisciplinares-CEAM da UnB: N&uacute;cleo de Estudos e Pesquisas sobre G&ecirc;nero, Viol&ecirc;ncia e Direitos- NEPEM e N&uacute;cleo de Estudos sobre Viol&ecirc;ncia e Seguran&ccedil;a- NEVIS. Tamb&eacute;m forma parte da coordena&ccedil;&atilde;o do Laborat&oacute;rio Trabalho, Afeto e Cultura - TAC, do Departamento de Sociologia    <br> <sup>II</sup>Aluna do Curso de Ci&ecirc;ncias Sociais, habilita&ccedil;&atilde;o em Sociologia,  do Instituto de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade de Bras&iacute;lia e pesquisadora do Laborat&oacute;rio Trabalho, Afeto e Cultura - TAC, do Departamento de Sociologia</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo discute a mercantiliza&ccedil;&atilde;o da vida &iacute;ntima, isto &eacute;, o cuidado de pessoas idosas em Institui&ccedil;&otilde;es de Longa Perman&ecirc;ncia para Idosos (ILPIs) realizado por cuidadoras, em troca de um sal&aacute;rio, no Brasil. O estudo, baseado em etnografias, observa&ccedil;&atilde;o participante, entrevistas com cuidadoras, pessoas idosas e dirigentes de ILPIs do Distrito Federal, focou no trabalho das cuidadoras abordado em seus din&acirc;micas internas, ou seja, nas intera&ccedil;&otilde;es com as pessoas idosas e na sociabilidade das mulheres, tradicionalmente constru&iacute;da nas fam&iacute;lias. Analisa o <i>habitus feminino de cuidado</i>, enquanto disposi&ccedil;&otilde;es afetivas (emo&ccedil;&otilde;es e sentimentos) e morais adquiridas pelas mulheres nas fam&iacute;lias e recriadas nas intera&ccedil;&otilde;es entre as cuidadoras e os idosos, observando as suas especificidades nas institui&ccedil;&otilde;es asilares. O estudo apontou que a imposi&ccedil;&atilde;o de uma ordem do trabalho de cuidado taylorizada nas institui&ccedil;&otilde;es estudadas instrumentaliza as atividades das mulheres cuidadoras, limitando a realiza&ccedil;&atilde;o do cuidado adequado, que n&atilde;o se resume na compet&ecirc;ncia t&eacute;cnica da cuidadora, mas exige um complemento de afetividade e moralidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Intimidade, Mercado, Envelhecimento, Cuidado, <i>Habitus</i>, Afeto.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article discusses the commodification of intimate life that is the care of elderly people performed by salaried caregivers in the Long Term Institutions in Brazil. The study used ethnographies, participant observation, interviews with caregivers, with elderly people and with the leaders of the institutions in the Federal District. It focused on the work of caregivers and on their interactions with the elderly people. It examines the "feminine habitus of care" as a set of affective and moral dispositions acquired by women in the family group. In their work caregivers recreate these dispositions, during their interactions with the elderly in the Long Term Institutions. The study found that the imposition of a taylorist work organization in the institutions prevents the realization of the care work. Care work requires caregiver&acute;s technical competence and further more a complement of emotions and morality.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> intimacy, market, aging, care, habitus, affection.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>1. Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo discute a mercantiliza&ccedil;&atilde;o da vida &iacute;ntima (<i>cf.</i> HOSCHSCHAILD, 2008), isto &eacute;, o cuidado das pessoas idosas da fam&iacute;lia realizado por mulheres cuidadoras em institui&ccedil;&otilde;es, em troca de um sal&aacute;rio. O estudo foca nas pr&aacute;ticas afetivas (emo&ccedil;&otilde;es e sentimentos) e morais do trabalho de cuidado em Institui&ccedil;&otilde;es de Longa Perman&ecirc;ncia para Idosos (ILPIs) localizadas no Distrito Federal do Brasil. As ILPIs s&atilde;o resid&ecirc;ncias coletivas que atendem tanto pessoas idosas em situa&ccedil;&atilde;o de car&ecirc;ncia de renda e/ou de fam&iacute;lia, quanto aquelas com dificuldades para o desempenho das atividades di&aacute;rias, que necessitam de cuidados prolongados (CAMARANO &amp; KANSP, 2010, p.234).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tradicionalmente, o cuidado das pessoas idosas foi realizado na intimidade familiar. Pr&aacute;ticas de reciprocidades e solidariedades constru&iacute;das entre as diferentes gera&ccedil;&otilde;es da fam&iacute;lia incumbiam os mais jovens e, entre eles, especificamente as mulheres, da realiza&ccedil;&atilde;o dos cuidados. Essas atividades, invis&iacute;veis e discretas, da perspectiva da coletividade, e experimentadas como prote&ccedil;&atilde;o naturalizada pelos membros do grupo familiar n&atilde;o eram consideradas "trabalho".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A separa&ccedil;&atilde;o entre as esferas privada e p&uacute;blica resultou em que as rela&ccedil;&otilde;es de poder e econ&ocirc;micas fossem atribu&iacute;das apenas ao espa&ccedil;o p&uacute;blico (<i>cf.</i> MOLLER OKIN, 2008), contribuindo, desse modo, para a compreens&atilde;o das din&acirc;micas familiares como sendo "isentas", em outras palavras, invisibilizou os efeitos pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos da din&acirc;mica sexuada de reciprocidades e solidariedades familiares, no marco da qual podem ser compreendidas as disposi&ccedil;&otilde;es afetivas e morais das mulheres para o cuidado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A mercantiliza&ccedil;&atilde;o do cuidado dos mais velhos pode ser compreendida no marco do processo de precariza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es familiares<a name="not2"></a><a href="#not2a"><sup>2</sup></a>. Autores como Bauman (2001, 2004) e Beck (2006) apontam que, com a desarticula&ccedil;&atilde;o do Estado de Bem-Estar Social e a flexibiliza&ccedil;&atilde;o da economia, tem lugar o desmembramento da fam&iacute;lia nuclear e do mito moderno que foi constru&iacute;do em torno dela e que a vinculava ao amor perdur&aacute;vel, &agrave; prote&ccedil;&atilde;o e ao cuidado dos vulner&aacute;veis, &agrave; estabilidade emocional, ao projeto de vida em longo prazo e &agrave; fidelidade. A precariza&ccedil;&atilde;o dos v&iacute;nculos familiares se apresenta como experi&ecirc;ncia afetiva combinada de inseguran&ccedil;a (das condi&ccedil;&otilde;es de vida, dos meios de subsist&ecirc;ncia), incerteza (no que diz respeito &agrave; estabilidade presente e futura) e desprote&ccedil;&atilde;o (do pr&oacute;prio corpo, das pessoas, entre outros).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A nova situa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o significa, somente, uma ruptura na din&acirc;mica das reciprocidades e solidariedades familiares - isto &eacute;, as filhas n&atilde;o cuidar&atilde;o de seus pais, as netas n&atilde;o cuidar&atilde;o de suas av&oacute;s ou de seus av&ocirc;s, ou as mais jovens da fam&iacute;lia de qualquer outro familiar - mas, ao mesmo tempo, que as disposi&ccedil;&otilde;es afetivas e morais incorporadas historicamente pelas mulheres na socializa&ccedil;&atilde;o familiar adquirem a fei&ccedil;&atilde;o de mercadoria, assumindo valor econ&ocirc;mico no espa&ccedil;o do &iacute;ntimo e nas empresas e institui&ccedil;&otilde;es que cuidam das pessoas idosas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O recurso anal&iacute;tico do conceito de <i>habitus feminino de cuidado</i> implica considerar que as disposi&ccedil;&otilde;es afetivas e morais do cuidado dos mais velhos, incorporadas nas fam&iacute;lias pelas mulheres, no marco da desigualdade de g&ecirc;nero, ser&atilde;o recriadas por estas nas pr&aacute;ticas do cuidado de pessoas idosas institucionalizadas, que n&atilde;o pertencem &agrave;s suas fam&iacute;lias e, em troca de um sal&aacute;rio, isto &eacute;, no contexto da mercantiliza&ccedil;&atilde;o da intimidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, a  constru&ccedil;&atilde;o quotidiana da intimidade, nas intera&ccedil;&otilde;es entre as cuidadoras e as pessoas cuidadas nas institui&ccedil;&otilde;es leva a marca do valor universal das mercadorias, o dinheiro, de forma peculiarmente desvalorizada, em fun&ccedil;&atilde;o dos baixos sal&aacute;rios das cuidadoras e das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho prec&aacute;rias. O cuidado, feixe de disposi&ccedil;&otilde;es afetivas e morais, transfigurado em mercadoria desvalorizada, &eacute; fetiche que oculta e revela o <i>savoir-faire</i> do &iacute;ntimo, envolvido e produzido historicamente na aprendizagem social dos cuidados pelas mulheres.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; comum que o cuidado das pessoas idosas fragilizadas seja pensado socialmente como atividade que toda mulher pode realizar, isto &eacute;, como atividade naturalizada ou como trabalho que exige um saber especializado e intimamente vinculado &agrave;s atividades da enfermagem. Em geral, tem sido uma atividade pouco estudada pelos cientistas sociais Observamos que a maior parte dos estudos sobre cuidados vem da &aacute;rea m&eacute;dica e da enfermagem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qual &eacute; a constru&ccedil;&atilde;o social mais comum sobre as mulheres que cuidam de pessoas idosas nas institui&ccedil;&otilde;es brasileiras? Em geral, considera-se que se trata de mulheres pobres, despreparadas e, talvez, propensas &agrave; viol&ecirc;ncia, que precisam ser monitoradas, ou t&eacute;cnicas em enfermagem ou enfermeiras, bem capacitadas, mas bastante desumanizadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para uma mirada sociol&oacute;gica sobre as atividades de cuidado das pessoas idosas, &eacute; necess&aacute;rio entender a natureza do trabalho de cuidado, atrav&eacute;s de suas rotinas di&aacute;rias, da sociabilidade das cuidadoras, das rela&ccedil;&otilde;es entre as cuidadoras e as pessoas idosas, e entre as cuidadoras e os familiares das pessoas institucionalizadas. E, para evitar os riscos de uma compreens&atilde;o distanciada do trabalho de cuidado, enquanto disposi&ccedil;&otilde;es afetivas e morais incorporadas pelas mulheres, n&atilde;o resulta sup&eacute;rfluo cuidar e/ou ter cuidado de pessoas idosas f&iacute;sica e/ou mentalmente fragilizadas, t&ecirc;-las alimentado, banhado, trocado suas roupas e escutado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O artigo est&aacute; estruturado da seguinte forma. Discute-se uma anal&iacute;tica do trabalho de cuidado, os m&eacute;todos de pesquisa utilizados, os motivos do ingresso das pessoas idosas nas institui&ccedil;&otilde;es estudadas e as caracter&iacute;sticas etnogr&aacute;ficas dessas institui&ccedil;&otilde;es. Em seguida, analisa-se quem s&atilde;o as mulheres cuidadoras estudadas, do ponto de vista sociodemogr&aacute;fico e profissional; as rela&ccedil;&otilde;es entre os cuidados e a ordem taylorista do trabalho que prevalece nas institui&ccedil;&otilde;es e as evid&ecirc;ncias sobre a recria&ccedil;&atilde;o do <i>habitus feminino de cuidado</i> nas institui&ccedil;&otilde;es, considerando as rela&ccedil;&otilde;es entre o afeto, a moral e o poder nas intera&ccedil;&otilde;es quotidianas entre as mulheres cuidadoras e as pessoas idosas cuidadas. Na se&ccedil;&atilde;o dedicada &agrave;s considera&ccedil;&otilde;es finais, discutimos a recria&ccedil;&atilde;o do <i>habitus feminino de cuidado</i> no contexto de sua mercantiliza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>2.  Proposta anal&iacute;tica para o estudo do trabalho de cuidado</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em geral, as mulheres incorporam <i>habitus</i> de cuidado das pessoas mais fr&aacute;geis, isto &eacute;, disposi&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas, afetivas e morais n&atilde;o conscientes, que possibilitam o cuidado dos outros. A socializa&ccedil;&atilde;o familiar que institui as mulheres como as principais cuidadoras das pessoas vulner&aacute;veis, com todas as obriga&ccedil;&otilde;es e sacrif&iacute;cios que isso implica para elas, inscreve-se de forma dur&aacute;vel em seus corpos e cren&ccedil;as. O <i>habitus</i> produz pr&aacute;ticas individuais e coletivas segundo esquemas engendrados pela hist&oacute;ria, garantindo, desse modo, a presen&ccedil;a ativa das experi&ecirc;ncias passadas que, depositadas em cada organismo  sob a forma de esquemas de percep&ccedil;&atilde;o, de pensamento e de a&ccedil;&atilde;o, tendem, de forma mais segura que todas as regras e que todas as normas expl&iacute;citas, a garantir a conformidade das pr&aacute;ticas e sua const&acirc;ncia ao longo do tempo (BOURDIEU, 2009, p. 90).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para compreens&atilde;o do <i>habitus feminino de cuidado</i> nas ILPIs, consideramos as condi&ccedil;&otilde;es sociais de sua a&ccedil;&atilde;o. As disposi&ccedil;&otilde;es afetivas e morais das mulheres transformaram-se em mercadoria, isto &eacute;, constituem um servi&ccedil;o prestado pelas mulheres cuidadoras em troca de um sal&aacute;rio. As intera&ccedil;&otilde;es entre as cuidadoras e as pessoas idosas, caracterizadas por <i>status</i> desiguais que favorecem &agrave;s cuidadoras, s&atilde;o moldadas por determinadas prescri&ccedil;&otilde;es. De fato, a presta&ccedil;&atilde;o do servi&ccedil;o &eacute; regulada e moldada pelas normas do contrato de trabalho assalariado<a name="not3"></a><a href="#not3a"><sup>3</sup></a>, que estabelece os deveres e direitos das cuidadoras; pela ordem do trabalho taylorista, que organiza os m&eacute;todos e tempos nas atividades de cuidado; e pelo Estatuto do Idoso<a name="not4"></a><a href="#not4a"><sup>4</sup></a>, que versa sobre os direitos das pessoas mais velhas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho de cuidado diz respeito a um conjunto de apoios que a cuidadora precisa oferecer &agrave; pessoa idosa, no momento do banho, da alimenta&ccedil;&atilde;o, da locomo&ccedil;&atilde;o, entre outros. Para realizar esses apoios, a cuidadora necessita de esperteza t&eacute;cnica, sobretudo quando tem que cuidar de pessoas com limita&ccedil;&otilde;es funcionais severas. Essa esperteza, que diz respeito a como lidar com o corpo do outro, inclui outros saberes que permitem o reconhecimento dos cheiros, dos semblantes, das temperaturas, das posturas corporais, dos ritmos respirat&oacute;rios, das dores que revelam o bem-estar ou mal-estar das pessoas. Mas o trabalho de cuidado &eacute; mais do que isso. A cuidadora tem que tocar no corpo da pessoa cuidada, para proceder &agrave; higiene ou aplicar curativos; tem que trocar fraldas, entrando em contato visual e olfativo com a urina e os excrementos da pessoa cuidada. O conjunto dos aspectos, que tornam o trabalho de cuidado dos idosos um <i>dirty work</i>, um trabalho sujo (<i>cf.</i> TWIGG, 2000)<a name="not5"></a><a href="#not5a"><sup>5</sup></a>, demanda da cuidadora discri&ccedil;&atilde;o, tato, considera&ccedil;&atilde;o pelo outro, compaix&atilde;o, aspectos que se traduzem em estrat&eacute;gias empregadas pelas cuidadoras nas intera&ccedil;&otilde;es do trabalho de cuidado. H&aacute;, pois, um <i>savoir-faire</i> do &iacute;ntimo no trabalho das cuidadoras, saber complexo incorporado, que se adquire, ao mesmo tempo em que se revela, na pr&aacute;tica social que lhe d&aacute; sentido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As cuidadoras possuem disposi&ccedil;&otilde;es afetivas e morais para o cuidado dos outros adquiridas na socializa&ccedil;&atilde;o familiar. Contudo, as mulheres n&atilde;o est&atilde;o preparadas do mesmo modo para o trabalho de cuidado, o qual n&atilde;o pode ser considerado apenas como moral de bons sentimentos. As disposi&ccedil;&otilde;es afetivas (emo&ccedil;&otilde;es e sentimentos) das mulheres cuidadoras podem se expressar no amor, na discri&ccedil;&atilde;o, no temor, na paci&ecirc;ncia, no tato, na piedade, na devo&ccedil;&atilde;o; ou no ressentimento, no &oacute;dio, na inveja, no nojo, na viol&ecirc;ncia ps&iacute;quica e f&iacute;sica. As disposi&ccedil;&otilde;es morais do trabalho de cuidado, produtos da din&acirc;mica sexuada de solidariedades e reciprocidades familiares, sup&otilde;em sempre, em alguma medida, a entrega sacrifical das mulheres do grupo. A viabiliza&ccedil;&atilde;o do grupo familiar, enquanto tal, demanda um contrato flu&iacute;do entre seus membros, o que na pr&aacute;tica os produz ora como sacrificantes, ora como v&iacute;timas (<i>cf.</i> HUBERT &amp; MAUSS, 1981). O sacrif&iacute;cio do cuidado dos mais velhos pelas mulheres da fam&iacute;lia constr&oacute;i o senso de prote&ccedil;&atilde;o do grupo. E &eacute; nesse sentido que pode restaurar os la&ccedil;os afetivos que foram atingidos pelos percal&ccedil;os da conviv&ecirc;ncia familiar ou, ao contr&aacute;rio, ir acompanhado de pr&aacute;ticas perversas, produzindo maior sofrimento nos envolvidos. No trabalho de cuidado mercantilizado, as disposi&ccedil;&otilde;es morais podem manifestar-se no senso do dever e de responsabilidade da cuidadora, na abnega&ccedil;&atilde;o ao trabalho, no sacrif&iacute;cio, ou a cuidadora pode ser indiferente e irrespons&aacute;vel com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s necessidades da pessoa idosa (<i>cf</i>. ZALAZAR, 2001, p.117, <i>apud</i>. PALOMO, 2008, p.22).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por &uacute;ltimo, para analisar as intera&ccedil;&otilde;es entre as cuidadoras e as pessoas idosas, nos orientamos pela figura&ccedil;&atilde;o din&acirc;mica de <i>estabelecidos</i> e <i>outsiders</i> (ELIAS &amp; SCOTSON, 2000). Os estabelecidos constituem grupos sociais coesos portadores de uma autoimagem inflacionada de honra, prest&iacute;gio e poder com rela&ccedil;&atilde;o a outros grupos menos coesos, considerados pelos estabelecidos como deficit&aacute;rios do ponto de vista dessas qualidades e, portanto, inferiores. Em nosso caso, as cuidadoras representam o grupo social constitu&iacute;do por mulheres jovens e adultas saud&aacute;veis - e as pessoas idosas est&atilde;o fora desse grupo. Deter-nos-emos, neste artigo, sobre as estrat&eacute;gias afetivas e morais que reproduzem e, sob determinadas condi&ccedil;&otilde;es, perturbam a assimetria entre quem cuida e quem &eacute; cuidado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>3. M&eacute;todos de Pesquisa</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desenho de pesquisa</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Selecionamos um desenho qualitativo de pesquisa para identificar melhor a recria&ccedil;&atilde;o das disposi&ccedil;&otilde;es afetivas e morais no trabalho das mulheres cuidadoras junto &agrave;s pessoas idosas institucionalizadas. O trabalho de campo foi feito em ILPIs do Distrito Federal do Brasil. O estudo foi baseado em etnografias, observa&ccedil;&atilde;o participante, entrevistas com cuidadoras, pessoas idosas e dirigentes de ILPIs.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Coleta dos dados e an&aacute;lise</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foram pesquisadas quatorze (14) das 15 (quinze) ILPIs formalmente cadastradas no Distrito Federal. Realizou-se etnografia em duas (2) dessas institui&ccedil;&otilde;es. A observa&ccedil;&atilde;o participante implicou o engajamento num curso para cuidadoras e nas atividades pr&aacute;ticas do curso realizadas nas ILPIs. Ainda, a pr&aacute;tica do trabalho volunt&aacute;rio nas institui&ccedil;&otilde;es possibilitou auxiliar no cuidado das pessoas idosas e observar o relacionamento das cuidadoras e das pessoas idosas com os familiares, durante os finais de semana. No total, foram cinquenta entrevistas (50), cara a cara, realizadas na privacidade dos estabelecimentos e que duraram, em m&eacute;dia, uma hora, abarcando cuidadoras (25), pessoas idosas (11) e dirigentes das institui&ccedil;&otilde;es (14)<a name="not6"></a><a href="#not6a"><sup>6</sup></a>. As entrevistas seguiram um esquema semiestruturado, mas os participantes foram encorajados a apontar aspectos importantes para eles. Antes de realizar esta pesquisa, uma das autoras deste artigo, j&aacute; tinha passado pela experi&ecirc;ncia do cuidado familiar de pessoas idosas fragilizadas e doentes em fase terminal e, nesse sentido, o trabalho aqui apresentado est&aacute; tamb&eacute;m baseado nessas experi&ecirc;ncias pessoais. As entrevistas foram gravadas com permiss&atilde;o dos entrevistados e completamente transcritas. As transcri&ccedil;&otilde;es foram lidas repetidas vezes e foi feita a an&aacute;lise de conte&uacute;do.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>4. Resultados da Pesquisa e Discuss&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">4.1. Precariza&ccedil;&atilde;o dos v&iacute;nculos familiares e institucionaliza&ccedil;&atilde;o da pessoa idosa</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes que as pr&aacute;ticas da institui&ccedil;&atilde;o total (GOFFMAN, 2003) operem seu efeito delet&eacute;rio sobre a identidade das pessoas idosas, o fato delas serem privadas de suas condi&ccedil;&otilde;es usuais de vida, pela decis&atilde;o de institucionaliza&ccedil;&atilde;o (os filhos ou familiares  decidem internar a pessoa idosa ou ela mesma o decide), na maior parte das vezes, indica a realidade da precariza&ccedil;&atilde;o dos v&iacute;nculos familiares. E essa ruptura na ordem geracional das reciprocidades e solidariedades do grupo constitui sintoma da decad&ecirc;ncia do mito que permitiu, durante a modernidade s&oacute;lida (BAUMAN, 2001), o cuidado das pessoas na intimidade dos lares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por vezes, acompanham a institucionaliza&ccedil;&atilde;o reclama&ccedil;&otilde;es dos familiares sobre o comportamento pret&eacute;rito da pessoa idosa, um pai experimentado como ausente, distante e/ou violento pelos seus filhos, por exemplo, ou uma m&atilde;e considerada por eles como  castradora. Mas o mito, quando presente, clausura a possibilidade de desistir da prote&ccedil;&atilde;o dos fragilizados em fun&ccedil;&atilde;o do julgamento de seus comportamentos individuais. O pai de car&aacute;ter duro, a m&atilde;e repressora, as prefer&ecirc;ncias dos pais no que diz respeito a algum dos filhos ou dos av&oacute;s com rela&ccedil;&atilde;o a algum dos netos ou netas n&atilde;o afetar&atilde;o os deveres morais do cuidado. Quando esses comportamentos individuais se tornam, n&atilde;o apenas, alvo do julgamento pelos membros da fam&iacute;lia, mas tamb&eacute;m justifica&ccedil;&otilde;es para o rompimento do contrato de reciprocidades e solidariedades familiares, &eacute; porque o mito deixou de funcionar, isto &eacute;, de proporcionar a energia necess&aacute;ria para que os comportamentos individuais dos membros da fam&iacute;lia sejam por todos desconsiderados e para que o cuidado dos mais velhos e doentes seja feito, principalmente, pelas mulheres, por amor e/ou dever, e instigado pelos sentimentos de abnega&ccedil;&atilde;o sacrif&iacute;cio e culpa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observaram-se pessoas idosas que ingressaram por motiva&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria nas ILPIs. Pessoas sem familiares ou que est&atilde;o na institui&ccedil;&atilde;o devido &agrave;s transgress&otilde;es morais de seus filhos ou netos, experimentadas como desrespeito. Mas, na maior parte das vezes, a pessoa idosa foi levada contra sua vontade ou depois de um per&iacute;odo de intensas negocia&ccedil;&otilde;es com os familiares. N&atilde;o raro, essas negocia&ccedil;&otilde;es implicam em trocas confusas entre os familiares e a pessoa idosa, sobretudo quando esta apresenta algum n&iacute;vel de Alzheimer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessas situa&ccedil;&otilde;es, a adapta&ccedil;&atilde;o da pessoa exige o esfor&ccedil;o conjunto dos dirigentes da institui&ccedil;&atilde;o e da fam&iacute;lia. Observamos casos de pessoas idosas levadas &agrave; institui&ccedil;&atilde;o contra a sua vontade, sendo submetidas a um per&iacute;odo de adapta&ccedil;&atilde;o, com a presen&ccedil;a mais permanente dos familiares, e de convencimento sobre a necessidade de ficar no estabelecimento. Frequentemente, a pessoa idosa mostrava atitude suplicante, chorando e pedindo para voltar para casa. Em geral, a retirada dos filhos gerava agita&ccedil;&atilde;o ao idoso, que se locomovia intensamente, indo de um lugar ao outro das depend&ecirc;ncias da institui&ccedil;&atilde;o. Nesses casos, era alvo de repreens&otilde;es carinhosas por parte das cuidadoras, mediadas por discursos relativos &agrave; import&acirc;ncia de compreender as necessidades do grupo familiar e os benef&iacute;cios de ficar na institui&ccedil;&atilde;o com outras pessoas da mesma idade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os dirigentes das institui&ccedil;&otilde;es e os familiares das pessoas idosas coincidem no que diz respeito &agrave; necessidade de institucionaliza&ccedil;&atilde;o, apontando para as limita&ccedil;&otilde;es do cuidado nas resid&ecirc;ncias, a falta de espa&ccedil;o nas casas e apartamentos, as rotinas familiares de trabalho, os conflitos entre as pessoas idosas e os netos, entre outros. Sempre o discurso institucional &eacute; dirigido no sentido de ameniza&ccedil;&atilde;o do sentimento de culpa dos familiares. A institui&ccedil;&atilde;o est&aacute; a&iacute; para acolher o conjunto dos desprotegidos: os filhos e os pais, os netos e os av&oacute;s, os sobrinhos e as tias. Por outro lado, quem cuida tem uma atitude mais cr&iacute;tica com rela&ccedil;&atilde;o aos familiares, apontando, em geral, para seus  comportamentos de indiferen&ccedil;a, desamor, desconsidera&ccedil;&atilde;o com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s pessoas idosas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">4.2. Apontes sobre o Novo Lar dos Idosos</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em geral, as ILPIs se localizam na periferia das cidades ou nos setores de ch&aacute;caras, mas tamb&eacute;m existem casos de localiza&ccedil;&otilde;es centrais, como no Plano Piloto da cidade de Bras&iacute;lia. N&atilde;o se observou um padr&atilde;o de constru&ccedil;&atilde;o caracter&iacute;stico das ILPIs, mas parece recorrente a utiliza&ccedil;&atilde;o de casar&otilde;es ou constru&ccedil;&otilde;es feitas para outros fins que foram adaptadas &agrave;s novas necessidades.H&aacute; diferentes tipos de ILPIs e estas recebem nomes diferentes. H&aacute; os abrigos, as vilas, os lares, entre outros. As institui&ccedil;&otilde;es mencionadas como vilas pretendem traduzir o conv&iacute;vio comunit&aacute;rio, os lares, o aconchego da fam&iacute;lia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas ILPIs, ingressam pessoas idosas com e sem problemas de limita&ccedil;&otilde;es funcionais, o que determina as especificidades que assume o trabalho de cuidado. Observou-se que, nas institui&ccedil;&otilde;es que albergam pessoas idosas sem limita&ccedil;&otilde;es funcionais, o cuidado se concentra mais na solu&ccedil;&atilde;o dos conflitos interpessoais e familiares dos(as) idosos(as). Nas que albergam pessoas com limita&ccedil;&otilde;es funcionais, o cuidado tamb&eacute;m &eacute; medicalizado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As adapta&ccedil;&otilde;es feitas nos casar&otilde;es ou edif&iacute;cios onde funcionam as ILPIs e o uso dos espa&ccedil;os traduzem a ideia de coletivo e influenciam no processo de mortifica&ccedil;&atilde;o do eu (<i>cf.</i> GOFFMAN, 1999), na medida em que exigem adapta&ccedil;&otilde;es perform&aacute;ticas para as pessoas idosas, obrigadas &agrave; conviv&ecirc;ncia com quem n&atilde;o escolheram. De fato, toda institui&ccedil;&atilde;o possui uma &aacute;rea social destinada &agrave; reuni&atilde;o dos idosos em torno de um televisor, quase sempre antigo. H&aacute; ind&iacute;cios de que o programa televisivo n&atilde;o se escolhe e, em geral, corresponde &agrave; TV Globo. Na parede das &aacute;reas sociais existe um mural onde se colocam mensagens diversas, algumas indicam o m&ecirc;s de anivers&aacute;rio das pessoas idosas, apontando que os festejos s&atilde;o coletivos. H&aacute;, tamb&eacute;m, poesias que enaltecem a velhice e a vida. Em uma institui&ccedil;&atilde;o, observamos mensagens apontando para a necessidade de lutar contra os estere&oacute;tipos da velhice, afirmando "o idoso n&atilde;o &eacute; feio" ou "o idoso tem desejo sexual". H&aacute; fotografias dos eventos anuais, como anivers&aacute;rios, dia do idoso, festas juninas, entre outros. Esses an&uacute;ncios s&atilde;o coloridos e com desenhos infantis, que lembram uma sala de creche ou dos primeiros graus de escolaridade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, a &aacute;rea social traduz um ideal de conviv&ecirc;ncia comunit&aacute;ria na institui&ccedil;&atilde;o, na medida em que h&aacute; refer&ecirc;ncias amorosas a seus membros e fotografias que exaltam a alegria referida &agrave;s comemora&ccedil;&otilde;es t&iacute;picas, passeios e outros eventos. Essa preserva&ccedil;&atilde;o, em imagens, das cerim&ocirc;nias institucionais contrasta com o comportamento rotineiro das pessoas que usam as &aacute;reas sociais. Nesses espa&ccedil;os, por vezes, observamos que pessoas dormitam, outras ficam despertas e quietas, sem praticamente fazer coment&aacute;rios. Eventualmente, conversam com pessoas de fora da institui&ccedil;&atilde;o ou com as cuidadoras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas das poucas falas ouvidas permitiam perceber algum tipo de conflitualidade<a name="not7"></a><a href="#not7a"><sup>7</sup></a>. Observamos que o sil&ecirc;ncio na sala social pode ser relativo ao estado de sa&uacute;de das pessoas que permanecem reunidas. H&aacute; institui&ccedil;&otilde;es que albergam um n&uacute;mero significativo de pessoas com limita&ccedil;&otilde;es mentais e/ou f&iacute;sicas, impossibilitadas de se locomoverem. Nesses casos, as pessoas s&atilde;o colocadas em semic&iacute;rculo, recostadas ou sentadas em poltronas em torno do televisor. A maioria delas dormita com os l&aacute;bios entreabertos e respirando com calma, outras permanecem acordadas com o olhar ausente. As cuidadoras as observam de um canto da sala, por vezes conversando entre elas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um espa&ccedil;o socialmente valorizado nas institui&ccedil;&otilde;es &eacute; o jardim, sempre bem gramado e enfeitado com flores de cores variadas e com palmeiras, frut&iacute;feras e &aacute;rvores t&iacute;picas da regi&atilde;o. Nas institui&ccedil;&otilde;es geridas por religiosas cat&oacute;licas, pode haver constru&ccedil;&otilde;es de pedra no formato de grutas que guardam imagens de santas, com fontes de onde jorra &aacute;gua e vasos com flores. Nos jardins, as cuidadoras organizam brincadeiras para provocar a intera&ccedil;&atilde;o entre as pessoas idosas, tanto quanto sess&otilde;es de massagens relaxantes e/ou para ativar a circula&ccedil;&atilde;o das pernas. Em algumas institui&ccedil;&otilde;es, observamos um espa&ccedil;o destinado a atividades de artesanato, sendo que a produ&ccedil;&atilde;o das pessoas idosas pode ser comercializada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; comum as institui&ccedil;&otilde;es possu&iacute;rem quartos coletivos, que comportam entre duas e quatro camas de solteiro. As camas de madeira n&atilde;o maci&ccedil;a t&ecirc;m seus len&ccedil;&oacute;is, almofadas com fronhas e cobertores. Algumas pessoas idosas permanecem deitadas durante o dia. Nem todos os quartos possuem janelas. Nas paredes, pode haver fotos dos familiares. Em geral, os arm&aacute;rios s&atilde;o da cor marrom e seus espa&ccedil;os internos se destinam &agrave;s roupas das pessoas idosas. Nesses, h&aacute; lugares espec&iacute;ficos para colocar a roupa de cada pessoa, identificados com seus nomes. &Agrave;s vezes, existem c&ocirc;modas comuns utilizadas para colocar outros pertences, como bonecas ou imagens religiosas. N&atilde;o parece ser comum haver quartos individuais; nos casos em que existem, resultam mais caros. Os banheiros possuem cadeiras para sentar, chuveiro alto e um vaso sanit&aacute;rio. H&aacute; poucos espelhos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos lembretes de anivers&aacute;rio, como os <i>souvenirs</i> e fotografias, nos quadros com frases "edificantes" sobre o envelhecimento, nas fotos dos familiares nos quartos, nos jardins coloridos, entre outros, paira a aus&ecirc;ncia contradit&oacute;ria dos la&ccedil;os familiares. A constru&ccedil;&atilde;o material generosa do aconchego exacerba essa percep&ccedil;&atilde;o. Aus&ecirc;ncia e visibilidade dos la&ccedil;os familiares constituem a teia complexa sobre a qual se inscrevem as pr&aacute;ticas afetivas e morais do trabalho de cuidado mercantilizado. Os objetos, as plantas, as cuidadoras, de maneira contradit&oacute;ria, afirmam e negam o real ou imagin&aacute;rio aconchego pret&eacute;rito do lar de cada um.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">4.3. Mulheres Cuidadoras: quem s&atilde;o elas?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas ILPIs, quem cuida &eacute; mulher, muito embora em alguns estabelecimentos se registre a presen&ccedil;a de homens contratados para ajudar na movimenta&ccedil;&atilde;o das pessoas  com dificuldades de locomo&ccedil;&atilde;o, mencionados como "circulantes". Isso porque o cuidado de pessoas idosas dependentes exige consider&aacute;vel esfor&ccedil;o f&iacute;sico, como levantar a pessoa, tir&aacute;-la da cama, entre outros. Quando h&aacute; aus&ecirc;ncia de homens, as mulheres assumem essa fun&ccedil;&atilde;o colaborando entre si.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As mulheres cuidadoras t&ecirc;m entre 25 e 50 anos e, em sua maioria, s&atilde;o casadas. Inseridas em um ambiente familiar, convivem, n&atilde;o raro, com a experi&ecirc;ncia do envelhecimento de seus pais e/ou av&oacute;s. S&atilde;o recrutadas nas classes sociais menos favorecidas, tendo n&iacute;vel de escolaridade fundamental ou m&eacute;dio. T&ecirc;m, pelo comum, dois (2) filhos e residem nas antigas cidades - hoje, denominadas sat&eacute;lites, Regi&otilde;es Administrativas do DF<a name="not8"></a><a href="#not8a"><sup>8</sup></a>. Recebem, em m&eacute;dia, um sal&aacute;rio m&iacute;nimo (R$ 510,00) por seu trabalho. A renda familiar das cuidadoras &eacute;, em m&eacute;dia, de mil reais (R$ 1.000,00). &Eacute; comum que as mulheres cuidadoras trabalhem em jornadas organizadas em fun&ccedil;&atilde;o de turnos, de 12h por 36h.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ser cuidadora constitui um modo de se inserir no emprego a partir do contrato de trabalho. Nas institui&ccedil;&otilde;es do DF, 60,6% s&atilde;o funcion&aacute;rios  assalariados, 34,7% volunt&aacute;rios e 4,6% cedidos, provavelmente funcion&aacute;rios p&uacute;blicos cedidos &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es filantr&oacute;picas. Atividades como: cuidar dos residentes, da limpeza da casa, da roupa e fun&ccedil;&otilde;es mistas s&atilde;o desempenhadas, basicamente, pelos funcion&aacute;rios contratados (CAMARANO, 2008, p.39).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas quinze (15) ILPIs formalmente cadastradas no DF, o n&uacute;mero de funcion&aacute;rios chega a 495.  A fun&ccedil;&atilde;o que concentra o maior n&uacute;mero de profissionais &eacute; a de cuidar dos residentes. Os cuidadores representam 24,0% do quadro funcional. Em seguida, est&atilde;o os encarregados da cozinha e da limpeza geral, sendo respons&aacute;veis por, respectivamente, 17,2% e 13,1% do total de servidores. Entre os profissionais especializados, os de enfermagem (auxiliar, t&eacute;cnico e  enfermeiro) s&atilde;o os mais encontrados e totalizam 10,1% dos funcion&aacute;rios. O restante destes corresponde a 22,2% do total. Outras fun&ccedil;&otilde;es, tais como coordenador, porteiro, vigia, motorista etc. absorvem 7,3% dos funcion&aacute;rios (CAMARANO, 2008, p.39).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, na pr&aacute;tica, o cuidado das pessoas idosas envolve profissionais das mais  diversas &aacute;reas e, na cultura das institui&ccedil;&otilde;es filantr&oacute;picas, todos costumam ser chamados de cuidadores. Cozinheiras, arrumadeiras, nutricionistas, entre outros, s&atilde;o consideradas, nas pr&aacute;ticas cotidianas da institui&ccedil;&atilde;o, cuidadoras. Mais de 60% das cuidadoras entrevistadas t&ecirc;m curso t&eacute;cnico de enfermagem. Poucas t&ecirc;m uma forma&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica para o cuidado de idosos. Existem cursos de treinamento com uma carga hor&aacute;ria de 40 horas, mas que ainda s&atilde;o pouco procurados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O n&uacute;mero de idosos nas institui&ccedil;&otilde;es pesquisadas varia de 10 a 100, com predomin&acirc;ncia de mulheres idosas. O estudo de Camarano (2008, p. 32) indicou que, das 555 pessoas idosas que residem nas quinze (15) institui&ccedil;&otilde;es do DF, as mulheres representam 63,2% dessa popula&ccedil;&atilde;o. Outro aspecto constitui o n&uacute;mero de profissionais dedicadas ao cuidado em rela&ccedil;&atilde;o ao n&uacute;mero de pessoas idosas, existem poucos profissionais para uma demanda grande de trabalho, em m&eacute;dia s&atilde;o 13,22 idosos para cada cuidadora, em sua maioria, com problemas de depend&ecirc;ncia funcional<a name="not9"></a><a href="#not9a"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">4.4. Cuidado, Intimidade e Ordem do Trabalho nas Institui&ccedil;&otilde;es</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas ILPIs, onde ingressam pessoas debilitadas f&iacute;sica e emocionalmente, existe a prescri&ccedil;&atilde;o institucional da intimidade. A higiene &eacute; regulamentada do ponto de vista dos hor&aacute;rios impostos: sempre as pessoas idosas devem tomar banho pela manh&atilde;, independentemente do seu desejo, com apoio parcial ou total das cuidadoras. As manifesta&ccedil;&otilde;es de desejo sexual s&atilde;o interditadas e qualquer tipo de encontro &iacute;ntimo &eacute; tenazmente combatido pelas cuidadoras. No centro da gest&atilde;o do &iacute;ntimo, h&aacute; um corpo considerado sem beleza, sa&uacute;de, vigor, vi&ccedil;o e autonomia. Os corpos envelhecidos tornam-se alvo de interdi&ccedil;&otilde;es que se p&otilde;em tamb&eacute;m de manifesto nos fluxos e cad&ecirc;ncias das rotinas quotidianas que a institui&ccedil;&atilde;o constr&oacute;i.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A gest&atilde;o da intimidade das pessoas idosas se expressa em diferentes n&iacute;veis, relativos &agrave; natureza do v&iacute;nculo de depend&ecirc;ncia funcional de quem &eacute; cuidado. Em geral, essa acontece em <i>continuum</i>, caracterizado por graus que v&atilde;o desde proporcionar uma ajuda pontual, como alcan&ccedil;ar os alimentos, supervisionar o banho, acompanhar para realiza&ccedil;&atilde;o de determinadas atividades externas  (ir ao banco ou ao supermercado, etc.),  at&eacute; alimentar, dar banho, trocar fraldas e a&iacute; por diante. Ao mesmo tempo, h&aacute; a gest&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es das pessoas idosas com seus familiares.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em institui&ccedil;&otilde;es totais, existem determinadas rotinas, mas observa-se que, naquelas que acolhem as pessoas idosas, h&aacute; rotiniza&ccedil;&atilde;o maior da jornada. De fato, h&aacute; hor&aacute;rio para acordar e tomar banho, para fazer o lanche e para o almo&ccedil;o. O almo&ccedil;o &eacute; servido e a pessoa tem que se alimentar no momento preciso, sentindo fome ou n&atilde;o. &Agrave; tarde, tem lugar o banho de sol, mais ou menos como nos pres&iacute;dios, s&oacute; que essa atividade das pessoas idosas &eacute;, normalmente, silenciosa; quase todas dormem ou conversam com alguma cuidadora, interagindo pouco entre elas. V&ecirc;-se que a rotina institucional &eacute; mandat&oacute;ria, deixando pouca margem de decis&atilde;o ao idoso. A alimenta&ccedil;&atilde;o, por exemplo, &eacute; padronizada, n&atilde;o atendendo, em geral, &agrave;s necessidades m&eacute;dicas e prefer&ecirc;ncias individuais.</font></p>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por isso mesmo, a rotina figura-se como uma forma de mortifica&ccedil;&atilde;o do eu (<i>cf</i>. GOFFMAN, 2003).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O trabalho de cuidado constitui um feixe de disposi&ccedil;&otilde;es incorporadas, saberes afetivos e morais que se revelam, criam e recriam em pr&aacute;ticas quotidianas vis&iacute;veis e invis&iacute;veis. A dimens&atilde;o vis&iacute;vel do cuidado &eacute; alimentar, trocar as fraldas, ajudar a vestir-se e a tomar o banho, acompanhar ao supermercado ou ao banco, entre outros. A dimens&atilde;o invis&iacute;vel ou imaterial &eacute; relativa aos afetos e moralidades recriadas e criadas nas pr&aacute;ticas quotidianas. Ao mesmo tempo, nas institui&ccedil;&otilde;es, h&aacute; uma ordem do trabalho de cuidado, vis&iacute;vel nas rotinas dos hor&aacute;rios impostos, nas exig&ecirc;ncias de polival&ecirc;ncia para os funcion&aacute;rios, no n&uacute;mero reduzido de trabalhadores alocados, entre outros. Essa ordem do trabalho imp&otilde;e etapas, atividades, fluxos e cad&ecirc;ncias dentro de uma l&oacute;gica de racionaliza&ccedil;&atilde;o que  penetra a imaterialidade afetiva e moral dos cuidados, moldando-os e  impondo-lhe limita&ccedil;&otilde;es que, paradoxalmente, amea&ccedil;am a realiza&ccedil;&atilde;o dos cuidados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, o trabalho de cuidado nas ILPIs &eacute; produto do conflito entre a instrumentalidade advinda da ordem do trabalho e as disposi&ccedil;&otilde;es das cuidadoras, recriadas e criadas nas pr&aacute;ticas do seu trabalho. Conflito que n&atilde;o se resolve, na medida em que o peso esmagador da ordem taylorista imposta no trabalho molda a afetividade e a moralidade dos cuidados. No quotidiano, esse conflito se expressa, fundamentalmente, nas imposi&ccedil;&otilde;es para criar "novos" h&aacute;bitos nas pessoas idosas e na compress&atilde;o do tempo que &eacute; poss&iacute;vel dedicar aos cuidados de indiv&iacute;duos concretos. Rotinas como a de dar banho, alimentar, trocar fraldas, vestir, entre outras, acontecem como fluxos taylorizados, exigindo da cuidadora maior economia de tempo e movimentos, o que acaba influenciando no seu estado emocional e no da pessoa idosa, e na qualidade do servi&ccedil;o de cuidado que se realiza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Parece-me que a ordem do trabalho nas ILPIs conduz as cuidadoras ao sentimento de impot&ecirc;ncia, que acaba sendo superado realizando as atividades de cuidado da forma que essa ordem permite e silenciando o julgamento moral em face da "necessidade" de cumprir com o mandato institucional. O que as cuidadoras denominam "estado de car&ecirc;ncia" da pessoa idosa, e que elas atribuem &agrave; aus&ecirc;ncia das fam&iacute;lias, resulta tamb&eacute;m da ordem do trabalho. O d&eacute;ficit afetivo &eacute; lido pelas cuidadoras nos comportamentos das pessoas idosas, nas "birras", na negativa frente &agrave; necessidade de tomar banho, alimentar-se ou levantar-se, por exemplo, j&aacute; que nem sempre a pessoa idosa manifesta de forma direta o que est&aacute; sentindo. Mas as manifesta&ccedil;&otilde;es do "estado de car&ecirc;ncia" da pessoa idosa s&atilde;o tamb&eacute;m a manifesta&ccedil;&atilde;o do cuidado que se encolhe prisioneiro dos fluxos e cad&ecirc;ncias do trabalho racionalizado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observou-se que as disposi&ccedil;&otilde;es das cuidadoras, incorporadas tradicionalmente nas pr&aacute;ticas quotidianas das fam&iacute;lias, s&atilde;o interpeladas nas intera&ccedil;&otilde;es com as pessoas idosas e, nesse sentido, recriadas e criadas, tanto quanto s&atilde;o moldadas pelas prescri&ccedil;&otilde;es institucionais. Essas disposi&ccedil;&otilde;es relativas ao <i>habitus feminino de cuidado</i> podem ser variadas entre as cuidadoras. Isso significa que n&atilde;o h&aacute; um &uacute;nico padr&atilde;o que seja relativo ao habitus, muito embora seja poss&iacute;vel observar algumas tend&ecirc;ncias comuns. Ainda, a mercantiliza&ccedil;&atilde;o dos cuidados contribui para incorpora&ccedil;&atilde;o de outras pr&aacute;ticas afetivas e morais, de um lado, na medida em que a oferta de cursos de treinamento que se apropriam de formas variadas do <i>savoir-faire</i> do &iacute;ntimo contribuem para isso e, de outro lado, pelas novas condi&ccedil;&otilde;es impostas &agrave;s atividades de cuidado nas institui&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">4.5. <i>Habitus feminino de cuidado</i>: rela&ccedil;&otilde;es entre o afeto, a moral e o poder</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O h<i>abitus feminino de cuidado</i>, enquanto incorpora&ccedil;&atilde;o inconsciente de pr&aacute;ticas afetivas e morais no seio das fam&iacute;lias possibilita &agrave;s cuidadoras exercitarem o cuidado nas condi&ccedil;&otilde;es institucionalmente impostas, respondendo de forma pr&aacute;tica e espont&acirc;nea aos desafios da situa&ccedil;&atilde;o presente, tanto quanto elaborando estrat&eacute;gias e t&aacute;ticas conscientes destinadas ao cuidado dos mais velhos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na an&aacute;lise a seguir, mostramos a recria&ccedil;&atilde;o, nas institui&ccedil;&otilde;es, das pr&aacute;ticas afetivas e morais do cuidado, nas intera&ccedil;&otilde;es entre as cuidadoras (grupo estabelecido) e as pessoas idosas (na condi&ccedil;&atilde;o de <i>outsiders</i>). As pr&aacute;ticas afetivas e morais recriam e criam essas rela&ccedil;&otilde;es de assimetria entre quem cuida e quem &eacute; cuidado, estabelecendo uma sociodin&acirc;mica quotidiana de equil&iacute;brios e desequil&iacute;brios nas rela&ccedil;&otilde;es de poder.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A seguir, analisamos a produ&ccedil;&atilde;o de estrat&eacute;gias afetivas, tais como a paci&ecirc;ncia, o fingimento, o medo e a infantiliza&ccedil;&atilde;o da pessoa idosa no trabalho de cuidado mercantilizado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Paci&ecirc;ncia</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos &uacute;ltimos tempos, tem sido bastante comum virem &agrave; luz viol&ecirc;ncias cometidas contra as pessoas idosas em institui&ccedil;&otilde;es e na intimidade das fam&iacute;lias, causando espanto e indigna&ccedil;&atilde;o na popula&ccedil;&atilde;o, apontando, mais uma vez, que os cuidados, caracterizados pela sua discri&ccedil;&atilde;o, ficam evidentes quando algo de errado acontece. No entanto, nosso interesse aqui n&atilde;o &eacute; apontar essas viol&ecirc;ncias cometidas contra as pessoas idosas, mas observar as pr&aacute;ticas afetivas e morais que, recriadas nas intera&ccedil;&otilde;es sociais no trabalho de cuidado, limitam ou impedem a manifesta&ccedil;&atilde;o dessas viol&ecirc;ncias, constituindo estrat&eacute;gias que operam de maneira bastante eficiente, garantindo a realiza&ccedil;&atilde;o dos cuidados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para isso, &eacute; necess&aacute;rio lembrar que, no trabalho de cuidado, a domina&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica se expressa nas rela&ccedil;&otilde;es entre <i>estabelecidos</i> (cuidadora) e <i>outsiders</i> (pessoas idosas). As cuidadoras partilham de uma autoimagem de superioridade moral com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s pessoas idosas, que se torna vis&iacute;vel nos falas sobre as demandas afetivas do trabalho, que apontam como principais requisitos do cuidado a paci&ecirc;ncia e o amor. Essa afetividade &eacute; relativa &agrave; considera&ccedil;&atilde;o da pessoa idosa como crian&ccedil;a e v&iacute;tima, ao mesmo tempo. Para as cuidadoras, as pessoas idosas s&atilde;o "como crian&ccedil;as", na medida em que manifestam seus sentimentos com rebeldias e agress&otilde;es, por exemplo, a rejei&ccedil;&atilde;o da comida e do banho, as reclama&ccedil;&otilde;es em geral, a masturba&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, as brigas interpessoais, as agress&otilde;es f&iacute;sicas e verbais &agrave;s cuidadoras, no fato de trat&aacute;-las "como criadas", humilh&aacute;-las, entre outros comportamentos apontados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas, tamb&eacute;m, as pessoas idosas s&atilde;o consideradas v&iacute;timas, em fun&ccedil;&atilde;o de seu sofrimento f&iacute;sico e ps&iacute;quico. Para as cuidadoras, a pessoa idosa sofre e se desespera numa situa&ccedil;&atilde;o de encurralamento que ter&aacute;, como desenlace inevit&aacute;vel, a morte. O sofrimento f&iacute;sico diz respeito &agrave; decrepitude do corpo que definha. O afetivo se afigura sempre como car&ecirc;ncia de amor, abandonos familiares, solid&atilde;o, indiferen&ccedil;as. Assim, essas aprecia&ccedil;&otilde;es, que s&atilde;o, ao mesmo tempo, autoimagens das pessoas idosas - desprotegidas e vitimizadas - contribuem para o fortalecimento da autoimagem das cuidadoras como pacientes, tolerantes e amorosas. A moral do <i>estabelecido</i> consegue restabelecer o desequil&iacute;brio moment&acirc;neo dos poderes em face das agress&otilde;es f&iacute;sicas e verbais dos <i>outsiders</i> - " uma pessoa daquela idade, que vive trancada...".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar das agress&otilde;es verbais e f&iacute;sicas &agrave;s cuidadoras, estas, na medida em que consideram as pessoas idosas como inferiores - e nesse sentido fica claro para elas que n&atilde;o estaria certo revidar -, apelam &agrave; paci&ecirc;ncia que modula e controla esse desejo. A pessoa idosa, que n&atilde;o reage, n&atilde;o tem for&ccedil;a, n&atilde;o tem mais governo sobre seu corpo, pode inspirar a agress&atilde;o das cuidadoras; aquela que reage, agride, ofende pode motivar o revide das cuidadoras. Mas, ao mesmo tempo, a moral de estabelecida da cuidadora, revelada na pr&aacute;tica da paci&ecirc;ncia e do amor pela pessoa idosa fragilizada, permite, na maior parte das vezes, que o trabalho de cuidado seja realizado de forma socialmente razo&aacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Arte de fingir</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No trabalho de cuidado nas institui&ccedil;&otilde;es, &eacute; recriado e aperfei&ccedil;oado um conjunto de pr&aacute;ticas que rotulamos como "arte de fingir". A depender das experi&ecirc;ncias pr&eacute;vias, n&atilde;o raro, as cuidadoras ficam chocadas quando ingressam a trabalhar nas ILPIs. Mas, desde o primeiro momento, "sabem" que devem fingir que consideram corriqueiro encontrar grupos de pessoas idosas confinadas em institui&ccedil;&otilde;es. Ainda, "devem" demonstrar que n&atilde;o sentem rejei&ccedil;&atilde;o pelas deformidades f&iacute;sicas a que, por vezes, o processo de envelhecimento submete, ou pelos maus cheiros, t&iacute;picos desses estabelecimentos (que derivam n&atilde;o apenas de problemas de higiene, mas tamb&eacute;m, dos odores relativos a algumas das doen&ccedil;as), ou pelas recorrentes, curtas e repetitivas hist&oacute;rias contadas pelas pessoas que padecem de Alzheimer, por exemplo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fingimento tamb&eacute;m &eacute; demandado na luta contra o aumento da situa&ccedil;&atilde;o de depend&ecirc;ncia da pessoa idosa. Nesses casos, as cuidadoras empregam estrat&eacute;gias e t&aacute;ticas afetivas que lhes permitem travar uma luta que, de antem&atilde;o, sabem que &eacute; imposs&iacute;vel de ser vencida. A estrat&eacute;gia afetiva implica a cren&ccedil;a das cuidadoras na possibilidade de conquistar e manter, at&eacute; onde seja poss&iacute;vel, uma pequena vantagem sobre o processo de deterioro f&iacute;sico e/ou mental da pessoa idosa, controlando, com base em t&aacute;ticas afetivas pontuais, o tempo relativo ao processo de aprofundamento inevit&aacute;vel da situa&ccedil;&atilde;o de depend&ecirc;ncia. A luta contra a depend&ecirc;ncia se resume na seguinte cren&ccedil;a: "o idoso n&atilde;o pode se entregar".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cuidadora luta contra a aus&ecirc;ncia de vontade da pessoa idosa, seja esta car&ecirc;ncia relacionada &agrave; tristeza ou &agrave; doen&ccedil;a. Em face de uma vontade, n&atilde;o raro, cada vez mais claudicante, a da pessoa idosa, levanta-se a vontade de um outro, a cuidadora, que lhe negar&aacute; "criteriosamente", isto &eacute;, em graus vari&aacute;veis segundo a circunst&acirc;ncia, ajuda que, ela sup&otilde;e, o conduzir&aacute; &agrave; in&eacute;rcia. Da perspectiva da cuidadora, isso se faz pelo bem da pessoa idosa, que n&atilde;o sabe o que &eacute; bom para ela; moral arrogante da cuidadora, moral de estabelecido que age pelo bem do outro. A vontade claudicante, isto &eacute;, a perda da autonomia das pessoas cuidadas &eacute; substitu&iacute;da pela ordem heter&ocirc;noma da cuidadora, que obriga a pessoa ao esfor&ccedil;o de autocuidado, sob seu olhar vigilante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse contexto, o fingimento da cuidadora adquire um sentido t&aacute;tico, na medida em que, para controlar o aumento precipitado do grau de depend&ecirc;ncia da pessoa cuidada, ela finge que lhe oferece apoios na hora de se levantar da cama ou da cadeira, na hora de pegar a roupa e de se vestir, e a&iacute; por diante. Assim, finge que lhe puxa a roupa, que segura os seus bra&ccedil;os, que levanta as suas pernas, que lhe abre a porta do arm&aacute;rio, alcan&ccedil;a o sabonete, etc.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A "arte de fingir" da cuidadora se faz presente na media&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es entre as pessoas idosas e seus familiares. Nas institui&ccedil;&otilde;es, as cuidadoras s&atilde;o incumbidas de tratar com os familiares das pessoas idosas. Esse relacionamento pode resultar bastante dif&iacute;cil e desgastante, na medida em que, n&atilde;o raro, com a passagem do tempo, os parentes deixam de se responsabilizar pela pessoa idosa. Isso se traduz em visitas cada vez mais espor&aacute;dicas, em n&atilde;o responder quando chamados para levar &agrave; pessoa ao m&eacute;dico ou em fun&ccedil;&atilde;o de seu estado emocional cr&iacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As cuidadoras tentam evitar a ruptura na din&acirc;mica das reciprocidades e solidariedades familiares, mediante reprimendas moralizantes dirigidas a filhos, netos e  sobrinhos das pessoas institucionalizadas. Ao mesmo tempo, no que diz respeito &agrave; pessoa idosa, n&atilde;o raro as cuidadoras se esfor&ccedil;am por construir-lhes reciprocidades e solidariedades familiares fict&iacute;cias, criando desculpas aceit&aacute;veis para o que secretamente consideram como aus&ecirc;ncia de amor e responsabilidade dos parentes: "seu filho est&aacute; chegando... n&atilde;o vem porque teve que viajar &agrave; trabalho...". De um lado, consideram que os familiares devem prestar mais aten&ccedil;&atilde;o aos idosos; de outro, a produ&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o de fic&ccedil;&otilde;es familiares positivas constitui uma estrat&eacute;gia afetiva eficaz para o controle f&iacute;sico e emocional das pessoas cuidadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando a pessoa idosa est&aacute; triste, devido &agrave; aus&ecirc;ncia dos familiares, a cuidadora promete que estes vir&atilde;o em breve; se est&aacute; nervosa demais, amea&ccedil;a contar para os parentes sobre seu comportamento inadequado; se reclama do abandono, inventa desculpas honrosas para os familiares, e a&iacute; por diante. Ainda, a cuidadora sabe que, quando assim o desejar, pode destruir esse mundo de fic&ccedil;&otilde;es familiares positivas, abandonando o esfor&ccedil;o inconsciente de manuten&ccedil;&atilde;o do mito familiar. Evidentemente, a pessoa idosa e seus familiares est&atilde;o "em suas m&atilde;os", porque dela depende a manuten&ccedil;&atilde;o e reprodu&ccedil;&atilde;o fantasiosa do mito da fam&iacute;lia protetora, suas lealdades, reciprocidades e solidariedades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Desse modo, confirma-se, na pr&aacute;tica, a autoimagem de superioridade da cuidadora com rela&ccedil;&atilde;o aos idosos e seus familiares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Refletimos que a din&acirc;mica hist&oacute;rica sexuada de reciprocidades e solidariedades familiares contribuiu para criar um mito poderoso, isto &eacute;, uma for&ccedil;a suprema para realiza&ccedil;&atilde;o dos cuidados das pessoas fr&aacute;geis da fam&iacute;lia. Na "p&uacute;blica intimidade" do trabalho de cuidado nas institui&ccedil;&otilde;es, esse mito em decad&ecirc;ncia continua a ser mantido pelo <i>habitus</i> das cuidadoras, no marco de transforma&ccedil;&otilde;es sociais que desacreditam a fam&iacute;lia protetora e da mercantiliza&ccedil;&atilde;o da intimidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observamos, pois, que a "arte de fingir" revelou-se importante no trabalho de cuidado. &Eacute; necess&aacute;rio fingir que n&atilde;o se ajuda a pessoa idosa, porque ela pode realizar as atividades de autocuidado, e que as reciprocidades e solidariedades familiares ausentes continuam a existir. Uma parte significativa do trabalho de cuidado repousa sobre o fingimento, que produz e confirma o lugar de estabelecida da cuidadora.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Medo da Cuidadora  e  Infantiliza&ccedil;&atilde;o do Idoso</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sob determinadas circunst&acirc;ncias, a cuidadora pode metamorfosear-se em <i>outsider.</i> Em geral, a possibilidade das "armas mudarem de m&atilde;os" durante as pr&aacute;ticas do cuidado acontece quando s&atilde;o gerados conflitos entre as cuidadoras e as pessoas idosas, que alteram o estado emocional destas &uacute;ltimas, podendo colocar em risco a sua sa&uacute;de. Esses conflitos giram em torno das resist&ecirc;ncias f&iacute;sicas e verbais das pessoas idosas frente aos apoios das cuidadoras para realiza&ccedil;&atilde;o das atividades b&aacute;sicas da vida di&aacute;ria (tomar banho, alimentar-se, trocar fraldas, entre outros), sob a press&atilde;o da ordem do trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, durante as atividades de cuidado, s&atilde;o produzidas situa&ccedil;&otilde;es que questionam os poderes e hierarquias estabelecidas, como a do medo da cuidadora em face dos poss&iacute;veis desdobramentos dos conflitos quotidianos no estado de sa&uacute;de da pessoa idosa (aumento da press&atilde;o arterial, infarto, acidente vascular cerebral, entre outros).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O deterioro mental das pessoas idosas causa maior perturba&ccedil;&atilde;o nas cuidadoras, seja este ocasionado por alguma doen&ccedil;a ou como corol&aacute;rio da institucionaliza&ccedil;&atilde;o. Com suas altera&ccedil;&otilde;es mentais, reais ou imagin&aacute;rias da perspectiva das cuidadoras, a pessoa idosa anula as diverg&ecirc;ncias entre adultos e crian&ccedil;as e, a qualquer momento, volta a ser crian&ccedil;a. H&aacute; uma mente que se deteriora e &eacute; libertada das amarras do tempo e das interdi&ccedil;&otilde;es sociais, e as lembran&ccedil;as de um outro tempo e de uma outra vida podem se transformar em realidade, aqui e agora. N&atilde;o raro, por medo dos desdobramentos emocionais da situa&ccedil;&atilde;o, a cuidadora ingressa no del&iacute;rio da pessoa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa afetividade medrosa age como mecanismo de regula&ccedil;&atilde;o dos poderes da cuidadora sobre a pessoa idosa, sobretudo nos casos em que, mesmo por vezes confusa, a comunica&ccedil;&atilde;o entre elas acontece. O medo das cuidadoras contribui para o equil&iacute;brio inst&aacute;vel dos poderes nos trabalhos de cuidado e sua rendi&ccedil;&atilde;o moment&acirc;nea, em face da altera&ccedil;&atilde;o emocional da pessoa idosa, contribui para tornar menos desiguais os poderes entre ela e a pessoa que cuida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No trabalho de cuidado, coloca-se a circunst&acirc;ncia moral impl&iacute;cita na constru&ccedil;&atilde;o de uma "intimidade do &iacute;ntimo". Esta diz respeito &agrave; necessidade da cuidadora ter que tocar no corpo da pessoa idosa para sua higiene, trocar as fraldas, as roupas, entre outros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Observamos que, durante essas atividades, n&atilde;o raro, as cuidadoras acionam a mem&oacute;ria das pessoas idosas, lembrando-as de que j&aacute; foram crian&ccedil;as e que, nesses casos, eram cuidadas pelas suas m&atilde;es, do modo como s&atilde;o cuidadas agora, ou dizem para os idosos que eles s&atilde;o seus filhinhos. Essa estrat&eacute;gia se revela eficaz para evitar o sentimento m&uacute;tuo de embara&ccedil;o (<i>cf.</i> GOFFMAN, 1956) no momento da troca de fraldas, do banho ou da repreens&atilde;o em face de uma manifesta&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica de desejo sexual:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> Porque eles se tornam filhos da gente, t&aacute; velhinho... voc&ecirc; vai colocar fralda nele de novo, tem uns que fala assim "nunca coloquei fralda minha filha, agora t&ocirc; colocando", "ah, voc&ecirc; virou crian&ccedil;a de novo" falo assim pra elas, e elas "&eacute; mesmo minha filha, a gente vira crian&ccedil;a mesmo", a&iacute; pronto vai numa boa. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A conviv&ecirc;ncia social excluiu a intimidade do interc&acirc;mbio social, privatizando-a, e, desse modo, fez surgir uma ang&uacute;stia socialmente instilada, como os sentimentos de vergonha e embara&ccedil;o. A conten&ccedil;&atilde;o dos instintos e esses sentimentos distinguem o adulto da crian&ccedil;a (<i>cf.</i> ELIAS, 1994). Nas pr&aacute;ticas do cuidado mercantilizado, as fun&ccedil;&otilde;es corporais e as manifesta&ccedil;&otilde;es dos desejos instintivos se revelam publicamente. O cuidado produz uma intimidade al&eacute;m do espa&ccedil;o do &iacute;ntimo, com seus toques corporais, higieniza&ccedil;&otilde;es, ajudas que penetram nos corpos, pr&aacute;ticas relativas ao <i>savoir-faire</i> dos cuidados. Nas intera&ccedil;&otilde;es entre cuidadoras e pessoas idosas, o <i>habitus</i> feminino possibilita recria&ccedil;&atilde;o de pr&aacute;ticas do universo familiar materno-infantil enquanto estrat&eacute;gia afetiva na circunst&acirc;ncia moral do embara&ccedil;o que provoca a intimidade com o corpo do adulto fragilizado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>5. Considera&ccedil;&otilde;es finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O mito da fam&iacute;lia moderna produziu indiv&iacute;duos, especialmente as mulheres, com disposi&ccedil;&otilde;es afetivas de cuidado e com uma moral que as tornou capazes de sacrificar-se pelos membros do grupo familiar, por amor, dever moral e culpa. Na "modernidade l&iacute;quida" e devido a mudan&ccedil;as em fatores de natureza econ&ocirc;mica, social, pol&iacute;tica e cultural combinados, tornou-se vis&iacute;vel a precariza&ccedil;&atilde;o das reciprocidades e solidariedades familiares, situa&ccedil;&atilde;o que acena com a necessidade de mercantiliza&ccedil;&atilde;o do cuidado das pessoas idosas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para analisar as dimens&otilde;es sociais da intimidade e do mercado, evitando cair em dicotomiza&ccedil;&atilde;o anal&iacute;tica, focamos no trabalho de cuidado das pessoas idosas transfigurado em mercadoria, acenando para a venda de saberes pr&aacute;ticos afetivos e morais incorporados pelas mulheres. Observamos o <i>habitus feminino de cuidado</i> fora do n&uacute;cleo familiar, interpelado na institui&ccedil;&atilde;o total em troca de um valor monet&aacute;rio baixo, em intera&ccedil;&otilde;es sociais entre cuidadoras e pessoas idosas que criam e reproduzem <i>status</i> desiguais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Perguntamos sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre a vida &iacute;ntima e o mercado, focando na an&aacute;lise das manifesta&ccedil;&otilde;es institucionais do <i>habitus feminino de cuidado.</i> Observamos que, nas ILPIs, essas disposi&ccedil;&otilde;es afetivas e morais incorporadas pelas mulheres cuidadoras s&atilde;o recriadas em conflito com a ordem do trabalho imposta, que institui tempos e cad&ecirc;ncias, fluxos taylorizados, exigindo, das cuidadoras, economia de movimentos, de olhares, de falas, de toques. O trabalho de cuidado, que tem lugar na densidade afetiva e moral do lar, &eacute; moldado agora pelas prescri&ccedil;&otilde;es institucionais relativas &agrave; ordem do trabalho taylorista e pelas prescri&ccedil;&otilde;es derivadas das institui&ccedil;&otilde;es que regulam o trabalho assalariado na sociedade e os direitos das pessoas idosas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda, analisamos as interdepend&ecirc;ncias entre cuidadoras e pessoas idosas cuidadas, a complexa trama afetiva e moral em torno do senso de superioridade da cuidadora e o abandono, a solid&atilde;o e a decrepitude da pessoa idosa; diversidade de estrat&eacute;gias do lado das cuidadoras e das pessoas cuidadas, que constituem o quotidiano nas institui&ccedil;&otilde;es. Em um espa&ccedil;o social normalmente ignorado, h&aacute; riqueza de pr&aacute;ticas afetivas e morais de cuidado, possibilitadas pelas incorpora&ccedil;&otilde;es tradicionais das mulheres nos lares, e que aparecem, n&atilde;o obstante, sob envolt&oacute;rio de mercadoria de valor aviltante. Ainda, nas institui&ccedil;&otilde;es, a cuidadora se institui em guardi&atilde; do mito decadente das solidariedades e reciprocidades familiares, lutando pela sua manuten&ccedil;&atilde;o, ao mesmo tempo em que o instrumentaliza como estrat&eacute;gia de controle sobre os familiares e as pessoas confinadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma observa&ccedil;&atilde;o final e, talvez, a mais importante &eacute; que, no trabalho de cuidado de pessoas idosas com limita&ccedil;&otilde;es funcionais (f&iacute;sicas e/ou ps&iacute;quicas), a compreens&atilde;o do outro pode n&atilde;o derivar facilmente da linguagem verbal ou de c&oacute;digos gestuais conhecidos. O <i>savoir-faire</i> do &iacute;ntimo, nas intera&ccedil;&otilde;es do trabalho de cuidado, &eacute; saber moral e afeto para al&eacute;m das linguagens diretamente manifestas. O bem-estar do outro n&atilde;o  &eacute; apenas corroborado, da perspectiva da cuidadora, pela a&ccedil;&atilde;o discursiva ou gestual da pessoa cuidada, e tamb&eacute;m n&atilde;o &eacute; o trabalho instrumentalizado que pode garantir o triunfo da intimidade entre os dois seres vivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O <i>habitus feminino de cuidado</i>, essas disposi&ccedil;&otilde;es complexas incorporadas, sob determinadas circunst&acirc;ncias, se ergue como possibilidade de suspei&ccedil;&atilde;o da doen&ccedil;a e/ou da crise emocional que se avizinha. &Eacute; esse <i>habitus</i> que permite lidar com o embara&ccedil;o que o cuidado provoca, recriando as rela&ccedil;&otilde;es materno-infantis, ao mesmo tempo em que impulsiona a cuidadora, em face do distanciamento dos familiares, &agrave; produ&ccedil;&atilde;o de  artimanhas para manter o mito da prote&ccedil;&atilde;o familiar, controlando, desse modo, a afetividade dos parentes e das pessoas idosas.  &Eacute; esse <i>habitus</i> que est&aacute; presente no amor e na paci&ecirc;ncia invocados pelas cuidadoras quando se trata de controlar o desejo de revidar em face das investidas das pessoas idosas. E, por fim, &eacute; o <i>habitus feminino de cuidado</i> que entrela&ccedil;a, em pr&aacute;ticas quotidianas constru&iacute;das historicamente, as cuidadoras e as pessoas idosas, para enfrentar a decad&ecirc;ncia insuport&aacute;vel do per&iacute;odo de vida que antecede &agrave; morte.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Camarano, Ana Am&eacute;lia &amp; Kanso, Solange (2010)  "As Institui&ccedil;&otilde;es de Longa Perman&ecirc;ncia para Idosos no Brasil" in <i>R. bras. Est. Pop</i>., Rio de Janeiro, vol.27,n.1:233-235.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6992201100010000900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ (coord.) (2008) <i>Caracter&iacute;sticas das Institui&ccedil;&otilde;es de Longa Perman&ecirc;ncia para Idosos - Regi&atilde;o Centro-Oeste,</i> IPEA.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-6992201100010000900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Baumann, Zygmunt (2001) <i>Modernidade L&iacute;quida</i>, Rio de Janeiro: Jorge Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6992201100010000900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ (2004) <i>Amor l&iacute;quido.</i> Rio de Janeiro: Jorge Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6992201100010000900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Folha De S&atilde;o Paulo, Entrevista com o soci&oacute;logo Polon&ecirc;s Zygmunt Bauman, 11/03/2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-6992201100010000900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Beck, Ulrich (2006) <i>La Sociedad del Riesgo: Hacia una nueva modernidad</i>. Barcelona: Paidos Ib&eacute;rica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6992201100010000900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Bourdieu, Pierre (2009) <i>O Senso Pr&aacute;tico</i>. Petr&oacute;polis: Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6992201100010000900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Elias, Norbert &amp; Scotson, John L. (2000) <i>Os Estabelecidos e os Outsiders. Sociologia das Rela&ccedil;&otilde;es de Poder a partir de uma Pequena Comunidade</i>, Rio de Janeiro: Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6992201100010000900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELIAS, Norbert (1994) <i>A Sociedade dos Indiv&iacute;duos, </i>Rio de Janeiro: Zahar Editores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6992201100010000900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Goffman, E. (2003) <i>Manic&ocirc;mios, Pris&otilde;es e Conventos</i>. S&atilde;o Paulo: Perspectiva.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6992201100010000900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ (1956) "Embarrassement and social organization". <i>American Journal of Sociology</i>, vol.62,n.3.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-6992201100010000900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hubert, Henri &amp; Mauss, Marcel (1981) "Ensaio sobre a natureza e a fun&ccedil;&atilde;o do sacrif&iacute;cio" in: Marcel Mauss, <i>Ensaios de Sociologia.</i> S&atilde;o Paulo: Perspectiva.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6992201100010000900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Hughes, Everett C. (1993) "Good people and dirty work". <i>The Sociological Eye.</i> New Brunswick, Transaction Publishers: 87-97.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6992201100010000900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Martin Palomo, Maria Teresa (2008) "Domesticar el trabajo: Una Reflexi&oacute;n a Partir de los Cuidados". <i>Cuadernos de Relaciones Laborales</i>, vol.26,n.2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6992201100010000900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Moller Okin, Susan (2008) "G&ecirc;nero, o p&uacute;blico e o privado". <i>Revista Estudos Feministas</i>. vol.16.n.2, Florian&oacute;polis.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6992201100010000900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Russel Hochschild, Arlie (2008) "La Mercantilizacion de la Vida &Igrave;ntima". <i>Apuntes de la Casa y el Trabajo</i>. Buenos Aires: Katz Editores.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6992201100010000900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Salazar Parre&ntilde;as, Raquel (2001) <i>Servants of Globalization: Womem, Migration and Domestic Work.</i> Stanford, California: Stanford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6992201100010000900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Twigg, Julia (2000) "Carework as a form of bodywork". <i>Ageing and Society,</i> n. 20: 389-411, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6992201100010000900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebimento: 09.08.2010    <br> Aprovado: 05.02.2011</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not1a"></a><a href="#not1">1</a> &Aacute;reas de interesse: trabalho, cultura, seguran&ccedil;a p&uacute;blica. Ultimas publica&ccedil;&otilde;es</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#149; SORIA BATISTA, Anal&iacute;a. Estado e Controle nas Pris&otilde;es. In: Cadernos CRH, Dossi&ecirc;: Sociologia P&uacute;blica, 2009.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#149; SORIA BATISTA, Anal&iacute;a. Os Outros. Ensaios sobre identidade, viol&ecirc;ncia e Exclus&atilde;o. 1. ed. Bras&iacute;lia: Verbis, 2010. v. 500. 96 p.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&#149; SORIA  BATISTA An&aacute;lia et. alii. Envelhecimento e Depend&ecirc;ncia: Desafios para a Organiza&ccedil;&atilde;o da Prote&ccedil;&atilde;o Social. 1. ed. Bras&iacute;lia: Minist&eacute;rio da Previd&ecirc;ncia Social/ Secretaria de Pol&iacute;ticas de Previd&ecirc;ncia Social, 2008. 160 p.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="not2a"></a><a href="#not2">2</a>. Na sociologia contempor&acirc;nea, a precariza&ccedil;&atilde;o constitui uma realidade para al&eacute;m dos muros dos espa&ccedil;os da produ&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica propriamente dita, caracterizando rela&ccedil;&otilde;es inscritas na vida social em geral.    <br> <a name="not3a"></a><a href="#not3">3</a>. A principal norma legislativa brasileira referente ao Direito do Trabalho &eacute; a Consolida&ccedil;&atilde;o das Leis do Trabalho (CLT).    <br> <a name="not4a"></a><a href="#not4">4</a>. O Estatuto do idoso estabelece, por lei, os direitos dos idosos, fazendo-os plenamente reconhecidos na sociedade contempor&acirc;nea. Trata-se da lei  n. 10741, de 1Âº de outubro de 2003, sancionada e assinada pelo Presidente da Rep&uacute;blica junto &agrave; Subchefia para Assuntos Jur&iacute;dicos da Casa Civil. Nesse Estatuto s&atilde;o abordados os pontos em que os direitos dos idosos devem ser garantidos, tal qual a prioridade no atendimento de sa&uacute;de, transporte coletivo gr&aacute;tis e garantias contra viol&ecirc;ncias e abandonos, com penalidade de pris&atilde;o para quem praticar tais atos.    <br> <a name="not5a"></a><a href="#not5">5</a>. A categoria de <i>dirty work</i> foi elaborada por Everett Hughes (1960).    <br> <a name="not6a"></a><a href="#not6">6</a>. O trabalho de campo que serviu de base para elabora&ccedil;&atilde;o do presente artigo &eacute; parte de uma pesquisa realizada em ILPIs do Distrito Federal e de Goi&aacute;s, cujos objetivos foram mais amplos e diversificados. Essa pesquisa, intitulada "Envelhecimento das Mulheres: Pr&aacute;ticas Institucionais de Viol&ecirc;ncia e Abandono", foi financiada pela Financiadora de Estudos e Projetos - FINEP e realizada durante os anos de 2007 e 2008, sob a coordena&ccedil;&atilde;o das professoras Lourdes Maria Bandeira e Anal&iacute;a Soria Batista.    <br> <a name="not7a"></a><a href="#not7">7</a>. Por exemplo, uma senhora idosa ganhou, de uma cuidadora, uma boneca e, a partir desse momento, come&ccedil;ou a ficar durante o dia inteiro com ela no colo. Uma outra a criticava aduzindo que n&atilde;o tinha mais idade para brincar de boneca.    <br> <a name="not8a"></a><a href="#not8">8</a>. Especialmente em Regi&otilde;es Administrativas, como Gama, Brazl&acirc;ndia, Parano&aacute;, Ceil&acirc;ndia, Planaltina, Samambaia, Santa Maria, Recanto das Emas, Riacho Fundo, Varj&atilde;o e Itapo&aacute;.    <br> <a name="not9a"></a><a href="#not9">9</a>. A diferen&ccedil;a do encontrado em nosso estudo, a pesquisa de Camarano (2008, p.39) aponta para a presen&ccedil;a de 4.7 residentes por cuidador.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Camarano]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Amélia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kanso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Solange]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As Instituições de Longa Permanência para Idosos no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[R. bras. Est. Pop]]></source>
<year></year>
<volume>27</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>233-235</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Camarano]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ana Amélia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Características das Instituições de Longa Permanência para Idosos: Região Centro-Oeste]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Baumann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zygmunt]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modernidade Líquida]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Baumann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zygmunt]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Amor líquido]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>Folha De São Paulo</collab>
<source><![CDATA[Entrevista com o sociólogo Polonês Zygmunt Bauman]]></source>
<year>11/0</year>
<month>3/</month>
<day>20</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Beck]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Sociedad del Riesgo: Hacia una nueva modernidad]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidos Ibérica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bourdieu]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Senso Prático]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Elias]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Scotson]]></surname>
<given-names><![CDATA[John L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Estabelecidos e os Outsiders: Sociologia das Relações de Poder a partir de uma Pequena Comunidade]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Sociedade dos Indivíduos]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Goffman]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manicômios, Prisões e Conventos]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Goffman]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Embarrassement and social organization]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year></year>
<volume>62</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hubert]]></surname>
<given-names><![CDATA[Henri]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mauss]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ensaio sobre a natureza e a função do sacrifício]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Mauss]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ensaios de Sociologia]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hughes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Everett C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Good people and dirty work"]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>87-97</page-range><publisher-loc><![CDATA[New Brunswick ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Transaction Publishers]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Martin Palomo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Domesticar el trabajo: Una Reflexión a Partir de los Cuidados]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuadernos de Relaciones Laborales]]></source>
<year></year>
<volume>26</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moller Okin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Susan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Gênero, o público e o privado]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year></year>
<volume>16</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Russel Hochschild]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arlie]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Mercantilizacion de la Vida Ìntima: Apuntes de la Casa y el Trabajo]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Katz Editores]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Salazar Parreñas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raquel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Servants of Globalization: Womem, Migration and Domestic Work]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford^eCalifornia California]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Twigg]]></surname>
<given-names><![CDATA[Julia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Carework as a form of bodywork]]></article-title>
<source><![CDATA[Ageing and Society]]></source>
<year></year>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
<page-range>389-411</page-range><publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
