<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702009000200007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702009000200007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entrevista com Beatriz Sarlo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Blanco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Jackson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Carlos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Nacional de Quilmes Programa de História Intelectual ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,FFLCH-USP Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>21</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>133</fpage>
<lpage>150</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702009000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702009000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702009000200007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc; ARGENTINA: CULTURA E POL&Iacute;TICA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Entrevista com Beatriz Sarlo </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Alejandro Blanco; Luiz Carlos Jackson </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Qual &eacute; sua origem familiar? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Eu descendo de duas fam&iacute;lias de imigrantes, mas com origens muito diferentes. A fam&iacute;lia materna &eacute; de origem imigrat&oacute;ria "cl&aacute;ssica", meus av&oacute;s eram um galego e uma italiana semianalfabetos que conseguiram muito rapidamente uma relativa ascens&atilde;o social. Os filhos chegaram &agrave; universidade e as filhas tornaram-se professoras e diretoras de escola. Foi uma fam&iacute;lia t&iacute;pica, entre as que chegaram em 1880 na Argentina, que lograram ascender naquele momento, o que depois se tornaria muito dif&iacute;cil. Pelo lado paterno, a fam&iacute;lia tem uma origem curiosa. &Eacute;ramos <i>criollos</i> antigos que n&atilde;o record&aacute;vamos da nossa ascend&ecirc;ncia. Acredito que descendemos de italianos da Sardenha que vieram para trabalhar como pilotos de embarca&ccedil;&otilde;es nos rios do interior. H&aacute; um momento no <i>Facundo</i> em que Sarmiento refere-se a marinheiros e pilotos genoveses, mas que poderiam ser sardos, que tamb&eacute;m eram navegadores. Todos tiveram rela&ccedil;&atilde;o com o campo, como se fossem <i>criollos</i> de origem. Meu av&ocirc; paterno foi administrador de fazenda na prov&iacute;ncia de Buenos Aires; minha av&oacute;, a que se casou com esse homem, era de Nueve de Julio, tamb&eacute;m de origem rural n&atilde;o aristocr&aacute;tica, dessas camadas m&eacute;dias rurais formadas pelos empregados mais elevados das fazendas. Ou seja, s&atilde;o dois ramos que, ainda que tenham origem imigrante, possuem culturas familiares extremamente diferentes. Na fam&iacute;lia da minha m&atilde;e, h&aacute; uma cultura de ascens&atilde;o social e esfor&ccedil;o, na qual a educa&ccedil;&atilde;o &eacute; fundamental, como provaram no curso de suas pr&oacute;prias vidas. Na fam&iacute;lia do meu pai, ao contr&aacute;rio, s&oacute; ele chegou a ser universit&aacute;rio, suas irm&atilde;s n&atilde;o terminaram nem a escola prim&aacute;ria. Como <i>criollos</i>, entretanto, eles incorporaram certos del&iacute;rios de superioridade, que tinham a ver com a cultura em que foram criados. Isso marca um ambiente infantil certamente interessante. Por um lado, o esfor&ccedil;o e a grande press&atilde;o pela ascens&atilde;o e, por outro, uma esp&eacute;cie de <i>laissez faire </i>cultural, que implicava n&atilde;o fazer esfor&ccedil;os excessivos, n&atilde;o parecer "italiano", apesar do sobrenome que portavam. Meu pai era advogado, trabalhava na Justi&ccedil;a. Ent&atilde;o, eu diria, a fam&iacute;lia do meu pai era uma fam&iacute;lia pretensiosa, mas sem nenhuma sustenta&ccedil;&atilde;o material, tampouco no passado; j&aacute; a fam&iacute;lia de minha m&atilde;e era uma fam&iacute;lia completamente despojada de qualquer pretens&atilde;o. Suas &uacute;nicas ambi&ccedil;&otilde;es eram ter uma casa, economizar, ir ao col&eacute;gio, triunfar desse modo no novo mundo. Minha av&oacute; materna era analfabeta, mas ensinou seus filhos a ler. Hoje posso falar de duas culturas, quando crian&ccedil;a pensava mais em termos de gente que "n&atilde;o se dava bem", um lado tendia a desprezar o outro. A fam&iacute;lia n&atilde;o exitosa tendia a desprezar a fam&iacute;lia exitosa, uma mais arraigada no passado argentino e a outra mais arraigada no que foi a Argentina moderna da imigra&ccedil;&atilde;o, de 1880 em diante. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Como foi sua forma&ccedil;&atilde;o intelectual? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De alguma maneira as coisas se decidem e, no meu caso, foi muito importante que eu fosse a um col&eacute;gio ingl&ecirc;s, de um n&iacute;vel social muito acima do meu e de minha fam&iacute;lia. Evidentemente, meus pais fizeram um esfor&ccedil;o de investimento cultural. A&iacute; aparece uma terceira cultura, a de um col&eacute;gio ingl&ecirc;s da d&eacute;cada de 1950. Na realidade, era um col&eacute;gio dirigido por irlandeses "anglicizados". N&atilde;o era uma institui&ccedil;&atilde;o preocupada com as normas pedag&oacute;gicas da Argentina, mas sim com os padr&otilde;es herdados do pa&iacute;s de origem. Eles impunham uma disciplina tipicamente sustentada pela "autorresponsabilidade". Passei muitos anos ali, durante o ensino prim&aacute;rio e secund&aacute;rio. Havia tamb&eacute;m uma enorme preocupa&ccedil;&atilde;o com os esportes, coisa que n&atilde;o era habitual em uma escola para mo&ccedil;as na d&eacute;cada de 1950. O ensino era extremamente exigente. Esse col&eacute;gio me lan&ccedil;ou fora da minha classe de origem, porque atendia a burguesia do bairro de Belgrano. Muito rapidamente, contudo, nos primeiros anos da adolesc&ecirc;ncia, rompi tanto com o setor burgu&ecirc;s do col&eacute;gio como com meu setor familiar de origem. De qualquer modo, a rela&ccedil;&atilde;o que estabeleci com essa cultura foi muito importante para minha forma&ccedil;&atilde;o intelectual. Havia ali uma &oacute;tima biblioteca, trabalh&aacute;vamos com os livros que eram lidos pelas crian&ccedil;as da Inglaterra; desde os treze anos lemos Shakespeare, uma obra por ano. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mais tarde, ingressei na Faculdade de Filosofia e Letras da Universidade de Buenos Aires, que me transportou a outro mundo, justamente em um momento de grandes mudan&ccedil;as, no in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1960. Minha inten&ccedil;&atilde;o era estudar filosofia, mas percebi que essa n&atilde;o era a minha e passei para a literatura. O entorno da faculdade era verdadeiramente privilegiado em 1960. Seu interesse topogr&aacute;fico tornou-se evidente para mim, depois que li um n&uacute;mero da revista de Pierre Bourdieu, <i>Actes de la Recherche. </i>A faculdade ficava na rua Viamonte, entre as ruas San Mart&iacute;n e Reconquista. Na quadra seguinte, entre as ruas San Mart&iacute;n e Florida, estava a melhor livraria francesa de Buenos Aires, Galetea, dirigida por "intelectuais-livreiros". N&oacute;s a frequent&aacute;vamos, n&atilde;o necessariamente para comprar, mas para saber o que estava sendo publicado. Havia ainda a livraria Letras, bem ao lado da faculdade. Nela, pod&iacute;amos encontrar romances, livros de filosofia ou ensaios publicados vinte anos antes. Na Florida, estava o Instituto de Arte Moderna e a Galeria Van Riel. Nessa galeria ocorreu a primeira exposi&ccedil;&atilde;o dos "informalistas" em Buenos Aires, verdadeiro acontecimento da vanguarda pl&aacute;stica, encabe&ccedil;ada por Alberto Greco. Dois ou tr&ecirc;s anos depois, caminhando duas quadras mais, estava o Instituto di Tella, com o centro de artes e teatro. Tratava-se, portanto, de uma concentra&ccedil;&atilde;o extraordin&aacute;ria de espa&ccedil;os culturais para quem, como eu, n&atilde;o tinha muita voca&ccedil;&atilde;o de estudante. Tudo isso me entusiasmava mais do que a pr&oacute;pria faculdade, j&aacute; que o curso mais importante n&atilde;o era o de letras, mas os de psicologia e sociologia, este marcado pela presen&ccedil;a de Gino Germani. Na Letras, o &uacute;nico esfor&ccedil;o de renova&ccedil;&atilde;o provinha de Ana Maria Barrenechea, mas num marco geral muito conservador. O pessoal de sociologia era quem dava o tom &agrave; faculdade; n&oacute;s os olh&aacute;vamos de longe, com admira&ccedil;&atilde;o e sensa&ccedil;&atilde;o de inferioridade, porque sab&iacute;amos que estudavam com "outros livros", que n&atilde;o eram os que t&iacute;nhamos em nossas m&atilde;os. A experi&ecirc;ncia da universidade n&atilde;o foi, portanto, t&atilde;o decisiva para mim como a que tive fora dela. Nesse momento, coexistia a velha boemia que vinha dos anos de 1950, atores, poetas, pintores, e uma nova gera&ccedil;&atilde;o art&iacute;stica que encontraria seu lugar no Instituto di Tella. Eu tive acesso a esses dois grupos. Em 1965, Enrique Oteiza, que dirigia o instituto, decidiu ter um programa de r&aacute;dio e convocou &Aacute;ngel Nu&ntilde;ez, que havia sido meu companheiro na faculdade, para que o organizasse. &Aacute;ngel me chamou para colaborar. Esse foi um lance afortunado, eu poderia ter me concentrado mais na faculdade e, nesse caso, meu percurso teria sido diferente. N&atilde;o demorei muitos anos para terminar o curso, mas n&atilde;o me dedicava muito. A primeira aula que assisti na faculdade me decepcionou. Eu tinha acabado de cursar a Alian&ccedil;a Francesa e estava muito afiada. Conhecia bem a literatura francesa, at&eacute; o s&eacute;culo XIX, e na primeira aula da faculdade tive a impress&atilde;o de que sabia mais do que me ensinavam. Seguramente me equivocava, porque n&atilde;o sabia nada de nenhuma outra coisa. Fui t&atilde;o m&aacute; aluna que n&atilde;o li nem o <i>Quixote</i> enquanto estive na faculdade. Ou seja, estava iludida com o que pensava saber, mas eu tinha lido as trag&eacute;dias de Racine, de Corneille, duas ou tr&ecirc;s novelas de Balzac, <i>Vermelho e negro</i> de Stendhal, <i>Madame Bovary</i> de Flaubert, Baudelaire. Isso era o que me havia ensinado a Alian&ccedil;a e, para minha ignor&acirc;ncia, isso era, como para um franc&ecirc;s, "a literatura". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De qualquer maneira, na faculdade tenho que mencionar um professor, Jaime Rest, que era o adjunto de Borges. Ele tomava caf&eacute; com a gente. Era um cr&iacute;tico com uma cabe&ccedil;a extremamente aberta, que come&ccedil;a agora a ser republicado e estudado. Ele nos apresentou as obras de Richard Hoggart e Raymond Williams. Foi tradutor das letras de John Lennon. Tinha forma&ccedil;&atilde;o protestante e era muito liberal em termos ideol&oacute;gicos e pessoais. Ele nunca dizia "voc&ecirc; tem que ler isto". Algu&eacute;m podia expor as mais atrozes car&ecirc;ncias liter&aacute;rias, sem que ele fizesse qualquer advert&ecirc;ncia. Jamais aconselhava leituras, podia citar algum nome, mas isso ocorria apenas em fun&ccedil;&atilde;o do que estava dizendo. Terminamos muito amigos, mas, pensando de um ponto de vista utilit&aacute;rio, eu poderia ter aproveitado mais essa rela&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>A segunda metade da d&eacute;cada de 1960 foi muito politizada. Como foi esse per&iacute;odo para voc&ecirc;? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">T&iacute;nhamos um pequeno grupo de estudos, no qual discutimos o primeiro estruturalismo e Barthes, que agora descubro, quarenta anos depois, que &eacute; a influ&ecirc;ncia mais importante da minha vida intelectual. Mas havia a pol&iacute;tica e tamb&eacute;m a dificuldade de inserir-se profissionalmente. Foram anos dif&iacute;ceis, como para muita gente, mas tivemos a sorte de encontrar primeiro a Editorial Universitaria de Buenos Aires (Eudeba) e depois o Centro Editor de Am&eacute;rica Latina (CEAL). Ocorreu ali um ambiente intelectual extremamente fecundo, e, portanto, como disse uma vez Graciela Montes, o CEAL funcionou de alguma maneira como uma p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o para n&oacute;s. Aprendemos muita literatura, porque t&iacute;nhamos que preparar os livros, e arte, porque os escrit&oacute;rios de diagrama&ccedil;&atilde;o do CEAL eram excelentes. Havia dez pessoas trabalhando com Oscar D&iacute;az, o melhor diagramador da Argentina, uma pessoa extremamente culta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A etapa seguinte de minha vida intelectual foi durante a ditadura. Casualmente, para mim e para muita gente, como Carlos Altamirano, que j&aacute; tinha uma forma&ccedil;&atilde;o mais sistem&aacute;tica, a ditadura proporcionou tempo para estudar seriamente. O per&iacute;odo mais continuado de minha forma&ccedil;&atilde;o &eacute; tardio, quando tinha 34 anos. N&atilde;o h&aacute; nada de precoce na minha hist&oacute;ria. Provavelmente, se n&atilde;o existisse a ditadura, ter&iacute;amos enveredado pela pol&iacute;tica. J&aacute; est&aacute;vamos nisso. Para n&oacute;s, a revolu&ccedil;&atilde;o era iminente. Lembro-me de um sonho que tive naquele momento. A &eacute;poca sonhava por mim: eu estava com um len&ccedil;o vermelho na cabe&ccedil;a, como se houvesse sa&iacute;do de uma gravura de Lissitzky, na pra&ccedil;a de Maio, desesperada para avisar o comit&ecirc; central que est&aacute;vamos por entrar na casa de governo, aguardando que chegassem. Meu inconsciente estava tomado pela &eacute;poca. Paradoxalmente, esse per&iacute;odo de forma&ccedil;&atilde;o, que teve a dura&ccedil;&atilde;o de um curso universit&aacute;rio, n&atilde;o teria existido sem a ditadura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Quais foram as leituras mais importantes que realizaram nesse momento? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira foi Raymond Williams. Juntamente com Carlos Altamirano, li muita coisa com a inten&ccedil;&atilde;o de revisar o marxismo. Lembro-me de um livro revelador, que nos passou Jorge Dotti, <i>El marxismo y Hegel</i>, de Lucio Colletti. Essas leituras pol&iacute;ticas foram essenciais para ajustar contas com nossa consci&ecirc;ncia filos&oacute;fica anterior. Pens&aacute;vamos que somente pod&iacute;amos deixar o partido e come&ccedil;ar um processo de revis&atilde;o do marxismo se realiz&aacute;ssemos um trabalho reflexivo sobre os textos que haviam formado nossa cabe&ccedil;a. O golpe militar me surpreendeu viajando num &ocirc;nibus para Escobar (eu militava na zona norte), com os tr&ecirc;s tomos de Rodolsky sobre <i>O Capital</i>. A forma&ccedil;&atilde;o marxista nunca foi abandonada. Depois do golpe, creio que Williams nos ajudou a pensar de outra forma a trama de cultura e sociedade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Como voc&ecirc; tomou conhecimento de Raymond Williams? </i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Carlos Altamirano soube que a editora Nueva Visi&oacute;n pretendia traduzilo, mas desistira depois do golpe. Quem lhe contou foi uma mulher que desapareceu, a mataram, creio que Diana Guerrero. Creio que conseguimos o livro que estava com a editora. De qualquer modo, Buenos Aires era ainda um lugar onde era poss&iacute;vel conseguir livros, por meio de circuitos alternativos. Em seguida, nos interessamos pelos autores mencionados por Williams, por Tomas Hardy e Hoggart, por exemplo. Em 1979, viajamos para a Europa e compramos de tudo: os formalistas russos - que &eacute; minha &aacute;rea - e tudo o que necessit&aacute;vamos de Williams, Hoggart etc. Trouxemos, tamb&eacute;m, Robert Jauss. Conseguimos montar uma biblioteca mais completa. Conhec&iacute;amos Bourdieu porque aparecera um artigo em <i>Problemas del estructuralismo</i>, da editora Siglo Veintiuno. A partir de ent&atilde;o, come&ccedil;amos a rastre&aacute;-lo. Mas eu creio que, mesmo antes de 1979, j&aacute; t&iacute;nhamos uma biblioteca relativamente respeit&aacute;vel. Eu tinha as revistas francesas <i>Tel Quel</i> e <i>Communications</i>. Foi importante, al&eacute;m disso, come&ccedil;armos a fazer pesquisa, coisa que n&atilde;o hav&iacute;amos feito antes. Nosso ponto de partida foram os ensaios sobre o Centen&aacute;rio. Depois eu passei para as vanguardas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Como se deu o seu contato com a literatura argentina? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No meu caso, esse contato sempre existiu; no caso de Altamirano, tamb&eacute;m. Possivelmente depois de 1980, de meu lado, eu o acentuei de maneira sistem&aacute;tica. Vi que tinha a responsabilidade de escrever sobre os romances que iam aparecendo. De fato, Altamirano &eacute; uma das primeiras pessoas que escreveu sobre um romance curto do Saer, <i>Responso</i>, muito antes de come&ccedil;arem a escrever sobre esse autor. Na revista <i>Los Libros</i>, aparecera um artigo de Mar&iacute;a Teresa Gramuglio sobre <i>Cicatrizes</i>. Eu escrevia muito sobre literatura argentina, trabalh&aacute;vamos onde se publicava literatura argentina, conhec&iacute;amos os autores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Houve um momento em que voc&ecirc; tomou a decis&atilde;o de estudar a literatura argentina? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o. Minha tese na faculdade foi sobre Juan Mar&iacute;a Guti&eacute;rrez e meu projeto era fazer uma cr&iacute;tica concentrada nessa literatura. Sempre tive "mente estreita", sempre me dediquei &agrave; literatura argentina. Durante o golpe, vieram pessoas de Ros&aacute;rio, cr&iacute;ticos liter&aacute;rios como Nicol&aacute;s Rosa e Mar&iacute;a Teresa Gramuglio. Esse era o ch&atilde;o cultural que, sem nos darmos conta, est&aacute;vamos pisando. Pesquisamos o Centen&aacute;rio para entender a quest&atilde;o do nacionalismo e dos intelectuais. O Centen&aacute;rio nos interessa por essa quest&atilde;o: entender o comportamento dos intelectuais nessa conjuntura. Conhec&iacute;amos pouco essa problem&aacute;tica, com exce&ccedil;&atilde;o de um artigo de David Vi&ntilde;as ("De los <i>gentlemen</i>-escritores a la profesionalizaci&oacute;n de la literatura") e alguma outra coisa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Em quais circunst&acirc;ncias voc&ecirc; escreveu obras como </i>El imperio de los sentimientos, Una modernidad perif&eacute;rica, La imaginaci&oacute;n t&eacute;cnica<i> e </i>Borges: un escritor de las orillas? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso de <i>El imperio de los sentimientos</i>, eu tinha bem claro quais eram meus interlocutores: os cr&iacute;ticos liter&aacute;rios da ideologia nacional-popular, basicamente representados por Eduardo Romano e An&iacute;bal Ford, especialmente o Romano, de quem se pode gostar ou n&atilde;o, mas que &eacute; um "c&atilde;o de ca&ccedil;a" das fontes e dos textos desconhecidos. Na realidade, eu queria fazer duas coisas. De um lado, demonstrar que era poss&iacute;vel uma leitura n&atilde;o populista desses materiais de circula&ccedil;&atilde;o maci&ccedil;a e popular, diferente do que havia sido feito pela tradi&ccedil;&atilde;o argentina. De outro, demonstrar, como diz Adorno, que esses materiais podiam "n&atilde;o ser condenados ao inferno da sociologia", que podiam ser analisados por sua escrita, por seus procedimentos, por suas formas. Porque os populistas, ademais, faziam o que Adorno dizia, ou seja, n&atilde;o percebiam nesses textos nenhum potencial de resist&ecirc;ncia, ainda que fosse m&iacute;nimo, nem se preocupavam com sua configura&ccedil;&atilde;o formal. Nesses anos, eu tinha energia para lidar com uma massa enorme de textos e isso era determinante, porque &eacute; necess&aacute;rio ler quantitativamente os romances populares para poder extrair deles algum modelo de funcionamento. N&atilde;o queria, por outro lado, aplicar nenhum esquema estruturalista do tipo de Propp ou Greimas. Parecia-me que isso implicaria conden&aacute;-los "ao inferno da semiologia", que era um inferno t&atilde;o feio e muito mais tedioso que o da sociologia. Um <i>corpus</i> que sustentasse essas pretens&otilde;es, que desse a possibilidade de uma an&aacute;lise, teria que ser extenso. Foi uma pesquisa longa, que respondeu a todos os requisitos do m&eacute;todo. Nesse livro, eu sugiro duas hip&oacute;teses: uma concerne &agrave; figura do leitor, muito marcada pela ideia de Jauss e a est&eacute;tica da recep&ccedil;&atilde;o; e a outra s&atilde;o os modelos por meio dos quais essa literatura articula a fic&ccedil;&atilde;o. O modelo da felicidade, basicamente. Devo dizer que aos populistas o livro n&atilde;o causou nenhum impacto, creio que jamais mencionaram nem o t&iacute;tulo. Na realidade, o objetivo foi cumprido porque eles estavam convencidos de que eu entrava "na marra" em um territ&oacute;rio que consideravam exclusivo. Eu n&atilde;o dizia no livro que era um debate com eles, mas todo o livro era uma discuss&atilde;o com as ideias que eles haviam desenvolvido sobre o tema das culturas populares at&eacute; aquele momento. Isso &eacute; <i>El imperio de los sentimientos</i>, uma pesquisa que n&atilde;o repetiria, porque hoje j&aacute; n&atilde;o trabalho com um <i>corpus</i> t&atilde;o extenso. Mas eu aprendi muito naquele momento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Una modernidad perif&eacute;rica </i>&eacute; um livro cuja hip&oacute;tese de origem &eacute; equivocada. N&atilde;o a hip&oacute;tese do livro, mas a ideia que me levou a escrev&ecirc;-lo. Eu quis estudar a modernidade dos anos de 1920 porque de alguma maneira via um <i>continuum</i> com a modernidade que parecia ressurgir nos anos de 1980 com a transi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica. O livro originou-se com essa esperan&ccedil;a. Eu repetia a f&oacute;rmula "Argentina sociedade moderna" sete vezes por dia. N&atilde;o me dava conta de que tudo ia para outro lado, de que tomava um desvio. Tampouco Alfons&iacute;n se dava conta. Foi isso que me levou ao livro, mas que felizmente ficou fora dele. Adolfo Prieto me disse que estranhava o fato de eu n&atilde;o ter avaliado suficientemente no livro o golpe de 1930. &Eacute; verdade. Mas houve certa oscila&ccedil;&atilde;o nos anos de 1930. Em princ&iacute;pio, n&atilde;o estou muito convencida de que os golpes devam ordenar periodiza&ccedil;&otilde;es, nem as presid&ecirc;ncias, nem de que qualquer outro fato organize periodiza&ccedil;&otilde;es t&atilde;o fortes. Sempre resisti a essa correspond&ecirc;ncia linear entre pol&iacute;tica e cultura, e isso se relaciona com certa insatisfa&ccedil;&atilde;o que produzia na minha gera&ccedil;&atilde;o o fato de que Vi&ntilde;as, nosso professor, sempre periodizara com fatos muito pontuais da hist&oacute;ria pol&iacute;tica, n&atilde;o com grandes configura&ccedil;&otilde;es cultural-pol&iacute;ticas ou ideol&oacute;gico-pol&iacute;ticas. Quando Prieto me disse isso, respondi que tinha total raz&atilde;o, apesar de eu n&atilde;o ver essa passagem t&atilde;o marcada nos textos. Ademais, a Argentina sai da crise de 1930 muito rapidamente. Na obra de Roberto Arlt multiplicam-se os vagabundos, os desocupados nas pra&ccedil;as, mas ele escrevia da mesma maneira antes de 1930 e seguiu escrevendo assim depois desse per&iacute;odo. Sua fantasia de uma revolu&ccedil;&atilde;o que podia destruir toda a sociedade apareceu tanto antes, como depois de 1930. Se eu dissesse qual &eacute; o ponto central, o que sustenta a escrita de <i>Una modernidad perif&eacute;rica</i>, seria a afirma&ccedil;&atilde;o da semelhan&ccedil;a das revistas <i>Mart&iacute;n Fierro</i> e <i>Contra</i>. Esta &uacute;ltima era a revista que concentrava a esquerda socialista e comunista de estilo vanguardista. As duas revistas s&atilde;o parecidas em fun&ccedil;&atilde;o do tipo de interven&ccedil;&atilde;o que faziam e, tamb&eacute;m, pelos padr&otilde;es de diagrama&ccedil;&atilde;o. Esse ponto organiza o texto e, por outro lado, o mais &oacute;bvio, a "cultura de mescla". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>La imaginaci&oacute;n t&eacute;cnica</i> derivou de <i>La modernidad perif&eacute;rica</i>, de algo que descobri ao trabalhar Arlt. Eu pensei: existe algo aqui que faz a Argentina moderna e que se relaciona com os setores populares. Tomei como refer&ecirc;ncia a fascina&ccedil;&atilde;o que Arlt tinha pela t&eacute;cnica e por sua representa&ccedil;&atilde;o permanente na literatura. Pesquisando em arquivos confirmei essa hip&oacute;tese, mais ainda do que imaginava. Na hemeroteca, me deparei com uma quantidade ins&oacute;lita de material, publicado em jornais populares como <i>Cr&iacute;tica</i>, sobre "o milagre t&eacute;cnico contempor&acirc;neo". Tratava-se da inclus&atilde;o da t&eacute;cnica na vida dos setores populares, n&atilde;o como luxo, mas como possibilidade de ser manejada por esses pr&oacute;prios setores, j&aacute; que as t&eacute;cnicas envolvidas eram relativamente simples, como no caso do r&aacute;dio. Quase ningu&eacute;m hoje em dia pode montar e desmontar um computador, mas os procedimentos t&eacute;cnicos naquele momento eram mais simples e podiam ser desenvolvidos em qualquer pequeno galp&atilde;o de fundos. Nesse momento An&iacute;bal Ford me chamou a aten&ccedil;&atilde;o para a figura do "habilidoso", conceito originado de tipologias populares. "Habilidoso" era aquele que, apenas por meio da leitura de revistas t&eacute;cnicas, fazia um uso n&atilde;o meramente imagin&aacute;rio do tecnol&oacute;gico, mas com fins pr&aacute;ticos, que melhoravam sua vida com elementos baratos. Tratava-se da chegada precoce de uma dimens&atilde;o mais ou menos maci&ccedil;a. Tive a sorte de encontrar as fontes que me permitiram provar a hip&oacute;tese. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em rela&ccedil;&atilde;o ao livro <i>Borges: un escritor en las orillas</i>, &eacute; muito dif&iacute;cil que algu&eacute;m fa&ccedil;a cr&iacute;tica liter&aacute;ria na Argentina sem analisar Borges. &Eacute; inevit&aacute;vel. Tive o choque, que eu conto no pr&oacute;logo, de deparar-me na Inglaterra, durante confer&ecirc;ncias que dei, com um p&uacute;blico que lia somente a sua literatura fant&aacute;stica, desconhecendo totalmente outras dimens&otilde;es da obra. De todo modo, acredito que mesmo sem esse choque o livro seria escrito em algum momento. Foi realizado em fun&ccedil;&atilde;o do interesse de John King em editar o livro. Escrevi esses dois livros simultaneamente, ambos na Inglaterra. Eu sa&iacute;a de um e entrava no outro. Borges funciona para os argentinos como Shakespeare para os ingleses. S&atilde;o inevit&aacute;veis. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Como voc&ecirc; explica o surgimento na Argentina de um escritor t&atilde;o sofisticado como Borges? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em princ&iacute;pio, a deusa Fortuna o deixou cair aqui, porque poderia ter nascido em outro lugar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>N&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel explic&aacute;-lo sociologicamente? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A sociologia vem depois. Creio que as causalidades e as coincid&ecirc;ncias s&atilde;o as coisas mais interessantes que existem no plano da cultura. Porque, seguramente, a deusa Fortuna observou com um olho onde estava deixando cair esse personagem. Mas ele poderia ter nascido no M&eacute;xico, por que n&atilde;o? Borges caracteriza-se por incorporar a tens&atilde;o entre o local e o universal; no M&eacute;xico h&aacute; escritores como Octavio Paz que t&ecirc;m esse mesmo tra&ccedil;o. Borges poderia ter sido mexicano, mas, provavelmente, n&atilde;o poderia ter sido de outra nacionalidade. Talvez brasileiro, mas o Brasil j&aacute; tinha a sua tradi&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria. A primeira condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria para esses lugares poss&iacute;veis seria a exist&ecirc;ncia de um campo cultural j&aacute; complexo, atravessado por uma modernidade triunfante, como pode ter sido o campo em que Borges se inseriu ao voltar da Europa em 1920, no qual as revistas liter&aacute;rias e a vida cultural haviam sido capturadas pela modernidade. J&aacute; n&atilde;o era a literatura do s&eacute;culo XIX, isso me parece importante. A segunda, uma grande cidade. Entre o que teorizou Simmel e depois Benjamin, existe algo que a grande cidade produz e que est&aacute; presente em Borges. N&atilde;o apenas o <i>fl&acirc;neur</i>, mas o princ&iacute;pio da indetermina&ccedil;&atilde;o cultural. A mescla de culturas seria a terceira condi&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o me refiro &agrave; mescla de culturas aut&oacute;ctones e hispano-americanas, como se v&ecirc; em Arguedas, caso em que h&aacute; uma mescla mas n&atilde;o se produz Borges, nem &agrave; mescla submetida a uma busca pessoal, do invento ou do capricho, mas sim a algo j&aacute; dado na sociedade da qual o escritor emerge. Finalmente, uma sociedade muito alfabetizada, porque algu&eacute;m poderia perguntar: por que n&atilde;o em uma cidade asi&aacute;tica ou africana? Mas a&iacute; aparece de novo a quest&atilde;o da modernidade. A sociedade portenha era muito alfabetizada, havia pequenas e grandes editoras, havia jornais. Esses textos que Borges publicava em <i>Cr&iacute;tica</i>, por exemplo, quem podia ler? De todo modo, havia um jornal que considerava importante que Borges estivesse publicando ali. Eram di&aacute;rios modernos, como <i>Cr&iacute;tica </i>ou<i> El Mundo</i>. Isso s&oacute; poderia ocorrer em sociedades com alfabetiza&ccedil;&atilde;o e com p&uacute;blico leitor. Essas seriam as condi&ccedil;&otilde;es que propiciaram o seu surgimento, apesar de Borges ser o pr&ecirc;mio de loteria que a Argentina ganhou. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Que aspectos ou fatos hist&oacute;ricos voc&ecirc; destacaria como determinantes para o desenvolvimento da vida intelectual e art&iacute;stica argentina do s&eacute;culo XX? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Eu diria que o primeiro &eacute; o surgimento do jornalismo moderno. <i>Cr&iacute;tica</i>, por exemplo, que na d&eacute;cada de 1920 empregava tanto intelectuais como jornalistas, propiciou o surgimento dessa figura que atravessou o s&eacute;culo: o intelectual-escritor-jornalista. Al&eacute;m de <i>Cr&iacute;tica</i>, o jornal <i>El Mundo</i>, no qual escreveu Roberto Arlt, foi muito importante. As <i>Aguafuertes porte&ntilde;as</i> foram publicadas todas ali. Outros jornais seguiram essa linha, como o suplemento cultural de <i>La Naci&oacute;n</i>, dirigido por Eduardo Mallea, publicado na segunda e na terceira d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX. Essa inova&ccedil;&atilde;o baseia-se na alfabetiza&ccedil;&atilde;o - &eacute; impens&aacute;vel o jornal moderno num pa&iacute;s n&atilde;o alfabetizado. Ou seja, no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, a Argentina tinha uma alfabetiza&ccedil;&atilde;o cumprida segundo os objetivos do s&eacute;culo XIX (que eram distintos dos atuais). A escola produziu o p&uacute;blico dos grandes jornais e, paralelamente, o p&uacute;blico das grandes editoras, que &eacute; outro fen&ocirc;meno que me parece fundamental. N&atilde;o somente as editoras de livros populares, mas tamb&eacute;m as que foram dirigidas por intelectuais. Na d&eacute;cada de 1940, foi o caso de Borges, Bioy Casares e de Mallea, que tamb&eacute;m dirigiu cole&ccedil;&otilde;es, publicadas muito antes pelo <i>La Naci&oacute;n</i>. O fato de Alberto Gerchunoff ter sido editor do <i>La Naci&oacute;n</i> revela um perfil do pa&iacute;s. Ele era n&atilde;o apenas um grande jornalista mas tamb&eacute;m um judeu filho de imigrantes, assimilado &agrave; cultura da elite. O jornalismo foi um dos fen&ocirc;menos mais espetaculares e mais influentes na forma&ccedil;&atilde;o de uma cultura nacional no primeiro ter&ccedil;o do s&eacute;culo XX. Mais tarde, durante o peronismo, em contrapartida, o Estado teve uma p&eacute;ssima rela&ccedil;&atilde;o com a imprensa, expropriou um dos grandes matutinos, controlou rigidamente o <i>La Naci&oacute;n </i>e teve os seus pr&oacute;prios jornais. Ainda que seja necess&aacute;rio acrescentar que tamb&eacute;m se incorporaram intelectuais nacionais nessa imprensa controlada pelo governo peronista, como foi o caso de Jorge Abelardo Ramos. O outro grande momento desse panorama apressado foi a d&eacute;cada de 1960, quando surgiram as revistas modernas: <i>Primera Plana</i>, <i>Confirmado</i>, <i>An&aacute;lisis</i> e, depois, tamb&eacute;m como produto do novo jornalismo, o jornal <i>La Opini&oacute;n</i>. Nos anos de 1960 e come&ccedil;o da d&eacute;cada de 1970, muitas dessas revistas foram expressivas das tend&ecirc;ncias liter&aacute;rias verdadeiramente existentes e colaboraram com a sua difus&atilde;o entre um p&uacute;blico que ouvia essa mensagem e era a base social do <i>best-seller</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sem d&uacute;vida, o segundo aspecto foi proporcionado pelas revistas culturais, o que os anglo-sax&otilde;es chamam de <i>little magazines</i>, dirigidas a segmentos espec&iacute;ficos do p&uacute;blico. Em muitos casos tratava-se de publica&ccedil;&otilde;es de tend&ecirc;ncia est&eacute;tica, como <i>Mart&iacute;n Fierro</i> e <i>Proa</i>; em outros, de revistas modernizadoras e mais inclusivas, como <i>Nosotros</i>. <i>Sur</i> apresentava ambas caracter&iacute;sticas: moderniza&ccedil;&atilde;o ampla e apoio a um n&uacute;cleo de escritores (de Bioy Casares a Borges ou Silvina Ocampo). Eram revistas de tend&ecirc;ncias abrangentes do campo intelectual. <i>Contorno</i>, revista de posi&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas fortes sobre literatura e, mais tarde, sobre pol&iacute;tica, seguramente vendeu muito pouco, contudo a transcend&ecirc;ncia de seus escritores e a repercuss&atilde;o do que escreviam seguiu vigente muitos anos depois. As revistas expressavam setores al&eacute;m daqueles que as liam de maneira imediata. Seja ou n&atilde;o verdade, a revista <i>Mart&iacute;n Fierro</i> acusava em determinado momento 14 mil leitores. Parece-me uma cifra exagerada, de qualquer maneira foi algo que superou os limites de um grupo de inovadores est&eacute;ticos. Isso me parece significativo na Argentina. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O terceiro aspecto, que talvez n&atilde;o tenha a mesma import&acirc;ncia que os dois primeiros, foi o deslocamento da Espanha como centro de produ&ccedil;&atilde;o editorial, em consequ&ecirc;ncia da Guerra Civil Espanhola. Os espanh&oacute;is exilaram-se no M&eacute;xico e na Argentina. &Eacute; prov&aacute;vel que tenham deixado uma influ&ecirc;ncia mais duradoura no primeiro pa&iacute;s, onde fundaram o Col&eacute;gio de M&eacute;xico. O M&eacute;xico &eacute; um pa&iacute;s de maior tradi&ccedil;&atilde;o de recep&ccedil;&atilde;o de ex&iacute;lio por parte do Estado, como comprovaram os pr&oacute;prios exilados argentinos de 1976. Mas, de todas as maneiras, dos espanh&oacute;is que vieram para a Argentina, um deles foi o fundador da editora Losada, que publicou Heidegger, Sartre e Neruda. O outro foi dono da Sudamericana. Em Buenos Aires traduziam e editavam cat&aacute;logos importantes. Assim, n&atilde;o &eacute; por acaso que tenhamos Kakfa traduzido ao espanhol rioplatense, ou a famosa edi&ccedil;&atilde;o de <i>Las palmeras salvajes</i>, de Faulkner, com tradu&ccedil;&atilde;o de Borges. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Curiosamente, em sua reconstru&ccedil;&atilde;o desses acontecimentos n&atilde;o aparece a universidade, algo que contrasta com o Brasil, e especialmente com uma cidade como S&atilde;o Paulo. Como voc&ecirc; avalia essa quest&atilde;o? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na Argentina a universidade n&atilde;o teve a mesma centralidade. Antonio Candido, em uma reportagem que li h&aacute; pouco tempo, nomeia os fatores fundamentais de sua forma&ccedil;&atilde;o: a cultura de sua fam&iacute;lia, a USP e sua rela&ccedil;&atilde;o com alguns amigos. Muitos professores franceses ensinaram na USP. Isso produziu um clima muito favor&aacute;vel. Com a antropologia tradicionalista (ou melhor, folcl&oacute;rica) que era realizada na Argentina teria sido dif&iacute;cil que os franceses viessem a Buenos Aires. Candido fala tamb&eacute;m do car&aacute;ter cosmopolita e de vanguarda que havia nessa universidade paulista. Em Buenos Aires, foi necess&aacute;rio esperar at&eacute; 1965 para que Gino Germani fundasse o curso de sociologia na UBA. Em humanidades as coisas foram um pouco melhor. Vieram alguns espanh&oacute;is depois da Guerra Civil, como Amado Alonso, por exemplo, mas depois terminaram partindo, o peronismo os isolou. Ademais, &eacute; preciso levar em conta todas as interrup&ccedil;&otilde;es da vida universit&aacute;ria causadas pelos golpes de Estado e tamb&eacute;m a entrada poderosa da Igreja no sistema educativo argentino em todos os seus n&iacute;veis. Quando, em suas mem&oacute;rias, Tulio Halperin Donghi evoca a universidade peronista, destaca como estava penetrada pelo catolicismo mais reacion&aacute;rio; como o Col&eacute;gio Nacional de Buenos Aires, onde ele havia sido estudante, e a Faculdade de Filosofia e Letras da UBA tamb&eacute;m estavam dominadas pelos setores conservadores, com algumas exce&ccedil;&otilde;es, como Claudio S&aacute;nchez Albornoz, que, apesar de ser muito cat&oacute;lico, era um republicano exilado. A universidade foi muito in&oacute;spita e isso est&aacute; relacionado com uma quest&atilde;o ideol&oacute;gica que esteve presente desde o golpe de Estado de 1930 em diante. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Tampouco na sua reconstru&ccedil;&atilde;o biogr&aacute;fica a universidade tem um lugar destacado. Por qu&ecirc;? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o seria o mesmo se voc&ecirc;s perguntassem a um soci&oacute;logo. Para eles a universidade foi fundamental, decisiva. Todos podem ter as suas cr&iacute;ticas, mas todos reivindicam o que aprenderam em um sentido metodol&oacute;gico, t&eacute;cnico, te&oacute;rico. Os soci&oacute;logos t&ecirc;m outra hist&oacute;ria. A presen&ccedil;a de Germani foi fundamental. &Eacute; o her&oacute;i fundador. E seguramente, se voc&ecirc;s perguntarem a algum matem&aacute;tico, ele tamb&eacute;m contaria outra hist&oacute;ria. Estou segura de que as pessoas que tiveram Bleger na psicologia teriam ainda outra hist&oacute;ria. Ou seja, o impulso de renova&ccedil;&atilde;o causado pelo primeiro estruturalismo, que levou algumas pessoas &agrave; universidade, n&atilde;o era suficiente para renovar o curso de letras (que eu cursava), onde ainda estavam os estudos estil&iacute;sticos e onde se inscreviam os melhores alunos. Maria Rosa Lida, que podia ter sido parte da renova&ccedil;&atilde;o, fora para os Estados Unidos. O primeiro peronismo expulsou muita gente, n&atilde;o somente de maneira direta, mas tamb&eacute;m porque muitos decidiram partir para um lugar em que pudessem trabalhar tranquilos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Voltando &agrave;s revistas culturais, gostar&iacute;amos que voc&ecirc; comentasse a import&acirc;ncia e o impacto, na forma&ccedil;&atilde;o da cultura argentina, de revistas liter&aacute;rias como </i>Nosotros, Sur e Contorno. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Sur</i> foi um objeto que tive que resgatar da minha ignor&acirc;ncia. Eu n&atilde;o li nenhum n&uacute;mero dessa revista enquanto ela estava sendo editada. Naquele tempo, os enfrentamentos pol&iacute;tico-ideol&oacute;gicos encobriam, para mentes primitivas como as nossas, os enfrentamentos culturais. Um exemplo confirma essa impress&atilde;o. Quando Jos&eacute; Bianco, um escritor realmente muito interessante, que era secret&aacute;rio de <i>Sur</i>, decidiu aceitar uma viagem para Cuba, Victoria Ocampo o despediu imediatamente. A oposi&ccedil;&atilde;o que <i>Sur </i>despertava no peronismo revolucion&aacute;rio de esquerda ou na esquerda intelectual de jovens, como eu era nesse momento, somente pode ser encontrada atualmente nos blogs. Era uma Argentina extremamente cindida, com o peronismo proscrito, com golpes de Estado cada vez que o peronismo candidatava-se &agrave;s elei&ccedil;&otilde;es. Nesse momento, circulava tamb&eacute;m a ideia - que discuti com Mar&iacute;a Teresa Gramuglio - de que <i>Sur</i> nunca vislumbrara qual era a literatura realmente contempor&acirc;nea. A revista havia feito uma s&eacute;rie de escolhas dentro de um campo est&eacute;tico amplo, que inclu&iacute;a Borges, mas n&atilde;o as vanguardas europeias. No entanto, o primeiro artigo publicado sobre <i>Ulisses</i>, de Joyce, apareceu em <i>Sur</i>. Mas o mais experimental n&atilde;o era celebrado pela revista. A respeito da literatura inglesa, preferiam Virginia Woolf a James Joyce. Eram os gostos de Victoria Ocampo, mas tamb&eacute;m de Borges e de Bioy Casares, que n&atilde;o podiam conceber um romance que destru&iacute;sse o princ&iacute;pio narrativo e de trama como fazia Joyce em <i>Ulisses</i>. Eles se sentiam, sobretudo Ocampo, t&atilde;o argentinos quanto cosmopolitas. Era o caso do argentino que fala franc&ecirc;s na fazenda e que &eacute; <i>criollo</i> em Paris. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro aspecto relevante relaciona-se com o significado de <i>Sur</i>, n&atilde;o apenas a revista, mas tamb&eacute;m a editora, como instrumento de tradu&ccedil;&atilde;o, moderniza&ccedil;&atilde;o e convers&atilde;o cosmopolita de uma cultura, algo muito estudado por Patricia Willson. <i>Lolita</i>, romance que Victoria Ocampo n&atilde;o gostava muito, saiu em <i>Sur</i>. Sem d&uacute;vida, Ocampo gostava mais de Huxley do que de Nabokov. Era uma mulher formada no fim do s&eacute;culo XIX, inclinada &agrave;s formas culturais da modernidade mas n&atilde;o &agrave;s formas experimentais. Identificava-se com a cl&aacute;ssica moderna de Picasso, Stravinsky, Woolf, Huxley. Mesmo assim, <i>Lolita</i> saiu em <i>Sur</i> quando esse romance era um esc&acirc;ndalo. Portanto, o que vemos em <i>Sur</i> &eacute; a realiza&ccedil;&atilde;o mais ponderada do esquema de mescla que funciona de maneira sempre tensa e conflituosa em Borges. De tal maneira, <i>Sur</i> &eacute; a revista da moderniza&ccedil;&atilde;o, o que as revistas de vanguarda como <i>Mart&iacute;n Fierro</i> ou <i>Contra</i> n&atilde;o podiam ser, pois n&atilde;o buscavam modernizar, mas fechar um ciclo para implantar outro. E foi o que ocorreu, porque Borges, sem suspiros, passou das revistas de vanguarda a <i>Sur</i>, na qual publicou todos os seus textos cl&aacute;ssicos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O caso de <i>Contorno</i> foi contr&aacute;rio ao de <i>Sur</i>. Como eu era muito jovem, n&atilde;o li a revista enquanto circulava e, al&eacute;m disso, sua exist&ecirc;ncia foi muito breve. Mas eu a respeitava antes de ler, era um mito para mim. <i>Contorno</i> foi muito mais influente e teve muito mais leitores depois de terminada. Por meio dela, os irm&atilde;os David e Ismael Vi&ntilde;as, e tamb&eacute;m Oscar Masotta, ensaiavam seus discursos. Digo os irm&atilde;os Vi&ntilde;as porque Ismael, sob diversos pseud&ocirc;nimos, escreveu muito sobre literatura, antes de dedicar-se &agrave; pol&iacute;tica e fundar o seu partido. <i>Contorno</i> publicou leituras decisivas sobre a literatura argentina: a de No&eacute; Jitrik sobre <i>Ad&aacute;n Buenosaires </i>(romance de Leopoldo Marechal), a de Rozitchner sobre Eduardo Mallea, a de um dos Vi&ntilde;as sobre Roberto Arlt, anterior ao livro de Masotta tamb&eacute;m sobre Arlt. Quando, em <i>Punto de Vista</i>, come&ccedil;amos a nos ocupar de <i>Contorno</i>, o fizemos para nos inserirmos numa tradi&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>O que significou para voc&ecirc; um livro como </i>Literatura argentina y realidad pol&iacute;tica<i>, de David Vi&ntilde;as? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Encontrar-se com Vi&ntilde;as pela primeira vez, em uma aula ou em um artigo, &eacute; uma esp&eacute;cie de martelada na cabe&ccedil;a. N&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel seguir pensando do mesmo modo. N&atilde;o sei se depois o c&eacute;rebro fica danificado para sempre ou produtivamente alterado. Depende do caso. Causava esse efeito na Faculdade de Filosofia e Letras, depois de 1984, inclusive sobre estudantes que j&aacute; tinham lido algum de seus livros, mas que o escutavam pela primeira vez. Eu conheci <i>Literatura argentina y realidad pol&iacute;tica</i> quando foi publicada, pela Jorge Alvarez, a primeira edi&ccedil;&atilde;o do livro. N&oacute;s percebemos que ele se apoiava em Goldmann. Vi&ntilde;as n&atilde;o citava nenhuma refer&ecirc;ncia te&oacute;rica. Era como se Minerva tivesse sa&iacute;do da cabe&ccedil;a de J&uacute;piter completa, com seu capacete e seu escudo, sem rastros de haver sido concebida em alguma parte. O livro nos causou grande impacto, nos indicou uma nova forma de ler. O mesmo ocorreu com o livro de Oscar Masotta, <i>Sexo y traici&oacute;n en Roberto Arlt</i>. Curiosamente, quando eu e Carlos Altamirano entrevistamos Vi&ntilde;as em 1981 (a primeira entrevista sobre <i>Contorno</i> mais de vinte anos depois de terminada a revista), durante seu ex&iacute;lio em Madri, ele n&atilde;o havia esquecido a revista, obviamente, mas tive a sensa&ccedil;&atilde;o de que traz&iacute;amos um objeto j&aacute; distante para ele, que naquele momento o reciclou e incorporou em seu presente. Em 1981, David Vi&ntilde;as ainda era bastante jovem, mas suas lembran&ccedil;as sobre <i>Contorno</i> eram imprecisas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Em sua obra, majoritariamente centrada na cr&iacute;tica liter&aacute;ria, o ponto de vista sociol&oacute;gico foi quase sempre um componente essencial. Como voc&ecirc; v&ecirc; essa rela&ccedil;&atilde;o, tanto em seus trabalhos como na tradi&ccedil;&atilde;o da cr&iacute;tica liter&aacute;ria argentina? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na cr&iacute;tica que leio essa tradi&ccedil;&atilde;o &eacute; muito forte. Quase ningu&eacute;m l&ecirc; Battistessa ou Rafael Arrieta, ainda que seja muito merit&oacute;rio o fato de terem escrito uma hist&oacute;ria da literatura argentina. Mas n&atilde;o se pode deixar de ler Mart&iacute;nez Estrada, <i>Muerte y transfiguraci&oacute;n de Mart&iacute;n Fierro</i>, por exemplo. N&atilde;o somente quem se dedica &agrave; cr&iacute;tica liter&aacute;ria, tamb&eacute;m quem se dedica &agrave; hist&oacute;ria, &agrave; hist&oacute;ria cultural e a outras disciplinas que n&atilde;o t&ecirc;m rela&ccedil;&atilde;o direta com a cr&iacute;tica. As principais obras de Mart&iacute;nez Estrada, especialmente esta que cito, n&atilde;o podem ser lidas superficialmente. Nessa cr&iacute;tica, o tecido de perspectivas sociais &eacute; muito dif&iacute;cil de ser desfeito e est&aacute; presente inclusive nos cap&iacute;tulos mais formalistas do livro, por exemplo na an&aacute;lise brilhante da sextina hernandiana. Para mim, &eacute; o maior livro de cr&iacute;tica argentino do s&eacute;culo XX. Isso sem falar de uma obra extensa, a qual n&atilde;o se pode omitir quando se fala em hist&oacute;ria das ideias e da cultura, que &eacute; a <i>Historia de la literatura argentina</i> de Ricardo Rojas, cujas bases relacionam-se com as configura&ccedil;&otilde;es sociais, hist&oacute;ricas e lingu&iacute;sticas. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Voc&ecirc; poderia comentar a origem e o significado do t&iacute;tulo </i>Uma modernidade perif&eacute;rica<i> e o conceito de "cultura de mescla", que constitui um dos eixos da argumenta&ccedil;&atilde;o desenvolvida ao longo dessa obra? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A pergunta me permite pagar uma d&iacute;vida. O t&iacute;tulo foi uma ideia de Altamirano, editor da cole&ccedil;&atilde;o em que apareceu o livro. Acredito que a express&atilde;o "modernidade perif&eacute;rica" n&atilde;o est&aacute; exatamente em nenhum lugar, mas permeia todo o livro e, por isso, ele imaginou que deveria tornar-se t&iacute;tulo. "Cultura de mescla" tamb&eacute;m poderia ter sido o t&iacute;tulo, mas n&atilde;o ocorreu a nenhum de n&oacute;s dois naquele momento. Muitas vezes, quando temos uma ideia, &eacute; necess&aacute;rio encontrar um termo para poder express&aacute;-la. Isso &eacute; fundamental. "Cultura de mescla" descreve bem o primeiro ter&ccedil;o do s&eacute;culo XX, quando a cultura que vinha do Estado se mesclava de maneira exitosa com a cultura que vinha da sociedade, algo que n&atilde;o ocorreu durante outros momentos desse mesmo s&eacute;culo. Atualmente o Estado argentino n&atilde;o possui, talvez porque n&atilde;o seja mais poss&iacute;vel, uma perspectiva sobre a cultura. Sabe que tem que abrir escolas e distribuir caf&eacute; com leite, que tem que "gerir". Mas naquele momento o Estado pretendia n&atilde;o somente alfabetizar, mas tamb&eacute;m construir uma nacionalidade. Como disse Tulio Halperin Donghi, a cultura argentina teve, de 1890 at&eacute; 1930, uma efic&aacute;cia japonesa. Fez o que se prop&ocirc;s a fazer. Isso se articulou com as iniciativas que vinham da sociedade. Desse modo, se produziu uma mescla dos valores que orientavam cada um dos lados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Voc&ecirc; poderia comentar os livros </i>Ensayos argentinos <i>e</i> Literatura/Sociedad<i>, escritos com Altamirano? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S&atilde;o dois livros muito diferentes. <i>Literatura/Sociedad</i> foi um livro escrito do princ&iacute;pio ao fim com a ideia de construir um manual que n&atilde;o fosse elementar, mas que problematizasse todos aqueles autores, correntes e conceitos, que permitisse pensar o car&aacute;ter social do texto, assim como o car&aacute;ter cultural-simb&oacute;lico do social por meio da literatura. Nesse momento &eacute;ramos identificados, muito mais do que hoje em dia, como os "cr&iacute;ticos sociol&oacute;gicos marxistas" que haviam feito um movimento expl&iacute;cito de abandono do marxismo ou, pelo menos, de certas posi&ccedil;&otilde;es da cr&iacute;tica marxista para desenvolver uma perspectiva sociol&oacute;gica. Foi muito importante para n&oacute;s que a editora desse livro, Elvira Arnoux, nos pedisse uma amplia&ccedil;&atilde;o do que hav&iacute;amos escrito primeiro em um livrinho muito pequeno, sob a forma de um dicion&aacute;rio de termos liter&aacute;rios. Isso propiciou uma oportunidade para que cada um desenvolvesse mais o que lhe interessava. H&aacute; partes do livro que foram escritas por Carlos, sobre Luk&aacute;cs e Adorno, e outras por mim, sobre o formalismo russo. Logo no in&iacute;cio os interesses come&ccedil;aram a divergir. &Eacute; um livro que faz alguns gestos. Por sugest&atilde;o da editora, inclu&iacute;mos um texto de Antonio Candido em portugu&ecirc;s e um de &Aacute;ngel Rama, ambos excelentes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Ensayos argentinos</i> tem duas vers&otilde;es. Uma do Centro Editor da Am&eacute;rica Latina e outra, mais recente, da editora Ariel-Planeta. &Eacute; um livro que re&uacute;ne as primeiras coisas que eu e Altamirano escrevemos na &eacute;poca da ditadura, sobre o Centen&aacute;rio e sobre a revista <i>Mart&iacute;n Fierro</i>. Alguns textos foram escritos em comum, outros n&atilde;o. Um texto em cuja prepara&ccedil;&atilde;o aprendemos muit&iacute;ssimo foi o que trata de <i>Recuerdos de provincia</i>, n&atilde;o apenas pela leitura desse texto cl&aacute;ssico de Sarmiento, mas tamb&eacute;m por tudo o que tivemos que questionar sobre as representa&ccedil;&otilde;es do eu nas autobiografias e pelo di&aacute;logo com um artigo de Halperin Donghi (tamb&eacute;m sobre <i>Recuerdos de provincia</i>, publicado em <i>Sur</i>, se me lembro bem). Creio que &eacute; um trabalho bem-sucedido. N&atilde;o escrevemos nada a respeito do que j&aacute; sab&iacute;amos, mas do que fomos conhecendo juntos, e isso &eacute; muito interessante, porque quando as pessoas crescem e se tornam maduras, essas coisas j&aacute; n&atilde;o acontecem. N&oacute;s n&atilde;o hav&iacute;amos feito doutorado. Mais ainda que o artigo sobre o Centen&aacute;rio, esse texto sobre Sarmiento representou a forma&ccedil;&atilde;o das duas pessoas que o escreveram. H&aacute; um artigo que saiu dos grupos de estudo dessa &eacute;poca, sobre a revista <i>Mart&iacute;n Fierro</i>. Eu pesquisei e, ao mesmo tempo, ensinei a um grupo em que estavam Carlos Mangone, Jorge Warley, Laura Klein, Enrique Z&aacute;ttara. A gente se reunia em um pr&eacute;dio que ficava na esquina das ruas Brasil e Santiago del Estero. Eu propus que estud&aacute;ssemos a revista <i>Mart&iacute;n Fierro</i> para entender as vanguardas. Dessa experi&ecirc;ncia, saiu o texto. Nessa &eacute;poca, ademais, viajei ao Brasil e, em um mesmo dia, conheci Antonio Candido, &Aacute;ngel Rama e Cornejo Polar. N&atilde;o sei como n&atilde;o me deu uma s&iacute;ncope. Cornejo me pediu, para a revista de <i>Cr&iacute;tica Literaria Latinoamericana</i>, um texto sobre cultura argentina, e eu ofereci esse. Eram momentos nos quais, para escrever algo assim, eu podia demorar seis meses, o mesmo tempo que levei para escrever toda <i>La imaginaci&oacute;n t&eacute;cnica</i>. Ao princ&iacute;pio tudo era muito dif&iacute;cil, n&atilde;o t&iacute;nhamos treinamento, nunca hav&iacute;amos dirigido uma pesquisa. N&atilde;o &eacute; que isso nos tornasse excessivamente inseguros. T&iacute;nhamos um n&iacute;vel de inconsci&ecirc;ncia ou de narcisismo demasiado forte, mas a falta de experi&ecirc;ncias e de conhecimento notava-se no tempo que demor&aacute;vamos para encontrar provas para uma hip&oacute;tese, para descobrirmos que as coisas confirmavam o que est&aacute;vamos pensando. Na segunda vers&atilde;o de <i>Ensayos argentinos</i> h&aacute; alguns artigos bastante contempor&acirc;neos, dos &uacute;ltimos quinze anos, e, sem d&uacute;vida, j&aacute; n&atilde;o foram produzidos da mesma maneira, por meio de esfor&ccedil;o, tentativa e erro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>&Eacute; poss&iacute;vel inscrever o ensaio argentino em uma tradi&ccedil;&atilde;o mais ampla, hispanoamericana, ou ele possui caracter&iacute;sticas idiossincr&aacute;ticas? </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um ensa&iacute;sta destacado por sua intelig&ecirc;ncia &eacute; Ricardo Piglia. O ensaio de "escritor" tem seus momentos mais altos em Borges e Piglia. A fic&ccedil;&atilde;o de Borges me parece extraordin&aacute;ria, por&eacute;m os ensaios n&atilde;o me parecem menos impressionantes. Antes, nos primeiros quarenta anos do s&eacute;culo XX, havia os ensaios de interpreta&ccedil;&atilde;o do ser nacional. Esse &eacute; um g&ecirc;nero latino-americano: de Mari&aacute;tegui at&eacute; Octavio Paz. Como afirma Adrian Gorelik, n&oacute;s argentinos n&atilde;o nos perguntamos muito "o que &eacute; ser latino-americano", com exce&ccedil;&atilde;o de Canal Feij&oacute;o, mas sempre "o que &eacute; ser argentino", e com uma &ecirc;nfase &agrave;s vezes obsessiva. No fim dos anos de 1950, abriu-se um cap&iacute;tulo fundamental do qual nunca conseguimos sair: os ensaios de interpreta&ccedil;&atilde;o sobre o peronismo. Essa ensa&iacute;stica aparece um pouco antes de Per&oacute;n ser derrubado, sob a forma de artigos e interven&ccedil;&otilde;es na imprensa. Logo se consolida a trilogia de Rodolfo Puiggr&oacute;s, Jorge Abelardo Ramos e Juan Jos&eacute; Hern&aacute;ndez Arregui, que ocupou, junto com Jauretche, os anos de 1960. Finalmente, desde os anos de 1980, surgem os ensaios sobre a mem&oacute;ria, o testemunho, a constru&ccedil;&atilde;o da hist&oacute;ria. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Texto recebido e aprovado em 13/7/2009. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Beatriz Sarlo</b>    <br>   Beatriz Sarlo &eacute; uma das principais representantes da cr&iacute;tica cultural    argentina das &uacute;ltimas d&eacute;cadas. Dirigiu a revista <i>Punto de Vista</i>    (1978-2008). &Eacute; autora de, entre outros, <i>El imperio de los sentimientos</i>    (1985) e <i>Una modernidad perif&eacute;rica: Buenos Aires</i>, 1920 y 1930    (1988).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">    <br>   <b>Alejandro Blanco</b>    <br>   Alejandro Blanco &eacute; professor de sociologia e membro do Programa de Hist&oacute;ria    Intelectual da Universidade Nacional de Quilmes. &Eacute; autor de <i>Raz&oacute;n    y modernidad</i>. <i>Gino Germani y la sociolog&iacute;a en la Argentina</i>    (Buenos Aires, Siglo XXI, 2006). E-mail: <a href="mailto:ablanco@unq.edu.ar">ablanco@unq.edu.ar</a>.    <br>   Luiz Carlos Jackson &eacute; professor do Departamento de Sociologia da FFLCH-USP.    E-mail: <a href="mailto:ljackson@usp.br">ljackson@usp.br</a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tradu&ccedil;&atilde;o    de Renata Mour&atilde;o e Luiz Carlos Jackson</font></p>      ]]></body>
</article>
