<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582008000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582008000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Empresariando o trabalho: os agentes econômicos da intermediação de empregos, esses ilustres desconhecidos]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Labor as enterprise: employment agencies as obscurely familiar economic middlemen]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Gérer le Travail: les agents économiques médiateurs d'emploi, ces illustres inconnus]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadya Araujo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>51</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>275</fpage>
<lpage>311</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582008000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582008000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582008000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[A new economic sector has burgeoned in the wake of labor deregulation, especially in large metropolises: services specializing in the intermediation of work opportunities. Employment agencies, outsourcing and "temp" companies, and human resources consulting firms have formed a veritable market within the overall labor market. The article aims to analyze this market. The first section draws on the relevant international literature, systematizing the various analytical approaches. The second part conducts a historical analysis of how the job agency market was first established in Brazil. The third section analyzes how this market currently operates, based on the case of São Paulo, Brazil's largest metropolitan labor market in general and largest job agency market in particular. Micro-data for 2001 and 2004 from the RAIS (the official Annual Survey of Information and Salaries) and ethnographic observation in the largest cluster of job agencies provide the basis for the conclusions in the fourth and last section of the article.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[À la suite de la flexibilité des relations dans l'emploi et surtout dans les grandes métropoles, un nouveau sécteur économique se développe, celui des services d'entremise des opportunités de travail. Il s'agit d'agences d'emplois, entreprises de sous-traitance et de traval temporaire, conseils en ressources humaines, qui forment un vrai marché dans le marché du travail. Dans cet article, on cherche à en faire l'analyse. Dans la première partie, on examine la littérature internationale sur le sujet, en traçant des voies pour l'analyse. Dans la deuxième, on remonte dans le temps pour voir comment s'est constitué au Brésil un marché de médiation de l'emploi. Dans la troisième, on examine comment opère ce marché, à la lumière du cas de São Paulo, le plus grand marché métropolitain du travail et de la médiation. Des micro-données de la RAIS, résultats de deux surveys (en 2001 et 2004) et de l'observation ethnographique menée dans leur plus grand groupe de médiateurs, contribuent aux conclusions de la quatrième et dernière partie du texte.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[work market]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[job intermediation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[job flexibility]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[São Paulo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[employment agencies]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[marché du travail]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[entremise d'emplois]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[flexibilité]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[São Paulo]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[agences d'emploi]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a name="top"></a><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Empresariando    o trabalho: os agentes econ&ocirc;micos da intermedia&ccedil;&atilde;o de empregos,    esses ilustres desconhecidos<a href="#back"><sup>*</sup></a></b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Labor as enterprise:    employment agencies as obscurely familiar economic middlemen</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>G&eacute;rer    le Travail: les agents &eacute;conomiques m&eacute;diateurs d'emploi, ces illustres    inconnus</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Nadya Araujo    Guimar&atilde;es</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A new economic    sector has burgeoned in the wake of labor deregulation, especially in large    metropolises: services specializing in the intermediation of work opportunities.    Employment agencies, outsourcing and "temp" companies, and human resources consulting    firms have formed a veritable market within the overall labor market. The article    aims to analyze this market. The first section draws on the relevant international    literature, systematizing the various analytical approaches. The second part    conducts a historical analysis of how the job agency market was first established    in Brazil. The third section analyzes how this market currently operates, based    on the case of S&atilde;o Paulo, Brazil's largest metropolitan labor market    in general and largest job agency market in particular. Micro-data for 2001    and 2004 from the RAIS (the official Annual Survey of Information and Salaries)    and ethnographic observation in the largest cluster of job agencies provide    the basis for the conclusions in the fourth and last section of the article.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words:</b>    work market; job intermediation; job flexibility; S&atilde;o Paulo; employment    agencies</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Agrave; la suite    de la flexibilit&eacute; des relations dans l'emploi et surtout dans les grandes    m&eacute;tropoles, un nouveau s&eacute;cteur &eacute;conomique se d&eacute;veloppe,    celui des services d'entremise des opportunit&eacute;s de travail. Il s'agit    d'agences d'emplois, entreprises de sous-traitance et de traval temporaire,    conseils en ressources humaines, qui forment un vrai march&eacute; dans le march&eacute;    du travail. Dans cet article, on cherche &agrave; en faire l'analyse. Dans la    premi&egrave;re partie, on examine la litt&eacute;rature internationale sur    le sujet, en tra&ccedil;ant des voies pour l'analyse. Dans la deuxi&egrave;me,    on remonte dans le temps pour voir comment s'est constitu&eacute; au Br&eacute;sil    un march&eacute; de m&eacute;diation de l'emploi. Dans la troisi&egrave;me,    on examine comment op&egrave;re ce march&eacute;, &agrave; la lumi&egrave;re    du cas de S&atilde;o Paulo, le plus grand march&eacute; m&eacute;tropolitain    du travail et de la m&eacute;diation. Des micro-donn&eacute;es de la RAIS, r&eacute;sultats    de deux surveys (en 2001 et 2004) et de l'observation ethnographique men&eacute;e    dans leur plus grand groupe de m&eacute;diateurs, contribuent aux conclusions    de la quatri&egrave;me et derni&egrave;re partie du texte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;:</b>    march&eacute; du travail; entremise d'emplois; flexibilit&eacute;; S&atilde;o    Paulo; agences d'emploi</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A literatura da    sociologia do trabalho tem sido relativamente farta em estudos sobre os ambientes    de trabalho, com &ecirc;nfase especial nas formas como neles s&atilde;o tecidas    as rela&ccedil;&otilde;es entre trabalhadores e gerentes. Nesse sentido, essa    literatura emulou tanto com a reflex&atilde;o da sociologia da empresa quanto    com a do emprego, dom&iacute;nios avizinhados, mas de fato t&atilde;o reciprocamente    irredut&iacute;veis quanto socialmente enraizados em suas linhagens intelectuais    e em seus ambientes acad&ecirc;micos espec&iacute;ficos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trabalho, emprego    e empresa constitu&iacute;ram, assim, campos tem&aacute;ticos independentes,    remetendo, cada um deles, a dimens&otilde;es pr&oacute;prias da vida social,    a saber: o processo de trabalho, o mercado de trabalho e a firma. Todas elas    dimens&otilde;es pautadas pelo foco no comportamento institucionalizado em torno    de regras de tipo mercantil-capitalista, conquanto tratando mercados particulares,    como o mercado de trabalho e o de produtos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao passo que o    primeiro - o mercado de trabalho - foi tradicionalmente descrito como o l&oacute;cus    por excel&ecirc;ncia do estabelecimento das trocas entre compradores e vendedores    de for&ccedil;a de trabalho, o segundo era descrito como o &acirc;mbito da intera&ccedil;&atilde;o    entre compradores e vendedores de bens e servi&ccedil;os. Enquanto o mercado    de trabalho era o espa&ccedil;o em que contratante de trabalho (organizado empresarialmente    como firma) e vendedor de trabalho (figurado como o indiv&iacute;duo "livre    e despossu&iacute;do") se defrontavam em uma sorte de enfrentamento entre Golias    e Davi, o mercado de produtos supunha relacionamentos mais diversos, envolvendo    trocas entre firmas, assim como entre estas e os indiv&iacute;duos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Competi&ccedil;&atilde;o    e alian&ccedil;as logo atra&iacute;ram a aten&ccedil;&atilde;o da literatura    da sociologia da firma. Desse modo, o mercado de bens e servi&ccedil;os cedo    passou a ser tratado em toda a complexidade que o caracterizava. Complexidade,    de resto, imperiosa, seja porque os limites entre manufatura e servi&ccedil;os    passaram a se mostrar mais t&ecirc;nues, seja porque as estrat&eacute;gias gerenciais    tiveram de ser crescentemente entendidas, em toda a sua complexidade, como estrat&eacute;gias    de produ&ccedil;&atilde;o, de gest&atilde;o do trabalho, mas sobretudo de gest&atilde;o    de neg&oacute;cios, o que requeria ter tamb&eacute;m em conta a gest&atilde;o    das imagens de marcas e de consumo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; o mercado    de trabalho seguiu por muito tempo sendo um &acirc;mbito estudado mais por seus    resultados e configura&ccedil;&otilde;es (para usar um termo caro aos economistas,    por sua "estrutura") do que pelos processos que nele tinham lugar. Tais processos    permaneciam pouco percebidos em sua complexidade social respons&aacute;vel por    dotar as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho que ali se pactuavam de particular    estrutura&ccedil;&atilde;o em formas institucionalizadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A insufici&ecirc;ncia    desse olhar n&atilde;o deixaria, mais cedo ou mais tarde, de se fazer sentir.    Restavam por aclarar pelo menos dois aspectos cruciais a um olhar sociol&oacute;gico:    1) por que, em face de uma pluralidade de possibilidades de troca entre agentes,    uma, e apenas uma, se tornava efetiva<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>?;    2) quais os mecanismos mobilizados pelos agentes em seu esfor&ccedil;o para    transformar a infinidade de trocas potenciais em um resultado final em que apenas    uma dessas trocas se consumava? O mercado por onde circulava a "mercadoria for&ccedil;a    de trabalho" por certo n&atilde;o estaria livre do desafio anal&iacute;tico    aberto por esse tipo de abordagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os economistas    habitualmente respondiam a esses desafios recorrendo a fun&ccedil;&otilde;es    de pre&ccedil;o e de produtividade e ao cruzamento entre ambas, cuja condi&ccedil;&atilde;o    de possibilidade estava ancorada no suposto da racionalidade da conduta dos    agentes econ&ocirc;micos. Assim, o xis do problema estaria na converg&ecirc;ncia    de interesses em torno do pre&ccedil;o pelo qual um trabalhador qualquer aceitaria    vender sua capacidade de trabalho (ou compr&aacute;-la, se considerarmos o ponto    de vista do empres&aacute;rio) dada a produtividade suposta (encarnada em um    certo <i>quantum</i> de capital humano) que possuiria (ou que necessitaria adquirir    para incorporar a seu neg&oacute;cio, tomando ainda o prisma do empres&aacute;rio    que recruta).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se as caracter&iacute;sticas    das condi&ccedil;&otilde;es da concorr&ecirc;ncia perfeita, como transpar&ecirc;ncia,    permeabilidade, homogeneidade, mobilidade, entre outras, t&ecirc;m sido postas    em quest&atilde;o pela moderna sociologia dos mercados, por certo elas s&atilde;o    de duvidosa preval&ecirc;ncia e de escassa aplica&ccedil;&atilde;o imediata,    em especial nos mercados por onde circula o trabalho (White, 1981; Granovetter,    1985; 1991; Garcia-Parpet, 1986; Swedberg, 1994; Fligstein, 1996; Steiner, 1999;    2004). Sabemos que s&atilde;o socialmente complexos os mecanismos pelos quais    se entrecruzam a oferta de trabalho e a procura de trabalhadores, e que tais    mecanismos passam por inst&acirc;ncias n&atilde;o-mercantis, tal como demonstrado    por Granovetter (1973; 1974) a prop&oacute;sito do papel das redes sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais ainda: dificilmente    o funcionamento do mercado de trabalho poderia ser adequadamente descrito pela    imagem da d&iacute;ade formada pelo empres&aacute;rio que recruta e o trabalhador    que se oferece no mercado. Esse funcionamento requer ser representado por um    modelo mais complexo, j&aacute; que diferentes formas institucionais hoje nele    se apresentam. Tais formas, longe de convergirem apenas para os extremos dessa    rela&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;a em que estariam o contratante e o contratado,    distribuem-se por v&aacute;rias linhas de tens&atilde;o que podem ser mais bem    representadas como convergindo para as extremidades de outra figura, a do tri&acirc;ngulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Qual seria, ent&atilde;o,    o terceiro elemento a intervir na antiga linha de for&ccedil;as que antepunha    nossos Davi e Golias? O intermediador. &Eacute; ele que forja a din&acirc;mica    de um "novo" mercado que se constitui no interior do pr&oacute;prio mercado    de trabalho - o "mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o das oportunidades de    trabalho". Desse modo, o tema dos servi&ccedil;os (de intermedia&ccedil;&atilde;o)    &eacute; posto no cora&ccedil;&atilde;o do entendimento dessa mercadoria especial,    a "for&ccedil;a de trabalho", que teoricamente fora tratada sobretudo do prisma    de seu "consumo produtivo", para usar a categoria de Marx (1985).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste artigo, pretendo    evidenciar, &agrave; luz do caso do Brasil e, em especial, de dados para a Regi&atilde;o    Metropolitana de S&atilde;o Paulo<a href="#back2"><a name="top2"></a></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>,    como se constitui e opera essa complexa rela&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as    n&atilde;o mais bipolar, mas tripolar. Pretendo sublinhar, no desenvolvimento    de meu argumento, como m&uacute;ltiplas formas institucionais convergem para    os tr&ecirc;s grandes p&oacute;los que descrevem hoje a organiza&ccedil;&atilde;o    do mercado de trabalho: o p&oacute;lo dos agentes que demandam emprego (os trabalhadores,    n&atilde;o necessariamente desempregados, ainda que majoritariamente o estejam);    o p&oacute;lo das firmas que se utilizar&atilde;o do trabalho a ser recrutado    no mercado (que n&atilde;o necessariamente s&atilde;o as firmas contratantes);    e o p&oacute;lo dos agentes que disponibilizam vagas no mercado, tornando-as    vis&iacute;veis, transparentes, para os demandantes, mas que tamb&eacute;m fazem    o caminho de volta, triando e locando trabalhadores potenciais (agentes que    n&atilde;o necessariamente s&atilde;o firmas nem mesmo simples recrutadores).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dependendo de quem    demanda trabalho e de que tipo de vaga se oferta, esse tri&acirc;ngulo pode    se configurar em mecanismos e meios de encontro entre demandantes e ofertantes    t&atilde;o variados quanto a moderna procura virtual por trabalho que circula    em <i>sites</i> na <i>internet</i>, ou quanto a veicula&ccedil;&atilde;o de    oportunidades por meio de prec&aacute;rios an&uacute;ncios colados ao corpo    de "homens-placa". Afinal, os intermediadores s&atilde;o, eles pr&oacute;prios,    empregadores e tecem rela&ccedil;&otilde;es de trabalho complexas e muito diversas,    que cabem ser desveladas para melhor se entender como, entre as m&uacute;ltiplas    "trocas potenciais", apenas uma delas se converte em "troca efetiva", para usar    os termos do argumento weberiano.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enfim, busco tratar    do estatuto anal&iacute;tico que devemos outorgar aos agentes econ&ocirc;micos    da intermedia&ccedil;&atilde;o de empregos, a&iacute; compreendida a reflex&atilde;o    sobre os mecanismos extra-econ&ocirc;micos que pautam sua conduta. Faz&ecirc;-lo    &eacute; condi&ccedil;&atilde;o imperiosa para bem interpretar as formas pelas    quais firmas e indiv&iacute;duos se relacionam nos mercados contempor&acirc;neos    de trabalho. Mercados hoje t&atilde;o fortemente impactados pela dissolu&ccedil;&atilde;o    de antigas normas do trabalho - de maior ou menor difus&atilde;o real, mas de    elevada efic&aacute;cia simb&oacute;lica - e pela crescente flexibiliza&ccedil;&atilde;o    das rela&ccedil;&otilde;es sociais e contratuais envolvidas na negocia&ccedil;&atilde;o    da cess&atilde;o/aquisi&ccedil;&atilde;o do tempo de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, faz&ecirc;-lo    &eacute; particularmente interessante quando refletimos &agrave; luz de um caso    como o do Brasil, em que a flexibilidade de contratos n&atilde;o se constitui,    como no figurino das expectativas te&oacute;ricas mais usuais, em um resultado    da transi&ccedil;&atilde;o que ultrapassa um modo fordista de regula&ccedil;&atilde;o    do trabalho (Boyer, 1988; Boyer e Durand, 1997). Longe disso. Entre n&oacute;s,    certas caracter&iacute;sticas estruturais propiciaram um padr&atilde;o de flexibilidade    num&eacute;rica que tem estado na base dos principais movimentos de nossa economia.    Dentre tais caracter&iacute;sticas, destacaria o peso das rela&ccedil;&otilde;es    n&atilde;o formalizadas e a diferen&ccedil;a n&atilde;o-desprez&iacute;vel existente    entre os nossos mercados regionais de trabalho, para n&atilde;o mencionar os    baixos n&iacute;veis de qualifica&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores e o escasso    poder de fogo da organiza&ccedil;&atilde;o sindical para fazer face &agrave;    intensa rota&ccedil;&atilde;o nos empregos, com destaque para o per&iacute;odo    autorit&aacute;rio, quando se extingue o instituto da estabilidade e s&atilde;o    regulamentadas as novas regras para rompimento de contratos de trabalho. Entre    n&oacute;s, a produ&ccedil;&atilde;o em massa parece ter aportado livre das    contrapartidas sociais que caracterizaram o fordismo alhures, tais como uma    pol&iacute;tica de sal&aacute;rios, que fazia do trabalhador um consumidor potencial,    e uma pol&iacute;tica de rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, que fazia do sindicato    o interlocutor capaz de representar interesses coletivos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por &uacute;ltimo,    mas n&atilde;o menos importante, cabe ressaltar que, se a a&ccedil;&atilde;o    direta e a prote&ccedil;&atilde;o do Estado (que hoje dir&iacute;amos afirmativa,    porque compensadora de desvantagens de partida) foram parteiras do desenvolvimento    econ&ocirc;mico e de benfeitorias ao empresariado nacional, foram tamb&eacute;m    madrastas na parcim&ocirc;nia com que concederam benef&iacute;cios e definiram    crit&eacute;rios de elegibilidade para triar aqueles a serem inclu&iacute;dos    no que seria um sistema p&uacute;blico de prote&ccedil;&atilde;o aos trabalhadores.    Sem ele - pude document&aacute;-lo em outras oportunidades (Guimar&atilde;es    <i>et alii</i>, 2004; Guimar&atilde;es, 2006; Demazi&egrave;re, Guimar&atilde;es    e Sugita, 2006) - a produ&ccedil;&atilde;o da sobreviv&ecirc;ncia se torna um    empreendimento complexo, no qual o dom&iacute;nio do privado ganha proemin&ecirc;ncia    como celeiro das solu&ccedil;&otilde;es. Estas demandam recurso a redes pessoais    (sobretudo familiares), a estrat&eacute;gias individuais e &agrave; "vira&ccedil;&atilde;o"    sistem&aacute;tica, que mitigam os efeitos de trajet&oacute;rias ocupacionais    err&aacute;ticas e respondem a um regime de <i>welfare</i> (Galie e Paugam,    2000) restrito em seus benef&iacute;cios e em sua capacidade de inclus&atilde;o,    al&eacute;m de muito recente em internalizar institutos internacionalmente consagrados    de prote&ccedil;&atilde;o, como o seguro-desemprego, a assist&ecirc;ncia ao    trabalhador em sua busca de emprego ou o apoio a suas necessidades de requalifica&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando o desemprego    prov&ecirc; a not&aacute;vel massa de demandantes de trabalho que passa a se    concentrar em grandes metr&oacute;poles como S&atilde;o Paulo, quando as firmas    enxugam funcion&aacute;rios e externalizam fun&ccedil;&otilde;es, e quando se    carece de um sistema p&uacute;blico de emprego e de prote&ccedil;&atilde;o social    ao trabalho solidamente institucionalizado, triar multid&otilde;es para uma    nova vaga aberta torna-se uma tarefa desproporcionalmente onerosa, seja para    as empresas que contratar&atilde;o, seja para os trabalhadores que almejam o    posto. Nesse v&aacute;cuo, os agentes privados da intermedia&ccedil;&atilde;o    de empregos preenchem um espa&ccedil;o estrat&eacute;gico - de novo, para empresas    e trabalhadores -, que se mostra tamb&eacute;m economicamente vi&aacute;vel    para ser explorado enquanto neg&oacute;cio, mesmo em um contexto social pobre    e desigual como o brasileiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como tal mercado    se estrutura e quem s&atilde;o os agentes econ&ocirc;micos da intermedia&ccedil;&atilde;o    de oportunidades de trabalho, esses ilustres desconhecidos para a sociologia    brasileira do trabalho, s&atilde;o o objeto de interesse das partes que seguem.    Na primeira, dialogo com a literatura internacional, j&aacute; razoavelmente    significativa; na segunda, retra&ccedil;o as particularidades da constru&ccedil;&atilde;o    institucional desse mercado no caso brasileiro; na terceira, apuro ainda mais    o foco, buscando entender como, em um espa&ccedil;o particular, tal constru&ccedil;&atilde;o    se enra&iacute;za e qu&atilde;o mais diversos ainda podem se mostrar os mecanismos    e os atores envolvidos no processo de fazer circular (e obter) informa&ccedil;&otilde;es    sobre as oportunidades ocupacionais que se abrem aos indiv&iacute;duos em um    mercado de trabalho como o da Regi&atilde;o Metropolitana de S&atilde;o Paulo,    sujeito a intensa competi&ccedil;&atilde;o entre os demandantes de emprego.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>DIALOGANDO COM    A LITERATURA: OS INTERMEDI&Aacute;RIOS E AS REDES SOCIAIS NO AGENCIAMENTO DO    EMPREGO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A constitui&ccedil;&atilde;o    de institui&ccedil;&otilde;es de intermedia&ccedil;&atilde;o e, notadamente,    daquelas vocacionadas ao chamado "neg&oacute;cio do trabalho tempor&aacute;rio"    tem sido crescentemente tratada por uma literatura &aacute;vida por descrever    o papel de tais intermedi&aacute;rios na (re)inser&ccedil;&atilde;o ocupacional.    Se essa literatura n&atilde;o chega a ser abundante, tampouco deixa de ser significativa.    An&aacute;lises recentes surgem nas mais diferentes latitudes: Estados Unidos    (Peck e Theodore, 1999; Benner, Leete e Pastor, 2007), Europa (Kartchevsky e    Caire, 2000; Forde, 2001; Beynon <i>et alii</i>, 2002; Gray, 2002; Bergstr&ouml;m    e Storrie, 2003; Koene e Purcell, 2004) e pa&iacute;ses da Am&eacute;rica Latina    (Echeverr&iacute;a, 2001), inclusive o Brasil (Pamplona, 2003; Guimar&atilde;es,    2004; Consoni e Bessa, 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em todos esses    estudos, destaca-se uma nova figura que surge no mercado de trabalho organizando    a intermedia&ccedil;&atilde;o entre, de um lado, necessidades cada vez mais    flex&iacute;veis (em termos num&eacute;ricos e funcionais) por parte das empresas    e, de outro, a busca de novas oportunidades ocupacionais por parte de trabalhadores    que, ou foram desligados depois de contratos duradouros em fun&ccedil;&otilde;es    agora reestruturadas, ou s&atilde;o (re)ingressantes no mercado de trabalho.    Trata-se de empresas organizadas com o fito de n&atilde;o apenas fazer circular    informa&ccedil;&otilde;es sobre oportunidades de trabalho mas tamb&eacute;m    agenciar trabalhadores, ou seja, prover pessoal para outras firmas, tanto intermediando    trabalhadores para contratos a serem firmados com outrem quanto contratando    diretamente para uso por m&uacute;ltiplos demandantes finais. Sendo o outro    lado da moeda do movimento de reestrutura&ccedil;&atilde;o das firmas, sua presen&ccedil;a    no mercado de trabalho &eacute; t&atilde;o mais forte quanto mais intensa e    percept&iacute;vel se mostra tal reestrutura&ccedil;&atilde;o. Nesse sentido,    n&atilde;o s&atilde;o apenas, ou necessariamente, ag&ecirc;ncias de emprego,    j&aacute; que t&ecirc;m um espectro de atua&ccedil;&atilde;o bem mais amplo    no que tange &agrave; intermedia&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o-de-obra. Parcela    significativa &eacute; formada por organiza&ccedil;&otilde;es que assumem a    condi&ccedil;&atilde;o de empregadores daqueles demandantes cuja coloca&ccedil;&atilde;o    agenciam com respeito a um terceiro (Echeverr&iacute;a, 2001).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Longe de se reduzirem    &agrave; imagem simplificada e estereotipada que vulgarmente mantemos com respeito    ao trabalho tempor&aacute;rio, chama a aten&ccedil;&atilde;o, na literatura,    sua diversidade e, mais que isso, certa polariza&ccedil;&atilde;o que caracterizaria    tais intermediadores de empregos em mercados sob intensa reestrutura&ccedil;&atilde;o    das firmas e, logo, sob grande volatilidade no que concerne &agrave;s oportunidades    de trabalho. Peck e Theodore (1999), analisando o caso de Chicago nos anos 1990,    metr&oacute;pole em que mais crescia o trabalho tempor&aacute;rio nos Estados    Unidos no momento de seu estudo, identificaram dois segmentos bastante distintos.    De um lado aquele que, a ju&iacute;zo dos autores, refletiria uma esp&eacute;cie    de "via alta" (<i>high road</i>) no processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o    econ&ocirc;mica regional, sendo caracterizado por empresas de grande porte que    serviam a uma gama crescente de demandantes, fazendo-o de maneira cada vez mais    profissional e estabelecendo rela&ccedil;&otilde;es contratuais progressivamente    mais est&aacute;veis com seus clientes. Por isso, tenderiam a atender a uma    demanda por trabalhadores de maior qualifica&ccedil;&atilde;o, o que as obrigaria    a atentar para (e a desenvolver) suas pr&oacute;prias estrat&eacute;gias de    recursos humanos. De outro, haveria um segundo segmento de empresas de agenciamento    e loca&ccedil;&atilde;o de trabalho tempor&aacute;rio. Essas, ao contr&aacute;rio    das primeiras, tipificariam uma sorte de "via baixa" (<i>low road</i>). Seriam    sobretudo ag&ecirc;ncias pequenas, de propriet&aacute;rios locais e em cadeias    tamb&eacute;m locais ou regionais. Estariam voltadas para atender a mercados    sens&iacute;veis ao valor dos sal&aacute;rios e dispostos a recrutar trabalhadores    de baixa qualifica&ccedil;&atilde;o, notadamente nos chamados segmentos leves    (embalagem, transporte de materiais etc.). Seriam especializadas, portanto,    no segmento mais pobre do mercado (<i>ibidem</i>:138-139).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diversidade foi    tamb&eacute;m o que encontraram Benner, Leete e Pastor (2007) em estudo no qual    foram analisadas duas outras regi&otilde;es dos Estados Unidos: uma no Meio-Oeste,    Milwaukee<a href="#back3"><a name="top3"></a></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>,    e outra na Calif&oacute;rnia, o Vale do Sil&iacute;cio, situa&ccedil;&otilde;es    igualmente marcadas por intensa volatilidade econ&ocirc;mica e amplo uso de    intermedi&aacute;rios do trabalho dito flex&iacute;vel.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; Koene    e Purcell (2004) foram adiante explorando um argumento instigante &agrave; luz    de um estudo comparativo que envolveu Holanda e Reino Unido, dois dos maiores    mercados de intermedia&ccedil;&atilde;o privada na Europa. Esses autores estudaram    a modalidade de gest&atilde;o nessas complexas rela&ccedil;&otilde;es tripartites    de contrato e de uso do trabalho. A forma de atua&ccedil;&atilde;o dos intermedi&aacute;rios    privados nesses mercados levou-os a reconhecer n&atilde;o apenas a heterogeneidade    interna a esse segmento mas tamb&eacute;m a sugerir um paradoxo em seu padr&atilde;o    de atua&ccedil;&atilde;o. De um lado a prolifera&ccedil;&atilde;o do trabalho    tempor&aacute;rio ocorre, corroborando importante literatura, em um contexto    de fragiliza&ccedil;&atilde;o de contratos, de crescente precariza&ccedil;&atilde;o    dos empregos e de not&aacute;vel inseguran&ccedil;a por parte dos trabalhadores    sujeitos ao desemprego recorrente (ver, por exemplo, o argumento eloq&uuml;ente    de Beck e Beck-Gernsheim, 2003). De outro, Koene e Purcell (2004) encontraram    que as ag&ecirc;ncias tenderiam, simult&acirc;nea e paradoxalmente, a alimentar    a estabilidade dos v&iacute;nculos que constitu&iacute;am, quer seja com as    empresas demandantes de seus servi&ccedil;os, quer seja com os trabalhadores    tempor&aacute;rios que alocavam, uma vez que estes levavam ao mercado o nome    e a imagem do empreendimento que intermediara sua coloca&ccedil;&atilde;o. Uma    tens&atilde;o entre precariza&ccedil;&atilde;o e fideliza&ccedil;&atilde;o marcaria,    assim, o novo e paradoxal mundo do trabalho tempor&aacute;rio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A complexidade    do debate sobre o sistema de intermedia&ccedil;&atilde;o se mostra ainda mais    desafiadora quando nela inclu&iacute;mos outras realidades em que, pela configura&ccedil;&atilde;o    dos sistemas de emprego e pela natureza dos regimes de prote&ccedil;&atilde;o,    o Estado desempenha um papel tamb&eacute;m importante no movimento de coloca&ccedil;&atilde;o    de trabalhadores em oportunidades ocupacionais. Esse &eacute; o caso da Fran&ccedil;a,    onde a for&ccedil;a do sistema p&uacute;blico de prote&ccedil;&atilde;o cruza    todo o longo per&iacute;odo fordista, chegando at&eacute; os nossos dias. A    cobertura e a amplitude dos benef&iacute;cios que concede, mesmo em um contexto    de intensifica&ccedil;&atilde;o do desemprego de longa dura&ccedil;&atilde;o,    s&atilde;o not&aacute;veis em face de outras sociedades capitalistas modernas,    fazendo do sistema p&uacute;blico franc&ecirc;s de intermedia&ccedil;&atilde;o    de empregos um ator central nas estrat&eacute;gias individuais que lan&ccedil;am    m&atilde;o das institui&ccedil;&otilde;es do mercado de trabalho na busca de    sa&iacute;da do desemprego. Nessas condi&ccedil;&otilde;es, abrem-se outras    indaga&ccedil;&otilde;es anal&iacute;ticas igualmente importantes, a principal    delas relativa &agrave; especificidade de um sistema p&uacute;blico de intermedia&ccedil;&atilde;o    de oportunidades, notadamente na maneira como ele recebe e tria o indiv&iacute;duo    que busca trabalho (ver Benarrosh, 2000)<a href="#back4"><a name="top4"></a></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conquanto se trate    de um fen&ocirc;meno vis&iacute;vel nos v&aacute;rios quadrantes e em crescente    expans&atilde;o, s&atilde;o consider&aacute;veis suas varia&ccedil;&otilde;es    entre contextos sociais tanto no que concerne &agrave;s modalidades da intermedia&ccedil;&atilde;o    quanto &agrave; seletividade social com que o trabalho tempor&aacute;rio se    distribui entre grupos espec&iacute;ficos, ou ainda aos modos de gest&atilde;o    dessas novas rela&ccedil;&otilde;es de trabalho contratado mediante intermediadores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, o horizonte    de indaga&ccedil;&otilde;es &eacute; ainda mais largo. Isso porque sabemos que    o acesso a oportunidades de trabalho com freq&uuml;&ecirc;ncia tamb&eacute;m    se resolve por meio de mecanismos que escapam &agrave; racionalidade das institui&ccedil;&otilde;es    especializadas do mercado, fundando-se em outra raz&atilde;o, j&aacute; que    ancorados na estrutura e no funcionamento de redes sociais tecidas no curso    da vida cotidiana. Nesse terreno, o debate sobre oportunidades no trabalho,    em particular sobre a circula&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es    no mercado de trabalho, &eacute; grandemente devedor das formula&ccedil;&otilde;es    de Granovetter (1973; 1974; 1985; 1991).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Granovetter, seguindo    pistas t&atilde;o diversas quanto as de Polanyi (2000) &#91;1944&#93; e White    (1970; 1981), sugeriu - e documentou empiricamente - que a cria&ccedil;&atilde;o    e a evolu&ccedil;&atilde;o de um mercado (a&iacute; compreendido o mercado de    trabalho) dependeriam de certo n&uacute;mero de condi&ccedil;&otilde;es sociais    e pol&iacute;ticas que contribuiriam igualmente para seu funcionamento, o que    Swedberg (1994) posteriormente denominaria "estrutura social do mercado". No    caso das oportunidades ocupacionais, ou da procura de trabalho, por exemplo,    seriam considerados os contatos a partir dos quais as pessoas se tornavam sabedoras    da informa&ccedil;&atilde;o ocupacional pertinente mesmo quando n&atilde;o estivessem    dispon&iacute;veis no mercado, ou seja, em busca de uma ocupa&ccedil;&atilde;o.    Assim, ao entrevistar chefias e quadros mais altamente qualificados em seu famoso    estudo, Granovetter (1974) se deu conta de que o encontro entre demandantes    e ofertantes de trabalho se realizava por meio de tr&ecirc;s diferentes mecanismos:    procedimentos impessoais (an&uacute;ncios e ag&ecirc;ncias de emprego); candidaturas    espont&acirc;neas (via prospec&ccedil;&atilde;o direta junto aos empregadores);    e contatos pessoais. Pouco mais do que cinco em cada dez indiv&iacute;duos investigados    por ele reconheciam nos contatos pessoais, e n&atilde;o nos mecanismos mercantis,    a grande via para localizar oportunidades ocupacionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Convergindo com    esse achado, em <i>survey</i> realizado em 2001, em S&atilde;o Paulo, encontrei    nada menos do que sete em cada dez indiv&iacute;duos declarando que as informa&ccedil;&otilde;es    obtidas junto a familiares, amigos e conhecidos constitu&iacute;am a forma mais    freq&uuml;ente de buscar trabalho. Mais ainda: para mais da metade dos entrevistados,    essa foi a forma eficaz que lhes permitiu obter o &uacute;ltimo emprego. Embora    o peso dos mecanismos institucionais e dos circuitos impessoais se mostrasse    bem maior em Paris e em T&oacute;quio (duas outras metr&oacute;poles igualmente    inclu&iacute;das nesse estudo), a import&acirc;ncia dos contatos pessoais n&atilde;o    era descart&aacute;vel nessas cidades, confirmando o argumento dos socioeconomistas    no sentido da import&acirc;ncia do enraizamento social das formas mercantis.    Entretanto, era em S&atilde;o Paulo que os contatos pessoais adquiriam not&aacute;vel    relev&acirc;ncia (Guimar&atilde;es <i>et alii</i>, 2004), e n&atilde;o apenas    os chamados "elos fracos", como encontrados antes por Granovetter (1973; 1974)    ou por Degenne e Fors&eacute; (1994), mas tamb&eacute;m os circuitos de veicula&ccedil;&atilde;o    da informa&ccedil;&atilde;o marcados por sua maior proximidade com respeito    ao indiv&iacute;duo em busca de trabalho (Guimar&atilde;es e Pican&ccedil;o,    2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Qual &eacute; a    import&acirc;ncia desses achados para estimular a reflex&atilde;o sobre a opera&ccedil;&atilde;o    dos mercados de trabalho? Eles sugerem que a articula&ccedil;&atilde;o entre    ofertantes e demandantes n&atilde;o se realiza por mecanismos unicamente mercantis    de difus&atilde;o da informa&ccedil;&atilde;o, mas pode ser tamb&eacute;m um    subproduto de outras rela&ccedil;&otilde;es sociais que n&atilde;o t&ecirc;m    uma dimens&atilde;o mercantil. Nesse sentido, o funcionamento do mercado de    trabalho, assim como de outros mercados, demanda que outras estruturas sociais    subjacentes sejam examinadas para que se compreendam as formas de transmiss&atilde;o    de oportunidades. Esse &eacute; um processo que n&atilde;o se resume aos mecanismos    usuais de coordena&ccedil;&atilde;o mercantil via sistema de pre&ccedil;os;    no caso, o pre&ccedil;o pelo qual se admite trabalhar ou, visto de outro &acirc;ngulo,    o pre&ccedil;o pelo qual se aceita recrutar um trabalhador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os achados at&eacute;    aqui referidos apontam que institui&ccedil;&otilde;es do mercado e redes sociais    s&atilde;o mecanismos complementares para a promo&ccedil;&atilde;o do encontro    entre ofertantes e demandantes de trabalho na busca por resolver o enigma weberiano    de como uma multiplicidade de poss&iacute;veis rela&ccedil;&otilde;es de troca    acaba por se converter em uma &uacute;nica, que se efetiva no final como resultado.    Entretanto, esses estudos tamb&eacute;m permitem aventar a hip&oacute;tese de    que tal complementaridade n&atilde;o se faz, seja de modo alternativo, em um    modelo soma-zero, seja pela especializa&ccedil;&atilde;o de alguns agentes em    um ou outro desses mecanismos (assumindo, por exemplo, que empresas usu&aacute;rias    recorreriam dominantemente &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es do mercado de    trabalho, como os intermediadores, enquanto os demandantes mobilizariam sobretudo    seu capital de contatos). O recurso &agrave;s redes &eacute; um mecanismo importante    para se entender a conduta das empresas ao recrutarem diretamente, tal como    Granovetter (1974) mostrou, para ocupa&ccedil;&otilde;es qualificadas e de mando    no cora&ccedil;&atilde;o do capitalismo, n&atilde;o sendo apenas o modo como    demandantes de trabalho perscrutam o mercado. No entanto, redes s&atilde;o decisivas    tamb&eacute;m para se entender a forma como opera o pr&oacute;prio mercado de    intermedia&ccedil;&atilde;o, ou seja, como os intermedi&aacute;rios nele se    localizam e se articulam entre si, com empresas usu&aacute;rias que os contratam    e com demandantes de emprego que a eles acorrem.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>MERCADO DE INTERMEDIA&Ccedil;&Atilde;O    DE EMPREGOS: UMA CONSTRU&Ccedil;&Atilde;O INSTITUCIONAL</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por certo, dada    a natureza deste artigo, a retomada de autores at&eacute; aqui empreendida foi    r&aacute;pida e, por isso mesmo, fortemente seletiva. N&atilde;o obstante, ela    nos d&aacute; f&ocirc;lego para seguirmos refletindo com respeito a um aspecto    diante do qual a literatura acad&ecirc;mica ainda empreende seus primeiros esfor&ccedil;os:    qual &eacute; a especificidade atual do mercado de trabalho quando o figuramos    do ponto de vista do "mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o de oportunidades    de emprego" que nele est&aacute; contido e que se torna crescentemente robusto    e diversificado? Em outros termos, como delimitar os contornos do mercado de    intermedia&ccedil;&atilde;o se entendermos que se trata apenas de um segmento    do mercado de trabalho e que a ele n&atilde;o se reduz, por mais que tenha no    intermediador uma pe&ccedil;a importante de seu funcionamento contempor&acirc;neo?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Come&ccedil;aria    dizendo que, como em todo mercado, ao mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o    de oportunidades de emprego tamb&eacute;m acorrem demandantes e ofertantes;    no caso, demandantes e ofertantes de for&ccedil;a de trabalho. Como em todo    mercado, tamb&eacute;m nele tal circula&ccedil;&atilde;o est&aacute; institucionalizada    e &eacute; normativamente regulada<a href="#back5"><a name="top5"></a></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>.    Sendo assim, qual seria, ent&atilde;o, a novidade do mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o    de empregos? A partir do momento em que ele se institucionaliza, a circula&ccedil;&atilde;o    da mercadoria "for&ccedil;a de trabalho" passa a estar mediada por um terceiro,    um novo agente econ&ocirc;mico - o intermedi&aacute;rio -, que n&atilde;o se    confunde nem com o comprador nem com o vendedor de for&ccedil;a de trabalho,    sendo especializado em promover a circula&ccedil;&atilde;o desta &uacute;ltima.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A exist&ecirc;ncia    do intermedi&aacute;rio de for&ccedil;a de trabalho, institucionalizado e operando    em larga escala, constitui um evento recente na hist&oacute;ria dos mercados    capitalistas do trabalho. Sua presen&ccedil;a evidencia o paradoxo de uma situa&ccedil;&atilde;o    na qual o aumento no n&uacute;mero de agentes na transa&ccedil;&atilde;o de    uma mercadoria pode ser um fator que racionaliza sua circula&ccedil;&atilde;o,    reduzindo custos para vendedores e compradores. Por outro lado, como veremos    adiante, a multiplica&ccedil;&atilde;o desses agentes se fez &agrave; condi&ccedil;&atilde;o    de se vencer uma constru&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica de grande vig&ecirc;ncia,    a de que o trabalho n&atilde;o poderia ser pensado como uma mercadoria qualquer,    argumento que esteve na base da nova ordem internacional erigida no &acirc;mbito    do trabalho no p&oacute;s-guerra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pensando, ent&atilde;o,    de modo simples e abstrato, tr&ecirc;s atores econ&ocirc;micos configurariam    o mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o de empregos: o <i>vendedor</i> de for&ccedil;a    de trabalho, o <i>comprador</i> de for&ccedil;a de trabalho (agentes b&aacute;sicos    em um mercado de trabalho) e o <i>intermedi&aacute;rio</i> na venda de for&ccedil;a    de trabalho. Quem seria este &uacute;ltimo?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No contexto atual,    o intermedi&aacute;rio pode assumir duas formas institucionais b&aacute;sicas,    se continuarmos pensando de modo ainda ideal-t&iacute;pico: ag&ecirc;ncia de    empregos ou empresa de trabalho tempor&aacute;rio. No caso da primeira, faz    circular apenas a informa&ccedil;&atilde;o sobre vagas ofertadas e/ou sobre    demandantes em busca de trabalho. Seu neg&oacute;cio seria, ent&atilde;o, reduzir    a opacidade no mercado, tornando mais transparentes as iniciativas dos dois    agentes b&aacute;sicos pelo melhor acesso &agrave; informa&ccedil;&atilde;o.    No caso da segunda, realiza n&atilde;o apenas a circula&ccedil;&atilde;o da    informa&ccedil;&atilde;o sobre oportunidades ocupacionais mas tamb&eacute;m    a circula&ccedil;&atilde;o da pr&oacute;pria for&ccedil;a de trabalho mediante    o agenciamento de trabalhadores, via contrata&ccedil;&atilde;o direta, para    atividades a serem desenvolvidas na empresa usu&aacute;ria.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; evidente    que as fronteiras entre essas duas situa&ccedil;&otilde;es-tipo s&atilde;o t&atilde;o    mais t&ecirc;nues quanto mais heterog&ecirc;neo for o mercado de trabalho e    quanto mais complexas forem essas empresas de intermedia&ccedil;&atilde;o. Sendo    assim, ao observarmos as formas realmente existentes, h&aacute; muito mais variantes,    surgindo um caleidosc&oacute;pio de situa&ccedil;&otilde;es que se diferenciam    segundo os tipos de demandante e de vaga intermediados.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ganhos de escala    - conseq&uuml;entes &agrave; consolida&ccedil;&atilde;o do neg&oacute;cio -    s&atilde;o o caminho virtuoso para realizar tal conjuga&ccedil;&atilde;o de    linhas de atua&ccedil;&atilde;o. Desse modo, &agrave; medida que uma ag&ecirc;ncia    se expande e se consolida, fidelizando um grupo de empresas clientes e ampliando    seu banco de demandantes de trabalho, pode passar a contratar diretamente parte    desses trabalhadores para disponibiliz&aacute;-los &agrave;s empresas a que    serve. Dessa sorte, a rela&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;o entre elas se    torna mais duradoura e complexa, ultrapassando o mero trabalho de localizar    no mercado potenciais funcion&aacute;rios. O caminho nessa via de crescente    complexidade segue, assim, o rumo da transi&ccedil;&atilde;o da condi&ccedil;&atilde;o    de simples (ag&ecirc;ncia de empregos) localizadora de contratados potenciais    &agrave; de fornecedora regular de servi&ccedil;os de recrutamento e sele&ccedil;&atilde;o    de funcion&aacute;rios (uma consultoria de recursos humanos), e desta &agrave;    de locadora e fornecedora de estoques de trabalho contratados (uma empresa de    trabalho tempor&aacute;rio e terceirizado). O interessante &eacute; verificar    que, nesse curso, o movimento entre fun&ccedil;&otilde;es n&atilde;o suprime    as mais simples &agrave; medida que agrega as mais complexas; &eacute; mais    propriamente um movimento cumulativo. As trajet&oacute;rias de v&aacute;rias    das grandes firmas de intermedia&ccedil;&atilde;o no Brasil tende a se aproximar    dessa primeira via.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, n&atilde;o    &eacute; apenas o caminho de crescimento pr&eacute;vio e de bem-sucedida diversifica&ccedil;&atilde;o    que leva &agrave; amplia&ccedil;&atilde;o do portf&oacute;lio. Muitas vezes    &eacute; a busca de nichos no mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o, ou seja,    &eacute; a focaliza&ccedil;&atilde;o em itens do portf&oacute;lio a estrat&eacute;gia    para vir a promover a consolida&ccedil;&atilde;o e o crescimento da ag&ecirc;ncia,    levando-a a conciliar a tarefa de circular informa&ccedil;&atilde;o com aquela    outra, mais desafiadora, de formar estoques de trabalhadores especializados    em ramos espec&iacute;ficos do mercado, ofertando-os a poss&iacute;veis empresas    usu&aacute;rias a fim de fideliz&aacute;-las. O provimento de trabalho no ramo    de teleatendimento parece um bom exemplo dessa via de consolida&ccedil;&atilde;o    de neg&oacute;cios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Casos h&aacute;    tamb&eacute;m em que empresas fornecedoras de trabalho altamente qualificado    j&aacute; surgem como empresas de trabalho tempor&aacute;rio, sem a necessidade    de experi&ecirc;ncia pr&eacute;via como ag&ecirc;ncias de emprego. Esse percurso    parece ser mais caracter&iacute;stico daquelas empresas que atuam em segmentos    altamente especializados, de trabalho intensivo em conhecimento; nessas condi&ccedil;&otilde;es,    um estoque de empregados presta servi&ccedil;os com regularidade a m&uacute;ltiplas    empresas "tomadoras de servi&ccedil;o", para usar o jarg&atilde;o nativo presente    entre os empres&aacute;rios do ramo e tamb&eacute;m na legisla&ccedil;&atilde;o    brasileira sobre o trabalho tempor&aacute;rio. &Eacute; justamente nelas que    a fronteira entre o provimento de pessoal e a presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;o    pode se tornar muito t&ecirc;nue, deixando entrever que alcan&ccedil;amos aquela    zona cinzenta na qual j&aacute; n&atilde;o sabemos onde termina a presta&ccedil;&atilde;o    de servi&ccedil;os de intermedia&ccedil;&atilde;o e onde come&ccedil;a a presta&ccedil;&atilde;o    de servi&ccedil;os produtivos. Creio que isso tem mais chance de ocorrer justamente    entre as empresas altamente especializadas em trabalho tempor&aacute;rio de    elevada qualifica&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, h&aacute;    tamb&eacute;m de se considerar, ao lado do porte, da escala de opera&ccedil;&atilde;o    e da complexidade do <i>mix</i> de servi&ccedil;os produzidos, a diversidade    de propriedade de capital e de enraizamento espacial desses agentes. De fato,    eles envolvem empresas em rede de calibre internacional - como a Manpower, mas    n&atilde;o somente essa no caso do mercado brasileiro -, junto &agrave;s quais    se perfilam grandes empresas nacionais fortemente diversificadas em termos espaciais,    inclusive na rota de se expandir internacionalmente, como &eacute; o caso da    Gelre. Contudo, ao lado dessas, o mercado reserva espa&ccedil;o tamb&eacute;m    para aqueles intermediadores privados, de m&eacute;dio e pequeno portes, dispostos    em ag&ecirc;ncias unilocalizadas, isoladas ou conglomeradas em condom&iacute;nios.    Por certo, seria imposs&iacute;vel entender a diversidade do portf&oacute;lio    de servi&ccedil;os veiculados se n&atilde;o fosse levada em conta a diferen&ccedil;a    de escala de atua&ccedil;&atilde;o. Tipo de ocupa&ccedil;&atilde;o intermediada,    redes de captura e fideliza&ccedil;&atilde;o (tanto de demandantes quanto de    empresas clientes), tamanho e perfil do quadro t&eacute;cnico, formas de gest&atilde;o    de seu trabalho e mecanismos utilizados para veicular a informa&ccedil;&atilde;o    sobre vagas e demandantes, todas essas caracter&iacute;sticas variam conforme    o porte, a escala de opera&ccedil;&atilde;o e as formas de enraizamento espacial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seria esse terceiro    agente uma particularidade do mercado de for&ccedil;a de trabalho? Nem de longe.    Se considerarmos o moderno mercado de circula&ccedil;&atilde;o da moeda, por    exemplo, fica evidente o papel que nele jogam os intermedi&aacute;rios financeiros.    Talvez fosse poss&iacute;vel dizer que, nesse caso, o cora&ccedil;&atilde;o    do mercado pulsa justamente ali onde se localizam os servi&ccedil;os de intermedia&ccedil;&atilde;o    (financeira). Se deixarmos o dinheiro e pensarmos as mercadorias em geral, veremos    que desde sempre sua circula&ccedil;&atilde;o dependeu de intermedi&aacute;rios,    que constitu&iacute;ram o que se entende por "com&eacute;rcio". De fato, o encontro    entre produtores mercantis e consumidores passou a requerer um agente intermediador    que tornasse os produtos acess&iacute;veis a quem os desejasse consumir.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso do trabalho,    s&oacute; mais recentemente os servi&ccedil;os de intermedia&ccedil;&atilde;o    ganharam a import&acirc;ncia que hoje t&ecirc;m nos grandes mercados capitalistas<a href="#back6"><a name="top6"></a></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>.    Echeverr&iacute;a (2001) destaca que foi apenas no p&oacute;s-guerra que surgiram,    inicialmente nos Estados Unidos e posteriormente na Europa, as primeiras empresas    dedicadas a fornecer m&atilde;o-de-obra - como mecanismos institucionalizados    na opera&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho - para fazer face tanto &agrave;s    dificuldades de inser&ccedil;&atilde;o dos retornados da guerra quanto &agrave;s    necessidades de provimento de trabalho para empresas em processo de reconvers&atilde;o    produtiva com o decl&iacute;nio da produ&ccedil;&atilde;o b&eacute;lica e a    retomada de suas antigas linhas de produto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, os contratos    de presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os entre empresas locadoras e empresas    usu&aacute;rias conviveram por certo tempo com a figura das ag&ecirc;ncias privadas    de emprego, que cobravam diretamente dos demandantes pelo servi&ccedil;o de    coloca&ccedil;&atilde;o que lhes prestavam. A regulamenta&ccedil;&atilde;o internacional    tratou de banir esse tipo de conduta no marco regulat&oacute;rio internacional    estabelecido pela OIT (Conv&ecirc;nio 96 sobre Ag&ecirc;ncias Pagas de Coloca&ccedil;&atilde;o).    O crescimento importante dessas ag&ecirc;ncias, por&eacute;m, n&atilde;o foi    capaz de elidir as tens&otilde;es em torno de seu estatuto e de seus procedimentos<a href="#back7"><a name="top7"></a></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Brasil, &agrave;    diferen&ccedil;a do que ocorreu nos Estados Unidos do p&oacute;s-guerra e nos    pa&iacute;ses da Europa Ocidental em seguida, as empresas de trabalho tempor&aacute;rio    encontraram seu nicho constitutivo n&atilde;o na demanda do setor empresarial,    mas no atendimento a necessidades de pessoal por parte do governo. Pressionado    pelo controle sobre os gastos com a m&aacute;quina administrativa que se segue    ao golpe militar de 1964 e visando garantir a expans&atilde;o de atividades    burocr&aacute;ticas sem honrar o que era visto como as "regalias" de que desfrutavam    ent&atilde;o os funcion&aacute;rios p&uacute;blicos, o Executivo volta-se crescentemente    para a terceiriza&ccedil;&atilde;o, arg&uuml;indo o alvo de maior efici&ecirc;ncia    dos novos contratados (Bicev, 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o por    acaso, data desse per&iacute;odo a legisla&ccedil;&atilde;o que regulamenta    o funcionamento do setor, a Lei nº 6.019, assinada pelo general Em&iacute;lio    Garrastazu M&eacute;dici em 3 de janeiro de 1974 e poucos meses depois regulamentada    atrav&eacute;s do Decreto nº 73.841, tamb&eacute;m assinado por ele, em 13 de    mar&ccedil;o do mesmo ano<a href="#back8"><a name="top8"></a></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>.    A m&aacute;quina administrativa, contudo, necessitava de pessoal de forma duradoura,    e os contratos n&atilde;o podiam exceder o per&iacute;odo de tr&ecirc;s meses,    sob pena de se configurar v&iacute;nculo administrativo. Na disputa por direitos    entre trabalhadores que demandavam regulariza&ccedil;&atilde;o de v&iacute;nculo    e contratantes pouco dispostos a faz&ecirc;-lo, a justi&ccedil;a brasileira,    atrav&eacute;s do Tribunal Superior do Trabalho - TST, decide criando norma.    Por meio do Enunciado nº 331, o TST torna legal a pr&aacute;tica que denomina    "loca&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o-de-obra", reconhecendo, por essa via, contratos    tempor&aacute;rios de mais longa dura&ccedil;&atilde;o sob a forma de presta&ccedil;&atilde;o    de servi&ccedil;os entre agentes com vistas ao fornecimento de trabalhadores    terceirizados. &Eacute; desse momento tamb&eacute;m a constitui&ccedil;&atilde;o    da organiza&ccedil;&atilde;o coletiva dos empres&aacute;rios do setor, pela    Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira das Empresas de Servi&ccedil;os Terceiriz&aacute;veis    e de Trabalho Tempor&aacute;rio - Asserttem, constitu&iacute;da em 17 de mar&ccedil;o    de 1970, a partir da arregimenta&ccedil;&atilde;o de donos de firmas nacionais    fortemente mobilizados pela conquista da regulamenta&ccedil;&atilde;o da atividade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">V&ecirc;-se assim    que desde cedo se distinguem duas poss&iacute;veis vias de incorpora&ccedil;&atilde;o    do trabalho tempor&aacute;rio. Na primeira dessas vias estava o trabalho tempor&aacute;rio    de curta dura&ccedil;&atilde;o, que se adequava ao instituto da legisla&ccedil;&atilde;o    original e era contratado por prazo restrito, seja diretamente pela empresa    ou &oacute;rg&atilde;o usu&aacute;rio, seja pelo intermedi&aacute;rio. Na segunda,    aquele de mais longo prazo, chamado de "trabalho terceirizado", contratado de    modo mais duradouro por meio de empresas de intermedia&ccedil;&atilde;o e alocado    nas empresas clientes com &ocirc;nus e sob responsabilidade das primeiras. Na    senda dessa diferen&ccedil;a, v&ecirc;-se como estava aberto o caminho para    o florescimento das atividades de agenciamento e sele&ccedil;&atilde;o e para    o crescimento das atividades de loca&ccedil;&atilde;o propriamente dita.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nas d&eacute;cadas    de 1970 e 1980, pouco a pouco as empresas privadas, notadamente as multinacionais,    mas tamb&eacute;m as grandes empresas nacionais que experimentavam crescimento    mais significativo - como no setor de constru&ccedil;&atilde;o civil -, passam    a aderir ao uso desses mecanismos para ampliar seus efetivos. O trabalho industrial    e relativamente pouco qualificado dava o tom no recrutamento. Nos anos 1990,    os servi&ccedil;os, sobretudo os mais modernos - bancos e intermedia&ccedil;&atilde;o    financeira, teleatendimento, entre outros -, passam a constituir o fil&atilde;o    para o setor de intermedia&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o-de-obra, se o observarmos    pelo lado da demanda de for&ccedil;a de trabalho. O trabalhador jovem se torna    seu grande cliente, considerando o lado da oferta de for&ccedil;a de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os anos 1970, contudo,    foram tamb&eacute;m decisivos para assentar as bases de outra parte do mercado    de m&atilde;o-de-obra no Brasil: aquele formado pelos agentes de intermedia&ccedil;&atilde;o    mantidos pelo recurso p&uacute;blico. Pouco mais de um ano depois da regulamenta&ccedil;&atilde;o    do trabalho tempor&aacute;rio, o regime militar institui o Sistema Nacional    de Emprego - Sine, por meio do Decreto nº 76.403, de 8 de outubro de 1975, como    conseq&uuml;&ecirc;ncia da ratifica&ccedil;&atilde;o, pelo Brasil, da Conven&ccedil;&atilde;o    nº 88 da OIT, que trata da organiza&ccedil;&atilde;o do Servi&ccedil;o P&uacute;blico    de Emprego.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A principal finalidade    do Sine, na &eacute;poca de sua cria&ccedil;&atilde;o, era promover a intermedia&ccedil;&atilde;o    de m&atilde;o-de-obra instalando servi&ccedil;os e ag&ecirc;ncias de coloca&ccedil;&atilde;o    em todo o pa&iacute;s. Al&eacute;m disso, previa o desenvolvimento de uma s&eacute;rie    de a&ccedil;&otilde;es relacionadas a essa finalidade principal, tais como organizar    um sistema de informa&ccedil;&otilde;es sobre o mercado de trabalho e fornecer    subs&iacute;dios ao sistema educacional e de forma&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o-de-obra    para elabora&ccedil;&atilde;o de suas programa&ccedil;&otilde;es. Para bem entender    esse esfor&ccedil;o regulador, por&eacute;m, deve-se atentar para o fato de    que tal institucionaliza&ccedil;&atilde;o vinha no bojo de um per&iacute;odo    de florescimento da atividade econ&ocirc;mica, quando oportunidades ocupacionais    se haviam expandido na esteira do chamado "milagre econ&ocirc;mico", cuja crise    apenas se esbo&ccedil;ava em 1975, momento em que essas novas iniciativas se    institucionalizavam. De fato, elas parecem mais pr&oacute;prias a dar conta    de um mercado em expans&atilde;o, recorrendo a formas mais flex&iacute;veis    de trabalho, cujas rela&ccedil;&otilde;es contratuais buscavam contornar direitos    estabelecidos, heran&ccedil;a do projeto de inclus&atilde;o e extens&atilde;o    de cidadania do per&iacute;odo populista. No que respeita aos chamados "postos    de atendimento" do Sine, eles seriam instalados em v&aacute;rios pontos do pa&iacute;s,    embora ainda limitados por sua cobertura geogr&aacute;fica - circunscritos que    estavam &agrave;s capitais - e pela por&ccedil;&atilde;o do mercado que alcan&ccedil;avam,    notadamente o trabalho menos qualificado, em especial o servi&ccedil;o dom&eacute;stico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fei&ccedil;&atilde;o    atual do segmento p&uacute;blico da intermedia&ccedil;&atilde;o s&oacute; se    estabeleceria com a crise de crescimento aguda que se faz sentir nos anos 1980    e 1990. Assim, em 1988, o art. 239 da Constitui&ccedil;&atilde;o Federal cria    o Programa do Seguro-Desemprego, regulamentado posteriormente pela Lei nº 7.998,    de 11 de janeiro de 1990, que tamb&eacute;m instituiu o Fundo de Amparo ao Trabalhador    - FAT. A partir dos anos 1990, alteram-se a natureza e a escala dos recursos    para custeio e investimento do Sine, que passam a ser provenientes do FAT, por    interm&eacute;dio do Programa do Seguro-Desemprego. Do mesmo modo, j&aacute;    sob a &eacute;gide da redemocratiza&ccedil;&atilde;o, as normas e diretrizes    de atua&ccedil;&atilde;o do Sine passam a ser definidas pelo Minist&eacute;rio    do Trabalho e Emprego - MTE e por um conselho tripartite, com presen&ccedil;a    de trabalhadores, empres&aacute;rios e governos, o Conselho Deliberativo do    FAT - Codefat.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O desafio da conjuntura    j&aacute; era outro. Ganha import&acirc;ncia a a&ccedil;&atilde;o do governo    no que ele pr&oacute;prio classifica como "intermedia&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o-de-obra",    no af&atilde; de</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;      (re)colocar o trabalhador no mercado de trabalho, &#91;...&#93; realizar cruzamento      da necessidade de preenchimento de um posto de trabalho com a de um trabalhador      que procura por uma coloca&ccedil;&atilde;o no mercado de trabalho &#91;...&#93;,      &#91;visando&#93; reduzir o desemprego friccional, contribuindo para que os      postos de trabalho vagos n&atilde;o sejam extintos ou que n&atilde;o venha      a ocorrer agrega&ccedil;&atilde;o de ocupa&ccedil;&atilde;o por dificuldades      no preenchimento da vaga<a href="#back9"><a name="top9"></a></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A arquitetura institucional    deixava claro o objetivo: "&#91;...&#93; o Sistema Nacional de Emprego disp&otilde;e    de informa&ccedil;&otilde;es acerca das exig&ecirc;ncias dos empregadores ao    disponibilizarem suas vagas junto aos postos de atendimento do SINE. Busca-se,    dessa forma, a redu&ccedil;&atilde;o dos custos e do tempo de espera tanto para    o trabalhador, quanto para o empregador"<a href="#back10"><a name="top10"></a></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">V&aacute;rios aspectos    chamam a aten&ccedil;&atilde;o na maneira pela qual o texto oficial enuncia    os objetivos da a&ccedil;&atilde;o de intermedia&ccedil;&atilde;o pelo sistema    governamental e deixa entrever seus alvos. A tem&aacute;tica do desemprego &eacute;    agora o desafio expl&iacute;cito a enfrentar: a atua&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica    quer reduzi-lo acreditando poder atuar sobre sua forma, que se entendia como    apenas friccional. No entanto, o fantasma da recorr&ecirc;ncia do desemprego    parece ficar reconhecido no enunciado sobre o alvo de "(re)colocar", que tanto    pode conotar duas linhas de interven&ccedil;&atilde;o (em face dos primodemandantes    e dos desempregados) quanto o esfor&ccedil;o por colocar e recolocar, incessantemente,    o trabalhador no mercado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outro aspecto importante    da arquitetura do sistema que se consolida nos anos 2000 diz respeito &agrave;    diversifica&ccedil;&atilde;o de agentes. As mesmas complexidade e diferencia&ccedil;&atilde;o    que salientei ao descrever o segmento da intermedia&ccedil;&atilde;o movido    pelo recurso privado tamb&eacute;m podem ser reconhecidas no que concerne ao    segmento movido pelo recurso p&uacute;blico do FAT. &Agrave; diferen&ccedil;a    do que fora o Sine em sua primeira fase de exist&ecirc;ncia durante o per&iacute;odo    da ditadura militar, nos governos da redemocratiza&ccedil;&atilde;o, particularmente    no governo Fernando Henrique Cardoso, consolidam-se as experi&ecirc;ncias de    gest&atilde;o tripartite de fundos p&uacute;blicos (como notado anteriormente,    do FAT inclusive), que v&atilde;o ser a pedra de toque para dar acesso a agentes    n&atilde;o-governamentais, como sindicatos e centrais sindicais, ao mundo dos    intermedi&aacute;rios no mercado de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De fato, sindicatos    e centrais ingressam na gest&atilde;o e na execu&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas    p&uacute;blicas pela porta da qualifica&ccedil;&atilde;o profissional, por meio    da experi&ecirc;ncia do Plano Nacional de Qualifica&ccedil;&atilde;o do Trabalhador    - Planfor, concebido em 1995 e implementado a partir de 1996, tamb&eacute;m    com recursos do FAT (Guimar&atilde;es, Comin e Leite, 2000). Das a&ccedil;&otilde;es    em qualifica&ccedil;&atilde;o passam, em seguida, a atuar tamb&eacute;m na intermedia&ccedil;&atilde;o    de empregos, consolidando-se, juntamente com os postos de atendimento do governo,    como grandes intermedi&aacute;rios no curso dos anos 2000.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desse modo, foi    formada a malha n&atilde;o-desprez&iacute;vel de agentes que se encontra hoje    instalada nos grandes centros urbanos brasileiros, constituindo um verdadeiro    mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o de oportunidades ocupacionais. De um    lado est&atilde;o as ag&ecirc;ncias privadas de emprego, as consultorias de    recursos humanos e as empresas de trabalho tempor&aacute;rio; de outro, v&ecirc;-se    uma rede de postos de intermedia&ccedil;&atilde;o mantida pelo recurso p&uacute;blico    e gerenciada algumas vezes diretamente pelo pr&oacute;prio governo, mas muitas    vezes, indiretamente, por entidades ligadas ao movimento sindical (sindicatos    e confedera&ccedil;&otilde;es), a institui&ccedil;&otilde;es religiosas (especialmente    a Igreja Cat&oacute;lica) e a movimentos sociais organizados por organiza&ccedil;&otilde;es    n&atilde;o-governamentais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como opera essa    malha de agentes? Para melhor responder a essa indaga&ccedil;&atilde;o, nada    como focalizar um caso emp&iacute;rico denso. Esse &eacute; o objetivo da se&ccedil;&atilde;o    seguinte. Nela s&atilde;o analisados achados de uma pesquisa que vem sendo conduzida    na Regi&atilde;o Metropolitana de S&atilde;o Paulo, principal mercado de trabalho    brasileiro e que re&uacute;ne a maior concentra&ccedil;&atilde;o de intermedi&aacute;rios.    A observa&ccedil;&atilde;o privilegia o per&iacute;odo que se localiza a partir    dos anos 1990, focalizando a regi&atilde;o justamente no momento em que esteve    sujeita a intensa reestrutura&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica, sob taxas recordes    de desemprego, mas que foi tamb&eacute;m um momento em que surgiram iniciativas    governamentais de consolida&ccedil;&atilde;o de um sistema p&uacute;blico de    emprego que contemplava nova forma de institucionalizar a pol&iacute;tica para    o desemprego, constituindo mecanismos de prote&ccedil;&atilde;o ao desempregado    e de suporte &agrave; procura de trabalho.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O MERCADO DE    INTERMEDIA&Ccedil;&Atilde;O DE EMPREGOS: UMA CONSTRU&Ccedil;&Atilde;O TERRITORIALIZADA</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O ponto de partida    desta terceira se&ccedil;&atilde;o &eacute; a convic&ccedil;&atilde;o te&oacute;rica    de que, para bem entendermos a constru&ccedil;&atilde;o social do mercado de    intermedia&ccedil;&atilde;o de oportunidades de trabalho, temos de observ&aacute;-lo    em suas formas espec&iacute;ficas de enraizamento espacial. Nesse sentido, a    an&aacute;lise de um caso tem dupla utilidade. De um lado permite dar concre&ccedil;&atilde;o    aos v&aacute;rios agentes de intermedia&ccedil;&atilde;o de que tratei anteriormente    sob forma ainda abstrata. De outro, e &eacute; o que mais importa nesta se&ccedil;&atilde;o,    permite evidenciar os arranjos econ&ocirc;micos que se estabelecem em um dado    territ&oacute;rio e, assim, avan&ccedil;ar em dire&ccedil;&atilde;o a identificar    outros agentes a fim de bem descrever como operam segmentos particulares do    mercado de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em outra oportunidade    (Guimar&atilde;es, 2004), arg&uuml;i que, nos anos 1990, a metr&oacute;pole    paulista se consolidou como um verdadeiro mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o,    estando ali instaladas todas as figuras-chave para esse mercado de servi&ccedil;os.    Por qu&ecirc;? Do ponto de vista dos demandantes de trabalho, o novo padr&atilde;o    de transi&ccedil;&otilde;es ocupacionais, intensas e pautadas por um desemprego    recorrente, encarregou-se de prover, em escala not&aacute;vel, os indiv&iacute;duos    potencialmente agenci&aacute;veis (<i>idem</i>, 2006). Digo potencialmente porque,    como tamb&eacute;m foi documentado em outra oportunidade (Guimar&atilde;es <i>et    alii</i>, 2004), para uma parcela significativa dessas pessoas, a procura de    trabalho escapava &agrave; forma mercantil, resolvendo-se, no mais das vezes,    por meio de redes sociais enraizadas no mundo de suas rela&ccedil;&otilde;es    interpessoais, com elos mais ou menos fortes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; do ponto    de vista dos intermediadores, foi tamb&eacute;m nos anos 1990 que floresceu    o neg&oacute;cio do trabalho tempor&aacute;rio em S&atilde;o Paulo. As firmas    (chamadas por nossas estat&iacute;sticas de "empresas de agenciamento, loca&ccedil;&atilde;o    e intermedia&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o-de-obra") proliferaram no per&iacute;odo,    estabelecendo-se nesse mercado potencial e crescendo de maneira igualmente not&aacute;vel    nessa d&eacute;cada. Tal crescimento constitui uma faceta ainda pouco estudada    do processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o microorganizacional por que passaram    as empresas brasileiras. No curso do movimento de focaliza&ccedil;&atilde;o    de sua atividade produtiva, elas externalizaram algumas das tarefas de gest&atilde;o    do pessoal at&eacute; ent&atilde;o habitualmente exercidas por seus departamentos    de recursos humanos; a principal delas, a de triagem de potenciais recrutados.    As novas empresas de intermedia&ccedil;&atilde;o passaram, ent&atilde;o, a se    encarregar da captura do demandante, orientando-o em suas formas de procura    no circuito mercantil. Nutria-se, assim, o neg&oacute;cio da intermedia&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tal atividade se    tornou estrat&eacute;gica em uma conjuntura de enxugamento de postos de trabalho    e de crescente desemprego. Isto &eacute;, dada a escala em que a procura de    trabalho se exprimia em S&atilde;o Paulo nos anos 1990, deixava de ser trivial    o processo de recrutar, haja vista o investimento requerido em termos de tempo    e de trabalho; para as novas (e poucas) vagas ent&atilde;o abertas apresentavam-se    verdadeiros ex&eacute;rcitos de pleiteantes. Aos intermedi&aacute;rios cabia    realizar a filtragem inicial, reduzindo o leque de alternativas a um pequeno    grupo de poucos (e bons) candidatos, que seriam finalmente avaliados pelos gestores    de recursos humanos sediados na firma contratante. N&atilde;o sem raz&atilde;o,    j&aacute; em 2001, pude verificar que um ter&ccedil;o dos indiv&iacute;duos    entrevistados em uma amostra representativa dos ativos de 16 anos ou mais, na    Regi&atilde;o Metropolitana de S&atilde;o Paulo, referia, entre seus mecanismos    habituais de procura de trabalho, o recurso &agrave;s empresas privadas de intermedia&ccedil;&atilde;o    e agenciamento de coloca&ccedil;&otilde;es (<i>ibidem</i>; Guimar&atilde;es,    2006).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tomando como exemplo    a regi&atilde;o do chamado ABC Paulista, cora&ccedil;&atilde;o da atividade    industrial na Regi&atilde;o Metropolitana e palco do mais significativo enxugamento    de empregos nesse per&iacute;odo (Cardoso, 2000), estudo realizado entre as    empresas de intermedia&ccedil;&atilde;o de trabalho ali atuantes, em 2002, mostrou    a sincronia existente entre a intensifica&ccedil;&atilde;o da chegada desses    intermediadores e a intensifica&ccedil;&atilde;o do processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o    das firmas na regi&atilde;o<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a>.    Tal sincronia fica evidente no <a href="#graf1">Gr&aacute;fico 1</a> a seguir:    nada menos que 60% das empresas privadas de intermedia&ccedil;&atilde;o que    operavam no ABC em 2002 haviam sido fundadas a partir de 1995; quase tr&ecirc;s    quartos delas se haviam estabelecido no curso dos anos 1990.</font></p>     <p><a name="graf1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v51n2/03graf1.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais ainda: georreferenciando    os dados relativos &agrave; localiza&ccedil;&atilde;o dessas empresas no Estado    de S&atilde;o Paulo<a href="#back12"><a name="top12"></a></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a>,    v&ecirc;-se que &eacute; na Regi&atilde;o Metropolitana que est&aacute; concentrada    sua parcela mais importante. Nesta, a distribui&ccedil;&atilde;o se faz em alguns    aglomerados, que sugerem a prov&aacute;vel exist&ecirc;ncia de <i>clusters</i>    de intermediadores, identific&aacute;veis no mapa contido na <a href="#fig1">Figura    1</a>.</font></p>     <p><a name="fig1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v51n2/03f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Conquanto S&atilde;o    Paulo seja a regi&atilde;o do Brasil que mais concentra os inscritos e as vagas    no sistema p&uacute;blico de intermedia&ccedil;&atilde;o, a <a href="#fig2">Figura    2</a> deixa entrever qu&atilde;o menor &eacute; a densidade espacial dos intermediadores    p&uacute;blicos (postos de intermedia&ccedil;&atilde;o de emprego e ag&ecirc;ncias    mantidas pelo recurso do FAT) quando comparados &agrave; densa rede de intermediadores    privados (ag&ecirc;ncias privadas de emprego e empresas de trabalho tempor&aacute;rio)    retratada na <a href="#fig1">Figura 1</a>.</font></p>     <p><a name="fig2"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/dados/v51n2/03f2.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os dados at&eacute;    aqui apresentados sugerem que o mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o requer    uma escala m&iacute;nima para sua constitui&ccedil;&atilde;o. Por isso, seu    enraizamento em um territ&oacute;rio reflete o grau de concentra&ccedil;&atilde;o    com que demandantes e ofertantes se apresentam no mercado de trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra importante    caracter&iacute;stica dos servi&ccedil;os de intermedia&ccedil;&atilde;o de    oportunidades ocupacionais diz respeito ao fato de que essa sua escala de opera&ccedil;&atilde;o    ganha concre&ccedil;&atilde;o de modo complexo e heterog&ecirc;neo por meio    de uma pluralidade de agentes e de rela&ccedil;&otilde;es sociais de trabalho.    Para melhor documentar esse aspecto, o trabalho de observa&ccedil;&atilde;o    emp&iacute;rica voltou-se, entre 2005 e 2006, para analisar em maior profundidade    os dois aglomerados que mais concentravam intermediadores, privados e p&uacute;blicos,    e para os quais aflu&iacute;am os maiores contingentes de demandantes na Grande    S&atilde;o Paulo - as &aacute;reas de Santo Amaro e do Centro -, recentemente    transformados em verdadeiros territ&oacute;rios de intermedia&ccedil;&atilde;o.    Ademais, dada a escala com que ali se concentravam, os intermediadores dessas    duas localidades atra&iacute;am tanto demandantes dos respectivos bairros e    adjac&ecirc;ncias quanto do munic&iacute;pio (caso de Santo Amaro), e mesmo    de outras cidades da Regi&atilde;o Metropolitana (caso do Centro).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A an&aacute;lise    dos bancos de dados governamentais sobre o perfil de quem acorre a suas ag&ecirc;ncias    nesses dois locais revela que se tratava de demandantes de emprego com menor    qualifica&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m disso, tal como observado em <i>survey</i>    realizado em ag&ecirc;ncias de emprego em 2004, eles eram significativamente    mais jovens que a m&eacute;dia dos que buscavam trabalho na metr&oacute;pole    paulista (Guimar&atilde;es, 2004). Essas duas caracter&iacute;sticas permitem    entender por que surge ali uma nova gama de servi&ccedil;os especializados,    conexos &agrave; procura de trabalho e de suporte para efetiva&ccedil;&atilde;o    da intermedia&ccedil;&atilde;o. Novos atores ganhavam, assim, visibilidade,    como resultado das observa&ccedil;&otilde;es realizadas nesses dois territ&oacute;rios    de intermedia&ccedil;&atilde;o. Quem eram eles e que tipo de servi&ccedil;o    proviam? Vejamos em seguida.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma parte era representativa    de um primeiro tipo de servi&ccedil;os cuja especialidade &eacute;, por assim    dizer, "produzir a demanda", ou seja, transformar "indiv&iacute;duos necessitados    de trabalho" em "verdadeiros demandantes de emprego" (Guimar&atilde;es, 2008).    A esses negociantes cabe dotar as pessoas das caracter&iacute;sticas imprescind&iacute;veis    &agrave; sua <i>performance</i>, enquanto demandantes de trabalho, para a adequada    apresenta&ccedil;&atilde;o de si como um "merecedor de uma oportunidade ocupacional",    notadamente aos olhos do intermedi&aacute;rio privado. Alguns desses servi&ccedil;os    s&atilde;o gratuitamente providos pelo pr&oacute;prio governo em seus boxes    de atendimento; &eacute; o caso da documenta&ccedil;&atilde;o profissional (carteira    de trabalho)<a href="#back13"><a name="top13"></a></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a>.    Outros s&atilde;o providos por agentes privados: como aqueles que confeccionam    (e reproduzem) o principal instrumento formal de apresenta&ccedil;&atilde;o    de si, o curr&iacute;culo do demandante de trabalho (Hirano, 2007). Agentes    privados tamb&eacute;m proviam outros documentos importantes e freq&uuml;entemente    requeridos, como o atestado m&eacute;dico. Finalmente, uma terceira ordem de    servi&ccedil;os conexos ao desemprego e &agrave; procura de trabalho se constitui    ao redor do adiantamento dos valores que se pensa poder vir a receber do programa    de seguro-desemprego. Ilegal, trata-se de antecipa&ccedil;&atilde;o de um benef&iacute;cio,    na forma de empr&eacute;stimo, promovida por quem n&atilde;o tem qualquer responsabilidade    sobre sua concess&atilde;o; empr&eacute;stimos (provavelmente embutindo juros    leoninos) sobre valores que o demandante de trabalho cr&ecirc; poder vir a receber.    Todavia, o adiantamento do seguro &eacute;, muitas vezes, condi&ccedil;&atilde;o    para seguir procurando trabalho. Ainda na fronteira da ilegalidade operam outros    agentes privados, produzindo as t&atilde;o almejadas credenciais de qualifica&ccedil;&atilde;o    (diplomas de curso supletivo, por exemplo).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um segundo tipo    de servi&ccedil;os, igualmente pr&oacute;ximo das necessidades de quem procura,    conquanto mais especializado e profissional, era constitu&iacute;do pelos escrit&oacute;rios    de advocacia trabalhista e cursinhos de treinamento profissional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao lado desse rol    de servi&ccedil;os conexos que preparavam o demandante, chamava a aten&ccedil;&atilde;o,    especialmente no Centro, a enorme diversidade de formas de veicular a informa&ccedil;&atilde;o    sobre as oportunidades de trabalho. Por certo, parte substancial dessa veicula&ccedil;&atilde;o    se faz nas pr&oacute;prias ag&ecirc;ncias de emprego, seja em seu interior,    seja em quadros fixados &agrave; entrada. No entanto - e isso tamb&eacute;m    resultou da observa&ccedil;&atilde;o sobre o modo como operam os agentes em    situa&ccedil;&otilde;es concretas, territorializadas, de procura -, parte importante    da veicula&ccedil;&atilde;o das oportunidades ocupacionais, notadamente nas    ag&ecirc;ncias de pequeno porte, faz-se atrav&eacute;s dos bra&ccedil;os m&oacute;veis    dessas firmas: os "plaqueiros" ou os "homens-placa" (Vieira, 2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sua presen&ccedil;a    nos remete a outra dimens&atilde;o interessante na an&aacute;lise do tema: a    diversidade das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho estabelecidas na execu&ccedil;&atilde;o    do servi&ccedil;o de intermedia&ccedil;&atilde;o. Os "plaqueiros" (o masculino    n&atilde;o &eacute; casual nem uma forma gen&eacute;rica) s&atilde;o trabalhadores    empregados pelas ag&ecirc;ncias (como o s&atilde;o as recepcionistas e as selecionadoras,    e o feminino aqui tampouco &eacute; casual); s&atilde;o ambulantes que usam    o pr&oacute;prio corpo para veicular os an&uacute;ncios. Trabalhadores "invis&iacute;veis",    se observarmos o modo como se relacionam com os ansiosos demandantes de trabalho,    fazem circular, de maneira inusitada, a mercadoria-chave para esse mercado,    qual seja, a informa&ccedil;&atilde;o sobre oportunidade de trabalho. Exercem    sua atividade sob rela&ccedil;&otilde;es de trabalho que muitas vezes podem    ser de longa dura&ccedil;&atilde;o (cinco ou dez anos). Todavia, embora duradouro,    esse trabalho n&atilde;o sup&otilde;e continuidade - podendo ser acionado em    momentos de maior anima&ccedil;&atilde;o no setor -, muito menos formaliza&ccedil;&atilde;o    e prote&ccedil;&atilde;o (ou direitos), conquanto os que ali se empregam sejam,    em sua maioria, pessoas idosas. Exatamente por isso, v&aacute;rios se disseram    aposentados ou inativos quando livres das "placas" que portavam<a href="#back14"><a name="top14"></a></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a><sup>.</sup></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse tipo de trabalho    complementa aquele que se desenvolve dentro da ag&ecirc;ncia, na qual outros    trabalhadores se mobilizam. Algumas vezes o alvo de sua atividade &eacute; o    demandante de trabalho. &Eacute; o caso da atua&ccedil;&atilde;o das recepcionistas    (normalmente mo&ccedil;as e jovens), encarregadas do recebimento dos curr&iacute;culos,    da triagem inicial e da armazenagem dos que parecem merecedores de convoca&ccedil;&atilde;o    pela ag&ecirc;ncia. Quando isso ocorre, mobiliza-se o trabalho das selecionadoras    (em geral trabalhadoras de mais idade e/ou qualifica&ccedil;&atilde;o profissional    e/ou responsabilidade gerencial), que atuam na retaguarda (habitualmente invis&iacute;vel)    da ag&ecirc;ncia, sendo respons&aacute;veis pelas entrevistas e/ou din&acirc;micas    de grupo<a href="#back15"><a name="top15"></a></a><a href="#back15"><sup>15</sup></a>.    Contudo, com muita freq&uuml;&ecirc;ncia, a atividade no interior da ag&ecirc;ncia    volta-se para atender (ou capturar) a empresa cliente: contatos telef&ocirc;nicos    para localiza&ccedil;&atilde;o de novos clientes, para encaminhamento de candidatos    potencialmente recrut&aacute;veis ou para (r)estabelecimento das rela&ccedil;&otilde;es    comerciais com os tomadores de servi&ccedil;os. Nesse trabalho, homens e mulheres    s&atilde;o mobilizados; ambos tendem a ter mais idade, responsabilidade na firma    e/ou experi&ecirc;ncia/qualifica&ccedil;&atilde;o profissional. Quanto mais    bem-sucedida a firma, mais complexa sua retaguarda, assim como mais variados    seus clientes e mais diversificados e refinados os mecanismos pelos quais ela    acessa os demandantes de trabalho e os relaciona com os ofertantes de vagas.    Os <i>sites</i> de procura virtual d&atilde;o uma boa medida de tais complexidade    e diversidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A descri&ccedil;&atilde;o    anterior permite vislumbrar uma terceira caracter&iacute;stica. Al&eacute;m    de ser um servi&ccedil;o movido &agrave; elevada escala de opera&ccedil;&atilde;o,    que se territorializa e produz uma gama de rela&ccedil;&otilde;es sociais de    trabalho, pode-se arriscar outra hip&oacute;tese: esses conglomerados de intermedi&aacute;rios,    mais do que meros aglomerados, devem ser entendidos como verdadeiros <i>clusters</i>    voltados ao servi&ccedil;o de intermedia&ccedil;&atilde;o. Algumas caracter&iacute;sticas    inicialmente observadas parecem dar sustenta&ccedil;&atilde;o a tal hip&oacute;tese,    a saber:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1) Tal como documentado    anteriormente, s&atilde;o grandes a diversidade e a intercomplementaridade de    fun&ccedil;&otilde;es entre os tipos de agente. Longe de mera justaposi&ccedil;&atilde;o,    a interdepend&ecirc;ncia entre os m&uacute;ltiplos tipos e fun&ccedil;&otilde;es    de empreendedores aponta para a exist&ecirc;ncia de um tecido econ&ocirc;mico    complexo e articulado.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2) Nesse sentido,    foi poss&iacute;vel observar a exist&ecirc;ncia de coopera&ccedil;&atilde;o    entre as firmas intermediadoras, que assumem formas capazes de articular tanto    as ag&ecirc;ncias privadas entre si quanto estas com respeito &agrave;s ag&ecirc;ncias    mantidas com recurso p&uacute;blico (governamentais ou sindicais). Tal coopera&ccedil;&atilde;o    &eacute; movida pelo alvo comum de maximizar as coloca&ccedil;&otilde;es. Para    as privadas, faz&ecirc;-lo &eacute; condi&ccedil;&atilde;o para manter a rela&ccedil;&atilde;o    de servi&ccedil;o com o cliente contratante; para as p&uacute;blicas, &eacute;    condi&ccedil;&atilde;o para manter o fluxo do recurso do FAT, programa governamental    que subsidia sua atua&ccedil;&atilde;o e aloca verbas acompanhando-lhes a produtividade,    medida por coloca&ccedil;&otilde;es efetuadas (isso ao menos era o que se passava    no momento do trabalho de campo).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3) Tomando-se o    ponto de vista do comportamento do demandante, &eacute; tamb&eacute;m poss&iacute;vel    reconhecer uma conduta que refor&ccedil;a a articula&ccedil;&atilde;o entre    os v&aacute;rios elementos que comp&otilde;em o tecido local. Assim, em sua    circula&ccedil;&atilde;o, a fim de maximizar o tempo, ele multiplica os contatos    com todos os intermedi&aacute;rios poss&iacute;veis, especialmente aqueles tidos    como eficientes, imagem que ajuda a difundir. Por outro lado, em sua busca,    refor&ccedil;a formas de coopera&ccedil;&atilde;o com outros que tamb&eacute;m    est&atilde;o &agrave; procura de trabalho. Desse modo, ap&oacute;iam-se reciprocamente    no esfor&ccedil;o por localizar novas ag&ecirc;ncias, na montagem e partilha    de roteiros para procura, na sugest&atilde;o de iniciativas ou estrat&eacute;gias    que podem ser eficazes para procurar trabalho.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todavia, a articula&ccedil;&atilde;o    porventura existente nesses conglomerados de intermediadores n&atilde;o deve    obscurecer o fato de que sua opera&ccedil;&atilde;o os distingue em pelo menos    dois grupos principais: ag&ecirc;ncias privadas e ag&ecirc;ncias financiadas    pelo recurso p&uacute;blico (sejam elas governamentais, sejam sindicais). Por    conseguinte, as situa&ccedil;&otilde;es de procura de trabalho variam quando    observadas do ponto de vista de um ou outro grupo<a href="#back16"><a name="top16"></a></a><a href="#back16"><sup>16</sup></a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ag&ecirc;ncias    governamentais e sindicais, particularmente as primeiras, s&atilde;o muito bem-sucedidas    em seu esfor&ccedil;o por atrair e identificar aquele que necessita de trabalho.    Por isso, entre os que s&atilde;o financiados pelo recurso p&uacute;blico (FAT),    h&aacute; um not&aacute;vel ganho de qualidade com rela&ccedil;&atilde;o ao    acesso e ao mapeamento dos demandantes. O mesmo pode ser dito com respeito aos    modos de acolhida e ao tratamento conferido ao indiv&iacute;duo em busca de    trabalho. Ele se baseia em um elevado investimento em infra-estrutura, alavancado    por um sistema de informa&ccedil;&atilde;o de excelente qualidade, que requer    para sua opera&ccedil;&atilde;o um corpo de funcion&aacute;rios capacitados    (tanto no manejo do sistema quanto na condu&ccedil;&atilde;o da entrevista para    coleta de dados do demandante), al&eacute;m de espa&ccedil;o f&iacute;sico amplo    e de investimentos diversos no <i>layout</i> das ag&ecirc;ncias. Tudo isso assegura    a recep&ccedil;&atilde;o e o processamento das demandas dos desempregados em    bases profissionais e tecnicamente refinadas. Algumas ag&ecirc;ncias do circuito    sindical haviam chegado, no momento do trabalho de campo, ao requinte de especializar    espa&ccedil;os para acolher demandantes de n&iacute;vel universit&aacute;rio,    a fim de ajud&aacute;-los a ultrapassar a vergonha associada n&atilde;o apenas    &agrave; procura de emprego mas tamb&eacute;m &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es    socialmente humilhantes em que, geralmente, essa procura se faz - grandes filas,    formadas de madrugada, em busca de senhas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, de    muito pouco adiantavam os avan&ccedil;os nessa dire&ccedil;&atilde;o se eles    n&atilde;o se complementavam com uma mobiliza&ccedil;&atilde;o integrada das    outras fun&ccedil;&otilde;es: a (re)qualifica&ccedil;&atilde;o e sobretudo a    captura das vagas, esteios da chance de recoloca&ccedil;&atilde;o. Efetivamente,    a rede de ag&ecirc;ncias mantida com recurso p&uacute;blico se mostrava t&atilde;o    bem organizada para mapear o demandante quanto mal aparelhada para localizar    a vaga que poderia acolh&ecirc;-lo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">J&aacute; os intermedi&aacute;rios    privados s&atilde;o movidos n&atilde;o tanto pelo intuito de fidelizar o demandante,    mas sim pelo de fidelizar a empresa usu&aacute;ria, que contrata seus servi&ccedil;os    para preencher vagas. Sua <i>performance</i> ser&aacute; t&atilde;o mais bem-sucedida    quanto maior for o n&uacute;mero de empresas clientes e quanto mais r&aacute;pida    e eficiente for sua capacidade de encaminhar candidatos potencialmente recrut&aacute;veis    ou de prover, com trabalhadores terceirizados ou subcontratados, a empresa "tomadora    de seus servi&ccedil;os". A grande maioria desses intermedi&aacute;rios, por&eacute;m,    notadamente os de pequeno e m&eacute;dio portes, faz baix&iacute;ssimos investimentos    no que concerne &agrave; captura de demandantes; estes lhes chegam por gravidade,    dado o efeito inercial do grande e recorrente desemprego.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Agrave; primeira    vista, tal diferen&ccedil;a de comportamento empresarial poderia levar a uma    rela&ccedil;&atilde;o de complementaridade entre agentes privados e p&uacute;blicos,    j&aacute; que um deles captura demandantes com efici&ecirc;ncia enquanto o outro    captura vagas com destreza. Na medida em que o crit&eacute;rio para aloca&ccedil;&atilde;o    do recurso p&uacute;blico nas diversas unidades, governamentais e sindicais,    tinha (ao menos at&eacute; ent&atilde;o) a efic&aacute;cia na coloca&ccedil;&atilde;o    como medida de sua efici&ecirc;ncia - sendo o bra&ccedil;o do sistema mantido    pelo recurso p&uacute;blico d&eacute;bil em sua capacidade de captura de vagas    -, ele passa, para prov&ecirc;-las, a se valer das ag&ecirc;ncias privadas,    que, por sua vez, s&atilde;o d&eacute;beis na captura de demandantes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O leitor mais apressado    j&aacute; poderia arg&uuml;ir se n&atilde;o estar&iacute;amos diante de um caso    potencialmente virtuoso, no qual poderia ser reconhecida uma cultura de "efici&ecirc;ncia    coletiva", correntemente tida como virtuosa nas an&aacute;lises de arranjos    interfirmas. Entretanto, quando observamos o ponto de vista de cada um dos atores,    isso n&atilde;o parece ser exatamente o que ocorre. De um lado as ag&ecirc;ncias    mantidas pelo FAT se ressentem de que os intermedi&aacute;rios privados n&atilde;o    lhes prestam contas do destino dado a "seus candidatos" (isto &eacute;, aos    inscritos que lhes foram cedidos) depois que os alocam; sem isso eles n&atilde;o    podem nutrir a contabilidade do &ecirc;xito nos registros mensais que encaminham    ao MTE e que lhes asseguram a continuidade do financiamento. J&aacute; as ag&ecirc;ncias    privadas se queixam da inefici&ecirc;ncia da triagem por que passam os candidatos    nas ag&ecirc;ncias governamentais e sindicais, pondo em risco sua credibilidade    em face da empresa usu&aacute;ria &agrave; qual encaminham tais candidatos,    em geral pouco aderidos ao perfil por elas requerido, dado que haviam sido muito    complacentemente selecionados pelos funcion&aacute;rios das ag&ecirc;ncias p&uacute;blicas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES    FINAIS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pelo que at&eacute;    aqui se desenvolveu, qui&ccedil;&aacute; tenha sido poss&iacute;vel alinhar    um rol de elementos que permite retornar &agrave; figura do tri&acirc;ngulo,    que expressa a especificidade do mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o de oportunidades    ocupacionais, com a densidade que s&oacute; a riqueza da an&aacute;lise emp&iacute;rica    permite.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Abri este artigo    arg&uuml;indo serem m&uacute;ltiplas as formas institucionais que convergiam    para os tr&ecirc;s grandes p&oacute;los do tri&acirc;ngulo que sintetiza uma    nova tend&ecirc;ncia na organiza&ccedil;&atilde;o do mercado de trabalho, especialmente    nas grandes metr&oacute;poles; um mercado atravessado e de certo modo organizado    pelo sistema de intermedia&ccedil;&atilde;o que se sustenta em tr&ecirc;s p&oacute;los.    Vejamos cada um deles:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1) P&oacute;lo    dos agentes que demandam emprego. Vimos que, se eles s&atilde;o trabalhadores,    n&atilde;o necessariamente est&atilde;o desempregados, ainda que majoritariamente    o estejam.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2) P&oacute;lo    das firmas que se utilizar&atilde;o do trabalho a ser recrutado no mercado.    Vimos que n&atilde;o s&atilde;o necessariamente as firmas contratantes, dado    o peso dos locadores atuantes no mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3) P&oacute;lo    dos agentes que disponibilizam vagas no mercado, tornando-as vis&iacute;veis,    transparentes, para os demandantes, mas que tamb&eacute;m fazem o caminho de    volta, triando trabalhadores potenciais. Vimos que esses agentes - centro do    interesse neste texto - est&atilde;o longe de ser simples recrutadores. Eles    podem acumular um portf&oacute;lio complexo e variado de atividades, bem como    se apresentar sob um sem-n&uacute;mero de formas, empresariais ou individuais,    l&iacute;citas ou il&iacute;citas, duradouras ou aventureiras, que fazem desse    mundo um mar de diversidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A import&acirc;ncia    de considerar essas novas formas presentes no mercado de trabalho foi salientada    na primeira se&ccedil;&atilde;o deste artigo, recuperando recente literatura.    &Agrave; luz da observa&ccedil;&atilde;o do que tem ocorrido sobretudo nos pa&iacute;ses    capitalistas mais avan&ccedil;ados, essa literatura tem reiterado a estreita    rela&ccedil;&atilde;o entre a consolida&ccedil;&atilde;o de um mercado de servi&ccedil;os    de intermedia&ccedil;&atilde;o, notadamente do neg&oacute;cio do trabalho intermediado    e tempor&aacute;rio, e o avan&ccedil;o no processo de fragiliza&ccedil;&atilde;o    dos v&iacute;nculos de emprego em dire&ccedil;&atilde;o a novas formas e estatutos    institucionais para o trabalho e sua contratualidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O que dizer, por&eacute;m,    de situa&ccedil;&otilde;es como a nossa, em que uma norma de emprego duradouro    e protegido jamais se universalizou? Como, nessas situa&ccedil;&otilde;es, transcorre    o processo de mercantiliza&ccedil;&atilde;o da informa&ccedil;&atilde;o sobre    oportunidades ocupacionais? Como entender a emerg&ecirc;ncia de tal processo    em um contexto social em que, pela aus&ecirc;ncia da prote&ccedil;&atilde;o    p&uacute;blica, &eacute; no espa&ccedil;o privado e por meio das redes interpessoais,    notadamente familiares e de vizinhan&ccedil;a, que o acesso &agrave; informa&ccedil;&atilde;o    sobre chances de trabalho, para n&atilde;o dizer o acesso ao pr&oacute;prio    trabalho, se resolve?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na segunda se&ccedil;&atilde;o,    busquei retomar a trajet&oacute;ria de constru&ccedil;&atilde;o institucional    do mercado de intermedia&ccedil;&atilde;o no Brasil a fim de mostrar os caminhos    muito particulares pelos quais tal atividade emerge. Inicialmente foi estimulada    pela demanda do Estado, significativamente do estado autorit&aacute;rio, cioso    de quebrar a espinha do trabalho protegido no &uacute;nico nicho em que ele    teimosamente resistia, no emprego p&uacute;blico. Terceirizar atividades era    o mecanismo para garantir a expans&atilde;o da m&aacute;quina gestora com independ&ecirc;ncia    de compromissos com respeito aos direitos dos trabalhadores que tivesse de empregar;    movimento contr&aacute;rio ao que se verificara nos pa&iacute;ses capitalistas    mais avan&ccedil;ados e mais flex&iacute;veis no uso do trabalho, como nos Estados    Unidos, onde foi pela demanda do setor privado que os intermediadores de m&atilde;o-de-obra    se estabeleceram.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, em pouco    menos de tr&ecirc;s d&eacute;cadas, a not&aacute;vel expans&atilde;o do segmento    denota os novos rumos que presidiram, entre n&oacute;s, a amplia&ccedil;&atilde;o    de seus neg&oacute;cios. Eles foram alimentados, a partir dos anos 1990, por    um duplo movimento. De um lado as firmas em reestrutura&ccedil;&atilde;o externalizam    atividades, inclusive algumas no campo da gest&atilde;o de recursos humanos.    De outro, o enxugamento de postos faz saltar o desemprego, tornando o mercado    de trabalho um espa&ccedil;o crescentemente opaco para os indiv&iacute;duos    em busca de emprego e fazendo, da tarefa de triar, um investimento organizacional    consider&aacute;vel, pois as poucas vagas abertas passavam a atrair um sem-n&uacute;mero    de candidatos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na terceira se&ccedil;&atilde;o,    explorei, &agrave; luz dos dados para a Regi&atilde;o Metropolitana de S&atilde;o    Paulo, como transcorre esse processo e como nele se constitui uma complexa rede    de intermediadores; diversos porque precisam fazer face a um mercado atraente    por sua escala, mas no qual o desempregado precisa ser capacitado, simb&oacute;lica    e materialmente, para atuar como "um bom demandante" e "um competitivo candidato".    A pobreza e a desigualdade sociais que marcam o cen&aacute;rio brasileiro deram    r&eacute;gua e compasso para a prolifera&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os    e diversifica&ccedil;&atilde;o desse novo neg&oacute;cio, que passa a ter as    formas que recobrem a ampla assimetria social brasileira, indo desde o prec&aacute;rio    servi&ccedil;o de preparo de curr&iacute;culo e o trabalho do "homem-placa"    at&eacute; os <i>sites</i> virtuais e as modernas empresas privadas de agenciamento    e loca&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o-de-obra, algumas das quais j&aacute; atuando    em escala latino-americana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No bojo desse movimento,    estabeleceu-se o novo segmento dos intermediadores, no florescente tecido econ&ocirc;mico    dos servi&ccedil;os, notadamente nas grandes metr&oacute;poles; um verdadeiro    mercado no interior do mercado de trabalho, forjado n&atilde;o apenas na esteira    da reestrutura&ccedil;&atilde;o das firmas e da amplia&ccedil;&atilde;o do desemprego    mas tamb&eacute;m no v&aacute;cuo de um sistema p&uacute;blico de emprego e    de um regime de bem-estar que assegurem prote&ccedil;&atilde;o ao desempregado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>NOTAS</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>.    &Eacute; not&oacute;rio que me inspiro no argumento de Weber (1961) sobre o    encanto da din&acirc;mica dos mercados para a imagina&ccedil;&atilde;o do soci&oacute;logo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>.    Espero demonstrar, adiante, que tal regi&atilde;o constitui o principal mercado    de intermedia&ccedil;&atilde;o de oportunidades de trabalho no caso brasileiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back3"></a><a href="#top3">3</a>.    Regi&atilde;o que est&aacute; na origem do trabalho tempor&aacute;rio nos Estados    Unidos e onde se constituiu uma das empresas hoje emblem&aacute;ticas do setor    em escala internacional, a Manpower.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back4"></a><a href="#top4">4</a>.    Por isso mesmo, as etnografias em locais de sele&ccedil;&atilde;o passaram a    ser estrat&eacute;gias de pesquisa de grande poder de fogo ao permitirem desvelar    o modo como a rela&ccedil;&atilde;o entre agentes p&uacute;blicos de recrutamento,    por um lado, e demandantes de trabalho, por outro, teciam suas rela&ccedil;&otilde;es    na situa&ccedil;&atilde;o de entrevista e triagem nas ag&ecirc;ncias. Elas evidenciaram    como preconceitos e estere&oacute;tipos tinham forte chance de se imiscuir,    cerceando o acesso do demandante de trabalho &agrave; via de sa&iacute;da do    desemprego (ver Benarrosh, 2000; 2005).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back5"></a><a href="#top5">5</a>.    Muito embora essa regulamenta&ccedil;&atilde;o varie grandemente entre pa&iacute;ses    e se caracterize por ser relativamente recente, difundindo-se nos anos 1990,    como veremos adiante.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back6"></a><a href="#top6">6</a>.    Pode-se arg&uuml;ir que intermedi&aacute;rios no provimento de trabalho existiram    anterior e episodicamente. Nesses contextos, eles foram t&atilde;o mais centrais    &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica quanto mais opacos e segmentados    fossem os mercados, e onde o provimento de trabalhadores se fizesse n&atilde;o    pelo recrutamento de volunt&aacute;rios, mas sim pela coer&ccedil;&atilde;o,    muitas vezes f&iacute;sica. Tal foi o caso dos antigos regimes escravistas ou    das formas modernas de tr&aacute;fico no chamado "trabalho escravo". N&atilde;o    sem raz&atilde;o, a Declara&ccedil;&atilde;o da Filad&eacute;lfia, de 1944,    que constituiu a Organiza&ccedil;&atilde;o Internacional do Trabalho - OIT,    registra a recusa dos signat&aacute;rios a considerarem o trabalho uma mercadoria,    banindo as ag&ecirc;ncias de emprego da legalidade que ent&atilde;o se institu&iacute;a.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back7"></a><a href="#top7">7</a>.    Basta lembrar o caso da Comunidade Europ&eacute;ia (atual Uni&atilde;o Europ&eacute;ia),    por exemplo, na qual a primeira diretiva sobre o contencioso ao redor das ag&ecirc;ncias    privadas de trabalho tempor&aacute;rio data de 1982 e, desde ent&atilde;o, j&aacute;    vai quase um quarto de s&eacute;culo de negocia&ccedil;&otilde;es delicadas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back8"></a><a href="#top8">8</a>.    A aus&ecirc;ncia de um marco regulador &eacute; reconhecida como o fator que    frustrou a tentativa inicial da Manpower no sentido de penetrar no mercado de    trabalho brasileiro. A empresa chega ao Brasil em 1963, mas retira-se em 1969,    s&oacute; retornando em 1978, quando o quadro normativo se completou, e ainda    assim em associa&ccedil;&atilde;o com outro grupo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back9"></a><a href="#top9">9</a>.    Conforme <i>site</i> do MTE: <a href="http://www.mte.gov.br/imo/default.asp" target="_blank">www.mte.gov.br/imo/default.asp</a>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back10"></a><a href="#top10">10</a>.    <i>Idem</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back11"></a><a href="#top11">11</a>.    Para outros detalhes sobre os resultados desse estudo, ver Pamplona (2003) e    Guimar&atilde;es (2004).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back12"></a><a href="#top12">12</a>.Tal    georreferenciamento foi feito com base em dados do sistema Rais/Caged para o    ano de 2002, atualizados a partir de outras informa&ccedil;&otilde;es ou bancos    de dados tomados como mecanismos de controle, os mais importantes dos quais    foram: o recadastramento dos intermediadores promovido pelo governo federal,    as listas telef&ocirc;nicas, os an&uacute;ncios classificados em jornais di&aacute;rios    ou em panfletos especializados regularmente distribu&iacute;dos na cidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back13"></a><a href="#top13">13</a>.    Muito importante, inclusive, para explicar por que justamente os demandantes    de menor idade acorrem em n&uacute;mero relativamente maior &agrave;s ag&ecirc;ncias    governamentais. Nelas n&atilde;o apenas se obt&eacute;m a carteira de trabalho    mas tamb&eacute;m a carteira de identidade, outro documento igualmente imprescind&iacute;vel,    sem contar que nelas ainda se oferecia, na &eacute;poca, inscri&ccedil;&atilde;o    em programas voltados para os mais jovens.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back14"></a><a href="#top14">14</a>.    Para uma descri&ccedil;&atilde;o inicial bastante rica dessa figura e das rela&ccedil;&otilde;es    sociais no quadro das quais emerge, ver Vieira (2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back15"></a><a href="#top15">15</a>.    Para descri&ccedil;&otilde;es mais detidas sobre o funcionamento de pequenas    ag&ecirc;ncias familiares ou de grandes organiza&ccedil;&otilde;es empresariais    intermediadoras, ver, respectivamente, Georges e Janequine (2007) e Pedro (2007).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back16"></a><a href="#top16">16</a>.    Em outra oportunidade (Guimar&atilde;es, 2004), busquei sistematizar caracter&iacute;sticas    que as diferenciariam. Para tal, combinei an&aacute;lise de dados quantitativos    secund&aacute;rios (do Sistema Integrado de Gest&atilde;o das A&ccedil;&otilde;es    de Emprego - Sigae) e prim&aacute;rios (de <i>survey</i> realizado em 2004 com    demandantes em ag&ecirc;ncias de emprego) com dados qualitativos (oriundos de    observa&ccedil;&otilde;es iniciais dos cotidianos de um subgrupo de ag&ecirc;ncias,    retiradas dentre as amostradas no <i>survey</i>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"> <b>REFER&Ecirc;NCIAS    BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b> </font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BECK, Ulrich e    BECK-GERNSHEIM, Elisabeth. (2003), <i>Individualization</i>. London, Sage.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0011-5258200800020000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BENARROSH, Yolande    (2000), "Tri des Ch&ocirc;meurs: Le N&eacute;cessaire Consensus des Acteurs    de l'Emploi. Vers une Approche des 'Trappes d'Inemployabilit&eacute;'". <i>Travail    et Emploi</i>, nº 81, pp. 9-26.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0011-5258200800020000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BENNER, Chris,    LEETE, Laura e PASTOR, Manuel. (2007), <i>Staircases or Treadmills? Labor Market    Intermediaries and Economic Opportunity in a Changing Economy</i>. New York,    Russell Sage Foundation.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0011-5258200800020000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. (2005),    Traitement des Ch&ocirc;meurs: Discours Institutionnel, Practiques des Acteurs.    Paris, Centre d'Etudes de l'Emploi. Manuscrito.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0011-5258200800020000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BERGSTR&Ouml;M,    Ola e STORRIE, Donald (eds.). (2003), <i>Contingent Employment in Europe and    the United States</i>. Cheltenham, Edward Elgar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0011-5258200800020000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BEYNON, Huw <i>et    alii</i>. (2002), <i>Managing Employment Change: The New Realities of Work</i>.    Oxford, Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0011-5258200800020000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BICEV, Jonas Tomazi.    (2007), A Constitui&ccedil;&atilde;o do Setor de M&atilde;o-de-Obra Tempor&aacute;ria    na Regi&atilde;o Metropolitana de S&atilde;o Paulo, <i>in</i> N. A. Guimar&atilde;es    (org.), <i>&Agrave; Procura de Trabalho: Institui&ccedil;&otilde;es de Intermedia&ccedil;&atilde;o    e Redes Sociais na Sa&iacute;da do Desemprego</i>. S&atilde;o Paulo, Centro    de Estudos da Metr&oacute;pole. Relat&oacute;rio final apresentado ao CNPq,    pp. 131-146.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0011-5258200800020000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOYER, Robert (ed.).    (1988), <i>The Search for Labour Market Flexibility: The European Economies    in Transition</i>. Oxford/New York, Oxford University Press/Clarendon Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0011-5258200800020000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOYER, Robert e    DURAND, Jean-Pierre. (1997), <i>After Fordism</i>. Houndmills/Basingstoke/ Hampshire,    Macmillan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0011-5258200800020000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CARDOSO, Adalberto    Moreira. (2000), <i>Trabalhar, Verbo Transitivo: Destinos Profissionais dos    Deserdados da Ind&uacute;stria Automobil&iacute;stica</i>. Rio de Janeiro, Editora    FGV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0011-5258200800020000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CONSONI, Fl&aacute;via    e BESSA, Vagner. (2007). Mecanismos Institucionalizados na Procura de Trabalho:    Como se Configura o Mercado de Loca&ccedil;&atilde;o de M&atilde;o de Obra?    Comunica&ccedil;&atilde;o apresentada no V Congresso Latino-Americano de Sociologia    do Trabalho, Montevid&eacute;u, 18-20 de abril.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0011-5258200800020000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DEGENNE, Alain    e FORS&Eacute;, Michel. (1994). <i>Les R&eacute;seaux Sociaux</i>. Paris, Armand    Colin.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0011-5258200800020000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DEMAZI&Egrave;RE,    Didier, GUIMAR&Atilde;ES, Nadya Araujo e SUGITA, Kurumi. (2006), "Unemployment,    a Biographical Experience", <i>in</i> K. Kase e K. Sugita (eds.), <i>The Unemployed    and Unemployment in an International Perspective: Comparative Studies of Japan,    France and Brazil</i>. Tokyo, University of Tokyo, Institute of Social Sciences    (ISS Research Series, vol. 19), pp. 42-67.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0011-5258200800020000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ECHEVERR&Iacute;A,    Magdalena. (2001), "Condiciones de Trabajo en Sistema de Subcontrataci&oacute;n",    <i>in</i> X. D&iacute;az e E. Hola (orgs.), <i>Trabajo, Flexibilidad y G&eacute;nero:    Tensiones de un Proceso</i>. Santiago, Centro de Estudios de la Mujer.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0011-5258200800020000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FLIGSTEIN, Neil.    (1996), "Markets as Politics: A Political-Cultural Approach to Market Institutions".    <i>American Sociological Review</i>, vol. 61, nº 4, pp. 656-673.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0011-5258200800020000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FORDE, Chris. (2001),    "Temporary Arrangements: The Activities of Employment Agencies in the UK". <i>Work,    Employment and Society</i>, vol. 15, nº 3, pp. 631-644.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0011-5258200800020000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GALLIE, Duncan    e PAUGAM, Serge. (2000), <i>Welfare Regimes and the Experience of Unemployment    in Europe</i>. Oxford, Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0011-5258200800020000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GARCIA-PARPET,    Marie-France. (1986), "La Construction Sociale d'un March&eacute; Parfait: Le    March&eacute; au Cadran de Fontaines-en-Sologne". <i>Actes de la Recherche en    Sciences Sociales</i>, vol. 65, pp. 3-15.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0011-5258200800020000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GEORGES, Isabel    e JANEQUINE, Ol&iacute;via G. (2007), Onde a Lei Pega? Etnografia de uma Ag&ecirc;ncia    Privada de Intermedia&ccedil;&atilde;o de M&atilde;o-de-Obra, <i>in</i> N. A.    Guimar&atilde;es (org.), <i>&Agrave; Procura de Trabalho: Institui&ccedil;&otilde;es    de Intermedia&ccedil;&atilde;o e Redes Sociais na Sa&iacute;da do Desemprego</i>.    S&atilde;o Paulo, Centro de Estudos da Metr&oacute;pole. Relat&oacute;rio final    apresentado ao CNPq, pp. 171-188.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0011-5258200800020000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GRANOVETTER, Mark    S. (1973), "The Strength of Weak Ties". <i>American Journal of Sociology</i>,    vol. 76, nº 6, pp. 1361-1380.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0011-5258200800020000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. (1974),    <i>Getting a Job: A Study of Contacts and Careers</i>. Cambridge, Harvard University    Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0011-5258200800020000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. (1985),    "Economic Action and Social Structure: The Problem of Embeddedness". <i>American    Journal of Sociology</i>, vol. 91, nº 3, pp. 481-510.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0011-5258200800020000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. (1991)    &#91;1988&#93;, "The Sociological and Economic Approaches to Labor Market Analysis:    A Social Structural View", <i>in</i> M. Granovetter e R. Swedberg (eds.), <i>The    Sociology of Economic Life</i>. Boulder, Westview Press, pp. 233-263.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0011-5258200800020000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GRAY, Anne. (2002),    "Jobseekers and Gatekeepers: The Role of the Private Employment Agency in the    Placement of the Unemployed". <i>Work, Employment and Society</i>, vol. 16,    nº 4, pp. 655-674.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0011-5258200800020000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GUIMAR&Atilde;ES,    Nadya Araujo. (2004), O Sistema de Intermedia&ccedil;&atilde;o de Empregos:    Um Outro Olhar sobre o Mercado de Trabalho em S&atilde;o Paulo. Relat&oacute;rio    ao MTE/OIT e PMSP, S&atilde;o Paulo, Cebrap. Dispon&iacute;vel em <a href="http://www.fflch.usp.br/sociologia/nadya/sistema_intermediacao.pdf" target="_blank">http://www.fflch.usp.br/sociologia/nadya/sistema_intermediacao.pdf</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0011-5258200800020000300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. (2006),    "Trabalho em Transi&ccedil;&atilde;o: Uma Compara&ccedil;&atilde;o entre S&atilde;o    Paulo, Paris e T&oacute;quio". <i>Novos Estudos Cebrap</i>, nº 76, pp. 159-177.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0011-5258200800020000300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. (2008),    "&Agrave; Procura de Trabalho: Desempregado, Demandante de Trabalho, Candidato".    <i>Revista Latinoamericana de Est&uacute;dios del Trabajo</i>, ano 13, nº 19,    pp. 195-224.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0011-5258200800020000300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GUIMAR&Atilde;ES,    Nadya Araujo, COMIN, &Aacute;lvaro e LEITE, M&aacute;rcia. (2000), "Por um Jogo    de Soma Positiva: Conciliando Competitividade e Prote&ccedil;&atilde;o ao Emprego    em Experi&ecirc;ncias Inovadoras de Negocia&ccedil;&atilde;o no Brasil", <i>in</i>    N. A. Guimar&atilde;es e S. Martin (orgs.), <i>Competitividade e Desenvolvimento:    Atores e Institui&ccedil;&otilde;es Locais</i>. S&atilde;o Paulo, Senac, pp.    417-448.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0011-5258200800020000300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GUIMAR&Atilde;ES,    Nadya Araujo e PICAN&Ccedil;O, Monise. (2007), La&ccedil;os Fortes e La&ccedil;os    Fracos na Procura de Trabalho em S&atilde;o Paulo, <i>in</i> N. A. Guimar&atilde;es    (org.), <i>&Agrave; Procura de Trabalho: Institui&ccedil;&otilde;es de Intermedia&ccedil;&atilde;o    e Redes Sociais na Sa&iacute;da do Desemprego</i>. S&atilde;o Paulo, Centro    de Estudos da Metr&oacute;pole. Relat&oacute;rio final apresentado ao CNPq,    pp. 353-366.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0011-5258200800020000300029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GUIMAR&Atilde;ES,    Nadya Araujo <i>et alii</i>. (2004), "Desemprego: Mercados, Institui&ccedil;&otilde;es    e Percep&ccedil;&otilde;es. Brasil e Jap&atilde;o numa Perspectiva Comparada".    <i>Tempo Social</i>, vol. 16, nº 2, pp. 257-288.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0011-5258200800020000300030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HIRANO, Luis Felipe.    (2007), Curr&iacute;culo: Embalagem do Produto?, <i>in</i> N. A. Guimar&atilde;es    (org.), <i>&Agrave; Procura de Trabalho: Institui&ccedil;&otilde;es de Intermedia&ccedil;&atilde;o    e Redes Sociais na Sa&iacute;da do Desemprego</i>. S&atilde;o Paulo, Centro    de Estudos da Metr&oacute;pole. Relat&oacute;rio final apresentado ao CNPq,    pp. 189-228.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0011-5258200800020000300031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KARTCHEVSKY, Andr&eacute;    e CAIRE, Guy. (2000), <i>Les Agences Priv&eacute;es de Placement et le March&eacute;    du Travail</i>. Paris, L'Harmattan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0011-5258200800020000300032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KOENE, Bas e PURCELL,    Kate. (2004), The Value of Relationships in a Transactional Labour Market: Constructing    a Market for Temporary Employment. Manuscrito.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0011-5258200800020000300033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARX, Karl. (1985)    &#91;1887&#93;, <i>El Capital: Cr&iacute;tica de la Econom&iacute;a Pol&iacute;tica</i>.    M&eacute;xico, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica, livro I, cap. VI.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0011-5258200800020000300034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PAMPLONA, Jo&atilde;o    Batista. (2003), Estudo das Empresas Prestadoras de Servi&ccedil;os de Sele&ccedil;&atilde;o,    Agenciamento e Loca&ccedil;&atilde;o de M&atilde;o-de-Obra Tempor&aacute;ria    do Grande ABC Paulista, <i>in</i> N. A. Guimar&atilde;es <i>et alii</i>, <i>Gest&atilde;o    Local, Empregabilidade e Eq&uuml;idade de G&ecirc;nero e Ra&ccedil;a: Um Experimento    de Pol&iacute;tica P&uacute;blica na Regi&atilde;o do ABC Paulista</i>. Relat&oacute;rio    final, Fapesp/ Cebrap/Prefeitura Municipal de Santo Andr&eacute;/Ceert/Elas.    Dispon&iacute;vel em <a href="http://www.fflch.usp.br/sociologia/nadya" target="_blank">http://www.fflch.usp.br/sociologia/nadya</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0011-5258200800020000300035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PECK, Jamie e THEODORE,    Nikolas. (1999), "O Trabalho Eventual: Crescimento e Reestrutura&ccedil;&atilde;o    da Ind&uacute;stria de Empregos Tempor&aacute;rios em Chicago". <i>Revista Latinoamericana    de Estudios del Trabajo</i>, ano 5, nº 10, pp. 135-160.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0011-5258200800020000300036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PEDRO, M&ocirc;nica.    (2007), A Intermedia&ccedil;&atilde;o de M&atilde;o-de-Obra numa Grande Organiza&ccedil;&atilde;o:    Especificidades de uma Empresa Pioneira. Documento de Trabalho, <i>in</i> N.    A. Guimar&atilde;es (org.), <i>&Agrave; Procura de Trabalho: Institui&ccedil;&otilde;es    de Intermedia&ccedil;&atilde;o e Redes Sociais na Sa&iacute;da do Desemprego</i>.    S&atilde;o Paulo, Centro de Estudos da Metr&oacute;pole. Relat&oacute;rio final    apresentado ao CNPq, pp. 148-170.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0011-5258200800020000300037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">POLANYI, Karl.    (2000) &#91;1944&#93;, <i>A Grande Transforma&ccedil;&atilde;o: As Origens da    Nossa &Eacute;poca</i>. Rio de Janeiro, Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0011-5258200800020000300038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">STEINER, Philippe.    (1999), <i>La Sociologie &Eacute;conomique</i>. Paris, &Eacute;ditions La D&eacute;couverte.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0011-5258200800020000300039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. (2004),    Le March&eacute; Vu par la Sociologie &Eacute;conomique. Lille, Universit&eacute;    de Lille. Manuscrito.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0011-5258200800020000300040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SWEDBERG, Richard.    (1994), "Markets as Social Structures", <i>in</i> N. Smelser e R. Swedberg (eds.),    <i>The Handbook of Economic Sociology</i>. Princeton, Princeton University Press,    pp. 255-282.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0011-5258200800020000300041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VIEIRA, Priscila    F. (2007), O Homem e a Placa ou a Placa e o Homem? Os "Homens-Placa" e a Procura    de Trabalho no Centro de S&atilde;o Paulo, <i>in</i> N. A. Guimar&atilde;es    (org.), <i>&Agrave; Procura de Trabalho: Institui&ccedil;&otilde;es de Intermedia&ccedil;&atilde;o    e Redes Sociais na Sa&iacute;da do Desemprego</i>. S&atilde;o Paulo, Centro    de Estudos da Metr&oacute;pole. Relat&oacute;rio final apresentado ao CNPq,    pp. 229-250.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000237&pid=S0011-5258200800020000300042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WEBER, Max. (1961)    &#91;1922&#93;, <i>Econom&iacute;a y Sociedad: Esbozo de Sociolog&iacute;a Comprensiva</i>.    M&eacute;xico, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000239&pid=S0011-5258200800020000300043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WHITE, Harrison    C. (1970), "Matching, Vacancies, and Mobility". <i>Journal of Political Economy</i>,    vol. 78, nº 1, pp. 97-105.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000241&pid=S0011-5258200800020000300044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. (1981),    "Where do Markets Come From?". <i>American Journal of Sociology</i>, vol. 87,    nº 3, pp. 517-587.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000243&pid=S0011-5258200800020000300045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(Recebido para    publica&ccedil;&atilde;o em abril de 2007)    <br>   (Vers&atilde;o definitiva em novembro de 2007)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Nadya Araujo    Guimar&atilde;es</b> &eacute; professora do Departamento de Sociologia da Universidade    de S&atilde;o Paulo - USP. &Eacute; organizadora, com Helena Hirata, de <i>Desemprego:    Trajet&oacute;rias, Identidades, Mobiliza&ccedil;&otilde;es</i> (S&atilde;o    Paulo, Senac, 2006) e autora de <i>Caminhos Cruzados: Estrat&eacute;gias de    Empresas e Trajet&oacute;rias de Trabalhadores</i> (S&atilde;o Paulo, Editora    34/PPGS-USP, 2004), entre outros (E-mail: <a href="mailto:nadya@uol.com.br">nadya@uol.com.br</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back"></a><a href="#top">*</a>    Este texto &eacute; uma vers&atilde;o revista de uma comunica&ccedil;&atilde;o    que tive o privil&eacute;gio de ver discutida em duas oportunidades. Inicialmente    na mesa-redonda O Mundo do Trabalho e o Empresariado, no V <i>Workshop</i> Empresa,    Empres&aacute;rios e Sociedade: O Mundo Empresarial e a Quest&atilde;o Social    (Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica do Rio Grande do Sul - PUC-RS,    Porto Alegre, 2-5 de maio de 2006); e posteriormente na mesa-redonda As Novas    Formas da Rela&ccedil;&atilde;o de Emprego e das Condi&ccedil;&otilde;es de    Trabalho: Rumo &agrave; Precariza&ccedil;&atilde;o?, no Col&oacute;quio Internacional    Novas Formas do Trabalho e do Desemprego: Brasil, Jap&atilde;o e Fran&ccedil;a    numa Perspectiva Comparada (Universidade de S&atilde;o Paulo - USP, 11-12 de    setembro de 2006). O desenvolvimento das id&eacute;ias aqui expostas n&atilde;o    teria sido poss&iacute;vel sem diversos tipos de apoio que gostaria de registrar    em sinal de agradecimento: o suporte financeiro do Conselho Nacional de Desenvolvimento    Cient&iacute;fico e Tecnol&oacute;gico - CNPq e da Funda&ccedil;&atilde;o de    Amparo &agrave; Pesquisa do Estado de S&atilde;o Paulo - FAPESP; o suporte institucional    do Departamento de Sociologia da USP e do Centro Brasileiro de An&aacute;lise    e Planejamento - Cebrap, unidos no Centro de Estudos da Metr&oacute;pole - CEM;    o di&aacute;logo intelectual em minha equipe de pesquisa, &agrave; qual devo    id&eacute;ias, sugest&otilde;es e corre&ccedil;&otilde;es ao argumento preliminar    que apresentei para discuss&atilde;o em nosso semin&aacute;rio interno; e finalmente,    os pareceristas da <i>DADOS</i>, com suas pertinentes observa&ccedil;&otilde;es.    Claro est&aacute; que os equ&iacute;vocos porventura contidos nas formula&ccedil;&otilde;es    aqui avan&ccedil;adas s&atilde;o de minha inteira e solit&aacute;ria responsabilidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ulrich]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BECK-GERNSHEIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elisabeth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Individualization]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENARROSH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yolande]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Tri des Chômeurs: Le Nécessaire Consensus des Acteurs de l'Emploi. Vers une Approche des 'Trappes d'Inemployabilité'"]]></article-title>
<source><![CDATA[Travail et Emploi]]></source>
<year>2000</year>
<numero>81</numero>
<issue>81</issue>
<page-range>9-26</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Chris]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEETE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laura]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PASTOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Staircases or Treadmills?: Labor Market Intermediaries and Economic Opportunity in a Changing Economy]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russell Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Chris]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Traitement des Chômeurs: Discours Institutionnel, Practiques des Acteurs]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centre d'Etudes de l'Emploi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERGSTRÖM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ola]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STORRIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Donald]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Contingent Employment in Europe and the United States]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cheltenham ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edward Elgar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEYNON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Huw]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Managing Employment Change: The New Realities of Work]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BICEV]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jonas Tomazi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Constituição do Setor de Mão-de-Obra Temporária na Região Metropolitana de São Paulo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[À Procura de Trabalho: Instituições de Intermediação e Redes Sociais na Saída do Desemprego]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>131-146</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Estudos da Metrópole]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Search for Labour Market Flexibility: The European Economies in Transition]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[OxfordNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University PressClarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DURAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[After Fordism]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[HoundmillsBasingstokeHampshire ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adalberto Moreira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalhar, Verbo Transitivo: Destinos Profissionais dos Deserdados da Indústria Automobilística]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora FGV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CONSONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Flávia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BESSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vagner]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mecanismos Institucionalizados na Procura de Trabalho: Como se Configura o Mercado de Locação de Mão de Obra?]]></article-title>
<source><![CDATA[Comunicação apresentada no]]></source>
<year>2007</year>
<conf-name><![CDATA[V Congresso Latino-Americano de Sociologia do Trabalho]]></conf-name>
<conf-loc>Montevidéu </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEGENNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alain]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FORSÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les Réseaux Sociaux]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Armand Colin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEMAZIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Didier]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadya Araujo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SUGITA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kurumi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Unemployment, a Biographical Experience"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Kase]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sugita]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Unemployed and Unemployment in an International Perspective: Comparative Studies of Japan, France and Brazil]]></source>
<year>2006</year>
<page-range>42-67</page-range><publisher-loc><![CDATA[Tokyo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Tokyo, Institute of Social Sciences]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ECHEVERRÍA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Magdalena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Condiciones de Trabajo en Sistema de Subcontratación"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Díaz]]></surname>
<given-names><![CDATA[X.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hola]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabajo, Flexibilidad y Género: Tensiones de un Proceso]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Estudios de la Mujer]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FLIGSTEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Neil.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Markets as Politics: A Political-Cultural Approach to Market Institutions"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Sociological Review]]></source>
<year>1996</year>
<volume>61</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>656-673</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Chris.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Temporary Arrangements: The Activities of Employment Agencies in the UK"]]></article-title>
<source><![CDATA[Work, Employment and Society]]></source>
<year>2001</year>
<volume>15</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>631-644</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALLIE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Duncan]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PAUGAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Serge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Welfare Regimes and the Experience of Unemployment in Europe]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCIA-PARPET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marie-France]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["La Construction Sociale d'un Marché Parfait: Le Marché au Cadran de Fontaines-en-Sologne"]]></article-title>
<source><![CDATA[Actes de la Recherche en Sciences Sociales]]></source>
<year>1986</year>
<volume>65</volume>
<page-range>3-15</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEORGES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Isabel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[JANEQUINE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Olívia G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Onde a Lei Pega?: Etnografia de uma Agência Privada de Intermediação de Mão-de-Obra]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[À Procura de Trabalho: Instituições de Intermediação e Redes Sociais na Saída do Desemprego]]></source>
<year></year>
<page-range>171-188</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Estudos da Metrópole]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Strength of Weak Ties"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>1973</year>
<volume>76</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>1361-1380</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Getting a Job: A Study of Contacts and Careers]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Economic Action and Social Structure: The Problem of Embeddedness"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>1985</year>
<volume>91</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>481-510</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mark S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Sociological and Economic Approaches to Labor Market Analysis: A Social Structural View"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Granovetter]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Swedberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Sociology of Economic Life]]></source>
<year>1991</year>
<page-range>233-263</page-range><publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westview Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anne]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Jobseekers and Gatekeepers: The Role of the Private Employment Agency in the Placement of the Unemployed"]]></article-title>
<source><![CDATA[Work, Employment and Society]]></source>
<year>2002</year>
<volume>16</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>655-674</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadya Araujo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Sistema de Intermediação de Empregos: Um Outro Olhar sobre o Mercado de Trabalho em São Paulo]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cebrap]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadya Araujo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Trabalho em Transição: Uma Comparação entre São Paulo, Paris e Tóquio"]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>2006</year>
<numero>76</numero>
<issue>76</issue>
<page-range>159-177</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadya Araujo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["À Procura de Trabalho: Desempregado, Demandante de Trabalho, Candidato"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Latinoamericana de Estúdios del Trabajo]]></source>
<year>2008</year>
<numero>19</numero>
<issue>19</issue>
<page-range>195-224</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadya Araujo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Álvaro]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Por um Jogo de Soma Positiva: Conciliando Competitividade e Proteção ao Emprego em Experiências Inovadoras de Negociação no Brasil"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Martin]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Competitividade e Desenvolvimento: Atores e Instituições Locais]]></source>
<year>2000</year>
<page-range>417-448</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Senac]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadya Araujo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PICANÇO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Monise]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Laços Fortes e Laços Fracos na Procura de Trabalho em São Paulo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[À Procura de Trabalho: Instituições de Intermediação e Redes Sociais na Saída do Desemprego]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>353-366</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Estudos da Metrópole]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadya Araujo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Desemprego: Mercados, Instituições e Percepções. Brasil e Japão numa Perspectiva Comparada"]]></article-title>
<source><![CDATA[Tempo Social]]></source>
<year>2004</year>
<volume>16</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>257-288</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis Felipe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Currículo: Embalagem do Produto?]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[À Procura de Trabalho: Instituições de Intermediação e Redes Sociais na Saída do Desemprego]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>189-228</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Estudos da Metrópole]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KARTCHEVSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[André]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAIRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Guy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les Agences Privées de Placement et le Marché du Travail]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L'Harmattan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOENE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PURCELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kate]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Value of Relationships in a Transactional Labour Market: Constructing a Market for Temporary Employment]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Capital: Crítica de la Economía Política]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAMPLONA]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Batista]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estudo das Empresas Prestadoras de Serviços de Seleção, Agenciamento e Locação de Mão-de-Obra Temporária do Grande ABC Paulista]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gestão Local, Empregabilidade e Eqüidade de Gênero e Raça: Um Experimento de Política Pública na Região do ABC Paulista]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-name><![CDATA[Fapesp/ Cebrap/Prefeitura Municipal de Santo André/Ceert/Elas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jamie]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[THEODORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nikolas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Trabalho Eventual: Crescimento e Reestruturação da Indústria de Empregos Temporários em Chicago"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Latinoamericana de Estudios del Trabajo]]></source>
<year>1999</year>
<numero>10</numero>
<issue>10</issue>
<page-range>135-160</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEDRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mônica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Intermediação de Mão-de-Obra numa Grande Organização: Especificidades de uma Empresa Pioneira. Documento de Trabalho]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[À Procura de Trabalho: Instituições de Intermediação e Redes Sociais na Saída do Desemprego]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>148-170</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Estudos da Metrópole]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLANYI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Grande Transformação: As Origens da Nossa Época]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Sociologie Économique]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions La Découverte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le Marché Vu par la Sociologie Économique]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lille ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Université de Lille. Manuscrito]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Markets as Social Structures"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Smelser]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Swedberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Handbook of Economic Sociology]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Priscila F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Homem e a Placa ou a Placa e o Homem?: Os "Homens-Placa" e a Procura de Trabalho no Centro de São Paulo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[À Procura de Trabalho: Instituições de Intermediação e Redes Sociais na Saída do Desemprego]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>229-250</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro de Estudos da Metrópole]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economía y Sociedad: Esbozo de Sociología Comprensiva]]></source>
<year>1961</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WHITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Harrison C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Matching, Vacancies, and Mobility"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Political Economy]]></source>
<year>1970</year>
<volume>78</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>97-105</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WHITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Harrison C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Where do Markets Come From?"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>1981</year>
<volume>87</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>517-587</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
