<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141991000300012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141991000300012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Vila Socó meu amor]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Mendes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,USP ECA Departamento de Música]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1991</year>
</pub-date>
<volume>5</volume>
<numero>13</numero>
<fpage>193</fpage>
<lpage>197</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141991000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141991000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141991000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>CRIAÇÃO/MÚSICA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Vila Socó meu    amor</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Gilberto Mendes</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Não devemos    esquecer os nossos irmãos da Vila Socó, transformados em cinzas, lixo em pó.    A tragédia da Vila Socó mostra como o trabalhador é explorado, esmagado sem    nenhum dó."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Espanta-me a atualidade    dessa constatação que fiz, já quase sete anos passados, ao escrever o texto    para minha pequena peça coral <i>Vila Socó meu amor. </i>Nada mudou. Na verdade,    até que mudou, para pior!</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nunca o trabalhador    foi tão explorado, tão enganado, sob o tacão do medieval Senhor dos impostos,    agora talvez com o consolo de não estar só, ter por companheiros de infortúnio    a classe média, os aposentados em geral. A classe dirigente, numa boa, não abre    mão de nada, o povo que faça os sacrifícios impostos pelos planos econômicos    "salvadores".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com minha música,    pretendi ter feito alguma coisa <i>in memoriam </i>dos mortos por aquela verdadeira    bomba de Hiroshima que foi a explosão da Vila Socó. Por isso a lembrança, no    título, de Alain Resnais, da imensa piedade pelo destino dos homens, que seu    extraordinário filme comunica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Meu colega Celso    Delneri dirigia um coral feminino no Departamento de Música da Escola de Comunicações    e Artes da USP e me havia pedido uma música. O horror diante da terrível notícia    deu-me o impulso. Quase um improviso, ao correr dos dedos no piano, a música    foi pensada para vozes femininas, à maneira das canções corais dos <i>partisans    </i>da região do Voronejo, no tempo da grande guerra pátria dos russos contra    o nazismo. Um mesmo período musical é repetido cinco vezes, com dois textos    que também são repetidos alternadamente, de acordo com aquele minimalismo natural    que encontramos na música folclórica de muitos povos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando cantada    nas imediações de Cubatão, a música comove a audiência, que já chegou a chorar.    Não vou me orgulhar por provocar tristeza nos outros, mas me satisfez saber    que denunciar funciona. Mas até que ponto?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A despeito das    promessas e alegadas realizações, o meio ambiente continua sombriamente poluído.    Volta e meia Cubatão entra em estado de alerta; ainda há pouco tempo explodiu    e ardeu durante seis horas um grande tambor de gás, colocando em perigo toda    a Baixada Santista, que esteve à beira de outra tragédia, de muito maiores proporções    do que a de Vila Socó. O descaso não tem fim.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><a href="/img/revistas/ea/v5n13/13a12f1.gif"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a12ftub.gif" border="0"></a></p>     <p align="center"><a href="/img/revistas/ea/v5n13/13a12f1.gif">Clique aqui para ampliar</a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>GILBERTO MENDES</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os compositores    brasileiros que produziram a partir do século XX podem ser compartimentados    através das tendências. Villa-Lobos, Francisco Mignone, Camargo Guarnieri e    Cláudio Santoro evidenciam fidelidade básica às características nacionalistas.    Com a <i>ruptura, de mercado </i>que se dá a partir, na essência, da ação cultural    voltada às correntes universalmente contemporâneas, monitoradas sobremaneira    por H. J. Koellreutter, a criação da música de concerto no Brasil empreenderia    percursos os mais diversos, comprometendo-se, e muito, com.o que ocorre nas    várias categorias mundistas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; possível    ser Gilberto Mendes, hoje, o mais significativo compositor-pensador deste país.    Signatário do "Manifesto Música Nova" de 1963, em nenhum momento deixou    de produzir, escrever textos e o seu trabalho demonstra desde a gênese da composição    homogeneidade e coerência, sempre na busca do novo, entenda-se este, sem pressionamento.    O Festival Música Nova, criado por ele, nasce em Santos em 1962; perdura até    hoje a apresentar fundamental produção contemporânea brasileira e internacional    e, em sendo por acréscimo o amplo leque de opções que se abrem, sobremaneira,    a Gilberto Mendes, um observador infatigável.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Homem das esquerdas,    suficientemente cônscio dos valores do socialismo, mas nostálgico crítico dos    erros humanos — entre os quais a distorção da perpetuação no poder —, Gilberto    Mendes persiste socialista e tem esperanças em um novo sistema a contrapor o    capitalismo em suas multifacetadas roupagens, mas em acelerado caminhar em direção    ao impasse.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O arguto observador    da rigidez nacionalista não deixa de ser igualmente nacionalista e a obra insiste    na rítmica nativa, mas entremeada de conteúdos jazzísticos e populares americanos    — alguns de seus mitos — sendo <i>Ulysses em Copacabana surfando com James Joyce    e Dorothy Lamour </i>(1988), encomendada pelo Festival Internacional de Patras    na Grécia, em 1989, com a presença do autor, ou <i>Eisler e Webern caminham    pelos mares do Sul, </i>estreada em Potsdam, na antiga RDA, em 1989, exemplos    típicos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Viajante inveterado,    aberto ao passado e ao novo, penetra a fronteira da setuagenariedade na observação    <i>in loco </i>de países que, visitados, profissionalmente substanciam-no através    da sua compreensão profunda das etnias ou das várias internacionalidades que    autores como ele, de outras plagas, entendem-se em relacionamentos profícuos.    México, Venezuela, Chile, Portugal, Espanha, Alemanha, Austria, Grecia e os    cursos universitários que ministrou como University Artist (1978-1979) em Wisconsin,    Milwaukee e como Tinker Visiting Professor (1983) em Austin, Texas. Sob outro    aspecto, em muitos dos países ocidentais a sua obra já foi apresentada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v5n13/13a12f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A produção de Gilberto    Mendes é extensa, dela fazendo parte: obra sinfônica, para piano e orquestra,    camerística em formações singulares, coral, canto e piano e instrumental, onde    se destaca a diversificada coleção pianística.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Gilberto Mendes,    santista na acepção, fascinado pelo oceano e a praia, assim como pela sala de    cinema ao escurecer — o seu templo preferido —, passo primeiro para o desvelamento    do desfilar de seus ídolos Clark Gable, Greta Garbo, Gary Cooper e dos diretores    Ingmar Bergman, Akira Kurosawa ou de muitos dos principais    norte-americanos; é igualmente o denunciante da tragédia ou da hipocrisia do    sistema em que vivemos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Vila Socó </i>(1983)    e <i>O último tango em Vila Parisi </i>(1987) contêm cargas da crítica permanente    ao descaso e, sob outra égide, <i>Beba, Coca-Cola </i>(1966) é a crítica ao    consumismo, arquitetado pragmáticamente pelo sistema.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Professor do Departamento    de Música da Escola de Comunicações e Artes da Universidade de São Paulo, Gilberto    Mendes, neste ano de 1992, permanece rigorosamente pleno de insatisfações: "aquele    que cria, se estiver satisfeito, estanca", confessava-me ele; de um magistério    em país que despreza a Cultura; do crítico sutil que perdeu espaços nos veículos    que foram contaminados pela mídia comprometida; do pensador que compõe tentando    compreender o absurdo do hoje.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>José Eduardo    Martins </i>é pianista e professor do Departamento de Música da ECA/USP.</font></p>      ]]></body>
</article>
