<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451989000300011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451989000300011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[México: o retorno do líder. Crise, neoliberalismo e desordem]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zermeño]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Nacional Autônoma do México Instituto de Investigaciones Sociales ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<numero>18</numero>
<fpage>169</fpage>
<lpage>205</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451989000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451989000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451989000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="verdana"><b>RELA&Ccedil;&Otilde;ES INTERNACIONAIS E O BRASIL    <br>   ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>M&eacute;xico: o retorno       do l&iacute;der.    Crise, neoliberalismo e desordem<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="verdana"><b>Sergio Zerme&ntilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Soci&oacute;logo, professor e pesquisador do Instituto de Investigaciones Sociales da Universidade Nacional Aut&ocirc;noma do M&eacute;xico (UNAM)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="verdana"><b>INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse ensaio prop&otilde;e uma hip&oacute;tese: que a crise de progresso dos anos oitenta (noventa?) juntamente com as a&ccedil;&otilde;es neoliberais do governo mexicano, t&ecirc;m provocado uma forte <i>desorganiza&ccedil;&atilde;o social </i>e pensamos que isto acontece tamb&eacute;m no restante da Am&eacute;rica Latina.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Da mesma forma, parece&#45;nos que essa din&acirc;mica de desordem pode e deve ser lida sob v&aacute;rios planos:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">a) O plano que a sociologia tem denominado <i>organizacional, </i>isto &eacute;, o dos referentes organizacionais b&aacute;sicos dos homens na sociedade: fam&iacute;lia, sexualidade, trabalho, escola, religi&atilde;o, bairro, comunidade, esporte, lazer... (fala&#45;se, ent&atilde;o, de princ&iacute;pios valorativos, de moralidade, de anomia, de solidariedade, de afeto, de degrada&ccedil;&atilde;o...).</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">b) O plano das institui&ccedil;&otilde;es (basicamente pol&iacute;ticas no sentido mais amplo deste termo), que permitem que o social, disperso, seja agregado de maneira mais ampla e possa se expressar, atrav&eacute;s do conflito ou n&atilde;o, no plano mais geral dos sujeitos coletivos, as identidades   sociais   etc.:   partidos,   sindicatos, parlamentos, entidades empresariais, comunidades eclesiais, associa&ccedil;&otilde;es locais, de diaristas aut&ocirc;nomos, ou de propriet&aacute;rios agr&iacute;colas, organiza&ccedil;&otilde;es de bairro e as suas coordenadorias, confedera&ccedil;&otilde;es de comerciantes, sindicatos de profissionais, grupos de jovens, conselhos consultivos, centros de estudantes, associa&ccedil;&otilde;es de professores e diretores, coliga&ccedil;&otilde;es heterog&ecirc;neas no n&iacute;vel regional ou local, movimentos sociais duradouros, associa&ccedil;&otilde;es de desamparados, etc. Em poucas palavras: estamos nos referindo a todas aquelas <i>identidades coletivas </i>de alguma forma <i>circunscritas, consistentes </i>e <i>cont&iacute;nuas </i>no tempo, &agrave;s vezes mais restringidas e "basistas" e, outras vezes, mais globalizadoras e de c&uacute;pula no qual revela&#45;se o processo sempre cont&iacute;nuo de institucionaliza&ccedil;&atilde;o da sociedade (fala&#45;se, ent&atilde;o, de sujeitos coletivos, identidades sociais, classes&#45;sujeito, vontade popular, nacional...).</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">c) O plano do Estado, o modo pelo qual se estabelece o  princ&iacute;pio de  autoridade  sobre  a  sociedade;   a rela&ccedil;&atilde;o Estado&#45;sociedade, que est&aacute; indissoluvelmente relacionada com os planos anteriores ao longo do processo hist&oacute;rico marcado pelas guerras, geografia, domina&ccedil;&atilde;o econ&oacute;mica; em uma palavra, o relativo &agrave; conflitiva, prec&aacute;ria e nunca acabada constru&ccedil;&atilde;o de uma ordem p&uacute;blica e que tem sido referida de tantas maneiras:    jacobina,    bonapartista,    mon&aacute;rquica, populista, fascista, presidencialista, parlamentarista,&nbsp; patrimonialista, desp&oacute;tica,  olig&aacute;rquica,  burocr&aacute;tica&#45;autorit&aacute;ria, emanada da vontade geral da <i>p&oacute;lis</i>, da cidade&#45;Estado   e   pr&iacute;ncipe,   da   confedera&ccedil;&atilde;o   de cidades etc.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">d) A hip&oacute;tese geral aqui enunciada pode ser tamb&eacute;m lida na evolu&ccedil;&atilde;o conceituai das ci&ecirc;ncias sociais na Am&eacute;rica Latina, digamos, durante os &uacute;ltimos vinte anos:   do   desenvolvimento   mundial   imperialista ocidentalizando o mundo &agrave; sociologia do pessimismo e da decad&ecirc;ncia, do estancamento e da exclus&atilde;o crescentes, da pessoa humana derrotada,  situa&ccedil;&atilde;o que na Am&eacute;rica Latina &eacute;, hoje, t&atilde;o elegantemente denotada com o conceito da p&oacute;s&#45;modernidade.</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>A DUPLA DESORDEM</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Antes de referir&#45;nos a cada um destes aspectos, vamos estabelecer em qual panor&acirc;mica mais ampla se inscreve <i>esse </i>processo desorganizador da sociedade latino&#45;americana (mexicana).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sabemos muito bem e temos dados do que est&aacute; acontecendo: isto foi sintetizado em julho de 1988 em Montevid&eacute;u por um grupo de especialistas latino&#45;americanos durante o <i>Encuentro de Pol&iacute;ticas Sociales para la Erradicaci&oacute;n de la Pobreza. </i>Em 1970, a popula&ccedil;&atilde;o pobre da regi&atilde;o era de 41% e em 1980, apenas de 35%, mas nos cinco primeiros anos dessa d&eacute;cada voltamos &agrave;s cifras de 1970. Em n&uacute;meros absolutos, em 1985, havia 25% a mais de pobres do que no come&ccedil;o dos anos oitenta, enquanto que a for&ccedil;a de trabalho que estava desempregada ou subempregada atingia os 44%, afetando de maneira dram&aacute;tica o recrutamento de trabalho juvenil. O Produto Interno Bruto caiu de cerca de 6% para menos de &#45;3% no q&uuml;inq&uuml;&ecirc;nio, e o produto per capita diminuiu 9%; a mesma coisa aconteceu com o investimento (entre 1980 e 1983, diminuindo de 27% para 19% com rela&ccedil;&atilde;o ao PIB no Brasil, de 28 a 17 no M&eacute;xico, de 23 a 15 na Argentina, com os casos dram&aacute;ticos da Bol&iacute;via: 22 a 4, e do Chile: 17 a 6). Cai a participa&ccedil;&atilde;o latino&#45;americana no com&eacute;rcio mundial; a inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica &eacute; praticamente nula; a taxa de sindicaliza&ccedil;&atilde;o &eacute; derrubada; o mercado interno se reduz com a queda dos sal&aacute;rios numa busca v&atilde; por pagar a d&iacute;vida e, por sua vez, serem competitivos em mercados internacionais que se tornam protecionistas. Aquilo que de fato aumenta exponencialmente s&atilde;o: a inseguran&ccedil;a em todas as cidades, a especula&ccedil;&atilde;o financeira e a exporta&ccedil;&atilde;o de capitais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo isto &eacute; conhecido, de forma que a pergunta fundamental nos paradigmas latino&#45;americanos passa a ser outra: trata&#45;se de uma crise passageira, embora indubitavelmente dr&aacute;stica como a dos anos trinta, ou se trata de um obscurecimento que, a julgar por certos progn&oacute;sticos, nos levar&aacute; &agrave; mudan&ccedil;a de mil&ecirc;nio em uma situa&ccedil;&atilde;o de caos e deteriora&ccedil;&atilde;o profunda. Ou se trata, enfim, do in&iacute;cio de uma dr&aacute;stica transforma&ccedil;&atilde;o; uma reacomoda&ccedil;&atilde;o geral que alterar&aacute; completamente a sua velocidade; uma quest&atilde;o de mais longo prazo, que converter&aacute; em mera ilus&atilde;o ut&oacute;pica  a  pretens&atilde;o  racionalista  do  dom&iacute;nio crescente pelo  homem da natureza, que esgotada n&atilde;o resistir&aacute; &agrave; progress&atilde;o do consumismo dilapidador.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alguns autores lembram&#45;se que a desordem, o desemprego, a pobreza e o utilitarismo selvagem de "cada qual para si mesmo", que se observa hoje na Am&eacute;rica Latina, n&atilde;o s&atilde;o distintos do que era vivido em Nova York em 1890 ou em Londres e Paris em 1750, "o mundo do qual nos falam as novelas do s&eacute;culo XVIII, aquele mundo de bandidos, de costureiras, de prostitutas, todos empenhados em fazer parte do dinheiro, do com&eacute;rcio". De tal forma que n&atilde;o haver&aacute; raz&otilde;es para dramatizar o que acontece e ainda mais: a progress&atilde;o demogr&aacute;fica da regi&atilde;o come&ccedil;a a deixar de ser alarmante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; muito dif&iacute;cil se posicionar perante tend&ecirc;ncias hist&oacute;ricas de semelhante teor, por&eacute;m, talvez possamos apelar para refer&ecirc;ncias mais manipul&aacute;veis, em m&eacute;dio prazo. Coloquemos assim: a Am&eacute;rica Latina vive uma dupla desordem. Aquela implicada na sa&iacute;da da ordem tradicional e no desenvolvimento acelerado (muito mais r&aacute;pido, por exemplo, que o dos EUA durante sua decolagem: 4,8% entre 1870 e 1906, contra 5,5% da Am&eacute;rica Latina entre 1950&#45;80)<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. Trata&#45;se de um impacto modernizador na urbaniza&ccedil;&atilde;o, na industrializa&ccedil;&atilde;o etc, sobre uma matriz societal, &agrave;s vezes, completamente alheia ao meio europeu que serviu de ber&ccedil;o para a industrializa&ccedil;&atilde;o. Resultado: explos&atilde;o demogr&aacute;fica, urbaniza&ccedil;&atilde;o selvagem, depreda&ccedil;&atilde;o ecol&oacute;gica...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todavia, mais brutal resulta a segunda fonte de desordem porque, uma vez que a Am&eacute;rica Latina se instala nesta l&oacute;gica de alto dinamismo, se choca sem a menor previs&atilde;o contra o  muro do estancamento. Alguns pa&iacute;ses aceleram e freiam com ritmos   mais   compreens&iacute;veis:   a  Argentina,   por  exemplo,   se industrializa desde muito cedo, a sua popula&ccedil;&atilde;o &eacute; pr&oacute;pria de um pa&iacute;s moderno num sentido europeu e seu estancamento vem se apresentando desde v&aacute;rios q&uuml;inq&uuml;&ecirc;nios. Mas, no outro extremo, encontramos o M&eacute;xico preso na tradi&ccedil;&atilde;o e na sua heran&ccedil;a, ainda no in&iacute;cio desse s&eacute;culo,  e que em tr&ecirc;s dec&ecirc;nios praticamente passou&#45;se a viver nas cidades, com uma prole que a medicina moderna se encarrega de manter viva, demandando educa&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo isso foi mais ou menos compat&iacute;vel entre si, gra&ccedil;as a  um sistema  populista de  alta participa&ccedil;&atilde;o e  aos  recursos p&uacute;blicos derivados do <i>boom </i>petrol&iacute;fero at&eacute; 1982. De modo que em apenas um sex&ecirc;nio tem&#45;se produzido o desastre, a conjun&ccedil;&atilde;o de uma dupla desordem intensificada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Teremos de dizer que, tratando&#45;se de uma crise global do Ocidente ou n&atilde;o, a dupla desordem mencionada n&atilde;o ser&aacute; reconstru&iacute;da ou reconduzida em poucos anos. A acelera&ccedil;&atilde;o e, depois, o impacto t&ecirc;m sido severos, de maneira que entender o que se passou ou inventar uma nova ordem para a confus&atilde;o, qualquer que seja esta, afundar&aacute; as ci&ecirc;ncias sociais latino&#45;americanas em pensamentos que talvez n&atilde;o estejam t&atilde;o longe do pessimismo e do clima negativo a que faremos refer&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; outros fen&ocirc;menos que podem afetar a fundo a ordem de uma sociedade, s&atilde;o as invas&otilde;es, as misturas raciais abruptas, as derrotas militares, as cat&aacute;strofes naturais etc. A desordem provocada pela passagem brusca de uma sociedade tradicional a outra industrializada, alguns soci&oacute;logos como Durkheim t&ecirc;m se referido com o termo "anomia", e outros mais contempor&acirc;neos, com o da heterogeneidade ou desarticula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para falar dos exemplos sociais negativos provocados por uma crise de estancamento, muitos autores t&ecirc;m usado as imagens de desmoraliza&ccedil;&atilde;o coletiva, depress&atilde;o que adota lideran&ccedil;as autorit&aacute;rias etc. Mas qui&ccedil;&aacute; dever&iacute;amos ter um conceito para indicar o fen&ocirc;meno que acontece quando uma mesma sociedade, num curto espa&ccedil;o de tempo, deve fazer frente &agrave; dupla desordem aqui referida (embora no caso da Cidade do M&eacute;xico haveria que acrescentar o terremoto de 1985).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>EXCLUS&Atilde;O E INDIVIDUALIZA&Ccedil;&Atilde;O AN&Ocirc;MICA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida de que isto vai repercutir severamente na desarticula&ccedil;&atilde;o das refer&ecirc;ncias organizacionais b&aacute;sicas j&aacute; mencionadas da sociedade e que vai gerar rea&ccedil;&otilde;es "doentias" afetando severamente os princ&iacute;pios &eacute;ticos at&eacute; provocar, tamb&eacute;m, uma confus&atilde;o dos valores culturais. Veremos que isso come&ccedil;a a ser evidente entre os setores populares de uma grande cidade como a do M&eacute;xico; setores crescentes, cada vez mais deprimidos economicamente e sujeitos a uma severa exclus&atilde;o cultural e pol&iacute;tica, por mais que em seu nome se elaborem todos os discursos da sociedade integrada. Baseamo&#45;nos para esta parte em alguns resultados de um estudo sobre a juventude popular do Distrito Federal<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Chamamos a aten&ccedil;&atilde;o imediatamente sobre o fato de que os jovens entre 12 e 24 anos representariam, segundo o censo de 1980, mais de 1/4 da popula&ccedil;&atilde;o, pelo que estar&iacute;amos falando de um agregado representativo, n&atilde;o apenas quantitativamente, mas especialmente em termos do futuro (aproximadamente tr&ecirc;s milh&otilde;es de jovens da &aacute;rea metropolitana formam parte do setor popular e, em uma estimativa grosseira, um de cada dez pertenceria ou se encontraria muito pr&oacute;ximo a um "bando juvenil", com nome e territ&oacute;rio definidos). Alguns outros dados nos informam sobre a import&acirc;ncia global do fen&ocirc;meno: entre 1985 e 1990, oito milh&otilde;es de jovens tentar&atilde;o, sem muito &ecirc;xito, ingressar no mercado de trabalho, em um pa&iacute;s cuja economia decresceu 4% em termos absolutos entre 1982 el988. Assim, se presume que a participa&ccedil;&atilde;o da chamada "economia informal" j&aacute; alcan&ccedil;ou uns 40% do PIB e, com rela&ccedil;&atilde;o a este, o investimento na educa&ccedil;&atilde;o passou de 3,9% para 2,0% entre 1982 e 1986 (em 1984, a despesa per capita na educa&ccedil;&atilde;o foi equivalente a 60% do n&iacute;vel de 1982, na sa&uacute;de 70% e na previd&ecirc;ncia social 75%. Nora Lustig, NEXOS, nº 128).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nestas condi&ccedil;&otilde;es, as expectativas de fazer parte dos assalariados, almejadas pelos jovens (para j&aacute; n&atilde;o falar em proletariza&ccedil;&atilde;o), de ter acesso a uma disciplina de trabalho, a uma participa&ccedil;&atilde;o sindical, a uma din&acirc;mica de negocia&ccedil;&atilde;o&#45;confronto tornam&#45;se aqui referentes extremamente estranhos e o mesmo acontece com o sistema escolar posterior ao prim&aacute;rio, cada vez menos capaz de dar organicidade a esta massa em crescimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m disso o jovem tamb&eacute;m torna&#45;se c&eacute;tico quanto aos benef&iacute;cios da escolariza&ccedil;&atilde;o porque esta, n&atilde;o enraizando o conhecimento em uma experi&ecirc;ncia imediata, se converte cada vez mais em um s&iacute;mbolo das camadas melhores integradas da sociedade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por sua vez, os agrupamentos pol&iacute;ticos e culturais, tanto quanto as ag&ecirc;ncias governamentais, perdem seu encanto como canais mediante os quais pode&#45;se esperar algo ao terem reduzidos seus recursos e sua influ&ecirc;ncia; n&atilde;o v&atilde;o al&eacute;m de uma presen&ccedil;a espec&iacute;fica, passageira, organizando eventos esportivos ou festivais musicais. Tampouco a religi&atilde;o e a igreja, que no meio marginal encontram terreno favor&aacute;vel, parecem obter entre a juventude uma audi&ecirc;ncia proporcional ao seu enorme peso quantitativo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas talvez o mais novo e o mais grave neste relaxamento dos princ&iacute;pios de integra&ccedil;&atilde;o modernizante e dos referenciais institucionais da situa&ccedil;&atilde;o juvenil, seja o que acontece com a fam&iacute;lia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A fam&iacute;lia complexa e extensa, que constitui uma defesa contra a pobreza, implica j&aacute; uma maior independ&ecirc;ncia dos filhos com rela&ccedil;&atilde;o aos pais, e o seu reagrupamento em turmas. Mas quando a isto acrescentam&#45;se os efeitos de uma crise econ&ocirc;mica r&aacute;pida, profunda e generalizada, a fam&iacute;lia tende a limitar seus escassos recursos a seus membros mais vulner&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os jovens buscam, ent&atilde;o, valer&#45;se por si pr&oacute;prios, fora desse n&uacute;cleo. O bando (inclusive de mulheres) se constitui numa nova associa&ccedil;&atilde;o defensiva sob condi&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas. Por&eacute;m, levado a seu extremo, este aspecto tem alimentado uma vis&atilde;o um pouco rom&acirc;ntica e esperan&ccedil;osa dos bandos juvenis, onde estas novas solidariedades, organizando&#45;se em grupos reduzidos, "basistas", seriam capazes de enfrentar problemas bem concretos, relacionados com a subsist&ecirc;ncia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Uma sociabilidade alternativa se estaria desenvolvendo, segundo esta vis&atilde;o, com base numa linguagem diferente, uma vestimenta genu&iacute;na em manifesta&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas no teatro, no rock, no <i>graffiti. </i>Novas formas de solidariedade estariam, assim, implicadas de maneira tal que a defesa contra a brutalidade policial e as condi&ccedil;&otilde;es de precariedade extremas fortalecem v&iacute;nculos de compromisso coletivo, de rejei&ccedil;&atilde;o &agrave; vis&atilde;o individualista&#45;her&oacute;ica e p&otilde;em, inclusive, em d&uacute;vida a lideran&ccedil;a por tratar&#45;se de algo corrupt&iacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A uma vis&atilde;o deste tipo tem que se opor uma outra mais realista. Para isto, resulta &uacute;til comparar com alguns pa&iacute;ses latino&#45;americanos. Desintegra&ccedil;&atilde;o e instabilidade no trabalho, organiza&ccedil;&atilde;o sindical nula, corros&atilde;o e ruptura da coes&atilde;o familiar, exclus&atilde;o pol&iacute;tica, escolaridade deficiente, religiosidade questionada, representa&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas rejeitadas, urbaniza&ccedil;&otilde;es selvagens, crises desenvolvimentistas etc, constituem um conjunto que varia de uma sociedade para outra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quem pode duvidar que no caso chileno a presen&ccedil;a de um Estado militar autorit&aacute;rio n&atilde;o empurrou os pobres da cidade, organizados em "favelas", a desenvolver uma importante identidade defensiva, uma atividade de "guerreiros" defendendo um territ&oacute;rio, diante do assalto domiciliar por parte das for&ccedil;as da ordem, fechando o bairro com barricadas de pneus incendiados? Nessa medida, solidificaram&#45;se identidades coletivas que, em muitas situa&ccedil;&otilde;es, e particularmente nos confrontos de 1983&#45;84, tiveram a for&ccedil;a para se sobrepor ao estado de anomia defensiva, atomiza&ccedil;&atilde;o, desorganiza&ccedil;&atilde;o e aus&ecirc;ncia de futuro j&aacute; referidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isto permite localizar nitidamente um advers&aacute;rio e mais, reconstruir a comunidade como princ&iacute;pio her&oacute;ico. &Eacute; o mesmo que se poderia dizer de pa&iacute;ses como o Peru, por exemplo, onde uma deficiente miscigena&ccedil;&atilde;o, uma ruptura racial&#45;regional, uma oligarquia altamente diferenciada do povo etc. conduzem os nossos marginais ou exclu&iacute;dos a adotarem condutas popular&#45;radicais mais definidas. Particularmente no caso da juventude, como foi demonstrado por Julio Coder, e onde poderia se falar at&eacute; da recria&ccedil;&atilde;o de uma cultura <i>chicha </i>(fus&atilde;o de <i>cumbia </i>da Col&ocirc;mbia, <i>guaracha </i>cubana e <i>buaino serrano </i>com instrumenta&ccedil;&atilde;o eletr&ocirc;nica), como disse Matos Mar. Seria redundante lembrar o que a guerra anti&#45;imperialista nicarag&uuml;ense foi capaz de conseguir coesionando uma identidade em torno de um objetivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Enfim, teremos de sublinhar que o fen&ocirc;meno das comunidades eclesiais de base e outras formas religiosas de associa&ccedil;&atilde;o, como o pentecostalismo, t&ecirc;m se constitu&iacute;do na Am&eacute;rica Latina e, em especial, em pa&iacute;ses como o Brasil, em poderosos instrumentos para combater o desenraizamento social atrav&eacute;s da recupera&ccedil;&atilde;o do grupo prim&aacute;rio, constitu&iacute;do em torno de uma rede de rela&ccedil;&otilde;es afetivas e valores compartilhados (ajuda m&uacute;tua, coopera&ccedil;&atilde;o, solidariedade, direitos humanos).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O panorama no caso mexicano &eacute; altamente ilustrativo porque a aus&ecirc;ncia de um sentido n&iacute;tido de ser parte integrante de um grupo religioso, a impossibilidade de recompor uma identidade &eacute;tnica contraposta a uma oligarquia racialmente diferenciada, a pouca adversidade para com um Estado autorit&aacute;rio descaradamente repressivo, dificultam a instaura&ccedil;&atilde;o de uma identidade dos exclu&iacute;dos. A situa&ccedil;&atilde;o de exclus&atilde;o econ&ocirc;mica pode ser extrema, conseq&uuml;entemente, sem que isto se traduza numa identidade dos exclu&iacute;dos, em torno de um advers&aacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desse modo, ao inv&eacute;s de as condutas dos marginais e especialmente as condutas dos jovens do meio popular urbano tenderem ao confronto,  &agrave; ruptura com a sociedade integrada, com as autoridades governamentais ou com alguma forma estatal, ao inv&eacute;s de estas conduzirem &agrave; recria&ccedil;&atilde;o de um ref&uacute;gio comunit&aacute;rio (bairro, cooperativa, deserdados, exclu&iacute;dos), estes atores tendem mais a retrair&#45;se no pequeno grupo, na turma ou bando e, em &uacute;ltimo caso, a refugiar&#45;se no pr&oacute;prio indiv&iacute;duo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sem esperan&ccedil;a no futuro, devido &agrave; crise econ&ocirc;mica que multiplica&#45;se at&eacute; converter&#45;se em apatia, sem um respaldo na comunidade, porque at&eacute; o apoio familiar e do bando se evapora, sem advers&aacute;rio n&iacute;tido ou princ&iacute;pio &eacute;tico de identidade, a juventude mexicana v&ecirc; agravada a sua situa&ccedil;&atilde;o de decomposi&ccedil;&atilde;o, de inorganicidade, de retraimento. &Eacute; isso o que a leva diretamente ao chamado "conformismo delinq&uuml;encial" e, no extremo, ao ref&uacute;gio individual, &agrave; introvers&atilde;o, &agrave; crise pessoal, &agrave; destrui&ccedil;&atilde;o das capacidades do sujeito para a integra&ccedil;&atilde;o social, &agrave; indiferen&ccedil;a e ao esquecimento, socorridos pelas drogas e todo tipo de produtos t&oacute;xicos. Cria&#45;se assim um meio de delinq&uuml;&ecirc;ncia, no qual as primeiras v&iacute;timas s&atilde;o freq&uuml;entemente os pr&oacute;prios habitantes do bairro...</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esta l&oacute;gica de delinq&uuml;&ecirc;ncia, de cada qual para si pr&oacute;prio, se op&otilde;e ao imagin&aacute;rio que tem&#45;se espalhado sobre os grupos marginais, esta comunidade complacentemente descrita por muitos pesquisadores e militantes; o &acirc;mbito do bairro &eacute; tamb&eacute;m o universo do ego&iacute;smo, da guerra de todos contra todos, da "inveja", da lei do mais forte e do mais habilidoso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nestas condi&ccedil;&otilde;es, a desordem valorativa &eacute; extrema. Tem toda uma coexist&ecirc;ncia desarticulada e contradit&oacute;ria de vis&otilde;es extremas: por momentos, o jovem associa viv&ecirc;ncias que afirmam sua solidariedade grupal igualit&aacute;ria, produto de um cerco amea&ccedil;ante <i>(Warriors), </i>com um imagin&aacute;rio individualista alimentado pelos meios de comunica&ccedil;&atilde;o, onde um emiss&aacute;rio, figura her&oacute;ica, &eacute;pica, portadora do bem, simboliza o valor supremo <i>(Mad Max, Rambo).</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m aparece a vis&atilde;o ut&oacute;pica da Grande Comuna, a imagem que ficou na mente dos jovens do festival de Av&aacute;ndaro h&aacute; 15 anos, suas narra&ccedil;&otilde;es sobre as viagens para assistir aos congressos de bandas em cidades de prov&iacute;ncia, organizados pelo CREA, as evoca&ccedil;&otilde;es de Bob Marley... Isso, ao lado de uma fascina&ccedil;&atilde;o pelo l&iacute;der populista contestador como Cuauhtemoc C&aacute;rdenas (de quem n&atilde;o conhecem nada, al&eacute;m de "ser peitudo suficiente para xingar o PRI"). Exemplo disso &eacute; Alejandro Lora, vocalista e compositor do TRI, o grupo de rock com maior influ&ecirc;ncia entre a juventude popular mexicana, cujo "grilo" combina um carisma ao mesmo tempo pejorativo e compreensivo, a perdi&ccedil;&atilde;o do meio popular e dos bandos, e a irrever&ecirc;ncia para com o presidente da Rep&uacute;blica, o governo e o PRI (com a voz de "culeeeroo...", com o dedo indicador apontando nas alturas); e, para dar outro exemplo, Andr&eacute;s Castellanos, l&iacute;der do Conselho Popular Juvenil, ampla frente de bandos da zona oeste da cidade, que tem sabido denunciar a culpabilidade da sociedade integrada atrav&eacute;s da televis&atilde;o e das campanhas pol&iacute;ticas para deputados e presidentes, obtendo alguns benef&iacute;cios para <i>esses </i>bandos organizados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que n&atilde;o aparece facilmente neste imagin&aacute;rio ca&oacute;tico &eacute; um referencial de classe ou prolet&aacute;rio inclusive se, como aconteceu num de nossos exemplos estudados, muitos dos seus pais (especialmente as mulheres) encontram&#45;se associados em uma cooperativa de bairro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Existe uma franca rejei&ccedil;&atilde;o para o trabalho que implique ficar preso a ritmos definidos e hor&aacute;rios r&iacute;gidos. Parecem inclinar&#45;se pelo trabalho por conta pr&oacute;pria em espa&ccedil;os abertos ou pelo colegial livre, no caso da educa&ccedil;&atilde;o; por&eacute;m, em geral, respondem a este tema citando o primeiro artigo do bando: "N&atilde;o trabalhar&aacute;s". E paradoxalmente, quando se referem &agrave; "Sociedade" (integrada), ao mundo dos "ricos", fazem&#45;no freq&uuml;entemente com o termo "os burgueses".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contudo, por cima de todas estas refer&ecirc;ncias associadas ao comunitarismo, ao populismo, &agrave; situa&ccedil;&atilde;o de classe, ao racismo, ao individualismo consumista etc., ou, poder&iacute;amos dizer melhor: no meio de toda essa pluridimensionalidade, &eacute; o "conformismo delinq&uuml;encial" e a "individualiza&ccedil;&atilde;o an&ocirc;mica" aquilo que parece caracterizar essa massa majorit&aacute;ria de jovens mexicanos paup&eacute;rrimos, habitantes das grandes urbes; urna esp&eacute;cie de atomiza&ccedil;&atilde;o defensiva, do pequeno cl&atilde; inconsistente, sem tradi&ccedil;&atilde;o nem projeto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Eis aqui uma tend&ecirc;ncia evidente &agrave; perda de uma id&eacute;ia global da sociedade. O jovem vive um hedonismo da sua cultura marginal e gosta de falar na frente do gravador, ser fotografado e filmado, &eacute; a identidade do pequeno grupo e de <i>si </i>pr&oacute;prio o que sobressai, mas nunca expondo a sua situa&ccedil;&atilde;o em uma rela&ccedil;&atilde;o ampla com a sociedade global, em termos de "rela&ccedil;&otilde;es sociais".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o h&aacute;, ent&atilde;o, uma rela&ccedil;&atilde;o com um advers&aacute;rio em termos de atores globalizantes lutando para se apropriar da orien ta&ccedil;&atilde;o do todo social (trabalhadores organizados contra propriet&aacute;rios dos meios de produ&ccedil;&atilde;o). Que esperan&ccedil;a! O que existe &eacute; o ref&uacute;gio, a exclus&atilde;o, o ressentimento, a nega&ccedil;&atilde;o, a rejei&ccedil;&atilde;o, a raiva, a impot&ecirc;ncia, o retraimento. Nestas condi&ccedil;&otilde;es, e chegando ao extremo, tamb&eacute;m se v&ecirc; desmantelada a id&eacute;ia da comunidade, tornando&#45;se quase imposs&iacute;vel o que em outras partes tem sido defesa dos direitos humanos, desde o oprimido, a exalta&ccedil;&atilde;o da pessoa humana, dos espa&ccedil;os de recria&ccedil;&atilde;o das comunidades eclesiais, a conscientiza&ccedil;&atilde;o a partir da dor das m&atilde;es na busca de seus filhos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o existe tal coisa. Na situa&ccedil;&atilde;o de conformismo delinq&uuml;encial e de individualiza&ccedil;&atilde;o an&ocirc;mica, existe antes a ridiculariza&ccedil;&atilde;o do sofrimento: princ&iacute;pios valorativos que "elevam" &agrave; categoria de admira&ccedil;&atilde;o e respeito o aniquilamento do outro, a viol&ecirc;ncia, a crueldade prepotente do assaltante, o machismo, a viola&ccedil;&atilde;o, a aparente indiferen&ccedil;a pelas marcas necess&aacute;rias e mutila&ccedil;&otilde;es que sobre o pr&oacute;prio corpo denotam a viol&ecirc;ncia passada ou recente; h&aacute; um culto ao hero&iacute;smo, mas de maneira paradoxalmente depreciativa; indiferen&ccedil;a ante o sofrimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Parece tratar&#45;se de uma exclus&atilde;o que conduz &agrave; autodestrui&ccedil;&atilde;o; uma degrada&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o permite uma identidade construtiva com aqueles que se encontram em situa&ccedil;&atilde;o semelhante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mem&oacute;ria...futuro... parecem ser referenciais fr&aacute;geis, sendo &#45; em geral &#45; o imediatismo o que prevalece: as drogas se associam, principalmente, com a busca do prazer, aqui e agora, atrav&eacute;s da m&uacute;sica; ruptura com as estruturas reais de espa&ccedil;o e tempo para evitar as afli&ccedil;&otilde;es da vida. A droga j&aacute; n&atilde;o &eacute; uma experi&ecirc;ncia culturalmente densa, nem est&aacute; vinculada tampouco &agrave;s orienta&ccedil;&otilde;es comunit&aacute;rias. A modalidade hippie do uso de drogas tem desaparecido (Martinez e Valenzuela).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="verdana"><b>IDENTIDADES COLETIVAS INTERMEDIARIAS (APARELHOS, ORGANIZA&Ccedil;&Otilde;ES, MOVIMENTOS, ASSOCIA&Ccedil;&Otilde;ES)</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Temos ouvido repetidamente argumentos dizendo que por causa do corte brusco dos aparelhos e or&ccedil;amentos assistenciais ou orientados ao bem&#45;estar social, o Estado deixa &#45; na sua retirada &#45; enormes espa&ccedil;os que estariam sendo ocupados por "novas sociabilidades", novas formas de organiza&ccedil;&atilde;o social para enfrentar a crise, novas identidades coletivas, deixando vis&iacute;vel o poder, o centralismo e o autoritarismo hist&oacute;rico desse Estado Mexicano. Desta maneira, estimulado pela prolifera&ccedil;&atilde;o da pobreza, se estaria criando uma oposi&ccedil;&atilde;o Governo&#45;Povo, que explicaria a perda da legitimidade de todo o sistema pol&iacute;tico. Esta hip&oacute;tese otimista tem de ser ponderada.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A     MULTIPLICA&Ccedil;&Atilde;O     DOS     PRIVILEGIADOS     SEM     O SURGIMENTO DE UM SUJEITO POPULAR</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Provavelmente, entre as classes m&eacute;dias cujas lutas n&atilde;o est&atilde;o isentas dos fen&ocirc;menos de descontinuidade, via coopta&ccedil;&atilde;o das suas lideran&ccedil;as e atomiza&ccedil;&atilde;o das suas bases sociais e organiza&ccedil;&otilde;es intermedi&aacute;rias, a crise tenham provocado o engrossamento das suas formas de participa&ccedil;&atilde;o social. O auge eleitoral e partid&aacute;rio dos mexicanos durante os anos oitenta assim o indica, tanto quanto a maior visibilidade parlamentar e de alguns sindicatos fortemente presentes atrav&eacute;s dos meios de comunica&ccedil;&atilde;o. Provavelmente tamb&eacute;m este foi o caso de alguns grupos populares em situa&ccedil;&atilde;o extrema de luta pela regulariza&ccedil;&atilde;o da moradia, ou em situa&ccedil;&atilde;o catastr&oacute;fica devido ao terremoto de 1985, em particular; ou em bairros, povoados e col&ocirc;nias com uma grande tradi&ccedil;&atilde;o comunit&aacute;ria, com atividades produtivas e comerciais compartilhadas ou com uma posi&ccedil;&atilde;o defensiva diante do crescimento da grande urbe (organiza&ccedil;&otilde;es de desabrigados pelo sismo, organiza&ccedil;&otilde;es de assentamentos recentes e irregulares como San Miguel Teotongo, bairros comerciais como Tepito, os povoados e col&ocirc;nias do sul do D. F., o Conselho Popular Juvenil de Santa F&eacute;, etc. etc).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, logo &eacute; v&aacute;lida a d&uacute;vida de n&atilde;o estarmos falando de luzes muito dispersas no amplo oceano da exclus&atilde;o, quando constatamos os enormes problemas com que t&ecirc;m se defrontado as organiza&ccedil;&otilde;es e coordenadorias de desabrigados, de colonos etc., e quando, inclusive, vemos que estes se enfraquecem, se dividem, se filiam e se desligam "para cima" &#45; enquanto se agrava a situa&ccedil;&atilde;o constrangedora de filiados reais e potenciais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A exclus&atilde;o n&atilde;o se converte em identidade dos exclu&iacute;dos, ou em outras palavras: podemos falar de prolifera&ccedil;&atilde;o do popular, do povo, da economia informal na paisagem urbana (nas esquinas, nas sa&iacute;das do metr&ocirc;, nas entradas dos edif&iacute;cios, nos sal&otilde;es da administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, nos parques, no <i>campus...) </i>sem que se possa constatar uma identidade dos exclu&iacute;dos: teria&#45;se a emerg&ecirc;ncia do popular sem sujeito popular, teria&#45;se &#45; ao mesmo tempo &#45; polariza&ccedil;&atilde;o social, dualismo se se preferir, mas tamb&eacute;m teria&#45;se um <i>continuum </i>entre os p&oacute;los, uma aus&ecirc;ncia de identidade no p&oacute;lo majorit&aacute;rio e mais pobre.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Examinemos novamente alguns mecanismos deste fen&ocirc;meno da destrui&ccedil;&atilde;o da identidade, principalmente no mundo dos exclu&iacute;dos, que em muitos aspectos envolve tamb&eacute;m os meios mais integrados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1. Pulveriza&ccedil;&atilde;o pelo Emprego</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em primeiro lugar &eacute; necess&aacute;rio aproximar&#45;se &agrave;s formas de sobreviv&ecirc;ncia material dos pobres nas urbes para constatar que seus tipos de utiliza&ccedil;&atilde;o os atomizam, os isolam extremamente, dado que aqueles que se declaram ocupados localizam&#45;se nas posi&ccedil;&otilde;es mais marginais da estratifica&ccedil;&atilde;o ocupacional; e dado que a import&acirc;ncia dos que trabalham no setor produtivo &eacute; escassa (os jovens sendo os mais afetados pelo desemprego, naturalmente). Isto dificulta a solidariedade com os colegas de trabalho. N&atilde;o existem experi&ecirc;ncias associativas, uma vez que desaparece a no&ccedil;&atilde;o de um lugar de trabalho e de um hor&aacute;rio compartilhado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">2. Marcada Hierarquiza&ccedil;&atilde;o</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Colabora para quebrar, desfigurar a dist&acirc;ncia inclu&iacute;dos&#45;exclu&iacute;dos, a marcada hierarquiza&ccedil;&atilde;o destes &uacute;ltimos: com efeito, quando se analisa a estrutura do emprego neste meio, a gente descobre que a divis&atilde;o entre empregados e desempregados &eacute; totalmente insuficiente, porque &#45; na verdade &#45; tem pessoas com trabalho, tem subempregados, desempregados e tem exclu&iacute;dos. Assim, poder&#45;se&#45;ia afirmar que na Am&eacute;rica Latina, ap&oacute;s um longo per&iacute;odo de crise econ&ocirc;mica e desemprego, uma alta porcentagem da popula&ccedil;&atilde;o pobre mant&eacute;m uma atividade de subsist&ecirc;ncia por conta pr&oacute;pria, de rendimento muito desigual, que cria uma forte hierarquia no seu interior, ao ponto de tornar inoperantes as classifica&ccedil;&otilde;es por rendimentos, os instrumentos de inger&ecirc;ncia estatal em geral e a divis&atilde;o entre empregados, sub&#45;empregados e desempregados. (M. Schkolnik, V. Tokman, C. Hardy).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3. N&atilde;o&#45;Identidade Comunit&aacute;ria e Associativa</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No M&eacute;xico, como em todas as partes, se registra uma diminui&ccedil;&atilde;o do gasto p&uacute;blico para benef&iacute;cio social, mas tem&#45;se tomado muito cuidado para n&atilde;o chegar ao extremo de empurrar os desprivilegiados a formar associa&ccedil;&otilde;es de sobreviv&ecirc;ncia no bairro como as "panelas populares" ou as "compras comunit&aacute;rias" etc, que t&ecirc;m contribu&iacute;do para estreitar os la&ccedil;os de solidariedade comunit&aacute;ria e associativa. Tem&#45;se optado, ent&atilde;o, por investimentos p&uacute;blicos dirigidos a assegurar os n&iacute;veis m&iacute;nimos de nutri&ccedil;&atilde;o, anteriores &agrave;s situa&ccedil;&otilde;es de fome, e aqui sobressai o programa de <i>tortibonos </i>e de leite (Liconsa), que legitima &#45; entre outras coisas &#45; o partido do Estado e seus sindicatos filiados, encarregados da distribui&ccedil;&atilde;o (em contraste, se enfraquece a CONASUPO em seu tradicional papel de abater custos da cesta b&aacute;sica no seu conjunto).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">4.Sistema Pol&iacute;tico e Mini&#45;Acordo Social</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, os grandes aparelhos da &eacute;poca de esplendor populista deixaram de articular a rela&ccedil;&atilde;o Estado&#45;desprivilegiados. Em outras palavras, j&aacute; n&atilde;o s&atilde;o as arenas institucionalizadas de acordo social t&iacute;picas do sistema pol&iacute;tico, como o PRI, as secretarias de sa&uacute;de, alimenta&ccedil;&atilde;o, bem&#45;estar social, e nem o sistema partid&aacute;rio na sua totalidade, o parlamento e as grandes centrais sindicais, os canais de media&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s dos quais s&atilde;o atendidas as demandas de amplos setores da popula&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todos estes aparelhos, mas particularmente o sistema de partidos e o parlamento, parecem manter&#45;se como lugares onde se expressa o mal&#45;estar e se resolvem algumas demandas <i>dos </i>setores integrados, em particular as classes m&eacute;dias e os n&uacute;cleos oper&aacute;rios organizados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o mundo dos desprivilegiados, funcionam aparelhos espec&iacute;ficos de governo, dedicados a negociar em situa&ccedil;&otilde;es de emerg&ecirc;ncia social com as organiza&ccedil;&otilde;es que ali se geram; ap&oacute;s o terremoto de 1985, programas especiais de moradia e equipes t&eacute;cnicas muito capacitadas na negocia&ccedil;&atilde;o, na media&ccedil;&atilde;o, na lentid&atilde;o, na divis&atilde;o, no confronto, na coopta&ccedil;&atilde;o, na repress&atilde;o... As pol&iacute;ticas baixam, assim, das Secretarias a certas Diretorias, do Departamento do D.F. (a prefeitura) &agrave;s Delega&ccedil;&otilde;es, do subdelegado a um ajudante. Com tudo isto, as organiza&ccedil;&otilde;es populares tamb&eacute;m correm o risco de cair em uma minipol&iacute;tica (como foi exemplificado por Ruth Cardoso, para o caso brasileiro) e de desatender a rela&ccedil;&atilde;o com suas bases por ficarem absorvidos no "acordo social".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, do lado do mundo integrado observamos uma tend&ecirc;ncia dirigida ao ascenso por parte de organiza&ccedil;&otilde;es e dirigentes (o que chamaremos de buropol&iacute;tica mais adiante), elevando sempre o ponto de gravita&ccedil;&atilde;o em dire&ccedil;&atilde;o aos meios parlamentares, os deputados, as dire&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias, as diretorias ministeriais e de faculdades e institutos universit&aacute;rios, as assessorias, as entrevistas e os reconhecimentos p&uacute;blicos televisionados, o acesso a colunas de opini&atilde;o nos jornais etc. A suc&ccedil;&atilde;o funciona assim, desde cima e desde baixo: "buropol&iacute;tica" e "infelicita&ccedil;&atilde;o" (atomiza&ccedil;&atilde;o an&ocirc;mica), e entre as duas, onde dev&iacute;amos encontrar identidades intermedi&aacute;rias consistentes, o deserto. Por isto, no lado da marginalidade, tende a perder import&acirc;ncia a negocia&ccedil;&atilde;o ou o confronto com o presidente e o discurso ardente de um deputado da oposi&ccedil;&atilde;o, l&aacute; em cima, nas alturas. O neg&oacute;cio est&aacute; abaixo: "se faz a drenagem ou n&atilde;o se faz". Se n&atilde;o s&atilde;o capazes de se colocar neste n&iacute;vel, os partidos aparecem "acima" e "por dentro" e o pr&oacute;prio PRI se torna lento para este modo espec&iacute;fico e muito t&eacute;cnico de atender &agrave;s demandas populares (na verdade, retrai&#45;se a sua fun&ccedil;&atilde;o eleitoral). &Eacute; assim como se foi gerenciando ao longo dos anos oitenta, como produto de um af&atilde; neoliberal um "Estado de exclus&atilde;o", como substituto do "Estado populista", que caracterizou o M&eacute;xico at&eacute; o final do <i>boom </i>petroleiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas o fim do Estado populista n&atilde;o significa, como veremos, o fim da rela&ccedil;&atilde;o populista com o Estado; de maneira que o desmantelamento dos grandes privil&eacute;gios paternalistas em vez de modernizar a articula&ccedil;&atilde;o entre sociedade e Estado veio a provocar um vazio maior no sistema pol&iacute;tico ou das intermedia&ccedil;&otilde;es. Em uma d&eacute;bil rela&ccedil;&atilde;o com partidos e aparelhos de governo, o desprivilegiado tende a passar, sem intermedi&aacute;rios, da discuss&atilde;o sobre o di&acirc;metro da canaliza&ccedil;&atilde;o da &aacute;gua &agrave; ades&atilde;o a Cuauht&eacute;moc C&aacute;rdenas sem mais argumentos. A quase nula tradi&ccedil;&atilde;o de partidos pol&iacute;ticos e identidades intermedi&aacute;rias torna este fen&ocirc;meno um ato prodigioso para o exemplo mexicano.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Poder&iacute;amos dizer, com Tironi, que no &acirc;mbito dos desprivilegiados n&atilde;o se valoriza a dimens&atilde;o representativa ou "liberal" da democracia, e sim seu aspecto participativo, substantivo e a rela&ccedil;&atilde;o direta com quem tem a capacidade executiva. O neocardenismo, ent&atilde;o, estaria, atrav&eacute;s de um novo l&iacute;der, esvaziando de conte&uacute;do convencional e de centralidade o presidente e o PRI para transferir <i>esses </i>atributos para um novo v&eacute;rtice (embora isto corresponda j&aacute; &agrave; rela&ccedil;&atilde;o Estado&#45;Sociedade, sobre a qual nos referimos mais adiante).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">5. Pol&iacute;cia e Pobreza</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Obviamente, nem tudo &eacute; acordo e anomia ap&aacute;tica, porque, se h&aacute; algo que caracteriza o mundo da exclus&atilde;o &eacute; a viol&ecirc;ncia, o roubo, os bandos. Aqui tamb&eacute;m, todavia, &agrave; id&eacute;ia de uma franca ruptura e uma completa separa&ccedil;&atilde;o entre os bandos juvenis e a ordem das institui&ccedil;&otilde;es sociais, cujo bra&ccedil;o pertinente seria a institui&ccedil;&atilde;o policial, ter&iacute;amos de opor a id&eacute;ia de uma continuidade. Esta imagem de uma guerra sem tr&eacute;gua entre bandos e pol&iacute;cia <i>(Warriors, Collors...) </i>pouco ajuda a entender o que ali est&aacute; acontecendo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Existem, &eacute; certo, determinadas situa&ccedil;&otilde;es de grande confronto: bairros de dif&iacute;cil acesso, embora n&atilde;o recentes necess&aacute;riamente; grandes unidades habitacionais onde fam&iacute;lias remanejadas, despejadas e desabrigadas moram de maneira prec&aacute;ria, sob condi&ccedil;&otilde;es de grande amontoamento e tentando manter a sua identidade de origem perante os grupos do quarteir&atilde;o, ou do pr&eacute;dio vizinho. Os pr&oacute;prios moradores demandam, ent&atilde;o, o estabelecimento de uma nova ordem, conseguir isto acaba gerando em certas ocasi&otilde;es batalhas campais, lan&ccedil;ando m&atilde;o de "granadeiros", pol&iacute;cias montadas e outros corpos especializados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, o grosso dos interc&acirc;mbios entre pol&iacute;cia e bandos se d&aacute; em uma etapa bastante posterior deste processo de "socializa&ccedil;&atilde;o selvagem". Se d&aacute; nos outros meios urbanos, tamb&eacute;m paup&eacute;rrimos, sem d&uacute;vida, embora mais "regularizados", nos quais se chega, inclusive, a estabelecer tr&eacute;guas entre bandos e pol&iacute;cia,  se  dialoga   com   os   delegados   pol&iacute;ticos,   se   obt&eacute;m permiss&otilde;es para fazer festivais de rock, se convida os jovens a aprender a dirigir motocicleta, montar a cavalo ou a dirigir uma patrulha obtendo assim sua carteira de motorista, visando naturalmente fazer parte da "pol&iacute;cia do bairro". Tudo isto &eacute; feito paralelamente &agrave; sua contrapartida: as deten&ccedil;&otilde;es permanentes de grupos juvenis por patrulhas e t&aacute;ticos m&oacute;veis ("razzias", "opera&ccedil;&otilde;es pente&#45;fino").</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todo jovem, s&oacute; ou acompanhado, com cal&ccedil;as tipo "bag", um modo caracter&iacute;stico de pentear&#45;se e de se vestir, circulando por certas zonas da cidade, &eacute; apanhado, golpeado, vigiado e convertido em delinq&uuml;ente, mais ou menos perigoso, dependendo de sua situa&ccedil;&atilde;o no momento da deten&ccedil;&atilde;o, do que seja encontrado nos seus bolsos, ou da hora e dia da semana em que seja surpreendido. Mas estas deten&ccedil;&otilde;es s&atilde;o t&atilde;o cotidianas (mais de uma vez ao m&ecirc;s, segundo dados levantados na "Interven&ccedil;&atilde;o Sociol&oacute;gica" que realizamos em equipe, juntamente com H&eacute;ctor Castillo e Alicia Ziccardi nesse meio) que os jovens j&aacute; n&atilde;o tentam mais fugir e menos ainda tentam confrontar&#45;se com a pol&iacute;cia. Sabem que na grande maioria dos casos n&atilde;o ser&atilde;o apresentados diante dos postos policiais, inclusive se se tratar de delitos graves.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A solu&ccedil;&atilde;o se d&aacute;, assim, no &acirc;mbito da patrulha, do bairro e da fam&iacute;lia, os quais contribuem com recursos para obter a libera&ccedil;&atilde;o do "carinha" e evitar sua deten&ccedil;&atilde;o (se paga, inclusive, com bens intercambiaveis posteriormente por dinheiro).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Podemos, ent&atilde;o, imaginar sem dificuldade uma clara simbiose entre pol&iacute;cia e delinq&uuml;&ecirc;ncia. O jovem &eacute; levado a roubar para manter toda essa equipe de extors&atilde;o de recursos que se nutre da sociedade integrada (da classe m&eacute;dia, na realidade). Poderia se falar em algum tipo de redistribui&ccedil;&atilde;o direta dessa renda?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do ponto de vista do neoliberalismo, os baixos sal&aacute;rios da pol&iacute;cia, assim complementados, permitem remediar as finan&ccedil;as governamentais, por&eacute;m seus resultados s&atilde;o inversamente proporcionais no que se refere &agrave; sa&uacute;de p&uacute;blica. Entre o "carinha", o bando, a fam&iacute;lia, o bairro e a pol&iacute;cia, poder&iacute;amos imaginar uma esp&eacute;cie de <i>"gestalt an&ocirc;mico" </i>cada vez mais caracter&iacute;stico do mundo da exclus&atilde;o? Quem sabe. Mas neste panorama faria pouco sentido suspender um policial por corrup&ccedil;&atilde;o ou olhar desconfiadamente os "carinhas" do bando que se incorporam ao corpo policial. &Eacute; como deslocar, sem orienta&ccedil;&atilde;o, um pouco mais pra c&aacute; ou um pouco mais pra l&aacute;, a linha de separa&ccedil;&atilde;o entre o bem e o mal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">6. Buropol&iacute;tica,    Atomiza&ccedil;&atilde;o    e    Destrui&ccedil;&atilde;o    das Identidades Intermedi&aacute;rias</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Digamos enfim que, talvez, o mecanismo mais importante de destrui&ccedil;&atilde;o das identidades no mundo dos exclu&iacute;dos (e neste caso tamb&eacute;m nos outros &acirc;mbitos) tem sido a absor&ccedil;&atilde;o das lideran&ccedil;as em dire&ccedil;&atilde;o &agrave;s alturas burocr&aacute;ticas da pol&iacute;tica, o que temos qualificado como "buropol&iacute;tica".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Efetivamente, em sociedades como a mexicana, onde o conflito e as lideran&ccedil;as se geram constantemente devido &agrave; situa&ccedil;&atilde;o de atomiza&ccedil;&atilde;o e, particularmente, pela aus&ecirc;ncia de identidades e organiza&ccedil;&otilde;es intermedi&aacute;rias (ora no plano do sistema pol&iacute;tico, ora no plano dos movimentos sociais, ora no plano comunit&aacute;rio ou associativo em geral), o mecanismo privilegiado da estabilidade e da ordem consiste na destrui&ccedil;&atilde;o daquelas constela&ccedil;&otilde;es alternativas, daquelas erup&ccedil;&otilde;es dispersas. Dividindo, encarcerando, matando, cooptando; o mecanismo consiste na destrui&ccedil;&atilde;o de sistemas locais de autoridade e conseq&uuml;ente centraliza&ccedil;&atilde;o em uma burocracia altamente hierarquizada e disciplinada em torno de um chefe indiscutido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida que <i>esse </i>ponto est&aacute; ligado diretamente &agrave; quest&atilde;o do Estado (enquanto forma espec&iacute;fica de articula&ccedil;&atilde;o com cada sociedade). Esclare&ccedil;amos, contudo, uma defini&ccedil;&atilde;o a respeito do "fen&ocirc;meno buropol&iacute;tico", exacerbado na cultura mexicana, uma vez que j&aacute; nos atrevemos a levantar a hip&oacute;tese de que constitui o nosso mais importante mecanismo de ordenamento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Digamos brevemente que as identidades intermedi&aacute;rias deturpam&#45;se como produto de um duplo mecanismo reiterativo:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">a) em primeiro lugar, pela <i>din&acirc;mica rumo &agrave;s alturas </i>que comporta os v&aacute;rios passos da via buropol&iacute;tica e que nos permite entender que n&atilde;o se trata de um simples voluntarismo das dire&ccedil;&otilde;es. Estamos diante de uma s&eacute;rie de "deslocamentos" que respondem a profundos mecanismos psicol&oacute;gico&#45;culturais e que s&atilde;o reconhec&iacute;veis quando se manifestam nas seguintes condutas coletivas da a&ccedil;&atilde;o s&oacute;cio&#45;pol&iacute;tica:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">1º a fascina&ccedil;&atilde;o por "uma causa" cujas bases s&atilde;o geralmente mal conhecidas, mas que permitem o deslocamento da responsabilidade individual em dire&ccedil;&atilde;o a alguns s&iacute;mbolos e imagens minimamente compartilhados;</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">2º a fascina&ccedil;&atilde;o pelo l&iacute;der; o afilhamento a uma personalidade respons&aacute;vel pela causa: um segundo deslocamento das responsabilidades individuais ou do grupo intermedi&aacute;rio;</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">3º uma fascina&ccedil;&atilde;o perfeitamente l&oacute;gica: a indica&ccedil;&atilde;o de qualquer dissid&ecirc;ncia como trai&ccedil;&atilde;o; de qualquer identidade intermedi&aacute;ria e societal como digna de suspeita. N&atilde;o pode existir uma terceira verdade porque, sen&atilde;o, eu posso estar errado ao abra&ccedil;ar essa causa; de modo tal que as bases ficam no seu lugar para que possa ser varrido o terreno existente, alheio tanto &agrave;s hierarquias quanto ao nosso disciplinamento ou dos nossos advers&aacute;rios (deslocamento da obriga&ccedil;&atilde;o de fundamentar os princ&iacute;pios de minha conduta);</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">4º a fascina&ccedil;&atilde;o pelo perd&atilde;o na c&uacute;pula, pela reconcilia&ccedil;&atilde;o, depois de ter destru&iacute;do o advers&aacute;rio e de estarem atomizadas ou dilu&iacute;das as id&eacute;ias intermedi&aacute;rias, aut&ocirc;nomas, atrav&eacute;s da repress&atilde;o ou do esfriamento das bases pela causa, produto do distanciamento da lideran&ccedil;a na sua ascens&atilde;o buro&#45;pol&iacute;tica (deslocamento das responsabilidades por parte da lideran&ccedil;a triunfante ao compatibilizar seu projeto com o de seu advers&aacute;rio).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">b) Podemos vincular o que acabamos de colocar com outro aspecto do desaparecimento das identidades societais: o esvaziamento para baixo. De fato, as bases de uma luta social se atomizam novamente pela repress&atilde;o e/ou pelo afastamento da sua dire&ccedil;&atilde;o rumo &agrave; buropol&iacute;tica. E quando isto acontece, regularmente surgem os rompimentos entre as chefias moderadas e as radicais, entre os basistas e os cupulistas, alastrando&#45;se o desconcerto, a desmoraliza&ccedil;&atilde;o, a descontinuidade da a&ccedil;&atilde;o social. Tudo isto se v&ecirc; facilitado como resultado de alian&ccedil;as t&atilde;o amplas e, geralmente, t&atilde;o diferentes nestes processos e lutas, dado que s&oacute; acumulando for&ccedil;as se pode enfrentar um advers&aacute;rio t&atilde;o poderoso,  como &eacute; o Estado em sociedades sem voca&ccedil;&atilde;o de democracia social. A propens&atilde;o natural &agrave;s cis&otilde;es, &agrave; desagrega&ccedil;&atilde;o, &agrave; atomiza&ccedil;&atilde;o, &eacute;, ent&atilde;o, muito grande. Por isso podemos afirmar, antecipando id&eacute;ias, que o neocardenismo ser&aacute; forte s&oacute; na medida em que chegue a ser Estado. Parece tautol&oacute;gico, mas &eacute; certo que s&oacute; sendo mais forte vir&aacute; a ser forte, pois negociando e mantendo&#45;se como oposi&ccedil;&atilde;o de longo prazo, as suas tend&ecirc;ncias centr&iacute;fugas, as divis&otilde;es, as reconcilia&ccedil;&otilde;es resultar&atilde;o em perigos enormes, num momento em que o PRI come&ccedil;a a purgar seu pecado neoliberal. Mas, &eacute; claro, nesta mesma frase entendemos por que a l&oacute;gica da a&ccedil;&atilde;o mexicana tende ao confronto, ao tudo ou nada, ao aqui e agora: n&atilde;o h&aacute; identidade sem Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo isto j&aacute; implica uma certa dose de otimismo, pois em geral, nem se chega ao ponto de negociar e tentar manter&#45;se como oposi&ccedil;&atilde;o; a identidade &eacute; simplesmente apagada pela din&acirc;mica repress&atilde;o  </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> elimina&ccedil;&atilde;o da lideran&ccedil;a radical  </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> coopta&ccedil;&atilde;o da corrente moderada (reconcilia&ccedil;&atilde;o)  </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> solu&ccedil;&atilde;o para (algumas) demandas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dispondo o Estado mexicano de mecanismos historicamente t&atilde;o trilhados, chama a aten&ccedil;&atilde;o que o neocardenismo tenha crescido tanto, ao ponto de tornar a reconcilia&ccedil;&atilde;o, a propens&atilde;o buropol&iacute;tica, a balcaniza&ccedil;&atilde;o do advers&aacute;rio e a repress&atilde;o seletiva uma manobra altamente complexa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; &oacute;bvio que o mecanismo buropol&iacute;tico tem se atrofiado no M&eacute;xico dos anos oitenta. A elite tecnocr&aacute;tica em que se apoiou o presidencialismo do &uacute;ltimo sexenio encontrou no pensamento neoliberal o pretexto perfeito para reduzir a burocracia numa &eacute;poca de crise, para expulsar da alian&ccedil;a estatal n&atilde;o apenas amplos setores da baixa burocracia mas tamb&eacute;m todas aquelas lideran&ccedil;as do eixo PRI &#45; Governo, suscet&iacute;veis de serem acusadas por terem posturas ineficientes  </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> integracionistas  </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> dilapidadoras  </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> patrimoniais  </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> greg&aacute;rias  </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> populistas  </font><font>&#8594;</font><font size="2" face="verdana"> populares; talvez formadas da mesma forma que a equipe modernizadora de Porfirio D&iacute;az ("Os Cientistas"), na l&oacute;gica do enclave mineiro, enriquecidos gra&ccedil;as ao controle que exerciam sobre o Estado (j&aacute; que s&oacute; a partir da&iacute; outorgam&#45;se as autoriza&ccedil;&otilde;es de explora&ccedil;&atilde;o e exporta&ccedil;&atilde;o dos metais).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A tecnocracia que ascendeu ao poder durante o <i>boom </i>petrol&iacute;fero de 1976&#45;1982 foi incapaz de compartilhar o poder com as lideran&ccedil;as surgidas da crise posterior e, n&atilde;o querendo gastar os poucos recursos em um trabalho de abertura e coopta&ccedil;&atilde;o, preferiu fechar drasticamente o acesso ao Estado, sob o pretexto da l&oacute;gica neoliberal. Se o tivessem feito, teriam acabado com a pr&oacute;pria burocracia oper&aacute;ria (Fidel &#45; Central dos Trabalhadores Mexicanos) e enfraquecido o PRI, encorajando a tend&ecirc;ncia social&#45;democrata, antiautorit&aacute;ria, consumidora e pluralista do Partido da A&ccedil;&atilde;o Nacional. S&oacute; que, quando viram, em 1983, que este partido ganhava for&ccedil;a em algumas regi&otilde;es do pa&iacute;s, preferiram enquanto burocracia possuidora do Estado apoiar&#45;se no que existe de mais autorit&aacute;rio dentro do PRI e concentrar sua voca&ccedil;&atilde;o modernizadora, a partir desse momento, na execu&ccedil;&atilde;o cibern&eacute;tica da fraude eleitoral.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando os processos de moderniza&ccedil;&atilde;o, vistos como voluntarismo dos planificadores, atentam contra estes mecanismos; quando, al&eacute;m disso, &agrave; <i>repress&atilde;o </i>constante e consubstanciai deste sistema n&atilde;o se associa sua contrapartida indispens&aacute;vel, que &eacute; a <i>coopta&ccedil;&atilde;o </i>(atrav&eacute;s da inclina&ccedil;&atilde;o natural das lideran&ccedil;as para a <i>buropol&iacute;tica), </i>e se gera a <i>exclus&atilde;o </i>tamb&eacute;m no n&iacute;vel das c&uacute;pulas e das elites; e quando, enfim, todo este mecanismo se realiza em meio a uma crise profunda de progresso, em meio a uma priva&ccedil;&atilde;o popular no aspecto econ&ocirc;mico e quanto &agrave;s perspectivas de futuro, as constela&ccedil;&otilde;es e as ordens alternativas florescem prodigiosamente. Como disse Francois Furet, pensando na Revolu&ccedil;&atilde;o Francesa: Luis XVI deixa de estar no centro, vacila a ordem e um imagin&aacute;rio coletivo se organiza em torno de outros princ&iacute;pios: se altera a hierarquia dos "santos"...; e n&atilde;o resulta do acaso o paralelismo com a Fran&ccedil;a t&atilde;o centralizada, t&atilde;o massiva, t&atilde;o atomizada, t&atilde;o delibilitada em suas ordens intermedi&aacute;rias, t&atilde;o alterada pelos planos modernizadores e pela fome... e t&atilde;o eruptivamente jacobina.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A ORDEM ESTATAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">S&oacute; neste contexto &eacute; que se entende o outro grande fen&ocirc;meno que t&ecirc;m vivido os mexicanos e toda a regi&atilde;o latino&#45;americana recentemente, e para muitos, ainda, incompreens&iacute;vel: essa esp&eacute;cie de retorno do populismo. Aqui tamb&eacute;m, ter&aacute; de se encontrar uma conceitualiza&ccedil;&atilde;o precisa para evitar que nos atolemos em discuss&otilde;es antigas e para n&atilde;o cair inocentemente nas imagens, sem &ecirc;xito, pelo neoliberalismo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De fato, esta ascens&atilde;o do popular e da sua lideran&ccedil;a, a observarmos com grande clareza, primeiro no Peru e agora no M&eacute;xico, embora muitos ind&iacute;cios nos permitam formular a hip&oacute;tese de que se trata de um fen&ocirc;meno espalhando&#45;se com for&ccedil;a por toda a Am&eacute;rica Latina.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Alfons&iacute;n, na Argentina, se v&ecirc; transbordado pelo peronismo, Carlos Andr&eacute;s P&eacute;rez faz um retorno triunfal na Venezuela, e outras lideran&ccedil;as populares, em ocasi&otilde;es francamente decadentes, s&atilde;o capazes de triunfar eleitoralmente frente aos candidatos da moderniza&ccedil;&atilde;o, como aconteceu em S&atilde;o Paulo e em outras partes do Brasil. Por sua vez, Tironi descobre entre os favelados do Chile, uma clara prefer&ecirc;ncia pelos l&iacute;deres autorit&aacute;rios distributivistas do tipo Frei, acima das representa&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias, sindicais e outras formas de intermedia&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E como duvidar de que &eacute; isso o que est&aacute; acontecendo: de que h&aacute; um enfraquecimento das prec&aacute;rias ordens intermedi&aacute;rias destas sociedades em transi&ccedil;&atilde;o acelerada para o estancamento, em favor da rela&ccedil;&atilde;o l&iacute;der&#45;massa, pretensamente mais direta e onde por massa se entende um agregado inorg&acirc;nico de individualidades e manifesta&ccedil;&otilde;es atomizadas d&eacute;bilmente integradas, contradit&oacute;rias e descont&iacute;nuas? Diante do estancamento econ&ocirc;mico e da aus&ecirc;ncia de mobiliza&ccedil;&atilde;o global, prevalecem as formas de integra&ccedil;&atilde;o an&ocirc;mica, o retraimento em si pr&oacute;prio ou no pequeno grupo, situa&ccedil;&atilde;o t&atilde;o f&aacute;cil e acriticamente integr&aacute;vel a qualquer "causa", gra&ccedil;as a sua fascina&ccedil;&atilde;o pela lideran&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, a situa&ccedil;&atilde;o de ascens&atilde;o do popular n&atilde;o tem uma correla&ccedil;&atilde;o organizacional, mas sim uma debilidade na integra&ccedil;&atilde;o das suas ordens intermedi&aacute;rias, um fr&aacute;gil sentimento de pertencer ao grupo; uma situa&ccedil;&atilde;o de cada um por <i>si </i>e de todos contra todos. Torna&#45;se dif&iacute;cil, neste panorama, construir ou conservar os la&ccedil;os comunit&aacute;rios e associativos no bairro, no "ejido", nas cooperativas, nas coordenadorias sindicais ou urbano&#45;populares, nas Comunidades Eclesiais de Base, nos &oacute;rg&atilde;os de defesa da qualidade de vida. Rende poucos frutos. Inclusive, a atividade de partidos e agrupamentos pol&iacute;ticos e culturais, levada a cabo, com muito esfor&ccedil;o, no seio das camadas mais prec&aacute;rias: o homem forte, o l&iacute;der m&aacute;ximo "ter&aacute; de encontrar uma solu&ccedil;&atilde;o, e &eacute; nele que aposto".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mais do que populismo, entramos em cheio no terreno das teorias sobre a sociedade de massas, nas teorias dos compromissos pol&iacute;ticos que derivam da atomiza&ccedil;&atilde;o.  Estes comporta mentos, naturalmente, s&atilde;o muito variados, dependendo de cada tipo de conforma&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rico&#45;social e de cada tipo de ordem estatal. E podem ir desde o bem conhecido extravasamento espont&acirc;neo e massivo da ordem (como o <i>Bogotazo; </i>os favelados de Santiago em 83: Rio e S&atilde;o Paulo em 1984), passando pela massa ap&aacute;tica e despolitizada e de uma ordem "manipulada" a partir de um l&iacute;der ou de uma burocracia altamente centralizada<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Weffort, disse Touraine, assinala que "a democracia n&atilde;o pode construir&#45;se se por tr&aacute;s do arranjo institucional n&atilde;o recebe sangue e vida atrav&eacute;s dos movimentos sociais, e &eacute; isso o que pensam a Esquerda Unida no Peru, os v&aacute;rios MAPUs e a Esquerda Crist&atilde; no Chile, o FUT equatoriano".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas &eacute; o mesmo autor quem nos lembra que pouco a pouco os latino&#45;americanos t&ecirc;m sido convencidos pelo argumento de que "os grupos urbanos trabalham mais facilmente com o Estado do que com os partidos de oposi&ccedil;&atilde;o para conseguir uma escola, um posto de assist&ecirc;ncia p&uacute;blica, pavimenta&ccedil;&atilde;o, defesa policial etc. Isso demonstra &#45; conclui Touraine para nossa surpresa &#45; que n&atilde;o h&aacute; resposta nem solu&ccedil;&atilde;o nos chamados movimentos sociais urbanos..."<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o s&atilde;o os movimentos e as lutas sociais, n&atilde;o s&atilde;o as ordens comunit&aacute;rias ou associativas e tampouco parece ser o sistema pol&iacute;tico em suas manifesta&ccedil;&otilde;es partid&aacute;rias, parlamentares, frentistas ou sindicais, as esferas de express&atilde;o s&oacute;cio&#45;pol&iacute;tica privilegiadas por esta crise de progresso. Na verdade, s&atilde;o eles os grandes perdedores. Como disse Tironi: "o isolamento dos indiv&iacute;duos e a segmenta&ccedil;&atilde;o da sociedade em grupos prim&aacute;rios obriga a que seja o Estado o centralizador das rela&ccedil;&otilde;es sociais, concentrando em suas m&atilde;os as comunica&ccedil;&otilde;es e as decis&otilde;es coletivas. De fato, uma sociedade atomizada, carente de grupos secund&aacute;rios, de associa&ccedil;&otilde;es intermedi&aacute;rias ou corpora&ccedil;&otilde;es, delega sua unidade &agrave; institui&ccedil;&atilde;o estatal e fica inerte perante ela. Nestas condi&ccedil;&otilde;es, o Estado &eacute; livre para manipular a popula&ccedil;&atilde;o, sem que nada ameace sua independ&ecirc;ncia; ainda mais, tender&aacute; a ganhar maior autonomia aprofundando a atomiza&ccedil;&atilde;o da sociedade"<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma vez atingido <i>esse </i>ponto, fica imposs&iacute;vel n&atilde;o expor o problema com toda clareza: n&atilde;o ser&aacute; a via populista, ou digamos, este renascimento da rela&ccedil;&atilde;o popular&#45;nacional a &uacute;nica forma "s&atilde;" de integra&ccedil;&atilde;o na crise? Que horror ter dito isto h&aacute; quinze anos e, n&atilde;o obstante, hoje n&atilde;o soa t&atilde;o mal ou, ao menos, t&atilde;o desautorizado pelos fen&ocirc;menos que est&atilde;o diante de nossos olhos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De fato, poder&iacute;amos perguntar&#45;nos: de onde, sen&atilde;o, a partir de um Estado mobilizador seria poss&iacute;vel articular manifesta&ccedil;&otilde;es que, por momentos, aparecem como atomiza&ccedil;&atilde;o ou individualiza&ccedil;&atilde;o an&ocirc;mica, amea&ccedil;ando tamb&eacute;m com explos&otilde;es espont&acirc;neas e radicais de viol&ecirc;ncia, e que se refugiam &#45; quando ainda lhes &eacute; poss&iacute;vel &#45; na comunidade e nas identidades restringidas que tendem serem atra&iacute;das pelo consumismo, tipo classe m&eacute;dia, antiautorit&aacute;rio e anti&#45;nacional, em algumas ocasi&otilde;es?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entre a viol&ecirc;ncia desorganizada, o retraimento an&ocirc;mico, a apatia atomizada e a tend&ecirc;ncia das nossas sociedades a aprofundar as desigualdades entre o mundo da exclus&atilde;o, uma classe m&eacute;dia em decad&ecirc;ncia e uma minoria privilegiada, a volta surpreendente do monstro paternalista&#45;autorit&aacute;rio come&ccedil;a a revelar&#45;se como uma solu&ccedil;&atilde;o de continuidade, coes&atilde;o nacional e reconstru&ccedil;&atilde;o das identidades. Solu&ccedil;&atilde;o muito mais sadia que o abandono ao qual o excludente Estado neoliberal tem submetido a sociedade latino&#45;americana na sua obsess&atilde;o por deter a infla&ccedil;&atilde;o, reconverter a ind&uacute;stria, pagar a d&iacute;vida, tornar&#45;nos competitivos em mercados excludentes. E tudo isso para voltar a crescer, como se o crescimento do PIB erradicasse as desigualdades sociais e contribu&iacute;sse &agrave; integra&ccedil;&atilde;o mais sadia das nossas sociedades.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Quem pode duvidar que tivesse sido muito melhor para os latino&#45;americanos um tipo de sociedade forte nas suas organiza&ccedil;&otilde;es intermedi&aacute;rias, que facilitasse o crescimento da personalidade de cada indiv&iacute;duo, a intera&ccedil;&atilde;o no mais alto n&iacute;vel de racionalidade, como prefere dizer Habermas, ou o interesse coletivo da Polis dito por Castoriadis. Um tipo de sociedade que fizesse corresponder agregados s&oacute;cio&#45;econ&ocirc;micos com organiza&ccedil;&otilde;es ou partidos pol&iacute;ticos e com ideologias ou projetos de sociedade futura; que desenvolvesse &#45; em s&iacute;ntese &#45; institui&ccedil;&otilde;es est&aacute;veis, tanto sociais quanto no plano das representa&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas o que tem acontecido &eacute; que n&atilde;o nos estamos aproximando nem de uma democracia assentada na sociedade civil (mesmo que fosse como resultado da luta conflitual entre classes), nem de uma democracia com predom&iacute;nio da sociedade pol&iacute;tica (partidos, parlamentos ou grandes for&ccedil;as corporativas). O que predomina parece favorecer, no melhor dos casos, a l&oacute;gica massivo&#45;popular, popular&#45;estatal ou popular&#45;nacional, ou como se queira chamar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seria, tamb&eacute;m, enganosamente harm&ocirc;nica a imagem de uma democracia popular com a sua correspond&ecirc;ncia jacobina. O esquema ordena&#45;se melhor se alimentado por todos os referenciais organizacionais antes aludidos, mas onde a rela&ccedil;&atilde;o estado&#45;massas parece adquirir uma notoriedade relativa. N&atilde;o sei se o exemplo &eacute; generaliz&aacute;vel, mas em 1988 vimos o desmantelamento do aparelho estatal, sob pretens&otilde;es modernizadoras e corporativas, de maior import&acirc;ncia e de mais tradi&ccedil;&atilde;o na Am&eacute;rica Latina: o Partido Revolucion&aacute;rio Institucional (PR1) mexicano. Foi esvaziado contra a moderniza&ccedil;&atilde;o neoliberal que, aparentemente, o havia hegemoneizado e contra os privil&eacute;gios corporativos supostamente oper&aacute;rios, camponeses e populares. E tudo em nome do povo, pelo filho de L&aacute;zaro C&aacute;rdenas, com a cria&ccedil;&atilde;o de um antipartido pol&iacute;tico, ap&oacute;s sua ren&uacute;ncia ao PRI e fazendo um apelo, <i>sem media&ccedil;&otilde;es, </i>aos exclu&iacute;dos, &agrave; classe m&eacute;dia em decad&ecirc;ncia, aos nacionalistas contr&aacute;rios ao pagamento da d&iacute;vida, aos setores universit&aacute;rios ilustrados inconformados com o "elitismo" paralelo &agrave; infelicidade popular e a todas as organiza&ccedil;&otilde;es, indiv&iacute;duos, correntes, vilarejos, povoados, "ejidos" e agrupa&ccedil;&otilde;es humanas que estivessem aborrecidas de viver nessas condi&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>OS AGREGADOS E AS CIFRAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Para tornar mais aceit&aacute;veis os argumentos at&eacute; aqui expostos, ter&iacute;amos de responder a duas s&eacute;ries de obje&ccedil;&otilde;es: em primeiro lugar, &agrave; tese segundo a qual o neocardenismo seria o resultado de um <i>reordenamento </i>da sociedade civil contra o Estado&#45;PRI, o que foi poss&iacute;vel gra&ccedil;as &agrave; maior articula&ccedil;&atilde;o entre os movimentos sociais, as organiza&ccedil;&otilde;es populares intermedi&aacute;rias, e as organiza&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas (os partidos, principalmente). Em segundo lugar, ter&iacute;amos de responder ao problema de que, mesmo n&atilde;o sendo o neocardenismo o resultado de uma progress&atilde;o como a enunciada, de toda maneira a sua progress&atilde;o espont&acirc;nea teve como resultado um reordenamento na sociedade civil e na sociedade pol&iacute;tica, encerrando&#45;se hoje, nesse sentido, uma primeira fase com a cria&ccedil;&atilde;o do Partido da Revolu&ccedil;&atilde;o Democr&aacute;tica (PRD).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A respeito da primeira quest&atilde;o: em que medida Cuauht&eacute;moc C&aacute;rdenas foi o candidato da sociedade desorganizada? N&atilde;o pretendendo que as cifras eleitorais tenham uma correspond&ecirc;ncia n&iacute;tida com as categorias sociais (de fato, a grande massa de votantes do PRI e do cardenismo &eacute; a mesma), algumas indica&ccedil;&otilde;es s&atilde;o altamente reveladoras, num grau que poderia se afirmar que, enquanto Clouthier foi o candidato da <i>sociedade integrada, </i>Salinas o foi da <i>sociedade tradicional pobre </i>e C&aacute;rdenas foi da <i>sociedade desorganizada </i>ou, digamos, da sociedade mais castigada pela dupla desordem mencionada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1. Com rela&ccedil;&atilde;o a Salinas, nos limitamos aqui a lembrar o que foi dito pela Funda&ccedil;&atilde;o Rosenbleuth ap&oacute;s uma an&aacute;lise estat&iacute;stica onde conclui que: "n&atilde;o se est&aacute; longe da verdade dizendo que Carlos Salinas foi essencialmente o candidato dos pobres, uma vez que as maiores porcentagens de vota&ccedil;&atilde;o para este candidato e os que decidiram o seu &ecirc;xito est&atilde;o relacionadas com as atividades agropecu&aacute;rias e o baixo &iacute;ndice de urbaniza&ccedil;&atilde;o, os setores de baixa renda (abaixo dos sal&aacute;rios m&iacute;nimos t&iacute;picos das zonas rurais) e com uma deficiente infra&#45;estrutura b&aacute;sica de servi&ccedil;os (moradia, &aacute;gua e luz, educa&ccedil;&atilde;o, transportes e sa&uacute;de).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida de que isto reflete uma manipula&ccedil;&atilde;o fraudulenta das cifras, pois o fato de que o abstencionismo em "&aacute;reas da Serra Tarahumara e da Selva de Chiapas seja t&atilde;o reduzido quanto o da Noruega ou da Holanda, resulta um tanto ofensivo para a popula&ccedil;&atilde;o"<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. Seja como for, obter uma vota&ccedil;&atilde;o t&atilde;o elevada nessas regi&otilde;es (fraudulentamente, &eacute; claro) n&atilde;o deixa de mostrar um predom&iacute;nio igualmente elevado do partido do governo e dos outros aparelhos p&uacute;blicos como a SEP, o IMSS, a CONASUPO, o BANRURAL etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, exagerar o referencial rural&#45;paup&eacute;rrimo do salinismo seria incorreto, pois, como nos &eacute; lembrado pela citada pesquisa, nas &aacute;reas urbanas e semi&#45;urbanas obteve aproximadamente 50% dos votos (n&atilde;o foi assim nas &aacute;reas metropolitanas, onde apenas chegou a 34%). Isto por si s&oacute; teria lhe assegurado o triunfo, mas "teria&#45;se tratado de uma maioria relativa"<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Contudo, poder&#45;se&#45;ia concluir que o PRI come&ccedil;a a aparecer como um espectro com tend&ecirc;ncia &agrave; polariza&ccedil;&atilde;o: de um lado, fortemente marcado pelo rural&#45;tradicional&#45;paup&eacute;rrimo; de outro lado, composto por um n&uacute;cleo duro altamente influente, que seria a alta burocracia ou a classe pol&iacute;tica, os grupos de c&uacute;pula do poder econ&ocirc;mico, com o exemplo n&iacute;tido do monop&oacute;lio da televis&atilde;o &#45; n&atilde;o do empresariado m&eacute;dio, mais pr&oacute;ximo ao PAN &#45; e pelas c&uacute;pulas oper&aacute;rias (n&atilde;o pelas bases, nas zonas industriais votaram 16% em Salinas, 22% em C&aacute;rdenas, 26% em Clouthier)<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>. O que h&aacute; de mais moderno, os grandes aparelhos da domina&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica e privada (falando um pouco em termos habermasianos) de um lado e, no outro extremo, o maior atraso, a pobreza, a tradi&ccedil;&atilde;o e a falta de cultura: esta seria a tend&ecirc;ncia predominante do partido do Estado<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dessa forma, todas as identidades coletivas intermedi&aacute;rias e com certa autonomia (particularmente, grupos de base n&atilde;o enquadrados no tradicionalismo campon&ecirc;s e ind&iacute;gena) estariam abandonando o PRI, uma vez que o princ&iacute;pio do funcionamento ( da exist&ecirc;ncia) deste aparelho estaria baseado na destrui&ccedil;&atilde;o de todos <i>esses </i>espa&ccedil;os de identidade social mediante a buropolitiza&ccedil;&atilde;o das lideran&ccedil;as e a pulveriza&ccedil;&atilde;o (atomiza&ccedil;&atilde;o) das bases.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2. O neocardenismo (em particular, a lideran&ccedil;a de Cuauhtemoc C&aacute;rdenas) &eacute; o catalisador desse enorme remanescente em aumento, que a moderniza&ccedil;&atilde;o em crise j&aacute; n&atilde;o absorve, nem em termos objetivos, nem como ideologia do progresso. Cuauhtemoc foi maioria em 100 dos 300 distritos eleitorais; destes 100, a metade corresponde &agrave; &aacute;rea urbana da Cidade do M&eacute;xico (37 de 40 no Distrito Federal).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O restante, como assinala a Funda&ccedil;&atilde;o Rosenbleuth, est&aacute; fortemente ligado &agrave; "figura do general L&aacute;zaro C&aacute;rdenas, que apareceu com inusitada for&ccedil;a em algumas regi&otilde;es do pa&iacute;s, diretamente ligadas &agrave; obra do ex&#45;presidente, tanto durante o seu governo quanto em outras etapas posteriores da sua vida, como La Laguna (2 distritos), o estado de Michoac&aacute;n (12 distritos, insepar&aacute;veis, tamb&eacute;m do governo de Cuauhtemoc), Baixa Calif&oacute;rnia do Norte (4 distritos), o estado de Oaxaca, onde trabalhou em seus &uacute;ltimos anos, a Costa Grande de Guerrero (2 distritos) e algumas zonas dos estados de Veracruz, Guanajuato e Hidalgo, identificadas como zonas petrol&iacute;feras".<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> Outros distritos majorit&aacute;rios foram: 4 em Morelos e 8 no Estado de M&eacute;xico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas voltando ao dado significativo referente aos 50 distritos eleitorais ganhos na &aacute;rea urbana da Cidade do M&eacute;xico, um fato deve ser destacado: "a simpatia que Cuauht&eacute;moc C&aacute;rdenas conseguiu ganhar entre a popula&ccedil;&atilde;o jovem das &aacute;reas urbanas influenciou amplos setores da popula&ccedil;&atilde;o urbana, incluindo aqueles de renda alta".<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> N&atilde;o &eacute; este o momento para desenvolver <i>esse </i>tema, mas n&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida de que o movimento estudantil que teve in&iacute;cio no ano 1986 e que foi herdeiro da desordem s&iacute;smica de 85, quebrou &#45; atrav&eacute;s do discurso &#45; a confian&ccedil;a na ci&ecirc;ncia e na t&eacute;cnica, no eficientismo e na excel&ecirc;ncia na qual se apoiaria o discurso modernizador do salinismo durante sua campanha eleitoral; nesta medida &eacute; que podemos falar do fen&ocirc;meno CEU&#45;Cardenista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o objetivo de ponderar estas afirma&ccedil;&otilde;es, devemos ter em conta a todo momento que o grosso do voto para Cuauhtemoc C&aacute;rdenas foi de zonas nas quais ele n&atilde;o chegou a ter a maioria (60% dos votos).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pode&#45;se afirmar, uma vez feitas as ressalvas, que:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1) o voto por C&aacute;rdenas foi predominantemente urbano (70%) naquelas zonas onde obteve a maioria, contra os 33% de Salinas; por&eacute;m, apesar disso, Salinas obteve 4 milh&otilde;es e 150 mil votos   em   zonas   urbanas,   contra   3   milh&otilde;es   e   800   mil  de Cuauhtemoc;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2) as zonas nas quais ganhou Cuauhtemoc caracterizam&#45;se por taxas de crescimento demogr&aacute;fico da ordem de 4,2 % anual contra os 2,5 % daquelas zonas onde o triunfo foi de Salinas (o que  &eacute;  importante  ser indicado  ao  falar sobre  a  "dupla desordem");</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3) as zonas nas quais predominou Cuauht&eacute;moc C&aacute;rdenas s&atilde;o agropecu&aacute;rias em 13% e industriais em 22%, no entanto estas propor&ccedil;&otilde;es foram para Salinas de 38% (agropecu&aacute;rio) e 16% (ind&uacute;stria); e 4% e 26%, respectivamente, para Clouthier<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>;</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">4) enquanto  83% dos  votantes em  favor de  Salinas tinham uma renda de dois sal&aacute;rios m&iacute;nimos ou menos, no caso de C&aacute;rdenas a porcentagem &eacute; de 69%<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">5) 92% dos votantes de C&aacute;rdenas tinham moradias com energia el&eacute;trica, e s&oacute; 6l% dos de Salinas a possu&iacute;am; no caso da &aacute;gua pot&aacute;vel as cifras s&atilde;o de 87% para C&aacute;rdenas e 45% para Salinas.<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Fazendo uma generaliza&ccedil;&atilde;o, sem d&uacute;vida nenhuma, poder&#45;se&#45;ia dizer que as bases sociais do neocardenismo s&atilde;o:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">a) o grande bols&atilde;o em crescimento da desintegra&ccedil;&atilde;o social e da exclus&atilde;o (portanto, predominantemente urbana);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">b) o cardenismo hist&oacute;rico (La Laguna, Michoac&aacute;n, as zonas petroleiras etc);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">c) um significativo conjunto de setores m&eacute;dios que deveria ser estudado com maior cuidado, mas entre os quais j&aacute; se destacam com nitidez aqueles mais ilustrados (trabalhadores intelectuais, profissionais e estudantes) e muito provavelmente alguns  grupos  de  assalariados  m&eacute;dios,  p&uacute;blicos  e  privados, arrochados  no  seu  n&iacute;vel  de  vida  pela  crise  e  pelos  cortes or&ccedil;ament&aacute;rios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os resultados do "survey" de Miguel Baza&ntilde;es tamb&eacute;m s&atilde;o ilustrativos a respeito dos votantes cardenistas (ver gr&aacute;fico da p&aacute;gina seguinte).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3. Que o PAN seja o partido da <i>sociedade </i>melhor integrada, n&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida nenhuma. Os 17% dos votos obtidos n&atilde;o resultaram de um reflexo errado da dimens&atilde;o do M&eacute;xico. N&atilde;o se trata s&oacute; de uma integra&ccedil;&atilde;o ao mundo moderno do consumo, da moda e da eletr&ocirc;nica (a julgar pela nutrida vota&ccedil;&atilde;o nas tr&ecirc;s grandes &aacute;reas metropolitanas do pa&iacute;s, assim como em Sinaloa, Baixa Calif&oacute;rnia, Sonora, Chihuahua, etc.), como tamb&eacute;m ao mundo tradicional, bem integrado em seus valores, que poder&iacute;amos relacionar grosseiramente com Guanajuato, San Luis de Potos&iacute;, Jalisco e Yucat&aacute;n.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ln/n18/a11img02.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os dados respaldam esta opini&atilde;o:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">1) a porcentagem dos seus votantes em &aacute;reas urbanas e metropolitanas &eacute; de 90% frente a 33% de Salinas e 72% de C&aacute;rdenas;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">2) existe uma estabilidade no voto, se comparado com os resultados eleitorais de tr&ecirc;s anos atr&aacute;s;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">3) as taxas de crescimento m&eacute;dio das zonas panistas (3,5%) s&atilde;o menores que as de Cuauht&eacute;moc;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">4) recebeu    um    apoio    francamente    ex&iacute;guo    dos trabalhadores do campo: 4% (Salinas obteve 38% e C&aacute;rdenas 14%);</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">5) "Os    distritos    onde    mais    apoio    obteve,    s&atilde;o essencialmente zonas industriais,  com uma PEA industrial de 20,5%,  muito superior &agrave;s zonas onde triunfaram Cuauht&eacute;moc C&aacute;rdenas e Salinas, e com uma tend&ecirc;ncia clara a aumentar. Algo semelhante, embora aconte&ccedil;a de um modo mais inst&aacute;vel, ocorre com a popula&ccedil;&atilde;o dedicada ao setor de servi&ccedil;os";<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">6) entre a popula&ccedil;&atilde;o com menos de um sal&aacute;rio m&iacute;nimo, Clouthier obteve apenas 23% de votos frente ao 48% de Salinas. Por&eacute;m,   entre   o   cardenismo   e   o   panismo   n&atilde;o   houveram diferen&ccedil;as   fortes  em  fun&ccedil;&atilde;o  dos  servi&ccedil;os  b&aacute;sicos   com  que contavam as moradias (luz e &aacute;gua).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"&Eacute; importante observar, segundo diz o estudo da Funda&ccedil;&atilde;o Rosenbleuth, que a natureza dos votantes do PAN corresponde totalmente ao discurso do partido, cujas teses pol&iacute;ticas t&ecirc;m&#45;se concentrado na redu&ccedil;&atilde;o do gasto p&uacute;blico com o objetivo de controlar a infla&ccedil;&atilde;o e dar maior liberdade &agrave; empresa. Discurso que &eacute; de suma import&acirc;ncia para o pequeno e m&eacute;dio empres&aacute;rio, para o comerciante e para o profissional independente, para os empregados de grandes lojas e das institui&ccedil;&otilde;es financeiras, geralmente mais conservadores que os industriais".<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a>" O "survey" de Miguel Baza&ntilde;es &eacute; novamente esclarecedor a respeito.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ln/n18/a11img03.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>BUROPOL&Iacute;TICA E ATOMIZA&Ccedil;&Atilde;O SOCIAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A segunda obj&egrave;&ccedil;&atilde;o formulada tamb&eacute;m &eacute; importante, pois estabelece que o neocardenismo &#45; apesar de ser herdeiro da desorganiza&ccedil;&atilde;o social e da perda de identidades intermedi&aacute;rias &#45; resultou em formas organizativas e identidades que poderiam constituir uma alternativa mais "s&atilde;" perante o desfacelamento social que a crise e o neoliberalismo t&ecirc;m provocado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A amplificada "visibilidade" dos partidos da oposi&ccedil;&atilde;o, o inusitado protagonismo dos atores e for&ccedil;as parlamentares, e o costumeiro devir, quase corriqueiro, de certos movimentos sociais &#45; suas diverg&ecirc;ncias e seus s&iacute;mbolos (Sindicatos de Costureiras, de M&uacute;sicos, da Aero&#45;M&eacute;xico, Assembl&eacute;ia de Bairros, Central &Uacute;nica de Desabrigados, CONAMUP, CEU, Superbairro, etc), seriam um bom exemplo do argumento contr&aacute;rio a uma crescente desordem social em nosso pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; prematuro estabelecer ju&iacute;zos categ&oacute;ricos a respeito disto; por&eacute;m, ter&iacute;amos de moderar nosso otimismo pelas seguintes raz&otilde;es:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">a) em primeiro lugar, cabe formular a hip&oacute;tese de que os votos recebidos pelos partidos pol&iacute;ticos da oposi&ccedil;&atilde;o foram &#45; em uma porcentagem alt&iacute;ssima &#45; votos emitidos em favor da pessoa de Cuauhtemoc C&aacute;rdenas enquanto l&iacute;der, e &#45; em pequena medida &#45; votos em favor das organiza&ccedil;&otilde;es que postularam sua candidatura ( qui&ccedil;&aacute;s, a &uacute;nica exce&ccedil;&atilde;o tenha sido o eleitorado do PMS, mas <i>esse </i>partido, possuidor da identidade menos desalinhavada da coaliz&atilde;o que apoiou C&aacute;rdenas, recebeu uma porcentagem de votos inferior &agrave;s anteriores disputas eleitorais).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dessa maneira, a posterior centraliza&ccedil;&atilde;o parlamentar, ap&oacute;s o dia 6 de julho, seria mais um resultado surpreendente da legisla&ccedil;&atilde;o eleitoral do que o produto de uma rela&ccedil;&atilde;o org&acirc;nica entre o legislador e a sociedade, vista como eleitorado, movimentos sociais, organiza&ccedil;&otilde;es etc. ( especialmente porque o grosso dos deputados da oposi&ccedil;&atilde;o s&atilde;o plurinominais e n&atilde;o est&atilde;o ligados a uma regi&atilde;o, portanto raramente representam um agregado social definido).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">b) Apontemos rapidamente que um dos problemas mais s&eacute;rios da rela&ccedil;&atilde;o l&iacute;der&#45;massas, quando o l&iacute;der n&atilde;o est&aacute; no poder, &eacute; a enorme dificuldade para manter unidos os integrantes da ampla alian&ccedil;a oposicionista, quase sempre s&uacute;bita e espont&acirc;nea, uma vez que ela constitui o motor dessas express&otilde;es. Converter o fen&ocirc;meno cardenista, que culminou no dia 6 de julho de 1988, em um partido pol&iacute;tico, tornou&#45;se uma tarefa delicada. Privilegiar a distribui&ccedil;&atilde;o geo&#45;eleitoral das for&ccedil;as organiza&ccedil;&otilde;es e movimentos s&oacute;cio&#45;pol&iacute;ticos, das organiza&ccedil;&otilde;es e partidos que constitu&iacute;ram a alian&ccedil;a eleitoral original, estimulando um novo n&uacute;cleo dirigente restrito, por&eacute;m mais manipul&aacute;vel, alguma outra op&ccedil;&atilde;o ou ent&atilde;o, todas juntas, n&atilde;o &eacute; tarefa f&aacute;cil. Cada uma tem seus custos, j&aacute; que n&atilde;o s&atilde;o for&ccedil;as org&acirc;nicas, nem ideologicamente definidas, e nessa medida a fr&aacute;gil alian&ccedil;a est&aacute; constantemente amea&ccedil;ada pelas ofertas de reconcilia&ccedil;&atilde;o em troca de pequenas parcelas de poder vindas do Estado. Conseq&uuml;entemente, as cis&otilde;es e a dispers&atilde;o est&atilde;o come&ccedil;ando a ser uma realidade no movimento cardenista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas o fato de que essas organiza&ccedil;&otilde;es, for&ccedil;as e partidos pol&iacute;ticos atuem com semelhante veleidade e autonomia, sem temerem o questionamento e o julgamento dos seus seguidores, da cr&iacute;tica ou da opini&atilde;o p&uacute;blica, n&atilde;o &eacute; assunto exclusivo do nosso pa&iacute;s.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Efetivamente, devido &agrave; polariza&ccedil;&atilde;o e heterogeneidade pr&oacute;prias da situa&ccedil;&atilde;o de transi&ccedil;&atilde;o acelerada do &uacute;ltimo meio s&eacute;culo desenvolvimentista e devido ao final abrupto do processo de moderniza&ccedil;&atilde;o; ou, digamos em uma palavra: devido &agrave; dupla desordem a que fizemos refer&ecirc;ncia, as categorias s&oacute;cio&#45;ocupacionais (classes oper&aacute;rias, burguesias, campesinatos, setores m&eacute;dios, etc.) t&ecirc;m&#45;se mostrado incapazes &#45; a partir da quebra da ordem olig&aacute;rquica, particularmente hoje mais do que nunca &#45; de estabelecer identidades consistentes, para tornarem&#45;se atores que, como no esquema capitalista cl&aacute;ssico, possam defender seus interesses, articul&aacute;&#45;los em uma ideologia de acordo com suas metas e organizar suas formas de representa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica para conseguir aumentar, assim, a sua influ&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Lembremos o que disse Alain Touraine: na Am&eacute;rica Latina n&atilde;o se aplica o "princ&iacute;pio de representatividade" segundo o qual a ideologia representa uma for&ccedil;a pol&iacute;tica que corresponde, por sua vez, a uma categoria social. A a&ccedil;&atilde;o coletiva torna&#45;se, ent&atilde;o, uma combina&ccedil;&atilde;o resguardada das orienta&ccedil;&otilde;es classistas, modernizadoras&#45;democratizantes, nacional&#45;populares comunit&aacute;rio&#45;defensivas, etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nestas condi&ccedil;&otilde;es, as for&ccedil;as propriamente sociais perdem consist&ecirc;ncia, amplitude e continuidade &#45; convertem&#45;se facilmente em alian&ccedil;as enormes e, nessa medida, &eacute; que aparecem como fr&aacute;geis e descont&iacute;nuas. A sua a&ccedil;&atilde;o tende a beneficiar os aparelhos de representa&ccedil;&atilde;o e os dirigentes, portanto a a&ccedil;&atilde;o social tende a se subordinar &agrave; a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas h&aacute; algo mais: <i>os atores pol&iacute;ticos assim produzidos tendem a se tornar aut&ocirc;nomos, </i>a n&atilde;o representar mais os atores sociais; tornam&#45;se parte do sistema pol&iacute;tico. Da&iacute;, apenas a pouca import&acirc;ncia que t&ecirc;m os partidos ou movimentos apenas classistas, unicamente nacionalistas ou unicamente modernizado res. Os partidos pol&iacute;ticos importantes tendem a combinar todas essas dimens&otilde;es e, <i>como seu referencial social &eacute; t&atilde;o disperso, tendem antes a se identificar com o Estado.</i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">c) Por&eacute;m, no caso mexicano, essa autonomiza&ccedil;&atilde;o dos atores pol&iacute;ticos (grupos, correntes, partidos...) com rela&ccedil;&atilde;o aos referenciais sociais que dizem representar e sua identifica&ccedil;&atilde;o com o poder do Estado enquanto &uacute;nico ponto de onde &eacute; poss&iacute;vel dominar uma plan&iacute;cie social t&atilde;o extremamente heterog&ecirc;nea, tem&#45;se visto redobrada pelo fen&ocirc;meno j&aacute; descrito da buropol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Efetivamente, j&aacute; que o Estado mexicano &#45; diferentemente do resto da Am&eacute;rica Latina &#45; tem&#45;se mantido historicamente como um ator muito poderoso e indiscutido, sem d&uacute;vida, pela end&ecirc;mica fraqueza das for&ccedil;as coletivas no plano propriamente social, agrava&#45;se a propens&atilde;o de todos os atores pol&iacute;ticos e lideran&ccedil;as, orientados em dire&ccedil;&atilde;o &agrave;s alturas, rumo &agrave; autonomiza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vista com tal perspectiva, a buropolitiza&ccedil;&atilde;o da a&ccedil;&atilde;o social mexicana teria funcionado historicamente como um interc&acirc;mbio: o l&iacute;der oferece ao poder a organicidade das suas bases sociais, aceita que estas sejam desorganizadas e pulverizadas em suas identidades, e o poder &#45; em troca &#45; assegura a ascens&atilde;o burocr&aacute;tica do l&iacute;der e lhe fornece os meios do seu prest&iacute;gio e conforto. Cada vez que um ator social tem&#45;se oposto a esta regra de obedi&ecirc;ncia, querendo manter a sua autonomia e identidade, enquanto corpo social independente, o Estado o destruiu atrav&eacute;s da viol&ecirc;ncia: eletricistas, motoristas e petroleiros em 1948&#45;49; ferrovi&aacute;rios em 1958&#45;59; m&eacute;dicos em 1965; estudantes em 1968; eletricistas em 1976; sindicatos universit&aacute;rios em 1977; universidades estaduais e movimentos regionais em 1983; petroleiros de novo em 1989.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por isto, &eacute; rid&iacute;culo falar no M&eacute;xico de um Estado corporativo (excetuando, algumas entidades empresariais, financeiras e comerciais), uma vez que c&uacute;pulas sindicais e outras lideran&ccedil;as que ficam encravadas nas alturas, com uma obedi&ecirc;ncia cega ao Estado, em nada fazem supor que possam reconstruir uma rela&ccedil;&atilde;o org&acirc;nica com os corpos que dizem representar. Muito pelo contr&aacute;rio, encontram&#45;se separados destes corpos que n&atilde;o s&atilde;o tais e sim confus&atilde;o e atomiza&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o identidade, e &eacute; nisto que se efetiva o sucesso buropol&iacute;tico daquelas lideran&ccedil;as. Na Argentina, pode cair Per&oacute;n e surgirem muitos regimes mais, mas veremos os sindicatos lutando para impor seus interesses e organizados em sua corpora&ccedil;&atilde;o com uma certa coer&ecirc;ncia e continuidade no tempo. No M&eacute;xico, o Estado pode decapitar o sindicato dos petroleiros &#45; um dos mais aut&ocirc;nomos e melhor organizados, h&aacute; que se reconhecer &#45; e fixar&#45;lhe uma nova dire&ccedil;&atilde;o ao gosto do presidente da rep&uacute;blica, sem que os trabalhadores petroleiros possam fazer nada de efetivo para impedi&#45;lo. A id&eacute;ia do corporativismo deve ser substitu&iacute;da pela id&eacute;ia da buropol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isto vem &agrave; tona porque uma cultura t&atilde;o ancestralmente enraizada n&atilde;o se substitui assim t&atilde;o facilmente. Basta analisar a d&eacute;bil inser&ccedil;&atilde;o que a grande maioria das for&ccedil;as cardenistas conserva em rela&ccedil;&atilde;o aos atores sociais; mas mesmo quando essa rela&ccedil;&atilde;o existe &eacute; procedente sublinhar a grande quantidade de tempo que os representantes come&ccedil;am a investir em reuni&otilde;es pol&iacute;ticas, em discuss&otilde;es tendentes &agrave; reorganiza&ccedil;&atilde;o e em organogramas em torno da correta plataforma pol&iacute;tico&#45;ideol&oacute;gica etc., como se antes de ganhar as elei&ccedil;&otilde;es tivesse de ser ensaiada a composi&ccedil;&atilde;o do futuro Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">At&eacute; aqui o assunto n&atilde;o se apresenta extremamente grave, sendo pr&oacute;prio das organiza&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas perder o contato com as bases em nome das quais fazem pol&iacute;tica. Mas a quest&atilde;o se turva francamente na constata&ccedil;&atilde;o de que, paralelamente a toda essa atividade fundacional do Partido da Revolu&ccedil;&atilde;o Democr&aacute;tica, se duplica a movimenta&ccedil;&atilde;o das c&uacute;pulas. Isto costuma acontecer quando em nome do "acordo social" as lideran&ccedil;as aceitam fazer parte &#45; simultaneamente &#45; de uma infinidade de f&oacute;runs promovidos pelo governo contra o qual dizem dirigir suas rotinas pol&iacute;ticas. Assim, &eacute; poss&iacute;vel v&ecirc;&#45;los participando em Conselhos Consultivos, Assembl&eacute;ias do Distrito Federal, Conselhos de Educa&ccedil;&atilde;o, de Sa&uacute;de, de Pesca, de Instru&ccedil;&atilde;o Superior etc, sem esquecer aqueles que aceitam cargos de alta responsabilidade no governo, querendo continuar representando agregados sociais de base da oposi&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Toda essa nova "ideologia do acordo social" que no M&eacute;xico se chamava reconcilia&ccedil;&atilde;o dos contr&aacute;rios (quando a identidade coletiva j&aacute; havia sido destru&iacute;da), est&aacute; se convertendo &#45; em nosso caso &#45; em um novo canal de ascens&atilde;o buropol&iacute;tica, ou, em outras palavras: acordo social que n&atilde;o cultiva a organicidade das bases sociais n&atilde;o constitui mais do que um ato de buropol&iacute;tica pura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O perigo seria, ent&atilde;o, que estejamos vendo nascer juntamente com o neocardenismo um segundo canal de ascens&atilde;o buropol&iacute;tica, n&atilde;o tanto alternativo quanto simult&acirc;neo, que permita a certos atores utilizar indistintamente ambas as vias em sua ascens&atilde;o, mas cuja fun&ccedil;&atilde;o redundaria no mesmo, isto &eacute;: absorver para cima as lideran&ccedil;as, em dire&ccedil;&atilde;o aos f&oacute;runs prestigiados, televisionados, comentados pela imprensa e pelo r&aacute;dio at&eacute; torn&aacute;&#45;los completamente estranhos com rela&ccedil;&atilde;o ao social e &agrave;s identidades coletivas que, alguma vez, os viram nascer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o Estado, essa &eacute; uma das formas mais baratas para reconstruir a ordem e para mant&ecirc;&#45;la ap&oacute;s o terr&iacute;vel sobressalto produzido pelo movimento neocardenista, devido ao excesso do orgulho neoliberal que negligenciou a lei da buropol&iacute;tica como princ&iacute;pio intoc&aacute;vel da ordem estatal</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessa medida, a identidade, a continuidade e a consist&ecirc;ncia do "fen&ocirc;meno cardenista" n&atilde;o estariam claramente asseguradas e o cardenismo continuaria sendo, basicamente, uma express&atilde;o da desordem, da rela&ccedil;&atilde;o atomiza&ccedil;&atilde;o social&#45;l&iacute;der, de duvidosa capacidade para propor sa&iacute;das para essa infeliz situa&ccedil;&atilde;o de anomia...</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Tradu&ccedil;&atilde;o de Fabi&aacute;n Echegaray.    <!-- ref --><br> <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Victor Tokman e Norberto Garcia,  citados por A. Touraine, <i>"La Parole et le Sang,   Polilique et Societ&eacute; en Am&eacute;rique Latine", </i>Paris,   1988.   Editions   Odile Jacob, p. 32.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0102-6445198900030001100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> H&eacute;ctor Castillo, Sergio Zerme&ntilde;o e Alicia Ziccardi. <i>La juventud popular en el D.F.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-6445198900030001100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </i>(resultados preliminares). Informe apresentado ao Departamento do D.F., Instituto de Investigaciones Sociales, UNAM, novembro de 1988 (mime o).    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br> <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Pierre Birbaum, "Mobilisations, structures sociales et types d'Etat". <i>Revue fran&ccedil;aise de sociologie, </i>Jul&#45;Sept. 1983.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0102-6445198900030001100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Ver tamb&eacute;m Tilly, Ch., <i>From mobilization to revolt, </i>Racing, Addison Wesley, 1978;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0102-6445198900030001100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Moscovichi, S., L'agedes Frules, Fyard, 1981;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0102-6445198900030001100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Theda Skocpol, <i>States and Social Revolution, </i>Cambridge Univ. Press. 1979;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0102-6445198900030001100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Hannah Arendt, <i>Le systeme totalitaire, </i>Paris, Le Seuil, 1972;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0102-6445198900030001100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Kronhauser, W., <i>The Politic of Mass Society, </i>Illinois, 1959, The Free Press of Glencoe.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0102-6445198900030001100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br> <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Touraine, <i>Proposiciones, </i>nº 14, Revista del Instituto Sur, Santiago, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0102-6445198900030001100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br> <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Eug&ecirc;nio Tironi, "Para una sociolog&iacute;a de la decadencia", <i>Op. cit., </i>p. 15.    <!-- ref --><br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> <i>Geograf&iacute;a   de   las   Elecciones   Presidenciales   de  M&eacute;xico, </i>1988,   Fundaci&oacute;n Arturo Rosenbleuth, nov. 1988 &#45; pp. 16;17 e <i>46.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0102-6445198900030001100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></i>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> A distribui&ccedil;&atilde;o era: metropolitana, urbana, semi&#45;urbana, rural, dispersa <i>Geografia de las Elecciones Presidenciales de M&eacute;xico, </i>Op. Cit., pp. 18&#45;23 e 30.    <br> <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> <i>Ibidem, </i>pag. 13.    <br> <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Os resultados do "survey" dirigido por .Miguel Baza&ntilde;es, dias antes das elei&ccedil;&otilde;es, n&atilde;o contradizem o at&eacute; aqui sustentado:    <br> </font><img src="/img/revistas/ln/n18/a11img01.gif">    <br> <font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> <i>Ibidem, </i>pag. 19.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> <i>Geografia de las Elecciones..., </i>Op. Cit., pp. 19.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a><i> Ibidem, </i>pp. 18, 23 e 30.    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> <i>Ibidem, </i>pp. 18 e 23.    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> <i>Ibidem, </i>pp. 18 e 23.    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> <i>Ibidem, </i>pp. 29.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> <i>Ibidem, </i>pp. 29 e 30.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Touraine]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["La Parole et le Sang, Polilique et Societé en Amérique Latine"]]></source>
<year>1988</year>
<page-range>32</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions Odile Jacob]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Castillo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Héctor]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Zermeño]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ziccardi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alicia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La juventud popular en el D.F.]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Birbaum]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Mobilisations, structures sociales et types d'Etat"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue française de sociologie]]></source>
<year>Jul-</year>
<month>Se</month>
<day>pt</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tilly]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ch.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[From mobilization to revolt]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Racing ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Addison Wesley]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Moscovichi]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'agedes Frules]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-name><![CDATA[Fyard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Skocpol]]></surname>
<given-names><![CDATA[Theda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[States and Social Revolution]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge Univ. Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Arendt]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hannah]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le systeme totalitaire]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Le Seuil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kronhauser]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Politic of Mass Society]]></source>
<year>1959</year>
<publisher-loc><![CDATA[Illinois ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Free Press of Glencoe]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Touraine]]></surname>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Proposiciones]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista del Instituto Sur]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Geografía de las Elecciones Presidenciales de México, 1988]]></source>
<year>nov.</year>
<month> 1</month>
<day>98</day>
<page-range>16;17 e 46</page-range><publisher-name><![CDATA[Fundación Arturo Rosenbleuth]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
