<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832012000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832012000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Tecendo a tradição e valorizando o conhecimento tradicional na Amazônia: o caso da "linha do tucum"]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Abreu]]></surname>
<given-names><![CDATA[Regina]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nunes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nina Lys]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio de Janeiro  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>38</numero>
<fpage>15</fpage>
<lpage>43</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832012000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832012000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832012000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo apresenta um estudo de caso na comunidade extrativista Céu do Juruá, no Amazonas, sobre processos de confecção de uma linha a partir das folhas da palmeira do tucum, espécie endêmica da região amazônica. Todo o preparo da linha bem como suas diferentes formas de utilização expressam modos peculiares de sociabilidade e de produção e transmissão de um conhecimento tradicional. A linha e todos os produtos gerados a partir dela são biodegradáveis, não representando riscos para os ciclos de vida na floresta, constituindo uma via para o desenvolvimento sustentável na região. Vivendo num planeta ameaçado pelas sucessivas crises ambientais provocadas pelo modelo de progresso desenvolvimentista, podemos dizer que esses conhecimentos tradicionais transmitidos de geração a geração constituem a expressão de um importante patrimônio cultural.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper presents a case study which took place in the extractivist community in Céu do Juruá, in the Amazon, about the manufacturing process of a thread from the tucum palm leaves, an endemic specie in the Amazon region. The whole preparation process of the thread, as well as its different forms of use, show peculiar ways of socializing and producing, as well as transmitting traditional knowledge. The thread and all the products made from it are biodegradable and do not pose any risk to the forest life cycles, resulting in a path towards sustainable development in the region. Bearing in mind that we live in a planet threatened by recurring environmental crises as a consequence of the development-oriented model of progress, one could argue that the traditional knowledge bestowed upon the younger generations constitutes a manifestation of important cultural heritage.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[conhecimento tradicional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[linha do tucum]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[patrimônio imaterial]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[saber fazer]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[immaterial heritage]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[tucum thread]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[know-how]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[traditional knowledge]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana">ARTIGOS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Tecendo a tradi&ccedil;&atilde;o e valorizando o conhecimento tradicional na Amaz&ocirc;nia: o caso da "linha do tucum"<sup><a name="tx0"></a><a href="#nt0">*</a></sup></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">Regina Abreu<sup>I</sup>; Nina Lys Nunes<sup>II</sup></font></b><font size="2" face="Verdana"><sup></sup></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><sup>I</sup>Universidade   Federal do Rio de Janeiro &#150; Brasil    <br>     <sup>II</sup>Instituto de Pesquisa   Jardim Bot&acirc;nico do Rio de Janeiro &#150; Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo apresenta um estudo de caso na comunidade extrativista C&eacute;u do Juru&aacute;,   no Amazonas, sobre processos de confec&ccedil;&atilde;o de uma linha a partir das folhas da   palmeira do tucum, esp&eacute;cie end&ecirc;mica da regi&atilde;o amaz&ocirc;nica. Todo o preparo da   linha bem como suas diferentes formas de utiliza&ccedil;&atilde;o expressam modos peculiares   de sociabilidade e de produ&ccedil;&atilde;o e transmiss&atilde;o de um conhecimento tradicional. A   linha e todos os produtos gerados a partir dela s&atilde;o biodegrad&aacute;veis, n&atilde;o   representando riscos para os ciclos de vida na floresta, constituindo uma via   para o desenvolvimento sustent&aacute;vel na regi&atilde;o. Vivendo num planeta amea&ccedil;ado   pelas sucessivas crises ambientais provocadas pelo modelo de progresso   desenvolvimentista, podemos dizer que esses conhecimentos tradicionais   transmitidos de gera&ccedil;&atilde;o a gera&ccedil;&atilde;o constituem a express&atilde;o de um importante   patrim&ocirc;nio cultural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave: </b>conhecimento tradicional, linha do tucum, patrim&ocirc;nio imaterial, saber fazer.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> This   paper presents a case study which took place in the extractivist community in   C&eacute;u do Juru&aacute;, in the Amazon, about the manufacturing process of a thread from   the tucum palm leaves, an endemic specie in the Amazon region. The whole   preparation process of the thread, as well as its different forms of use, show   peculiar ways of socializing and producing, as well as transmitting traditional   knowledge. The thread and all the products made from it are biodegradable and   do not pose any risk to the forest life cycles, resulting in a path towards   sustainable development in the region. Bearing in mind that we live in a planet   threatened by recurring environmental crises as a consequence of the   development-oriented model of progress, one could argue that the traditional   knowledge bestowed upon the younger generations constitutes a manifestation of   important cultural heritage.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords: </b>immaterial heritage, tucum   thread, know-how, traditional knowledge.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O patrim&ocirc;nio cultural imaterial ou intang&iacute;vel, a   biodiversidade e o saber fazer</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Unesco (2003) define   assim o patrim&ocirc;nio cultural imaterial ou intang&iacute;vel:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Entende-se por "patrim&oacute;nio cultural imaterial" as pr&aacute;ticas,     representa&ccedil;&otilde;es, express&otilde;es, conhecimentos e compet&ecirc;ncias &#150; bem como os     instrumentos, objectos, artefactos e espa&ccedil;os culturais que lhes est&atilde;o     associados &#150; que as comunidades, grupos e, eventualmente, indiv&iacute;duos reconhecem     como fazendo parte do seu patrim&oacute;nio cultural. Este patrim&oacute;nio cultural     imaterial, transmitido de gera&ccedil;&atilde;o em gera&ccedil;&atilde;o, &eacute; constantemente recriado pelas     comunidades e grupos em fun&ccedil;&atilde;o do seu meio envolvente, da sua interac&ccedil;&atilde;o com a     natureza e da sua hist&oacute;ria, e confere-lhes um sentido de identidade e de     continuidade, contribuindo assim para promover o respeito da diversidade     cultural e a criatividade humana. Para efeitos da presente Conven&ccedil;&atilde;o, s&oacute; ser&aacute;     tomado em considera&ccedil;&atilde;o o patrim&oacute;nio cultural imaterial que seja compat&iacute;vel com     os instrumentos internacionais relativos aos direitos humanos existentes, bem     como com a exig&ecirc;ncia do respeito m&uacute;tuo entre comunidades, grupos e indiv&iacute;duos,     e de um desenvolvimento sustent&aacute;vel.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa defini&ccedil;&atilde;o tem sido   tomada como ponto de partida de programas de governo e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas   voltados para a valoriza&ccedil;&atilde;o de saberes e fazeres e antigas tradi&ccedil;&otilde;es de   artesanato que remontam a antigas formas de organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho, com o   sentido de fortalecer um acervo de "conhecimentos tradicionais" amea&ccedil;ado de extin&ccedil;&atilde;o   pelas for&ccedil;as homogeneizadoras do capitalismo transnacional. Esse movimento vem   conferindo estatuto novo a manifesta&ccedil;&otilde;es culturais que antes eram consideradas   restos ou vest&iacute;gios de antigas formas de organiza&ccedil;&atilde;o social j&aacute; desaparecidas ou   em vias de desaparecimento. De "coisas do folclore" ou "simples curiosidades do   passado", tanto os "conhecimentos tradicionais" quanto as "manifesta&ccedil;&otilde;es   culturais" das chamadas "popula&ccedil;&otilde;es tradicionais" tornaram-se objeto de   pol&iacute;ticas de preserva&ccedil;&atilde;o na condi&ccedil;&atilde;o de patrim&ocirc;nios locais, nacionais e at&eacute;   mesmo universais. Esses patrim&ocirc;nios de pequenas comunidades, etnias ou grupos   locais passaram a dar o tom n&atilde;o apenas no campo do patrim&ocirc;nio, mas tamb&eacute;m no   campo de acordos internacionais. Preservar o diverso, o diferente, o singular   passou a ser um exerc&iacute;cio de prote&ccedil;&atilde;o &agrave; diversidade das culturas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Paralelamente, outro   movimento contribuiu para fazer avan&ccedil;ar ainda mais essa tend&ecirc;ncia &agrave;   "patrimonializa&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as": a chamada "quest&atilde;o ambiental". O debate   internacional sobre a finitude dos recursos naturais do planeta e especialmente   a sinaliza&ccedil;&atilde;o dos ambientalistas para a crise das fontes f&oacute;sseis de energia,   sobretudo dos derivados do petr&oacute;leo, fez com que fossem desencadeadas buscas   por fontes alternativas de energia e sobre a sistematiza&ccedil;&atilde;o de novos   conhecimentos capazes de produzir novas formas de gera&ccedil;&atilde;o energ&eacute;tica. &Eacute; nesse   contexto que entraram em cena novas categorias como "meio ambiente" e   "biodiversidade". O que antes era entendido como territ&oacute;rio da "natureza" transformou-se   em "quest&atilde;o ambiental" e "biodiversidade", e o que antes integrava o continente   da "cultura" passou a ser esquadrinhado como forma de manejo das "riquezas   naturais" para usos futuros.    <br>   A potencializa&ccedil;&atilde;o do conceito de "conhecimento tradicional" tem a ver com este   duplo movimento: de um lado, a "patrimonializa&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as"; de outro   lado, a potencializa&ccedil;&atilde;o das "riquezas naturais" num mundo onde crescem os   sinais de grandes crises energ&eacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse contexto do novo   campo da "biodiversidade", passou a ser da maior import&acirc;ncia identificar e   proteger o chamado "conhecimento tradicional associado". Para se legislar sobre   a mat&eacute;ria e tomando-se como base o conceito de "conhecimento tradicional", o   governo brasileiro vem atuando no sentido de identificar e proteger comunidades   produtoras de conhecimentos singulares, espec&iacute;ficos e &uacute;nicos, seja na &aacute;rea dos   "conhecimentos tradicionais" sobre usos das esp&eacute;cies da natureza, seja na &aacute;rea   da produ&ccedil;&atilde;o do artesanato e de outras formas culturais. Prevalece a ideia de   prote&ccedil;&atilde;o ao "saber fazer".    <br>   O grande desafio tem sido o de criar uma legisla&ccedil;&atilde;o que atenda interesses   coletivos, uma vez que a legisla&ccedil;&atilde;o sobre propriedade intelectual vinha   protegendo apenas a cria&ccedil;&atilde;o individual.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa nova configura&ccedil;&atilde;o   afeta diretamente o campo do patrim&ocirc;nio, que passa a ser um campo estrat&eacute;gico   de defesa de interesses de grupos locais, comunidades ou, para usar os termos   da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988, "as popula&ccedil;&otilde;es tradicionais". O "ouro verde   brasileiro" encontra-se em grande parte preservado em territ&oacute;rios ocupados por   povos da floresta. Esses povos s&atilde;o detentores do chamado "conhecimento   tradicional" sobre a fauna e a flora, imprescind&iacute;veis para os novos   procedimentos da ci&ecirc;ncia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outro lado, temos   percebido uma nova postura por parte do governo, que tem se mostrado disposto a   ouvir as "popula&ccedil;&otilde;es tradicionais" como interlocutores em pol&iacute;ticas de   interesse p&uacute;blico no sentido da democratiza&ccedil;&atilde;o das esferas decis&oacute;rias e no   projeto de inclus&atilde;o social do Estado brasileiro. Entretanto, o que se percebe &eacute;   que esse &eacute; um campo de conflitos e interesses contradit&oacute;rios. Diversas t&ecirc;m sido   as a&ccedil;&otilde;es no sentido de delimitar os sentidos e as pr&aacute;ticas em torno da   categoria "conhecimento tradicional". Essa categoria passou a ser objeto de   disputas e reflex&otilde;es de diferentes setores e diferentes especialistas.   Ambientalistas, setores do governo e setores da iniciativa privada articulam-se   com especialistas da &aacute;rea do direito, da biologia e da antropologia em torno da   legisla&ccedil;&atilde;o e de formas de prote&ccedil;&atilde;o aos chamados "conhecimentos tradicionais".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, &eacute; a partir do discurso fundador da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1988 que   surge no Brasil "uma nova ordem discursiva" que torna poss&iacute;vel a emerg&ecirc;ncia de   novas leis de "patrimonializa&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as" ancoradas na categoria   "conhecimento tradicional". A Constitui&ccedil;&atilde;o e os novos projetos de lei que se   seguiram garantem caminhos poss&iacute;veis para a prote&ccedil;&atilde;o a "interesses coletivos"   n&atilde;o apenas da sociedade nacional, o que j&aacute; vigorava at&eacute; ent&atilde;o, mas tamb&eacute;m de   "coletividades singulares" &#150; denominadas ora por "comunidades locais" ora por   "popula&ccedil;&otilde;es tradicionais" ou, de maneira mais especificada, "povos ind&iacute;genas",   "quilombolas", "povos da floresta". A Constitui&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m prev&ecirc; a prote&ccedil;&atilde;o   jur&iacute;dica dos bens materiais e imateriais portadores de refer&ecirc;ncia &agrave; identidade,   &agrave; a&ccedil;&atilde;o e &agrave; mem&oacute;ria dos diferentes grupos formadores da sociedade brasileira   (ind&iacute;genas, quilombolas, cai&ccedil;aras, caboclos, caipiras), suas formas de   express&atilde;o, os modos de criar, fazer e viver e as cria&ccedil;&otilde;es cient&iacute;ficas, art&iacute;sticas   e tecnol&oacute;gicas, qualificando tais bens como patrim&ocirc;nio cultural brasileiro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A cria&ccedil;&atilde;o do Programa Nacional de Patrim&ocirc;nio Imaterial, por meio do   decreto federal n&ordm; 3.551, de 4 de agosto de 2000 (Brasil, 2000), instituiu dois   mecanismos de valoriza&ccedil;&atilde;o dos chamados aspectos imateriais do patrim&ocirc;nio   cultural: o <i>invent&aacute;rio</i> dos bens culturais imateriais   e o <i>registro</i> daqueles considerados merecedores de uma   distin&ccedil;&atilde;o por parte do Estado. S&atilde;o considerados bens culturais imateriais as   festas, celebra&ccedil;&otilde;es, narrativas orais, dan&ccedil;as, m&uacute;sicas, modos de fazer   artesanais, enfim, um conjunto de express&otilde;es culturais que n&atilde;o est&atilde;o   representadas pelo chamado patrim&ocirc;nio material ou tang&iacute;vel. Nesse contexto,   atribui-se grande relevo para o "saber fazer" que tangencia a no&ccedil;&atilde;o de   "conhecimento tradicional". Para implementar a pol&iacute;tica do patrim&ocirc;nio imaterial   que pretende identificar e proteger a diversidade do patrim&ocirc;nio cultural   brasileiro foram institu&iacute;dos quatro livros de registro que espera-se venham ter   a for&ccedil;a do instituto legal do tombamento. S&atilde;o eles: o Livro dos Saberes, o   Livro das Celebra&ccedil;&otilde;es, o Livro das Formas de Express&atilde;o e o Livro dos Lugares. O   processo do registro &eacute; coordenado pelo Instituto do Patrim&ocirc;nio Hist&oacute;rico e   Art&iacute;stico Nacional (Iphan), cabendo ao Conselho Consultivo do Patrim&ocirc;nio   Cultural a compet&ecirc;ncia de inscrever bens culturais de natureza imaterial nos   livros de registro. O instituto do registro tem como objetivo a valoriza&ccedil;&atilde;o dos   bens inscritos. O Estado fica obrigado a reunir e divulgar documenta&ccedil;&atilde;o ampla   acerca de cada bem legalmente reconhecido. Trata-se, portanto, de contribuir   para a identifica&ccedil;&atilde;o, a promo&ccedil;&atilde;o e a preserva&ccedil;&atilde;o de bens culturais de natureza   imaterial, reconhecendo-os como patrim&ocirc;nio em permanente processo de   transforma&ccedil;&atilde;o. O Programa Nacional do Patrim&ocirc;nio Imaterial apoia a&ccedil;&otilde;es voltadas   para a pesquisa, divulga&ccedil;&atilde;o e fomento. Essa nova pol&iacute;tica est&aacute; sendo   implementada de forma descentralizada, com a participa&ccedil;&atilde;o de outros &oacute;rg&atilde;os do   governo federal, dos estados, dos munic&iacute;pios e de organiza&ccedil;&otilde;es da sociedade   civil. As pesquisas para compor esse invent&aacute;rio podem ser realizadas por   diferentes agentes em m&uacute;ltiplas parcerias do Estado com a sociedade civil   visando identificar, documentar e reconhecer os bens que integram o patrim&ocirc;nio cultural   brasileiro cuja preserva&ccedil;&atilde;o escape ao &acirc;mbito do instrumento legal do tombamento   (&aacute;rea restrita &agrave; prote&ccedil;&atilde;o ao patrim&ocirc;nio material). Apropriando-se de um   conceito antropol&oacute;gico de cultura, o trabalho de invent&aacute;rio e registro do   patrim&ocirc;nio imaterial agrega v&aacute;rias &aacute;reas, desde celebra&ccedil;&otilde;es e modos de   express&atilde;o at&eacute; modos de fazer. Neste &uacute;ltimo quesito, o tema do "conhecimento   tradicional" aparece com pleno vigor e se cruza ao tema da "biodiversidade" e   dos "recursos gen&eacute;ticos". O conhecimento tradicional associado ao uso   sustent&aacute;vel da palmeira do tucum constitui um patrim&ocirc;nio imaterial emblem&aacute;tico   dos povos da floresta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A regi&atilde;o amaz&ocirc;nica constitui a maior floresta tropical do mundo e uma das   &uacute;ltimas fronteiras de conhecimento em rela&ccedil;&atilde;o aos recursos naturais. A   megadiversidade biol&oacute;gica encontrada nesses ambientes, t&atilde;o pouco conhecidos,   vem despertando crescente interesse. Os estudos realizados nesse bioma   demonstram a escassez de informa&ccedil;&atilde;o nas regi&otilde;es longe dos grandes centros urbanos,   mas as estimativas s&atilde;o surpreendentes em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; biodiversidade, tendo   in&uacute;meras esp&eacute;cies novas sido descritas at&eacute; hoje pela ci&ecirc;ncia. O conhecimento   dessa biodiversidade e desses recursos naturais integra a cultura dos antigos   habitantes dessa regi&atilde;o. Esse conhecimento tradicional &eacute; mantido e transmitido   atrav&eacute;s das gera&ccedil;&otilde;es, constituindo-se numa das principais fontes de informa&ccedil;&atilde;o   sobre essa enorme regi&atilde;o de florestas. Ele est&aacute; impregnado nas habilidades,   ferramentas e objetos que essas popula&ccedil;&otilde;es utilizam para a sobreviv&ecirc;ncia no dia   a dia. Suas casas, alimentos e rem&eacute;dios, al&eacute;m das ferramentas e artefatos   religiosos e culturais, s&atilde;o obtidos diretamente da floresta, que constitui a   fonte de seus recursos, indicando a exist&ecirc;ncia de uma rela&ccedil;&atilde;o estreita entre as   popula&ccedil;&otilde;es e a natureza ao redor e apresentando m&uacute;ltiplas possibilidades   concretas do uso sustent&aacute;vel da diversidade biol&oacute;gica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os resultados da pesquisa   aqui apresentada configuram o primeiro passo de um invent&aacute;rio que sistematiza   algumas das caracter&iacute;sticas e dos aspectos vinculados a esse conhecimento   tradicional em comunidades na Amaz&ocirc;nia. Os realizadores desse invent&aacute;rio s&atilde;o   agentes m&uacute;ltiplos &#150; profissionais de v&aacute;rios campos do saber que atuam de   maneira interdisciplinar e tamb&eacute;m integrada com os integrantes da comunidade   C&eacute;u do Juru&aacute;. Muitas parcerias tiveram lugar para que o projeto se realizasse &#150;   entre uma organiza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o governamental &#150; o Instituto de Estudos Culturais e   Ambientais (Iecam), uma comunidade &#150; C&eacute;u do Juru&aacute; &#150;, uma produtora cultural &#150; a   Imagine Arte e Cultura &#150;, setores do governo do Acre e do Amazonas que apoiaram   o projeto em diversas etapas, o Jardim Bot&acirc;nico do Rio de Janeiro, a Petrobras,   a Embaixada do Canad&aacute; e tamb&eacute;m apoios de pessoas que deram suporte em v&aacute;rios   momentos. Al&eacute;m disso, contamos com apoio do CNPq (Edital Universal e bolsa de   produtividade) para a pesquisa e a reda&ccedil;&atilde;o deste artigo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O projeto "Linha do Tucum: Artesanato Amaz&ocirc;nico"</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foi na pr&oacute;pria comunidade   extrativista C&eacute;u do Juru&aacute; no Amazonas que surgiu a ideia de formar uma   oficina-escola de artesanato valorizando a arte da fia&ccedil;&atilde;o da linha do tucum e a   produ&ccedil;&atilde;o de artesanato com sementes, cocos, cip&oacute;s e outros produtos florestais   n&atilde;o madeireiros da regi&atilde;o. O foco decisivo e necess&aacute;rio para todos sempre foi a   t&atilde;o sonhada autossustentabilidade, imaginando-se como caminho poss&iacute;vel a   comercializa&ccedil;&atilde;o de produtos artesanais. Para que o projeto tomasse forma e   pudesse se constituir dentro das atuais pol&iacute;ticas de incentivo, um longo   processo foi necess&aacute;rio com a contribui&ccedil;&atilde;o de muitos profissionais, agentes   culturais e representantes de institui&ccedil;&otilde;es em parceria permanente com a   comunidade C&eacute;u do Juru&aacute;. Dessa equipe interdisciplinar e intercultural nasceu o   projeto "Linha do Tucum: Artesanato Amaz&ocirc;nico", concebido nos moldes do edital   da Petrobras Cultural de 2007.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O projeto foi encaminhado   pelo Iecam, organiza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o governamental que desde 1992 vem apoiando e   desenvolvendo projetos voltados para a preserva&ccedil;&atilde;o do patrim&ocirc;nio cultural e   ambiental de comunidades tradicionais. De centenas de inscritos, o projeto foi   selecionado entre os 13 contemplados pela Petrobras na &aacute;rea de Patrim&ocirc;nio   Imaterial. Com esse edital foi poss&iacute;vel montar a oficina de   artesanato; oferecer curso de capacita&ccedil;&atilde;o nas t&eacute;cnicas de beneficiamento das   fibras e sementes; e, ainda, realizar o document&aacute;rio <i>Linha     do tucum: a linha da lealdade</i> (2009) de 50 min, dirigido pelo cineasta   Noilton Nunes, o livro intitulado <i>Linha do tucum: artesanato     da Amaz&ocirc;nia</i> (Fernandes et al., 2010) e as exposi&ccedil;&otilde;es do artesanato na   pr&oacute;pria comunidade, em Rio Branco, na Biblioteca da Floresta, e no Rio de   Janeiro, no Jardim Bot&acirc;nico do Rio de Janeiro, e ainda um <i>website</i><a href="#_ftn1" name="_ftnref1" title=""><sup>1</sup></a> sobre o projeto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A comunidade   C&eacute;u do Juru&aacute;, no seringal Adelia, est&aacute; localizada no Baixo Juru&aacute;, sudoeste do   estado do Amazonas no munic&iacute;pio de Ipixuna, pr&oacute;ximo &agrave; fronteira com o Acre,   entre as coordenadas 6&deg;50'S e 71&deg;15'W. Ocupa uma &aacute;rea de cerca de 3000   hectares, recoberta pela Floresta Pluvial Amaz&ocirc;nica, sendo uma regi&atilde;o riqu&iacute;ssima   em distintos ambientes, como igap&oacute; terra firme, v&aacute;rzea, tr&ecirc;s grandes lagos e   in&uacute;meros igarap&eacute;s (<a href="#fig01">Figura 1</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig01"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a02fig01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A hist&oacute;ria da comunidade remonta aos antigos seringais que tiveram o   seu apogeu na &eacute;poca da Segunda Guerra Mundial (1939-1945). Com a queda da   borracha muitos seringueiros migraram para a cidade de Rio Branco na   perspectiva de obter melhores meios de subsist&ecirc;ncia (Fernandes et al., 2010).   Quase 50 anos depois, descendentes desses seringueiros voltaram &agrave;s suas origens   no seringal Ad&eacute;lia, conhecido como Estorr&otilde;es (por causa dos "esturros" das   on&ccedil;as), reunindo parentes e agregados dispersos ao longo do rio Juru&aacute; fundando   a C&eacute;u do Juru&aacute;, uma comunidade espiritualista que cultua o Santo Daime.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alfredo Greg&oacute;rio de Melo &eacute;   o atual l&iacute;der dessa comunidade. Ele &eacute; filho de Sebasti&atilde;o Mota Melo, o "padrinho   Sebasti&atilde;o", l&iacute;der espiritual muito importante em toda a regi&atilde;o e um dos   fundadores da doutrina do Santo Daime. O Santo Daime &eacute; uma   manifesta&ccedil;&atilde;o religiosa surgida na regi&atilde;o amaz&ocirc;nica nas primeiras d&eacute;cadas do s&eacute;culo   XX. Consiste em uma doutrina espiritualista que tem como base o uso sacramental   de uma bebida ente&oacute;gena, a <i>ayahuasca</i>, com o fim de   catalisar processos interiores e espirituais com o objetivo de cura e bem-estar   do indiv&iacute;duo. Seu fundador foi o lavrador e descendente de escravos Raimundo   Irineu Serra, que passou a ser chamado dentro da doutrina como Mestre Irineu.   Ap&oacute;s conhecer a bebida sacramental chamada de <i>ayahuasca</i> pelos nativos da regi&atilde;o, Irineu Serra teve uma vis&atilde;o em que um ser espiritual   superior lhe entregava uma miss&atilde;o religiosa. Com a morte de Mestre Irineu em   1971, seus seguidores formaram diversas ramifica&ccedil;&otilde;es dessa religi&atilde;o. Sebasti&atilde;o   Mota Melo, um desses seguidores, decidiu formar uma nova igreja a partir da   Col&ocirc;nia Cinco Mil, numa &aacute;rea urbana, nas proximidades de Rio Branco. Ele tinha   vindo com toda a sua fam&iacute;lia do Seringal Ad&eacute;lia, ou Estorr&otilde;es, para habitar   nessa col&ocirc;nia, devido &agrave; crise da produ&ccedil;&atilde;o da borracha na regi&atilde;o. Alfredo   Greg&oacute;rio de Melo, um de seus filhos, veio com ele, sua m&atilde;e e seus irm&atilde;os para a   vida nas cercanias da cidade de Rio Branco. Sob a lideran&ccedil;a de Sebasti&atilde;o Mota   Melo, o Padrinho Sebasti&atilde;o, e, com a morte deste, de Alfredo Greg&oacute;rio de Melo,   o padrinho Alfredo, a doutrina do Santo Daime expandiu-se enormemente a partir   dos anos 1980, inclusive fora da Amaz&ocirc;nia, em centros urbanos no Brasil e no   exterior. Padrinho Alfredo cultivou sempre o sonho de retornar &agrave; sua regi&atilde;o   natal, os Estorr&otilde;es, e l&aacute; desenvolver uma comunidade espiritualista nos   princ&iacute;pios ecol&oacute;gicos e autossustent&aacute;veis. Esse movimento vem representando um   retorno de uma fam&iacute;lia de antigos trabalhadores da borracha da cidade para o   interior da floresta amaz&ocirc;nica. Ele mesmo, em depoimento, expressa este anseio:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A finalidade e objetivo de     eu estar lutando e trabalhando para me aproximar deste lugar, &eacute; tanto pelas     lembran&ccedil;as antigas de um ber&ccedil;o, de um nascimento material muito importante,     assim como o ber&ccedil;o, o grande ber&ccedil;o do nascimento espiritual, do conhecimento     espiritual do Sebasti&atilde;o, do meu pai. Neste lugar, meu pai levou muitos anos     fazendo atendimento &agrave;quele povo necessitado e trabalhando para educar sua     fam&iacute;lia. (Alfredo Greg&oacute;rio de Melo, entrevista durante pesquisa realizada no     Juru&aacute;, agosto de 2008).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Atualmente, a comunidade &eacute;   composta por 20 fam&iacute;lias, num total de 140 pessoas que foram assentadas no   seringal desde l999, onde no passado funcionava quase toda a economia de   produ&ccedil;&atilde;o de agricultura e seringa da regi&atilde;o e hoje tem no extrativismo, na   pesca e na agricultura a base de sua subsist&ecirc;ncia. Durante o ano, essa   comunidade recebe a visita de adeptos da religi&atilde;o do Santo Daime, membros de   igrejas de diversas partes do Brasil e do exterior, que l&aacute; v&atilde;o em peregrina&ccedil;&atilde;o,   numa busca pelo autoconhecimento e pela cren&ccedil;a nas for&ccedil;as sagradas que   acreditam emanarem da floresta e de suas plantas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A palmeira tucum</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cientificamente conhecida como <i>Astrocaryum   chambira </i>Burret (<a href="#fig02">Figura&nbsp;2</a>), &eacute; botanicamente caraterizada por   possuir <i>estipe</i> solit&aacute;rio, ereto, at&eacute; 15 m de   comprimento e 30 cm de di&acirc;metro, com entren&oacute;s densamente cobertos por espinhos   negros. <i>Folhas</i>: bainha e pec&iacute;olo densamente cobertos   por espinhos achatados de colora&ccedil;&atilde;o amarelada; bainha 1,1 m de comprimento;   pec&iacute;olo 2,6 m de comprimento; raque 4,8 m de comprimento; 160 pinas por lado,   linear ou linear-lanceoladas, irregularmente arranjadas e dispostas em   diferentes planos; com pequenos espinhos nas margens, nervuras das pinas   medianas subterminais; pinas medianas com 1,51-1,63 m de comprimento e 4-4,5 cm   de largura. <i>Frutos</i>: 6 cm de comprimento e 3,5-4 cm de   di&acirc;metro; forma obovada; corola inteira; epicarpo de cor amarelo-esverdeado   quando maduro, coberto por esp&iacute;nulos negros; res&iacute;duo estigm&aacute;tico apical   proeminente com 0,5-1 cm de comprimento; mesocarpo fibroso; endocarpo duro, com   menos de 0,5 cm de espessura. <i>Semente</i>: endosperma   homog&ecirc;neo (Ferreira, &#91;s.d.&#93;).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig02"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a02fig02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A ocorr&ecirc;ncia   dessa esp&eacute;cie &eacute; descrita na Col&ocirc;mbia, Venezuela, Equador, Peru e Brasil. Neste   &uacute;ltimo pa&iacute;s, pode ser encontrada no Acre e no Amazonas com distribui&ccedil;&atilde;o   restrita ao vale do Juru&aacute;. &Eacute; considerada nativa do sudoeste do Amazonas, tendo   sido introduzida na Venezuela com sucesso e sendo raramente encontrada no Peru   (Ferreira, &#91;s.d.&#93;).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Geralmente   ocorre em agrupamentos homog&ecirc;neos, tanto em forma&ccedil;&otilde;es vegetacionais prim&aacute;rias   como secund&aacute;rias, comum em terrenos degradados e em &aacute;reas abertas. De   crescimento muito agressivo &eacute; considerada pioneira e invasora em &aacute;reas   perturbadas, como pastos. Por ser uma palmeira que requer muita luz, tem a   capacidade de se espalhar em &aacute;reas abertas, sendo tamb&eacute;m resistente ao fogo,   pois os espinhos do tronco dissipam o calor protegendo-a e mantendo-a viva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Floresce no   m&ecirc;s de agosto a novembro e os frutos amadurecem de novembro at&eacute; maio, sua   viabilidade em armazenamento &eacute; geralmente curta. A brota&ccedil;&atilde;o das sementes leva   de 3 a 6 meses, a taxa de germina&ccedil;&atilde;o &eacute; moderada e o desenvolvimento das mudas,   bem como das plantas no campo &eacute; lento, alcan&ccedil;ando de 1 a 2 metros aos 2 anos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O estipe &#150;   vulgo tronco &#150; &eacute; usado na constru&ccedil;&atilde;o de casas, considerado resistente e de   qualidade. Os frutos s&atilde;o considerados comest&iacute;veis por povos na Col&ocirc;mbia, no   Peru e na Venezuela. O palmito, apesar de ser considerado inferior comparado &agrave;   qualidade de outros, pode ser consumido. As fibras obtidas das folhas imaturas   (epiderme das folhas) s&atilde;o usadas, com mais frequ&ecirc;ncia entre os povos da   floresta, na fabrica&ccedil;&atilde;o de tecidos, artesanatos, redes, linhas e redes de pesca   (Ferreira, &#91;s.d.&#93;).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do &oacute;leo do   fruto obt&eacute;m-se sab&atilde;o, cosm&eacute;ticos e medicamentos. A polpa &eacute; apreciada tanto pelo   gado como por animais silvestres que disseminam os frutos que s&atilde;o comest&iacute;veis e   muito ricos em vitaminas: possui o mais elevado potencial de provitamina A que   se conhece na natureza. Muito apreciados pelas popula&ccedil;&otilde;es do Norte do pa&iacute;s e   comercializados em feiras regionais. O epicarpo &eacute; usado na defuma&ccedil;&atilde;o da   borracha. A semente tamb&eacute;m &eacute; utilizada para confec&ccedil;&atilde;o de artesanatos e   instrumentos musicais regionais (marac&aacute;s).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>Hist&oacute;rico e uso tradicional da linha do tucum</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O primeiro registro   oficial sobre o tucum data do s&eacute;culo XIII, nos relatos de Manuel de Arruda   C&acirc;mara, enviado da Coroa portuguesa &agrave; col&ocirc;nia, que escreveu para o ent&atilde;o   Pr&iacute;ncipe Regente o texto intitulado <i>Disserta&ccedil;&atilde;o sobre as     plantas do Brasil que podem dar linhos</i> (C&acirc;mara, 2008). Entretanto, os   ind&iacute;genas j&aacute; detinham o conhecimento sobre usos das palmeiras, em especial os   usos do tucum. Era comum a utiliza&ccedil;&atilde;o pelos ind&iacute;genas dos frutos para   alimenta&ccedil;&atilde;o e tamb&eacute;m para a extra&ccedil;&atilde;o de &oacute;leo, pr&aacute;ticas que at&eacute; hoje s&atilde;o pouco   divulgadas. A antrop&oacute;loga Berta Ribeiro (1986) relata que conhecendo diversas   t&eacute;cnicas de extra&ccedil;&atilde;o de fibras, os &iacute;ndios no Brasil sempre dispuseram de   materiais apropriados &agrave; tecelagem, confeccionando redes de dormir, saiotes,   adornos corporais, sacolas e sacos de carregar, redes de pescar. As obras de   entran&ccedil;amento de cord&otilde;es e fitas, ou mesmo a simples manufatura do fio ou da   linha de meio mil&iacute;metro de espessura, demonstram a habilidade das fiandeiras e   tecel&atilde;s ind&iacute;genas. Diversos grupos ind&iacute;genas j&aacute; conheciam t&eacute;cnicas complexas de   fia&ccedil;&atilde;o. Para transformar a mat&eacute;ria-prima em fio ou linha, as &iacute;ndias passavam   meses dedicadas a essa tarefa. Berta Ribeiro relata que o trabalho de fia&ccedil;&atilde;o em   diversos grupos ind&iacute;genas foi sempre realizado com grande harmonia de   movimentos, obedecendo h&aacute;bitos motores adquiridos desde a inf&acirc;ncia, a tal ponto   que a fiandeira era capaz de realiz&aacute;-lo no escuro, em p&eacute; ou andando. Berta   Ribeiro assinala ainda que os linhos das palm&aacute;ceas sempre foram importantes   mat&eacute;rias-primas empregadas na tecelagem ind&iacute;gena. O uso do linho e de outros   derivados de folhas de palmeiras entre grupos kayap&oacute; e outros macro-j&ecirc; do   Brasil tem sido objeto de estudo da antropologia. Esses estudos v&ecirc;m constatando   que o predom&iacute;nio de uma ou outra palm&aacute;cea depende de sua concentra&ccedil;&atilde;o maior no <i>habitat</i> de cada grupo. Entre os grupos que fazem uso das   palm&aacute;ceas como mat&eacute;ria-prima est&atilde;o os Tukano e Baniwa do alto rio Negro. Tamb&eacute;m   os Parakan&atilde; do m&eacute;dio Xingu e os Parintintin utilizam a fibra da palmeira para   urdidura. J&aacute; os Guaj&aacute; empregam unicamente o tucum para confec&ccedil;&atilde;o de saia. Os   Tikuna empregam o caroat&aacute; (<i>Bromelia pinguis</i>) e o   caro&aacute; (<i>Neoglaziovia variegata</i>) ou mesmo o tucum na   tecelagem. Estes &iacute;ndios utilizam apenas o tucum como planta t&ecirc;xtil. Com essa   mat&eacute;ria-prima fazem suas redes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As redes s&atilde;o um cap&iacute;tulo &agrave;   parte na cultura ind&iacute;gena. Muitas etnias as confeccionam com a linha do tucum.   Alguns pesquisadores consideram a rede de dormir uma inven&ccedil;&atilde;o do &iacute;ndio   americano, particularmente o da regi&atilde;o amaz&ocirc;nica. A rede de dormir se adapta   excepcionalmente bem &agrave;s caracter&iacute;sticas do clima tropical, quente e &uacute;mido, por   ser fresca e poder ao mesmo tempo servir de cobertor; &agrave;s necessidades de   deslocamento, porque se trata de um objeto facilmente transport&aacute;vel; de   higiene, porque pode ser lavada; e de disponibilidade de espa&ccedil;o dentro da casa,   porque, durante o dia, pode ser levantada ou retirada, deixando toda a &aacute;rea da   habita&ccedil;&atilde;o livre para as tarefas dom&eacute;sticas. Examinando as caracter&iacute;sticas das   redes entre grupos ind&iacute;genas diferentes no Brasil, Berta Ribeiro (1986)   sinaliza para o uso do algod&atilde;o em algumas regi&otilde;es e de outras fibras, como o   tucum, em outras regi&otilde;es, especialmente na Amaz&ocirc;nia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O conhecimento da   biodiversidade amaz&ocirc;nica e dos recursos naturais est&aacute; inserido na cultura dos   povos da floresta. Esse conhecimento &eacute; transmitido atrav&eacute;s das gera&ccedil;&otilde;es e   constitui uma das principais fontes de informa&ccedil;&atilde;o sobre essa regi&atilde;o. Os   florest&acirc;nicos det&ecirc;m as habilidades necess&aacute;rias para sua sobreviv&ecirc;ncia e   autossufici&ecirc;ncia desenvolvendo uma rela&ccedil;&atilde;o estreita entre natureza e cultura.   Suas casas, alimentos e rem&eacute;dios, al&eacute;m de algumas ferramentas, artefatos   religiosos e culturais s&atilde;o obtidos diretamente da floresta, que &eacute; a fonte dos   principais recursos. A rela&ccedil;&atilde;o estreita e de interdepend&ecirc;ncia entre esses povos   e o meio ambiente &eacute; exemplo de uso sustent&aacute;vel da diversidade biol&oacute;gica. As   plantas s&atilde;o utilizadas de maneiras variadas na tradi&ccedil;&atilde;o cultural desses povos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O conhecimento de fiar a linha do tucum no Ce&uacute; do Juru&aacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os povos ind&iacute;genas que j&aacute;   ocupavam o vale do Juru&aacute; antes da coloniza&ccedil;&atilde;o, entre eles os Kulina e os   Katukina, j&aacute; conheciam a t&eacute;cnica de fia&ccedil;&atilde;o do tucum. Mas foi no come&ccedil;o do   s&eacute;culo XX, quando se intensificaram os interc&acirc;mbios culturais entre os povos   ind&iacute;genas e os migrantes nordestinos que vinham trabalhar na extra&ccedil;&atilde;o da   seringa, que o conhecimento sobre os usos do tucum se disseminaram entre   comunidades de seringueiros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O tucum &eacute; uma das poucas   palmeiras da regi&atilde;o amaz&ocirc;nica da qual &eacute; poss&iacute;vel extrair o linho, a partir de   uma t&eacute;cnica de manipula&ccedil;&atilde;o de sua folha. Para os povos da floresta, o tucum sempre   foi considerado uma planta muito leal e de muita utilidade por estar sempre por   perto, viabilizando a confec&ccedil;&atilde;o de objetos importantes para a vida na floresta   como as redes &#150; maqueiras &#150;, as tarrafas, as linhas para o anzol, a corda para   amarrar a canoa, como tamb&eacute;m para adornos e utens&iacute;lios pr&oacute;prios como chap&eacute;u,   bolsas e saias. Com a chegada de objetos industrializados na regi&atilde;o, muitos   caboclos foram deixando de usar os utens&iacute;lios confeccionados &agrave; base do tucum.   Mas a mem&oacute;ria n&atilde;o se perdeu. E ainda hoje, esses povos atribuem um significado   especial a essa planta que sempre foi &uacute;til nas coisas mais essenciais da vida,   especialmente o comer e o dormir &#150; na linguagem dos caboclos, a "dormida".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na pesquisa que realizamos   na regi&atilde;o, recolhemos depoimentos de moradores mais idosos relatando que at&eacute;   meados da d&eacute;cada de 1950, a fibra da palmeira tucum era o &uacute;nico recurso que   tinham na floresta para a fabrica&ccedil;&atilde;o da linha artesanal, utilizada na confec&ccedil;&atilde;o   de redes de dormir, linhas de pesca, malhadeiras (tarrafas), cordas, confec&ccedil;&atilde;o   de roupas, adornos e artesanato. Com a chegada do <i>nylon</i> e outras linhas industriais essa tradi&ccedil;&atilde;o foi se perdendo, assim como diversos   outros saberes tradicionais ligados &agrave; subsist&ecirc;ncia das popula&ccedil;&otilde;es da floresta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um desses moradores,   Nercil Mota, ainda det&eacute;m o saber de algumas pr&aacute;ticas tradicionais, como a   confec&ccedil;&atilde;o do fuso, instrumento importante no processo de produ&ccedil;&atilde;o da linha do   tucum. Em seu depoimento, observa-se a import&acirc;ncia que anteriormente o tucum   tinha na vida das fam&iacute;lias e como isso foi se perdendo ao longo do tempo:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Cheguei ent&atilde;o com seis meses de nascido aqui. E sa&iacute;     daqui com 15 anos. Eu conheci o tucum aqui e muitas fiandeiras. Aquelas velhas     que, hoje em dia, mesmo as filhas j&aacute; est&atilde;o velhas. S&oacute; viviam daquilo mesmo, fazendo     tucum. Fazendo tarrafa, fazendo s&oacute; a linha e vendendo para os patr&atilde;o vender     para os fregueses para arremendar as tarrafas. A&iacute; eu conheci. E depois, t&aacute; com     muito tempo, nem lembro mais quando foi, que eu tava viajando, apareceu o <i>nylon</i>, at&eacute; que foi se acabando o tucum. S&oacute; aqueles caras     mais humildes, que n&atilde;o tinha nada, era que ainda ia no mato tirar o tucum pra     mulher tirar a linha pra fazer tarrafa... a&iacute; foi indo que todo mundo teve     condi&ccedil;&otilde;es de comprar o <i>nylon</i> e a&iacute; foi e acabou-se.     Agora que ele t&aacute; retornando nos Estorr&otilde;es. Tornou a voltar. Vamos ver se vai     voltar ao que era. Agora o tucum eu t&ocirc; achando que vai levantar. Vai levantar.     (Nercil Mota, entrevista durante pesquisa realizada no Juru&aacute;, agosto de 2008).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Os membros mais antigos   sabem descrever com precis&atilde;o como se fazia a linha do tucum, que era algo feito   sempre pelas mulheres e eles se lembram dos utens&iacute;lios produzidos a partir da   linha. Como pode se notar na fala de Nel, um antigo morador:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A Rita fez chap&eacute;u do olho     do tucum para mim &#91;...&#93; antigamente, n&atilde;o sei agora, a linha era feita no fuso.     Lavava o linho com sab&atilde;o at&eacute; ficar bem alvinha. (Entrevista durante pesquisa     realizada no Mapi&aacute;, Amazonas, julho de 2008).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O atual l&iacute;der comunit&aacute;rio   e religioso, e tamb&eacute;m antigo morador, Alfredo Greg&oacute;rio de Melo, &eacute; tamb&eacute;m   enf&aacute;tico na descri&ccedil;&atilde;o da import&acirc;ncia que a linha do tucum tinha para a   popula&ccedil;&atilde;o da regi&atilde;o no passado:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Aqui no come&ccedil;o n&atilde;o vinha linha de jeito nenhum, desde para costurar roupa     at&eacute; para a pesca de arco, arp&atilde;o, cani&ccedil;o, anzol, tarrafa, malhadeira. Como     tamb&eacute;m corda grossa com a linha do tucum para amarrar barco. Era necess&aacute;rio     aprender as coisas que serviam para a sobreviv&ecirc;ncia na &eacute;poca. Ningu&eacute;m pegava     peixe se n&atilde;o tivesse a linha do tucum. Isso era comum aqui dentro, todos os moradores     daqui de dentro. Todos precisavam aprender a mexer com a linha do tucum.     (Entrevista durante pesquisa realizada no Juru&aacute;, Amazonas, agosto de 2008).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O bot&acirc;nico Evandro   Ferreira, especialista em palmeiras e pesquisador do Instituto Nacional de   Pesquisas da Amaz&ocirc;nia (Inpa), destaca a import&acirc;ncia da valoriza&ccedil;&atilde;o cultural de   produtos advindos de esp&eacute;cies nativas como o tucum. Segundo ele, do ponto de   vista econ&ocirc;mico, a preserva&ccedil;&atilde;o dessas esp&eacute;cies dependeria em larga medida dessa   valoriza&ccedil;&atilde;o e de uma consequente gera&ccedil;&atilde;o de renda que poderia advir desse   processo.</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Hoje em dia muitas esp&eacute;cies     nativas, como o tucum, o tucum&atilde; e o murmuru, perderam um pouco a import&acirc;ncia     econ&ocirc;mica do ponto de vista alimentar e passaram a ser muito explorados para     artesanato ou coisas mais culturais. &#91;...&#93; quando voc&ecirc; tem o uso de artesanato,     fazer colares e exportar essa mat&eacute;ria-prima e mesmo o produto acabado significa     dizer que as florestas ricas em tucum v&atilde;o ser teoricamente preservadas. Um     exemplo concreto s&atilde;o as castanheiras: onde tem castanheiras, as florestas s&atilde;o     preservadas pelos seringueiros ou pelo pr&oacute;prio dono da &aacute;rea, pode ser at&eacute; um     madeireiro, porque ele sabe que aquela floresta tem potencial de gerar riqueza.     A mesma coisa acontece com o buriti. Essas esp&eacute;cies que tem potencial econ&ocirc;mico     causam esse tipo de efeito positivo. Ent&atilde;o, se voc&ecirc; faz uma pesquisa como essa,     voc&ecirc; mostra que pode aproveitar e a natureza agradece. (Evandro Ferreira,     entrevista durante pesquisa realizada no Parque Zoobot&acirc;nico &#150; Universidade     Federal do Acre, Rio Branco, junho de 2008).</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O registro do saber fazer</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com o que foi   observado no C&eacute;u do Juru&aacute;, o processo de fabrica&ccedil;&atilde;o da linha do Tucum, conforme   descrito abaixo, envolve habilidade artesanal e pode ser dividido em quatro   etapas: coletar a palha, tirar o linho, pentear e puxar o linho, fiar e urdir a   linha. Com exce&ccedil;&atilde;o da coleta das palhas (que &eacute; feita tanto por homens quanto   por mulheres), a produ&ccedil;&atilde;o da linha fica por conta das mulheres. O fuso   utilizado na fia&ccedil;&atilde;o &eacute; feito pelo artes&atilde;o Nercil Mota, utilizando peda&ccedil;os de   cedro e hastes feitas de paxi&uacute;ba. Atualmente o conhecimento do feitio do fuso   foi disseminado para outros artes&atilde;os das comunidades. &Eacute; importante ressaltar   que todo o processo envolve sempre coletivos. Do processo de coleta das folhas   ao processo final de produ&ccedil;&atilde;o da linha, s&atilde;o etapas onde homens, mulheres e   crian&ccedil;as se re&uacute;nem durante manh&atilde;s e tardes inteiras, trabalhando, cantando,   conversando. Tudo se faz em movimentos lentos, que envolvem muitas trocas, sem   um tempo definido para come&ccedil;ar e para acabar o trabalho. Assim, ao mesmo tempo   em que &eacute; produzida a linha do tucum, produz-se uma sociabilidade e um   aprendizado entre os que se envolvem nesse saber fazer. O trabalho relacionado   &agrave; produ&ccedil;&atilde;o da linha do tucum &eacute; lento e envolve diversas etapas. Todas estas   etapas s&atilde;o feitas de modo artesanal, com a utiliza&ccedil;&atilde;o de ferramentas   rudimentares e pressupondo extremas habilidades corporais. M&atilde;os e p&eacute;s s&atilde;o   utilizados como instrumentos e diferentes posturas corporais s&atilde;o acionadas. O aprendizado   dos mais novos e dos iniciantes tem lugar durante o pr&oacute;prio processo de feitura   da linha, por imita&ccedil;&atilde;o. Podemos dizer, portanto, que este saber fazer envolve   importantes t&eacute;cnicas corporais, como a destreza para subir em &aacute;rvores, a   coordena&ccedil;&atilde;o motora ampla e fina de m&atilde;os e p&eacute;s para retirar a seda, puxar o   linho, lavar o linho, enrolar o linho no fuso e outros momentos do processo.   Marcel Mauss (1974) assinalava que as "t&eacute;cnicas corporais" ou maneiras de   utiliza&ccedil;&atilde;o do corpo fazem parte dos "fatos de educa&ccedil;&atilde;o", estando, portanto,   sujeitas &agrave;s injun&ccedil;&otilde;es de espa&ccedil;o e de tempo, sendo por isso, objeto de   classifica&ccedil;&otilde;es sociais e de aprendizagens.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Coletar a folha</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A retirada das folhas para   confec&ccedil;&atilde;o da linha &eacute; um processo bastante trabalhoso, pois se trata de uma   &aacute;rvore espinhosa, com espinhos at&eacute; 20 cm que se alojam no caule e outros   espinhos menores nas folhas e tamb&eacute;m nas palhas. A escolha da palmeira a ser   coletada &eacute; criteriosa, pois ela &eacute; repleta de espinhos e por isso n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel   montar nela para tirar a folha. Quando a palmeira &eacute; baixa corta-se a folha na   altura do estipe com o aux&iacute;lio de um fac&atilde;o, e quando &eacute; alta faz-se necess&aacute;rio   subir numa &aacute;rvore ao lado para cortar as folhas. De cada indiv&iacute;duo cortam-se   duas ou no m&aacute;ximo tr&ecirc;s folhas, para n&atilde;o danificar o seu desenvolvimento (<a href="#fig03">Figura     3</a>). As folhas antigas n&atilde;o s&atilde;o utilizadas, sendo aproveitadas somente as folhas   novas, das quais se obt&eacute;m o linho com facilidade e abund&acirc;ncia.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig03" id="fig03"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a02fig03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na coleta do "olho" do   tucum &#150; a folha jovem, ainda fechada que se encontra no centro de todas as   folhas &#150; existe um manejo local transmitido ao longo de gera&ccedil;&otilde;es. Para n&atilde;o   atrapalhar o crescimento da &aacute;rvore, o olho de um mesmo indiv&iacute;duo s&oacute; &eacute; coletado   a cada seis meses. Esse indiv&iacute;duo fica em observa&ccedil;&atilde;o at&eacute; brotar o pr&oacute;ximo olho,   que n&atilde;o deve ser retirado. Com o olho &eacute; poss&iacute;vel fazer uma linha mais macia,   boa pra fazer chap&eacute;u, bolsas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As fiandeiras observaram   que a coleta das folhas deve ser feita na lua nova ou na crescente, e &eacute; preciso   deixar tr&ecirc;s palmos da folha do tucum. Depois de retirar a folha cortam-se os   espinhos do talo (pec&iacute;olo) e retiram-se as pinas (palha) com cuidado para n&atilde;o   se espetar a m&atilde;o. Re&uacute;nem-se as pinas. Amarram-se com uma outra pina, para   facilitar o transporte. Cada folha cont&eacute;m cerca de 160 pinas. Em seguida,   lavam-se as pinas com &aacute;gua abundante para amolecer a seda durante a retirada do   linho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com 130 palhas de olho se   faz uma bolsa, ou seja, cada palmeira tem palha para fazer duas bolsas. Ficou   clara ent&atilde;o a import&acirc;ncia de fazer uma coleta alternada das palhas a fim de   manter as &aacute;rvores vivas e saud&aacute;veis. Tr&ecirc;s folhas s&atilde;o suficientes para   confeccionar uma sacola de 35x25 cm.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Tirar o linho</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conforme ensinam as   fiandeiras, para tirar o linho &eacute; preciso "saber o lado certo da palha", como   fica explicitado neste depoimento:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A palha do tucum tem os     dois lados: o direito e o avesso. Quebra o talo e risca com a faca do lado     avesso com cuidado para n&atilde;o apartar, a&iacute; tira a palha e fica a seda e depois     tira a seda pelo lado direito para aparecer o linho. (Entrevista realizada     durante pesquisa realizada no Juru&aacute;, Amazonas, agosto de 2008).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Dependendo da fiandeira,   retira-se ou n&atilde;o o talo da pina e com o aux&iacute;lio de uma faca sem estar muito   amolada marca-se a pina pelo lado do avesso, a parte inferior da palha, puxando   com a faca da parte marcada at&eacute; o fim da pina. A parte folhosa &eacute; desprezada,   ficando-se com a seda e o linho. Em seguida, passa a faca pelo lado superior da   palha para separar a seda do linho. Vai-se juntando com um n&oacute; o linho verdinho   um com o outro, a quantidade que quiser (<a href="#fig04">Figura 4</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig04"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a02fig04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; a seda, as fiandeiras   juntam para fazer tapete. Com o olho do tucum &eacute; mais f&aacute;cil de trabalhar, pois   n&atilde;o precisa tirar a seda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Lava-se o linho no igarap&eacute;   com sab&atilde;o at&eacute; ficar "alvinho" e coloca-se para secar estendido no varal (<a href="#fig05">Figura     5</a>). Quando seco pode-se tingir ou usar com a cor natural.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig05"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a02fig05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Pentear e puxar o linho</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Penteia-se o linho seco   com pente ou escova. O que sobra na escova &eacute; guardado para diversos fins: como   enchimento de travesseiro, como bucha para banho ou lavagem de lou&ccedil;a e para   fazer bonecas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A etapa de puxar o linho   consiste em pux&aacute;-lo devagar com as pontas dos dedos da m&atilde;o at&eacute; se obter um fio   da grossura desejada (<a href="#fig06">Figura 6</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig06"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a02fig06.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b><i>Fiar e urdir a linha</i></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o auxilio do fuso de   madeira, come&ccedil;a-se a etapa de urdir a linha. O fuso &eacute; feito por homens da   pr&oacute;pria comunidade. As fiandeiras usam a perna para rodar o fuso, entrela&ccedil;am   dois fios, dando a forma de linha. A linha pode ficar da grossura que a   fiandeira desejar (<a href="#fig07">Figura 7</a>).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig07"></a></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ha/v18n38/a02fig07.jpg"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Ela foi uma sobreviv&ecirc;ncia     no tempo da borracha, que as mulheres, as filhas, ajudavam os maridos a     produzir a tarrafa. Ent&atilde;o era um rodozinho assim, uma rodinha assim, aquilo a     gente pegava e ia pra mata e tirava o tucum assim, aquele feixe botava de molho,     a&iacute; a palha ficava mais ou menos dessa largura do isqueiro assim, a&iacute; riscava com     a faca assim, a&iacute; tirava aquela palha e ficava o tucum, dali ele era lavado e     botava para enxugar, depois dele enxuto, eu fazia aquelas tirinhas, enrolava no     rolo e dali esfregava assim e fazia isso assim na perna, a&iacute; eu fazia a tarrafa,     a&iacute; em vendia, os patr&atilde;o compravam porque n&atilde;o existia o tal <i>nylon</i>,     n&atilde;o existia essas coisas, da&iacute; era com isso que eles pescavam, ent&atilde;o todo mundo     comprava aquelas tarrafas, ent&atilde;o aquelas mulheres, aquelas filhas ajudavam o     marido, o pai a comprar alguma coisa, era um ganho. (Ad&iacute;lson Malunga,     entrevista realizada durante pesquisa realizada no Juru&aacute;, Amazonas, agosto de     2008).</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O simbolismo da linha do tucum na doutrina do Santo Daime</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na comunidade C&eacute;u do   Juru&aacute;, a igreja tem um papel central, localizando-se no centro da comunidade e   servindo de local para reuni&otilde;es comunit&aacute;rias, encontros diversos e trabalhos   espirituais. Seus membros seguem um calend&aacute;rio extenso de trabalhos   devocionais, reunindo-se todos os dias para as ora&ccedil;&otilde;es. Todos participam desse   dia a dia, entrando em contato com o universo religioso e construindo la&ccedil;os de   fraternidade, importantes para a vida social na regi&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; importante chamar a   aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que os rituais na doutrina do Santo Daime s&atilde;o designados   "trabalhos". Como assinalou Arneide Bandeira Cemin (2004, p. 348), esses   "trabalhos" aplicam-se sobre o corpo e o pensamento: as produ&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas, o   imagin&aacute;rio: "A no&ccedil;&atilde;o de trabalho nomeia o 'trabalho espiritual' que, entretanto,   tem como suporte o corpo em sua totalidade. &#91;...&#93; &eacute; preciso 'aprender a trabalhar   com o Daime'." Esse aprendizado envolve uma s&eacute;rie de preceitos filos&oacute;ficos e   t&eacute;cnicas de controle corporal que passam pelo</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">fardamento, a     concentra&ccedil;&atilde;o, a coordena&ccedil;&atilde;o de movimentos entre os passos do bailado, o c&acirc;ntico     de hinos e a cad&ecirc;ncia do marac&aacute;, e ainda, os efeitos da bebida que v&atilde;o desde a     aceita&ccedil;&atilde;o de seu cheiro e sabor, at&eacute; as sensa&ccedil;&otilde;es que pode provocar, tais como     dorm&ecirc;ncia, taquicardia, braquicardia, v&ocirc;mitos, diarr&eacute;ias, "viagens astrais" &#150;     sensa&ccedil;&atilde;o de morte e renascimento, ang&uacute;stia, prazer, vis&otilde;es belas e elucidativas     e/ou terror&iacute;ficas &#150;, al&eacute;m da aceita&ccedil;&atilde;o dos c&oacute;digos de conduta no interior do     sistema com destaque para a "obedi&ecirc;ncia", a "humildade", e o "amor" a todos os     irm&atilde;os. (Cemin, 2004, p. 349).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao fazer parte da   comunidade do Santo Daime, o devoto &eacute; convidado a ingressar num complexo   sistema de controle e dom&iacute;nio das emo&ccedil;&otilde;es e dos sentimentos com o intuito de se   aperfei&ccedil;oar neste mundo para atingir a conex&atilde;o com o divino. Esse "trabalho" de   dom&iacute;nio de si pr&oacute;prio implica um dom&iacute;nio f&iacute;sico &#150; do pr&oacute;prio corpo &#150; e um   dom&iacute;nio mental &#150; do esp&iacute;rito. Dominar a si mesmo implica um exerc&iacute;cio de   autocontrole e de passagem por prova&ccedil;&otilde;es f&iacute;sicas e materiais. Acredita-se que   desse modo o indiv&iacute;duo torna-se melhor para si mesmo e para o conv&iacute;vio com os   outros. Durante muitos anos, os primeiros daimistas, como o fundador da   doutrina, Mestre Irineu, para facilitar o entendimento dos devotos com rela&ccedil;&atilde;o   &agrave;s boas condutas a serem seguidas, citava em suas prega&ccedil;&otilde;es exemplos retirados   da viv&ecirc;ncia cotidiana dos povos da floresta. Uma imagem recorrente remetia para   a linha do tucum. Esta, por ser uma linha forte, usada para diversos artefatos   da vida dom&eacute;stica, era apresentada como uma linha plena de virtudes: aquela que   nunca se rompe, que &eacute; firme, que &eacute; de qualidade, que alcan&ccedil;ou a perfei&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Mestre Irineu destacava   que os devotos deveriam observar o preceito da obedi&ecirc;ncia para se ajustar &agrave;   doutrina do santo daime, enfrentando os efeitos produzidos pela <i>ayahuasca</i> e domando corpo e esp&iacute;rito. Todos esses   ensinamentos eram passados aos devotos por meio de seu hin&aacute;rio, um dos   principais guias do daimista. No Santo Daime, os hinos passaram a expressar a   pr&oacute;pria doutrina, isto &eacute;, a filosofia e as normas de conduta a serem seguidas,   sendo entoados nos rituais religiosos. Eles passaram a ser "recebidos" pelos   devotos como enunciados divinos capazes de estabelecer conex&otilde;es entre o mundo   material e o mundo espiritual, entre o vis&iacute;vel e o invis&iacute;vel, o mundo terreno e   o sobrenatural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O hin&aacute;rio do Mestre Irineu   &eacute; considerado um hin&aacute;rio fundador e l&aacute; podemos observar alguns hinos que   mencionam a linha do tucum, sempre associada &agrave; ideia de verdade, de lugar da   perfei&ccedil;&atilde;o. O primeiro desses hinos &eacute; o de n&uacute;mero 108 do hin&aacute;rio "O cruzeiro".   Intitula-se "Linha do tucum", e nele podemos perceber a associa&ccedil;&atilde;o do tucum   como entidade religiosa, remetendo &agrave; ideia de for&ccedil;a, seriedade e lealdade:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>Eu     canto aqui na terra</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>O amor           que Deus me d&aacute;</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Para           sempre, para sempre</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Para           sempre, para sempre</i></font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>A     minha m&atilde;e, que veio comigo</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Que me           deu esta li&ccedil;&atilde;o</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Para           sempre, para sempre</i></font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Para           sempre eu ser irm&atilde;o.</i></font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>Enxotando     os malfazejos</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Que           n&atilde;o querem me ouvir</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Escurecem           o pensamento</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>E           nunca podem ser feliz.</i></font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>Essa &eacute;     a linha do tucum</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Que           traz toda a lealdade</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Castigando           os mentirosos</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Aqui           dentro desta verdade</i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Alfredo Greg&oacute;rio de Melo   relata que, quando conheceu Mestre Irineu e entrou em contato pela primeira vez   com esse hino, entendeu perfeitamente o sentido dos ensinamentos nele contidos,   pois, naquela &eacute;poca, a linha do tucum ainda era muito presente na comunidade.   Segundo ele, eram muitos os artefatos que ainda se faziam com a linha do tucum.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A gente associou &#91;o hino&#93;     muito bem com a linha do tucum, que sempre foi muito leal com os seus     moradores, pois, h&aacute; cem anos atr&aacute;s todos usavam a linha do tucum, n&atilde;o se     chegava a ouvir falar nem de linha de costura. Nos tempos passados, fabricavam     at&eacute; roupas com o tucum. (Alfredo Greg&oacute;rio de Melo, entrevista realizada durante     pesquisa realizada no Juru&aacute;, Amazonas, agosto de 2008).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Anos mais tarde, o pr&oacute;prio Alfredo "recebeu" um hino com ensinamentos   associados ao tucum. Trata-se do hino de n&uacute;mero 27 do hin&aacute;rio "O cruzerinho",   intitulado "Vou receber a minha m&atilde;e", do qual tiramos a seguinte estrofe:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>Iluminando todos iguais</i></font>    <br>       <font size="2" face="Verdana"><i>Examinando         um por um</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Castigando           os mentirosos</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Nesta           Linha do Tucum</i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse mesmo per&iacute;odo,   Valdete Melo, o irm&atilde;o mais velho de Alfredo Melo, "recebeu" o hino de n&uacute;mero 3   do seu hin&aacute;rio, denominado "Eu pe&ccedil;o a meu S&atilde;o Miguel", ressaltando o valor   simb&oacute;lico da cultura da linha do tucum sempre associada ao valor de fazer o   bem, de expressar a perfei&ccedil;&atilde;o e se afastar dos defeitos, bem como de refor&ccedil;ar   os la&ccedil;os comunit&aacute;rios.</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><i>Enxotando os malfazejos</i></font>    <br>       <font size="2" face="Verdana"><i>Aqui         na Linha do Tucum</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Meus           irm&atilde;os vamos prestar aten&ccedil;&atilde;o</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Para           que n&oacute;s sejamos um</i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Odemir Raulino, primo de Alfredo Greg&oacute;rio de Melo, tamb&eacute;m "recebeu" o   hino de n&uacute;mero 31, que veio a se integrar ao seu hin&aacute;rio "Daime sorrindo",   intitulado de "Ta-tum, dem-dum". Esse hino foi ofertado ao seu pai, Nel   Raulino, antigo morador do seringal que sabe com precis&atilde;o a arte de fiar a   linha do tucum, comentando que "a linha &eacute; mais forte que o <i>nylon</i>,   corta at&eacute; dedo".</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>Neste     planeta do meu pai</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Tem a           linha do Tucum</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Tem           ta-tum, tem dem-dum</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Um,           um, um, um, um, um</i></font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><i>E pra seguir nesta linha</i></font>    <br>       <font size="2" face="Verdana"><i>&Eacute;         preciso conhecer</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Nunca           passar dos limites</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Do que           se pode fazer</i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Alguns anos mais tarde, o   mesmo Odemir Raulino "recebeu" um hino que mencionava a volta da comunidade do   Santo Daime ao Juru&aacute;, de onde o Padrinho Sebasti&atilde;o tinha sa&iacute;do com toda a sua   fam&iacute;lia durante a crise da borracha em meados do s&eacute;culo XX.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>Meu     Juru&aacute;, minha M&atilde;ezinha</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Que me           deu esta linha</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Para           eu trabalhar</i></font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>Meu Juru&aacute;, meu Rei Salom&atilde;o</i></font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>       <font size="2" face="Verdana"><i>Que em         vosso torr&atilde;o</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>S&oacute; v&oacute;s           faz brilhar</i></font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>Buscando o lugar</i></font>    <br>       <font size="2" face="Verdana"><i>Parei         aonde nasci</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Pro           Estorr&otilde;es o trajeto &eacute; o rio</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Faz           calor e faz frio</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>E viva           S&atilde;o Irineu</i></font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"><i>Oh grande Rei S&atilde;o Jo&atilde;o</i></font>    <br>       <font size="2" face="Verdana"><i>Estou         em p&eacute;s no ch&atilde;o</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>No           caminho de Deus</i></font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><i>A ti meu respeito</i></font>    <br>       <font size="2" face="Verdana"><i>E         considera&ccedil;&atilde;o</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Metade           &eacute;s tu, metade sou eu</i></font>    <br>         <font size="2" face="Verdana"><i>Cresci           e vivi e aqui estou eu</i></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Nos hinos, portanto, a   linha do tucum aparece sempre associada &agrave; ideia de firmeza, de solidez, de   v&iacute;nculo forte, de elos que articulam as coisas e as pessoas. Simbolicamente, a   linha do tucum &eacute; considerada a linha da lealdade, que nunca se rompe. Constitui   uma meta a atingir, um ideal de perfei&ccedil;&atilde;o alcan&ccedil;ado pela natureza que os homens   devem perseguir. Assim, a linha do tucum n&atilde;o constitui apenas o objeto de uso   instrumental e pr&aacute;tico para a vida do dia a dia, para a confec&ccedil;&atilde;o de redes,   tarrafas ou objetos de adorno. A linha do tucum representa uma for&ccedil;a da   natureza que adv&eacute;m de linhagens espirituais de maior grandeza. Por isso, os   homens se curvam diante de seu potencial e de sua for&ccedil;a. Por isso, os homens   devem aprender com seu exemplo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; estabelecida aqui uma   analogia entre a pr&aacute;tica espiritual e a linha do tucum. A ideia de que a linha   do tucum &eacute; uma linha forte que n&atilde;o se rompe &eacute; associada ao ideal humano   perseguido pelos devotos de serem firmes em suas convic&ccedil;&otilde;es e n&atilde;o se deixarem   corromper. O exemplo da linha do tucum &eacute; evocado como exemplo de perfei&ccedil;&atilde;o a   ser seguido, correspondendo aos des&iacute;gnios da natureza. &Eacute; importante ressaltar   que a pr&aacute;tica espiritual do Santo Daime prega essencialmente a autossupera&ccedil;&atilde;o,   sendo o autoconhecimento e internaliza&ccedil;&atilde;o, os meios de obter sabedoria. Segundo   seus adeptos, a doutrina do Santo Daime &eacute; uma miss&atilde;o espiritual crist&atilde;, que   encaminha os seus praticantes &agrave; regenera&ccedil;&atilde;o do seu ser. Isso acontece porque o   daimista, ao participar dos cultos e ingerir o Santo Daime, inicia um processo de   autoconhecimento que visa corrigir os defeitos e melhorar-se sempre, para que   possa um dia alcan&ccedil;ar a perfei&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tanto as pr&aacute;ticas   espirituais com o Santo Daime, quanto a pr&aacute;tica de confec&ccedil;&atilde;o da linha do tucum   envolvem sempre coletivos de indiv&iacute;duos, refor&ccedil;ando la&ccedil;os de sociabilidade e   chamando a aten&ccedil;&atilde;o de maneira did&aacute;tica para a necess&aacute;ria inter-rela&ccedil;&atilde;o entre os   membros da comunidade. Assim, tamb&eacute;m nesse aspecto, a analogia da pr&aacute;tica   espiritual com o saber fazer associado &agrave; linha do tucum &eacute; exemplar, refor&ccedil;ando   o ideal do coletivo como estrat&eacute;gia de sobreviv&ecirc;ncia na floresta.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Considera&ccedil;&otilde;es finais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todos os dias somos   atra&iacute;dos por novidades, principalmente as tecnol&oacute;gicas, que facilitam o   trabalho do dia a dia. Se antes nossos ancestrais pescavam com arco e flecha ou   com redes de pesca e tarrafas confeccionadas a partir da linha produzida de   folhas de palmeiras, hoje o mercado nos oferece a pre&ccedil;os m&oacute;dicos redes de pesca   e tarrafas produzidas industrialmente &agrave; base de fios de <i>nylon</i>.   Se, de um lado, a produ&ccedil;&atilde;o industrial em alta escala trouxe praticidade, por   outro lado, ela tem sido respons&aacute;vel pelo fim de t&eacute;cnicas seculares. Mas n&atilde;o   s&atilde;o apenas t&eacute;cnicas que s&atilde;o substitu&iacute;das acompanhando o ritmo do progresso e da   moderniza&ccedil;&atilde;o. Quando uma t&eacute;cnica antiga desaparece, junto com ela perde-se todo   um conjunto de saberes, tradi&ccedil;&otilde;es e formas de organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho. O   conhecimento tradicional associado ao uso da linha do tucum constitui exemplo   emblem&aacute;tico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os conhecimentos tanto do   aspecto material do uso da palmeira tucum e sua linha, quanto do aspecto   espiritual e do simbolismo associado n&atilde;o podem vir dissociados um do outro. O   presente trabalho de pesquisa sobre a linha do tucum recupera essa vis&atilde;o   articulada entre o material e o imaterial, entre o terreno e o divino. Com a difus&atilde;o para o p&uacute;blico dos resultados dessa pesquisa sobre a   linha do tucum, bem como da a&ccedil;&atilde;o empreendida pela equipe do projeto para a   dinamiza&ccedil;&atilde;o do artesanato local com o uso dessa linha, descortina-se novo   horizonte. Novas parcerias s&atilde;o estabelecidas, o conhecimento tradicional   associado ao uso do tucum &eacute; valorizado, culturas populares s&atilde;o promovidas e   preservadas como fontes de inspira&ccedil;&atilde;o para a criatividade contempor&acirc;nea. Temos   certeza de que pesquisar e valorizar os "conhecimentos tradicionais" associados <b>&agrave;</b> biodiversidade representa uma via para a busca de   novas alternativas de sustentabilidade ou para a elabora&ccedil;&atilde;o de uma nova   filosofia da natureza. Pois, como assinalou Eduardo Viveiros de Castro (2011,   p. 2), o fen&ocirc;meno mais significativo do s&eacute;culo presente consiste na brusca   "intrus&atilde;o de Gaia" no horizonte hist&oacute;rico humano, o sentimento de irrup&ccedil;&atilde;o   definitiva de uma forma de transcend&ecirc;ncia que pens&aacute;vamos ter ultrapassado, e   que agora reaparece mais formid&aacute;vel que nunca: "Gaia irrompe entre n&oacute;s   suscitada pela transforma&ccedil;&atilde;o de nossa esp&eacute;cie, ou melhor, de seu etograma hoje   dominante, em uma for&ccedil;a macrof&iacute;sica." &Eacute; nesse contexto que retomar a   sistematiza&ccedil;&atilde;o de "conhecimentos tradicionais" intrinsecamente relacionados com   os elementos da natureza torna-se significativo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dessa forma,   podemos perceber a import&acirc;ncia da identifica&ccedil;&atilde;o e sistematiza&ccedil;&atilde;o de uma pr&aacute;tica   milenar que foi se perdendo diante da chegada de produtos industrializados, no   caso a substitui&ccedil;&atilde;o da pr&aacute;tica da confec&ccedil;&atilde;o e uso da linha do tucum pela   pr&aacute;tica da compra e do uso da linha de <i>nylon</i>. Mais do   que nunca, torna-se relevante a salvaguarda de conhecimentos tradicionais   associados &agrave; biodiversidade como forma de organizar um importante acervo de   pr&aacute;ticas n&atilde;o poluentes e sustent&aacute;veis para o horizonte de possibilidades da   esp&eacute;cie humana. Esse pode ser um dos legados da nossa gera&ccedil;&atilde;o para o futuro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRASIL.   Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica. Subchefia para Assuntos Jur&iacute;dicos. <i>Decreto n&ordm; 3.551, de 4 de agosto de 2000</i>. Institui o Registro   de Bens Culturais de Natureza Imaterial que constituem patrim&ocirc;nio cultural   brasileiro, cria o Programa Nacional do Patrim&ocirc;nio Imaterial e d&aacute; outras   provid&ecirc;ncias. Bras&iacute;lia, 2000. Dispon&iacute;vel em:   &lt;<a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D3551.htm" target="_blank">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D3551.htm</a>&gt;. Acesso em: 1   out. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0104-7183201200020000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">C&Acirc;MARA,   M. A. <i>Disserta&ccedil;&atilde;o sobre as plantas do Brasil que podem dar     linhos</i>. Rio de Janeiro: Dantas, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0104-7183201200020000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CEMIN,   A. B. Os rituais do Santo Daime: sistemas de montagens simb&oacute;licas. In: LABATE,   B. C.; ARAUJO, W. S. (Org.). <i>O uso ritual da ayahuasca</i>.   Campinas: Fapesp; Mercado das Letras, 2004. p. 347-385.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0104-7183201200020000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERREIRA,   E. L. <i>Manual das palmeiras do Acre, Brasil</i>. Rio   Branco: Instituto Nacional de Pesquisas/Universidade Federal do Acre, 2005.   Dispon&iacute;vel em:   &lt;<a href="http://www.nybg.org/bsci/acre/www1/manual_palmeiras.html" target="_blank">http://www.nybg.org/bsci/acre/www1/manual_palmeiras.html</a>&gt;. Acesso em: 1   out. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0104-7183201200020000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FERNANDES,   V. F. et al. <i>Linha do Tucum</i>: artesanato da Amaz&ocirc;nia.   Rio de Janeiro: Instituto de Estudos de Cultura Amaz&ocirc;nica, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0104-7183201200020000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LINHA   DO TUCUM: a linha da lealdade. Dire&ccedil;&atilde;o: Noilton Nunes. Produ&ccedil;&atilde;o: Imagine   Filmes. 2009. 50 min. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://youtu.be/RpbJH8lgzJ0" target="_blank">http://youtu.be/RpbJH8lgzJ0</a>&gt;.   Acesso em: 1 out. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0104-7183201200020000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAUSS,   M. As t&eacute;cnicas corporais. In: MAUSS, M. <i>Sociologia e     antropologia</i>. S&atilde;o Paulo: Edusp, 1974. v. II, p. 209-233.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0104-7183201200020000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RIBEIRO,   B. As artes t&ecirc;xteis ind&iacute;genas no Brasil. In: RIBEIRO, B. <i>Suma     etnol&oacute;gica brasileira</i>. Petr&oacute;polis: Vozes; Finep, 1986. p. 351-375.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0104-7183201200020000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">UNESCO. <i>Conven&ccedil;&atilde;o para a salvaguarda do patrim&oacute;nio cultural   imaterial</i>. 2003. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.unesco.org/culture/ich/doc/src/00009-PT-Portugal-PDF.pdf" target="_blank">http://www.unesco.org/culture/ich/doc/src/00009-PT-Portugal-PDF.pdf</a>&gt;.   Acesso em: 1 out. 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0104-7183201200020000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VIVEIROS   DE CASTRO, E. "Transforma&ccedil;&atilde;o" na antropologia: transforma&ccedil;&atilde;o da "antropologia". <i>Sopro</i>, n. 58, set. 2011. Dispon&iacute;vel em:   &lt;<a href="http://www.culturaebarbarie.org/sopro/n58scribd.pdf" target="_blank">http://www.culturaebarbarie.org/sopro/n58scribd.pdf</a>&gt;. Acesso em: 1 out.   2011</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0104-7183201200020000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em: 05/10/2011    <br>   Aprovado   em: 30/07/2012</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt0"></a><a href="#tx0">*</a> Aos integrantes da comunidade C&eacute;u do Juru&aacute;, especialmente ao l&iacute;der comunit&aacute;rio Alfredo Greg&oacute;rio de    Melo, que compartilharam conosco o saber e a disposi&ccedil;&atilde;o de fazer. A Glauco Vilas Boas, Raoni Vilas    Boas e Robson Ribeiro, in memoriam, pela alegria e pelo entusiasmo que nos estimularam e n&atilde;o nos    deixaram desistir de seguir nesta "linha".    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     <a href="#_ftnref1" name="_ftn1" title="">1</a>&nbsp; Ver <a href="http://www.linhadotucum.art.br" target="_blank">http://www.linhadotucum.art.br</a>.</font> </p> </font> </p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL^dPresidência da República. Subchefia para Assuntos Jurídicos</collab>
<source><![CDATA[Decreto nº 3.551, de 4 de agosto de 2000. Institui o Registro de Bens Culturais de Natureza Imaterial que constituem patrimônio cultural brasileiro, cria o Programa Nacional do Patrimônio Imaterial e dá outras providências. Brasília, 2000]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CÂMARA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dissertação sobre as plantas do Brasil que podem dar linhos]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Dantas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CEMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os rituais do Santo Daime: sistemas de montagens simbólicas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[LABATE]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARAUJO]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O uso ritual da ayahuasca]]></source>
<year>2004</year>
<page-range>347-385</page-range><publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fapesp; Mercado das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manual das palmeiras do Acre, Brasil]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio Branco ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Nacional de Pesquisas/Universidade Federal do Acre]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Linha do Tucum: artesanato da Amazônia]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos de Cultura Amazônica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[LINHA DO TUCUM: a linha da lealdade]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-name><![CDATA[Direção: Noilton Nunes. Produção: Imagine Filmes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As técnicas corporais]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologia e antropologia]]></source>
<year>1974</year>
<volume>II</volume>
<page-range>209-233</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As artes têxteis indígenas no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Suma etnológica brasileira]]></source>
<year>1986</year>
<page-range>351-375</page-range><publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes; Finep]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>UNESCO</collab>
<source><![CDATA[Convenção para a salvaguarda do património cultural imaterial]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIVEIROS DE CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Transformação" na antropologia: transformação da "antropologia"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sopro]]></source>
<year>set.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<numero>58</numero>
<issue>58</issue>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
