<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141996000200019</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141996000200019</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Perspectivas de desenvolvimento sustentável para o setor florestal na América Latina]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Castro]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexandre Grimaldi de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Morrot]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Escola de Engenharia de São Carlos Centro de Recursos Hídricos e Ecologia Aplicada]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Morrot & Associados Consultoria Ambiental  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1996</year>
</pub-date>
<volume>10</volume>
<numero>27</numero>
<fpage>321</fpage>
<lpage>347</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141996000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141996000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141996000200019&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A proposta de desenvolvimento sustentado representa atualmente elemento de aprofundamento das discussões quanto ao real significado dos conceitos de progresso e desenvolvimento econômico e social. A premência por alternativas estabelecida a partir das crises ambiental e de recursos tem induzido a procura de estratégias que traduzam uma solução consistente de continuidade dos processo de desenvolvimento, sem que para isso ocorra o comprometimento da base de sustentação das atividades produtivas. As perspectivas de desenvolvimento sustentado para o setor de papel e celulose na América Latina, especificamente quanto às atividades de exploração florestal, estão intimamente relacionadas a dois aspectos fundamentais: estabelecimento de uma sistemática de negociação política entre o setor produtivo e demais representantes da sociedade; inserção dos empreendimentos dentro de uma escala mais ampla, na qual estes estejam plenamente integrados à programas de desenvolvimento regional multi-setoriais. Ademais, torna-se cada vez mais necessária a consideração de particularidades ambientais, sociais e políticas inerentes a determinado local/região. Especificamente quanto a economias e sociedades latino-americanas, o reconhecimento do contexto histórico de desenvolvimento regional constitui elemento fundamental de planejamento estratégico e de compreensão do contexto ambiental e político. O estado das artes em ciência e tecnologia, embora apresente um nível significativo de incerteza, permite a incorporação e desenvolvimento de novas estratégias de gerenciamento. A gestão ambiental, representada pelo gerenciamento de processos ambientais e produtivos de forma integrada, apresenta-se como alternativa viável de transição para um modelo de maior sustentabilidade. Programas de planejamento estratégico, aliados a sistemas dinâmicos de gerenciamento ambiental, constituem as ferramentas atualmente disponíveis para implementação e aprimoramento das sistemáticas de manejo e exploração florestal.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Nowadays the sustainable development proposals represent a keystone in discussions of the actual meaning of the progress and social/economic development and welfare. The urgency for alternatives established by environmental and natural resources crises has induced the search for new strategies that must represent continually solution without threatening the sustainability of productive activities. The perspectives for sustainable development of the Latin American forest sector, specifically pulp and paper, is closed related to: the establishment of politic negotiation and trading procedures amongst this productive segment and other representative society actors; the understanding to these enterprises in a broader scale, where they must be completely integrated in multisectorial regional development programs. Also, it is very important to consider regional and local features related to social, economic and environmental states and functions. Specially considering Latin American societies it is essential to evaluate the whole process over an historic and contextual perspective. The state-of-the-art in science and technology allows the development of new concepts in management and exploitation of natural resources, although one must considers the intrinsic uncertainty levels. The sustainable management, represented by environmental processes management procedures, represents an actual alternative for transition to models of enhanced sustainability. Environmental planning programs, together with dynamic and flexible management procedures, constitute available tools to implement and improve forest and environmental management strategies.]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica-Normal, sans-serif" size="2">MEIO    AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="4">Perspectivas de desenvolvimento sustent&aacute;vel    para o setor florestal na Am&eacute;rica Latina</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="2">Alexandre Grimaldi de Castro; S&eacute;rgio    Morrot</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1">     <p><b><font face="Verdana" size="2">RESUMO</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A proposta de desenvolvimento sustentado representa    atualmente elemento de aprofundamento das discuss&otilde;es quanto ao real significado    dos conceitos de progresso e desenvolvimento econ&ocirc;mico e social. A prem&ecirc;ncia    por alternativas estabelecida a partir das crises ambiental e de recursos tem    induzido a procura de estrat&eacute;gias que traduzam uma solu&ccedil;&atilde;o    consistente de continuidade dos processo de desenvolvimento, sem que para isso    ocorra o comprometimento da base de sustenta&ccedil;&atilde;o das atividades    produtivas. As perspectivas de desenvolvimento sustentado para o setor de papel    e celulose na Am&eacute;rica Latina, especificamente quanto &agrave;s atividades    de explora&ccedil;&atilde;o florestal, est&atilde;o intimamente relacionadas    a dois aspectos fundamentais: estabelecimento de uma sistem&aacute;tica de negocia&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica entre o setor produtivo e demais representantes da sociedade;    inser&ccedil;&atilde;o dos empreendimentos dentro de uma escala mais ampla,    na qual estes estejam plenamente integrados &agrave; programas de desenvolvimento    regional multi-setoriais. Ademais, torna-se cada vez mais necess&aacute;ria    a considera&ccedil;&atilde;o de particularidades ambientais, sociais e pol&iacute;ticas    inerentes a determinado local/regi&atilde;o. Especificamente quanto a economias    e sociedades latino-americanas, o reconhecimento do contexto hist&oacute;rico    de desenvolvimento regional constitui elemento fundamental de planejamento estrat&eacute;gico    e de compreens&atilde;o do contexto ambiental e pol&iacute;tico. O estado das    artes em ci&ecirc;ncia e tecnologia, embora apresente um n&iacute;vel significativo    de incerteza, permite a incorpora&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento de novas    estrat&eacute;gias de gerenciamento. A gest&atilde;o ambiental, representada    pelo gerenciamento de processos ambientais e produtivos de forma integrada,    apresenta-se como alternativa vi&aacute;vel de transi&ccedil;&atilde;o para    um modelo de maior sustentabilidade. Programas de planejamento estrat&eacute;gico,    aliados a sistemas din&acirc;micos de gerenciamento ambiental, constituem as    ferramentas atualmente dispon&iacute;veis para implementa&ccedil;&atilde;o e    aprimoramento das sistem&aacute;ticas de manejo e explora&ccedil;&atilde;o florestal.</font></p> <hr noshade size="1">     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><b><font face="Verdana" size="2">ABSTRACT</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Nowadays the sustainable development proposals    represent a keystone in discussions of the actual meaning of the progress and    social/economic development and welfare. The urgency for alternatives established    by environmental and natural resources crises has induced the search for new    strategies that must represent continually solution without threatening the    sustainability of productive activities. The perspectives for sustainable development    of the Latin American forest sector, specifically pulp and paper, is closed    related to: the establishment of politic negotiation and trading procedures    amongst this productive segment and other representative society actors; the    understanding to these enterprises in a broader scale, where they must be completely    integrated in multisectorial regional development programs. Also, it is very    important to consider regional and local features related to social, economic    and environmental states and functions. Specially considering Latin American    societies it is essential to evaluate the whole process over an historic and    contextual perspective. The state-of-the-art in science and technology allows    the development of new concepts in management and exploitation of natural resources,    although one must considers the intrinsic uncertainty levels. The sustainable    management, represented by environmental processes management procedures, represents    an actual alternative for transition to models of enhanced sustainability. Environmental    planning programs, together with dynamic and flexible management procedures,    constitute available tools to implement and improve forest and environmental    management strategies.</font></p> <hr noshade size="1">     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana" size="2">ESTE ENSAIO OBJETIVA ANALISAR as perspectivas    de inser&ccedil;&atilde;o do conceito de desenvolvimento sustentado nas fases    de planejamento e opera&ccedil;&atilde;o de atividades de explora&ccedil;&atilde;o    florestal do setor de papel e celulose na Am&eacute;rica Latina. N&atilde;o    houve preocupa&ccedil;&atilde;o em quantificar determinados eventos ou em analisar    processos e casos espec&iacute;ficos, concentrando-se maior aten&ccedil;&atilde;o    nos aspectos te&oacute;ricos e conceituais correlatos. Procurou-se analisar    o atual modelo de explora&ccedil;&atilde;o florestal, as principais implica&ccedil;&otilde;es    quanto &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o de recursos naturais e qualidade ambiental,    bem como algumas alternativas para procedimentos de transi&ccedil;&atilde;o    e estabelecimento de nova sistem&aacute;tica de desenvolvimento sustent&aacute;vel.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tecnicamente, o conceito de sustentabilidade    est&aacute; relacionado &agrave; capacidade de um sistema em propiciar meios    de subsist&ecirc;ncia a determinada popula&ccedil;&atilde;o em intervalos espa&ccedil;o/temporais    definidos. De forma simplificada, um sistema auto-sustentado pode ser caracterizado    por apresentar um equil&iacute;brio din&acirc;mico &#150; balan&ccedil;o espa&ccedil;o/temporal    &#150; entre suas necessidades e os meios de sustenta&ccedil;&atilde;o necess&aacute;rios.    Especificamente quanto ao setor de papel e celulose, a implementa&ccedil;&atilde;o    de um programa de desenvolvimento sustentado est&aacute; relacionada &agrave;    gest&atilde;o da base de recursos e &agrave; intera&ccedil;&atilde;o com os    agentes sociais associados aos processos de produ&ccedil;&atilde;o de mat&eacute;ria-prima,    transforma&ccedil;&atilde;o e comercializa&ccedil;&atilde;o dos produtos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O conceito de desenvolvimento sustentado pode    ainda ser analisado quanto a seus aspectos ambiental (biof&iacute;sica) e antr&oacute;pico.    O primeiro representa a avalia&ccedil;&atilde;o integrada dos processos produtivos    e ambientais, as estrat&eacute;gias de manejo ambiental/florestal empregadas    e a conserva&ccedil;&atilde;o e utiliza&ccedil;&atilde;o racional dos recursos    naturais. O segundo trata especificamente dos componentes pol&iacute;ticos,    sociais e culturais do ambiente, procurando-se a incorpora&ccedil;&atilde;o    desses fatores na elabora&ccedil;&atilde;o de estrat&eacute;gias de desenvolvimento    sustent&aacute;vel. Objetiva a compreens&atilde;o dos processos produtivos em    escala mais ampla, com o resgate e a conserva&ccedil;&atilde;o de valores culturais    e ambientais em suporte a atividade espec&iacute;fica do setor &#150; manejo    e conserva&ccedil;&atilde;o dos recursos florestais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Quest&otilde;es de cunho social assumem fei&ccedil;&atilde;o    mais cr&iacute;tica quando analisadas economias e sociedades latino-americanas.    Estas caracterizam-se por ter historicamente exclu&iacute;do determinados agentes    e parcelas da sociedade durante processo de desenvolvimento regional. A implementa&ccedil;&atilde;o    de Programas de Desenvolvimento Sustentado na regi&atilde;o requer, assim, a    integra&ccedil;&atilde;o de todos os elementos da sociedade diretamente afetados,    de forma a conferir consist&ecirc;ncia pol&iacute;tica ao processo. O n&atilde;o-envolvimento    de determinada parcela da sociedade implica riscos acentuados a m&eacute;dio    e longo prazos, tendo em vista o empobrecimento s&oacute;cio-econ&ocirc;mico    e a possibilidade de agravamento substancial das crises pol&iacute;ticas, sociais    e econ&ocirc;micas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A aplica&ccedil;&atilde;o do conceito de desenvolvimento    sustentado representa estrat&eacute;gia semelhante a medicina ou odontologia    preventivas. Procura-se antever a incid&ecirc;ncia de determinado problema com    o estabelecimento de estrat&eacute;gia proa-tiva. &Agrave; semelhan&ccedil;a    dos resultados espelhados pela &aacute;rea de sa&uacute;de, os custos globais    tornam-se gradativamente menores em fun&ccedil;&atilde;o do aumento progressivo    da produtividade e da redu&ccedil;&atilde;o dos gastos em a&ccedil;&otilde;es    acauteladoras e corretivas. Tal fato, por si s&oacute;, justifica a operacionaliza&ccedil;&atilde;o    deste conceito. Ademais, a melhoria dos n&iacute;veis de qualidade de vida tende    a propiciar condi&ccedil;&otilde;es objetivas de aprimoramento do pr&oacute;prio    processo produtivo. Mais do que tru&iacute;smos, estas afirma&ccedil;&otilde;es    correspondem a resultados derivados da experi&ecirc;ncia em outros setores produtivos,    a exemplo do setor automobil&iacute;stico japon&ecirc;s, o qual deve sua capacidade    produtiva e competitiva, em grande parte, &agrave; redu&ccedil;&atilde;o global    dos custos sociais e concomitante melhoria das condi&ccedil;&otilde;es de vida    das popula&ccedil;&otilde;es direta e indiretamente envolvidas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Dois fatores impulsionam, adicionalmente, a ado&ccedil;&atilde;o    de estrat&eacute;gias de desenvolvimento sustentado para o setor de papel e    celulose:</font></p> <ul>       ]]></body>
<body><![CDATA[<li><font face="Verdana" size="2">aumento crescente da press&atilde;o social      ocasionada pela transfer&ecirc;ncia para a sociedade de externalidades intr&iacute;nsecas      e extr&iacute;nsecas a este setor produtivo; e    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana" size="2">necessidades objetivas de inova&ccedil;&atilde;o      tecnol&oacute;gica, as quais representam a proje&ccedil;&atilde;o de vantagens      competitivas a m&eacute;dio e longo prazos.</font></li>     </ul>     <p><font face="Verdana" size="2">Embora d&iacute;spares em interesses e reflexos    imediatos, estas quest&otilde;es apresentam &iacute;ntima associa&ccedil;&atilde;o    quando analisadas em suas perspectivas hist&oacute;ricas de desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Considerando um setor produtivo espec&iacute;fico,    caso seja epistemologicamente poss&iacute;vel e conceitualmente coerente, a    id&eacute;ia de desenvolvimento sustentado estabelece as bases operacionais    sobre as quais s&atilde;o projetadas solu&ccedil;&otilde;es de continuidade    mais favor&aacute;veis. Um programa de desenvolvimento sustentado para o setor    florestal &eacute; concebido de forma a permitir a manuten&ccedil;&atilde;o    dos processos produtivos por per&iacute;odos mais longos e a custos relativamente    est&aacute;veis. Tal assertiva n&atilde;o deve implicar, necessariamente, aumento    constante dos n&iacute;veis de produtividade, mas, sobretudo, otimiza&ccedil;&atilde;o    dos processos envolvidos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Condicionantes ambientais    <br>   no &acirc;mbito da Am&eacute;rica Latina</font></b></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">A explora&ccedil;&atilde;o florestal adquire    contornos espec&iacute;ficos de acordo com os ecossistemas e sistemas de paisagens    considerados. Florestas de produ&ccedil;&atilde;o instaladas em regi&otilde;es    de clima temperado apresentam condicionantes ambientais (<i>driving forces</i>)    caracter&iacute;sticas e diferenciadas daquelas encontradas em regi&otilde;es    tropicais. A observa&ccedil;&atilde;o dos sistemas de florestas naturais nestas    regi&otilde;es nos remete a estabelecer igual paralelo para sistemas introduzidos    ou diretamente manejados pelo homem. A implanta&ccedil;&atilde;o de florestas    de produ&ccedil;&atilde;o em diferentes zonas clim&aacute;ticas assume caracter&iacute;sticas    pr&oacute;prias, demandando a&ccedil;&otilde;es de planejamento e manejo ambiental    particulares.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sistemas temperados s&atilde;o reconhecidos pela    reduzida diversidade estrutural e padr&otilde;es funcionais menos complexos    &#150; menores n&iacute;veis de incerteza. Sistemas tropicais, ao contr&aacute;rio,    s&atilde;o representados por mosaicos estruturais de maior complexidade. O principal    impacto na defini&ccedil;&atilde;o de planos de manejo &eacute; observado pela    necessidade de reconhecimento das influ&ecirc;ncias exercidas por diferentes    condicionantes ambientais sobre a estrutura e organiza&ccedil;&atilde;o dos    sistemas produtivos, assim como pela an&aacute;lise hist&oacute;rica das estrat&eacute;gias    de desenvolvimento e subsist&ecirc;ncia empreendidas em escala local/regional.    No caso da Am&eacute;rica Latina, onde &eacute; registrada significativa diversifica&ccedil;&atilde;o    do ambiente, a observ&acirc;ncia das caracter&iacute;sticas locais/regionais    torna-se mais cr&iacute;tica. N&atilde;o obstante, os sistemas de produ&ccedil;&atilde;o    florestal apresentarem caracter&iacute;sticas estruturais e de manejo semelhantes,    os reflexos sobre o ambiente circunvizinho e a din&acirc;mica s&oacute;cio-econ&ocirc;mica    ocorrem de maneira diferenciada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Fator de particular import&acirc;ncia refere-se    &agrave; biodiversidade instalada ou preexistente em determinada regi&atilde;o    ora ocupada por empreendimentos florestais. Regi&otilde;es de climas temperados    apresentam diversidade mais reduzida quando comparadas a zonas tropicais. Empresas    florestais instaladas em tais regi&otilde;es tendem a proceder ao manejo de    &aacute;reas mais extensas, assumindo estrat&eacute;gia mista &#150; explorat&oacute;ria/extrativista.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Dois fatores fundamentam a ado&ccedil;&atilde;o    desta estrat&eacute;gia:</font></p> <ul>       <li><font face="Verdana" size="2">menor produtividade, induzida por fatores      clim&aacute;ticos e resultantes biof&iacute;sicas, estabelece a necessidade      de &aacute;reas mais extensas para sustenta&ccedil;&atilde;o da atividade      produtiva;    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana" size="2">menor diversidade da cobertura florestal introduz      par&acirc;metros estruturais que propiciam o estabelecimento de planos de      manejo e explora&ccedil;&atilde;o com base em esp&eacute;cies end&oacute;genas      ou ex&oacute;ticas.</font></li>     </ul>     <p><font face="Verdana" size="2">Por serem &aacute;reas normalmente de menor densidade    demogr&aacute;fica, os reflexos sobre a estrutura social s&atilde;o menos extensos,    &agrave; exce&ccedil;&atilde;o do deslocamento de comunidades ind&iacute;genas    e da inser&ccedil;&atilde;o de p&oacute;los migrat&oacute;rios regionais. A    explora&ccedil;&atilde;o de recursos florestais end&oacute;genos e/ou introduzidos    nestas regi&otilde;es apresenta-se como alternativa econ&ocirc;mica vi&aacute;vel,    frente &agrave; baixa disponibilidade de oportunidades &#150; menor potencial    de diversifica&ccedil;&atilde;o do setor prim&aacute;rio.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Em fun&ccedil;&atilde;o do menor &iacute;ndice    de biodiversidade, os conceitos de manejo ambiental conservacionistas assumem    caracter&iacute;sticas pr&oacute;prias, favorecendo, de certa forma, a manuten&ccedil;&atilde;o    de &aacute;reas mais extensas para explora&ccedil;&atilde;o de florestas homog&ecirc;neas.    Aten&ccedil;&atilde;o maior &eacute; conferida aos aspectos funcionais do ambiente,    visto a estrutura n&atilde;o sofrer mudan&ccedil;as acentuadas em suas condicionantes    originais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Florestas em regi&otilde;es tropicais, ao contr&aacute;rio,    s&atilde;o pouco prop&iacute;cias ao estabelecimento de atividades extrativistas    extensivas. A explora&ccedil;&atilde;o florestal/industrial exige redu&ccedil;&atilde;o    significativa da diversidade biol&oacute;gica, muitas vezes alcan&ccedil;ada    atrav&eacute;s da inser&ccedil;&atilde;o de esp&eacute;cies ex&oacute;genas    de crescimento r&aacute;pido. Este procedimento &eacute; em parte condicionado    pela necessidade de manuten&ccedil;&atilde;o de n&iacute;veis adequados de produtividade    e homogeneidade qualitativa dos produtos florestais para fins industriais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os reflexos ambientais observados a partir da    inser&ccedil;&atilde;o de florestas homog&ecirc;neas consistem, basicamente,    no decr&eacute;scimo da biodiversidade local e na disruptura de alguns processos    funcionais, sobretudo hidrol&oacute;gicos e de balan&ccedil;o de massas. Em    fun&ccedil;&atilde;o da maior concentra&ccedil;&atilde;o de recursos e meios    de produ&ccedil;&atilde;o em um &uacute;nico setor produtivo, observa-se, ainda,    mudan&ccedil;as desfavor&aacute;veis em alguns indicadores s&oacute;cio-econ&ocirc;micos,    em especial quanto a concentra&ccedil;&atilde;o fundi&aacute;ria e demais meios    de produ&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A an&aacute;lise das implica&ccedil;&otilde;es    sociais e ambientais do desenvolvimento do setor florestal na Am&eacute;rica    Latina deve considerar, todavia, processos hist&oacute;ricos de coloniza&ccedil;&atilde;o    e explora&ccedil;&atilde;o dos recursos naturais, assim como o contexto cultural    e s&oacute;cio-econ&ocirc;mico nos quais est&atilde;o atualmente inseridos.    A import&acirc;ncia desta avalia&ccedil;&atilde;o &eacute; exemplificada pela    an&aacute;lise comparativa entre diferentes zonas de produ&ccedil;&atilde;o    florestal na Am&eacute;rica Latina. A &aacute;rea correspondente ao maci&ccedil;o    florestal atl&acirc;ntico (Mata Atl&acirc;ntica), por exemplo, sofreu press&otilde;es    extrativistas/explorat&oacute;rias desde os prim&oacute;rdios da coloniza&ccedil;&atilde;o.    Os reflexos atuais correspondem &agrave; disponibilidade crescente de &aacute;reas    degradadas e &agrave; maior concentra&ccedil;&atilde;o demogr&aacute;fica quando    comparados aos &iacute;ndices observados nas regi&otilde;es amaz&ocirc;nica,    interiores e de climas temperados. A aten&ccedil;&atilde;o a tais fatores remete    ao estabelecimento de estrat&eacute;gias de desenvolvimento distintas, dada    a diferencia&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es ambientais atualmente    observadas e da demanda econ&ocirc;mica e social dessas regi&otilde;es. Assim,    quaisquer an&aacute;lises ou progn&oacute;sticos quanto &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o    e &agrave; opera&ccedil;&atilde;o do setor florestal/industrial na Am&eacute;rica    Latina devem ser direcionados &agrave; compara&ccedil;&atilde;o entre zonas    similares.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As estrat&eacute;gias de explora&ccedil;&atilde;o    devem diferir de acordo com local/regi&atilde;o considerados. Ecossistemas temperados,    conforme observado, est&atilde;o mais predispostos &agrave; explora&ccedil;&atilde;o    extensiva em fun&ccedil;&atilde;o de caracter&iacute;sticas estruturais e funcionais    intr&iacute;nsecas desses ambientes. Apesar da baixa produtividade em termos    comparativos, tais ambientes s&atilde;o geralmente reconhecidos como aptos ao    estabelecimento de estrat&eacute;gias de manejo compat&iacute;veis com os n&iacute;veis    de demanda das ind&uacute;strias de papel e celulose. As caracter&iacute;sticas    estruturais de sistemas temperados n&atilde;o diferem de forma substantiva das    florestas de produ&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o sendo projetados impactos significativos    pela introdu&ccedil;&atilde;o dos atuais procedimentos de manejo florestal nessas    regi&otilde;es.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ambientes tropicais, ao contr&aacute;rio, apresentam    condicionantes estruturais e funcionais distintos, merecendo aten&ccedil;&atilde;o    redobrada quanto &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o da biodiversidade para explora&ccedil;&atilde;o    sustentada dos recursos naturais. Em princ&iacute;pio, n&atilde;o parece recomend&aacute;vel    a simples incorpora&ccedil;&atilde;o de tecnologias de manejo desenvolvidas    em regi&otilde;es temperadas, devendo ser estabelecidas estrat&eacute;gias de    planejamento e opera&ccedil;&atilde;o distintas, as quais considerem fatores    estruturais pregressos e caracter&iacute;sticas funcionais pr&oacute;prias de    ambientes tropicais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As diferencia&ccedil;&otilde;es reconhecidas    em escala local/regional permitem potencializar as possibilidades de explora&ccedil;&atilde;o    florestal a partir do reconhecimento de fatores limitantes e condicionantes    prim&aacute;rios do ambiente. O reconhecimento de tais caracter&iacute;sticas    representam um primeiro passo rumo ao desenvolvimento sustent&aacute;vel, visto    propiciar condi&ccedil;&otilde;es de ajuste das atividades produtivas segundo    condicionantes previamente estabelecidas no ambiente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Impactos em escala global-planet&aacute;ria</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Outra quest&atilde;o correntemente relacionada    a explora&ccedil;&atilde;o de recursos florestais reporta-se &agrave;s modifica&ccedil;&otilde;es    observadas em escala planet&aacute;ria. Destas, a mais cogitada trata das mudan&ccedil;as    clim&aacute;ticas, em especial quanto ao chamado efeito-estufa. O papel da conserva&ccedil;&atilde;o    de grandes maci&ccedil;os florestais na manuten&ccedil;&atilde;o dos climas    globais permanece como elemento de intensas investiga&ccedil;&otilde;es. As    primeiras indica&ccedil;&otilde;es apontam para a import&acirc;ncia destes ecossistemas    na manuten&ccedil;&atilde;o dos padr&otilde;es clim&aacute;ticos em escala local/regional,    apresentando, ainda, influ&ecirc;ncia significativa nos padr&otilde;es globais    de circula&ccedil;&atilde;o atmosf&eacute;rica. Todavia, muito resta a ser investigado    para que possamos estabelecer inter-rela&ccedil;&otilde;es mais consistentes.    Em especial, a quest&atilde;o da escala de diferentes fen&ocirc;menos atmosf&eacute;ricos    e sua rela&ccedil;&atilde;o com a cobertura vegetal permanece como inc&oacute;gnita    em grande parte das investiga&ccedil;&otilde;es atualmente desenvolvidas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Tema amplamente discutido refere-se &agrave;    possibilidade de aprisionamento de parte das emiss&otilde;es antr&oacute;picas    de CO<sup>2</sup> a partir da implanta&ccedil;&atilde;o e manuten&ccedil;&atilde;o    de grandes maci&ccedil;os florestais. Esta quest&atilde;o &eacute; uma das que    apresentam grande controv&eacute;rsia na comunidade cient&iacute;fica, visto    restar uma s&eacute;rie de aspectos a serem esclarecidos quanto ao ciclo de    carbono em ecossistemas florestais. Ademais, como grande parte dos ecossistemas    florestais com alta produtividade reporta uma taxa de produ&ccedil;&atilde;o/respira&ccedil;&atilde;o    muito pr&oacute;xima &agrave; unidade, a possibilidade de aumento do aprisionamento    de carbono simplesmente pela manuten&ccedil;&atilde;o de maci&ccedil;os florestais    naturais parece improv&aacute;vel.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A implanta&ccedil;&atilde;o de florestas antr&oacute;picas    para fins de aprisionamento de carbono merece aten&ccedil;&atilde;o, embora    apresente muitas incertezas quanto &agrave; viabilidade econ&ocirc;mica de tais    a&ccedil;&otilde;es e a escala necess&aacute;ria para que sejam alcan&ccedil;ados    os efeitos desejados. Um estudo mais detalhado do ciclo de produ&ccedil;&atilde;o    de papel e produtos correlatos pode elucidar algumas quest&otilde;es &agrave;    medida em que torna poss&iacute;vel o estabelecimento de per&iacute;odos m&eacute;dios    de aprisionamento. &Eacute; necess&aacute;rio, neste caso, uma an&aacute;lise    pormenorizada quanto a matriz energ&eacute;tica empregada durante todo o ciclo    de transforma&ccedil;&atilde;o, de forma a que seja poss&iacute;vel constatar    fontes secund&aacute;rias de emiss&atilde;o de poluentes &#150; em especial    daqueles respons&aacute;veis pelo efeito-estufa.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Avalia&ccedil;&atilde;o do atual modelo de    explora&ccedil;&atilde;o florestal</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Grande parte dos sistemas de produ&ccedil;&atilde;o    florestal estabelecidos na Am&eacute;rica Latina obedece a padr&otilde;es estruturais    e de manejo similares. S&atilde;o constitu&iacute;dos por planta&ccedil;&otilde;es    homog&ecirc;neas, geralmente compostas por clones de esp&eacute;cies de crescimento    r&aacute;pido. Os procedimentos de manejo apresentam intensa <i>entrada</i>    de energia, sendo diretamente dependentes da matriz energ&eacute;tica cl&aacute;ssica,    a qual pressup&otilde;e alta disponibilidade de recursos para manuten&ccedil;&atilde;o    e explora&ccedil;&atilde;o das florestas de produ&ccedil;&atilde;o. O sistema    de explora&ccedil;&atilde;o &eacute; intensivo, efetuando-se, geralmente, o    corte raso em ciclos vari&aacute;veis de 6 a 15 anos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O modelo de produ&ccedil;&atilde;o florestal    segue as assertivas estabelecidas pela <i>revolu&ccedil;&atilde;o verde</i>,    tendo como referencial b&aacute;sico a maximiza&ccedil;&atilde;o da produtividade    imediata por &aacute;rea trabalhada. Muito embora o manejo florestal envolva    per&iacute;odos mais longos, as aspira&ccedil;&otilde;es s&atilde;o essencialmente    imediatistas, reportando-se ao planejamento estanque das atividades de manejo    e ao reconhecimento da disponibilidade e manuten&ccedil;&atilde;o dos recursos    naturais necess&aacute;rios.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os planos de manejo adotam, em sua maioria, uma    abordagem reducionista quanto &agrave; quest&atilde;o ambiental, ficando restritos    apenas aos aspectos silviculturais. A manuten&ccedil;&atilde;o e a maximiza&ccedil;&atilde;o    da produtividade s&atilde;o definidas como elementos centrais destes modelos    de produ&ccedil;&atilde;o florestal, sendo abordadas em segundo plano a qualidade    ambiental, a estabilidade s&oacute;cio-econ&ocirc;mica e a preserva&ccedil;&atilde;o    de bens culturais e antropol&oacute;gicos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As abordagens a quest&otilde;es ambientais extr&iacute;nsecas    ao manejo florestal est&atilde;o voltadas, em sua maior parte, ao atendimento    de exig&ecirc;ncias estabelecidas por &oacute;rg&atilde;os governamentais. Mais    recentemente, com maior mobiliza&ccedil;&atilde;o da opini&atilde;o p&uacute;blica    nacional e internacional em torno da conserva&ccedil;&atilde;o ambiental, as    empresas do ramo florestal t&ecirc;m se deparado com crescentes press&otilde;es,    muitas vezes refletidas em restri&ccedil;&otilde;es de mercado. A an&aacute;lise    e a avalia&ccedil;&atilde;o das externalidades derivadas do processo produtivo    est&atilde;o voltadas, no entanto, quase que exclusivamente para a sustenta&ccedil;&atilde;o    dos n&iacute;veis de produ&ccedil;&atilde;o, apresentando como objetivo principal    a manuten&ccedil;&atilde;o da capacidade competitiva frente a diferentes mercados.    Externalidades negativas do ponto de vista da sociedade local/regional n&atilde;o    s&atilde;o comumente reconhecidas como de responsabilidade do setor produtivo,    sendo transferidas para o &acirc;mbito governamental.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As limita&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas    ao manejo de florestas de produ&ccedil;&atilde;o v&ecirc;m sendo constantemente    ultrapassadas, sem que sejam observados investimentos maci&ccedil;os em tecnologia.    Preocupa&ccedil;&atilde;o maior tem sido conferida &agrave; etapa industrial    do processo de produ&ccedil;&atilde;o, durante o qual s&atilde;o detectados    riscos ambientais e operacionais mais imediatos. Exemplo deste posicionamento    constitui a grande aceitabilidade e penetra&ccedil;&atilde;o do conceito de    <i>qualidade total</i> nas etapas diretamente relacionadas ao ciclo de transforma&ccedil;&atilde;o,    nas quais s&atilde;o internalizados normas e padr&otilde;es reguladores do processo    produtivo. A produ&ccedil;&atilde;o florestal assume como premissa b&aacute;sica,    a manuten&ccedil;&atilde;o de n&iacute;veis adequados de qualidade e homogeneidade    dos produtos florestais em atendimento aos processos de transforma&ccedil;&atilde;o.    A qualidade e a perenidade do ambiente e dos recursos naturais s&atilde;o vistas    como elementos acess&oacute;rios e secund&aacute;rios dentro do ciclo de produ&ccedil;&atilde;o    e transforma&ccedil;&atilde;o, muitas vezes considerados custos indiretos de    produ&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A introdu&ccedil;&atilde;o de esp&eacute;cies    ex&oacute;ticas, muito embora tenha despertado certa combatividade por parte    de grupos ambientalistas, apresenta-se como solu&ccedil;&atilde;o imediata para    o demanda industrial por produtos madeireiros. A constitui&ccedil;&atilde;o    de florestas homog&ecirc;neas, principalmente com base na biotecnologia (sele&ccedil;&atilde;o    gen&eacute;tica e clonagem), tem permitido a redu&ccedil;&atilde;o relativa    das &aacute;reas diretamente exploradas por meio do aumento da produtividade    por &aacute;rea plantada e da qualidade e homogeneidade dos produtos florestais    obtidos. A forma&ccedil;&atilde;o de florestas de produ&ccedil;&atilde;o derivadas    do processo de sele&ccedil;&atilde;o gen&eacute;tica e clonagem tem se mostrado    como tecnologia vi&aacute;vel tanto em ambientes tropicais quanto em temperados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Embora a substitui&ccedil;&atilde;o de sistemas    de monocultivo por forma&ccedil;&otilde;es pluriespec&iacute;ficas seja apresentada    como proposta alternativa, esta parece, em princ&iacute;pio, tecnicamente invi&aacute;vel.    As restri&ccedil;&otilde;es observadas no processo produtivo s&atilde;o em grande    parte resultantes das tecnologias florestais e industriais empregadas e do padr&atilde;o    de demanda (qualidade e caracter&iacute;sticas do produto) estabelecido pelo    mercado. A complexidade envolvida na implementa&ccedil;&atilde;o e no manejo    de tais sistemas resultaria em perda expressiva de competitividade, em particular    por aumento dos custos e queda imediata da produtividade por &aacute;rea plantada.    Deve-se considerar, ademais, os ganhos efetivos desta a&ccedil;&atilde;o frente    aos riscos impostos ao setor florestal e &agrave; sociedade a partir da retra&ccedil;&atilde;o    do setor. Em princ&iacute;pio, projeta-se pequeno ganho relativo em biodiversidade    quando comparado aos padr&otilde;es de florestas nativas, n&atilde;o justificando    a implementa&ccedil;&atilde;o imediata desta estrat&eacute;gia de manejo em    programas conservacionistas ou de desenvolvimento sustentado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Outra quest&atilde;o controversa trata do uso    m&uacute;ltiplo das florestas de produ&ccedil;&atilde;o. Tais a&ccedil;&otilde;es    justificam-se desde que voltadas &agrave; diversifica&ccedil;&atilde;o das formas    de utiliza&ccedil;&atilde;o e &agrave; explora&ccedil;&atilde;o de complexos    florestais de produ&ccedil;&atilde;o. Na medida que a &ecirc;nfase &eacute;    dada simplesmente &agrave; maximiza&ccedil;&atilde;o dos procedimentos de explora&ccedil;&atilde;o    de produtos florestais, s&eacute;rios dist&uacute;rbios funcionais podem ser    ocasionados ao ambiente. As implica&ccedil;&otilde;es mais &oacute;bvias indicam    eleva&ccedil;&atilde;o imediata da demanda energ&eacute;tica por meio da utiliza&ccedil;&atilde;o    intensiva de fertilizantes e defensivos agr&iacute;colas e aumento significativo    da entropia global dos sistemas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os procedimentos de apropria&ccedil;&atilde;o    dos meios de produ&ccedil;&atilde;o florestal voltados ao atendimento de demanda    industrial t&ecirc;m se mostrado como vari&aacute;vel de caso a caso. Algumas    empresas adotaram desde o in&iacute;cio do empreendimento a concentra&ccedil;&atilde;o    de todas as etapas da atividade produtiva, com a incorpora&ccedil;&atilde;o    de grandes extens&otilde;es de terras voltadas unicamente &agrave; produ&ccedil;&atilde;o    de madeira. Outras assumiram estrat&eacute;gia mista, com a ado&ccedil;&atilde;o    de sistemas de parceria com produtores rurais, por meio de programas de fomento    e contratos de compra e venda de produtos florestais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Dois aspectos fundamentais s&atilde;o considerados    para estabelecimento de diferentes modalidades de apropria&ccedil;&atilde;o    dos meios de produ&ccedil;&atilde;o, relacionados como:</font></p> <ul>       <li><font face="Verdana" size="2">custo de oportunidade e disponibilidade efetiva      de terras;    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana" size="2">minimiza&ccedil;&atilde;o de risco do capital      investido por meio da garantia de fornecimento de mat&eacute;ria-prima para      as plantas industriais, sabidamente detentoras de grande parte do ativo imobilizado      em empreendimentos de papel e celulose.</font></li>     </ul>     <p><font face="Verdana" size="2">Programas de parceria s&atilde;o condicionados    por capacidade de incorpora&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica, n&iacute;vel    de capitaliza&ccedil;&atilde;o e caracter&iacute;sticas culturais por parte    dos produtores rurais. Como fator secund&aacute;rio, relaciona-se a infra-estrutura    preexistente &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o do empreendimento: a rede vi&aacute;ria    e demais fatores de suporte log&iacute;stico imediato diretamente relacionados    &agrave; atividade de explora&ccedil;&atilde;o florestal.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Principais impactos sobre o meio ambiente</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A an&aacute;lise dos impactos ambientais de atividades    florestais deve seguir a id&eacute;ia j&aacute; exposta: ambientes distintos    estabelecem diferentes condi&ccedil;&otilde;es de contorno, apresentando graus    variados de fragilidade e susceptibilidade a dist&uacute;rbios naturais e antr&oacute;picos.    A classifica&ccedil;&atilde;o quanto a amplitude e intensidade dos impactos    mais freq&uuml;entes passa a ser uma fun&ccedil;&atilde;o do contexto ambiental    no qual se encontra implantado determinado empreendimento, bem como da escala    de investiga&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os principais impactos ambientais das atividades    de explora&ccedil;&atilde;o florestal, sobretudo de florestas implantadas, est&atilde;o    relacionados &agrave; redu&ccedil;&atilde;o da biodiversidade local/regional,    &agrave;s mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas, &agrave;s altera&ccedil;&atilde;o    dos ciclos hidrol&oacute;gicos, ao aumento da entropia dos sistemas de paisagem,    &agrave;s altera&ccedil;&otilde;es nos fluxos de mat&eacute;ria e energia e    aos reflexos sobre as estruturas s&oacute;cio-econ&ocirc;mica e cultural. Como    elementos secund&aacute;rios s&atilde;o indicados impactos sobre o solo, riscos    de contamina&ccedil;&atilde;o ambiental e descaracteriza&ccedil;&atilde;o est&eacute;tica    da paisagem.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os impactos mais expressivos sobre a biodiversidade    s&atilde;o observados quando da substitui&ccedil;&atilde;o de florestas nativas    por forma&ccedil;&otilde;es homog&ecirc;neas. Permanecem incertos, todavia,    os reflexos da redu&ccedil;&atilde;o da heterogeneidade estrutural em escala    de paisagens sobre a biodiversidade, bem como o dimensionamento de &aacute;reas    m&iacute;nimas para preserva&ccedil;&atilde;o de parcela significativa da diversidade    gen&eacute;tica regional. Incertezas permanecem quanto &agrave; melhor estrat&eacute;gia    de desenvolvimento de programas de preserva&ccedil;&atilde;o ambiental, cabendo    a elucida&ccedil;&atilde;o das mesmas para que propostas e a&ccedil;&otilde;es    preservacionistas implementadas atinjam os objetivos esperados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A quest&atilde;o da biodiversidade &eacute; correntemente    tratada como elemento ex&oacute;geno ao processo produtivo, no qual s&atilde;o    estabelecidas &aacute;reas de preserva&ccedil;&atilde;o e conserva&ccedil;&atilde;o    sem que seja considerada de forma expl&iacute;cita sua rela&ccedil;&atilde;o    com florestas de produ&ccedil;&atilde;o. A defini&ccedil;&atilde;o espacial    das &aacute;reas de preserva&ccedil;&atilde;o segue orienta&ccedil;&atilde;o    estabelecida pela legisla&ccedil;&atilde;o pertinente, a exemplo dos c&oacute;digos    florestais, nos quais s&atilde;o definidas &aacute;reas n&atilde;o pass&iacute;veis    de explora&ccedil;&atilde;o. As &aacute;reas de preserva&ccedil;&atilde;o s&atilde;o    delimitadas segundo preceitos legais sem que haja preocupa&ccedil;&atilde;o    objetiva com a preserva&ccedil;&atilde;o do patrim&ocirc;nio gen&eacute;tico    das regi&otilde;es sob influ&ecirc;ncia dos empreendimentos florestais. A sistem&aacute;tica    corrente corresponde &agrave; tentativa de maximiza&ccedil;&atilde;o das &aacute;reas    plantadas, tendo como referencial a oferta de mat&eacute;ria-prima para transforma&ccedil;&atilde;o    industrial e a redu&ccedil;&atilde;o dos custos imediatos de produ&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Embora seja algumas vezes aventada a possibilidade    de mudan&ccedil;as clim&aacute;ticas derivadas da implanta&ccedil;&atilde;o    de florestas de produ&ccedil;&atilde;o, estas s&atilde;o consideradas como remotas    frente &agrave; diferen&ccedil;a em escala dos fen&ocirc;menos de circula&ccedil;&atilde;o    atmosf&eacute;rica e &agrave; amplitude espacial das planta&ccedil;&otilde;es,    mesmo de extensos complexos homog&ecirc;neos. Projetam-se altera&ccedil;&otilde;es    clim&aacute;ticas nas &aacute;reas de entorno dos empreendimentos florestais    (efeito de borda) quando da substitui&ccedil;&atilde;o de coberturas n&atilde;o-florestais.    Os principais reflexos relacionam-se &agrave; varia&ccedil;&atilde;o nas taxas    de evapotranspira&ccedil;&atilde;o e padr&otilde;es de circula&ccedil;&atilde;o    local, com redu&ccedil;&atilde;o potencial da temperatura e aumento da precipita&ccedil;&atilde;o    pluviom&eacute;trica. Efeitos mais &oacute;bvios s&atilde;o observados em n&iacute;vel    microclim&aacute;tico.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Impacto mais relevante sobre o clima regional/global    est&aacute; relacionado &agrave; supress&atilde;o de grandes extens&otilde;es    de florestas, em especial na regi&atilde;o amaz&ocirc;nica e em &aacute;reas    alagadas. Este processo d&aacute;-se comumente pelo emprego de queimadas, durante    as quais s&atilde;o emitidas grandes quantidades de poluentes prim&aacute;rios    respons&aacute;veis pelo efeito-estufa. A participa&ccedil;&atilde;o direta    do setor florestal latino-americano como agente de tal processo &eacute; classificada    atualmente como n&atilde;o-significativa. A inser&ccedil;&atilde;o deste setor    &eacute; observada de forma indireta por meio da matriz energ&eacute;tica utilizada    em cada caso.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Impactos sobre o ciclo hidrol&oacute;gico s&atilde;o    indicados como os mais expressivos e preocupantes, em especial quando da introdu&ccedil;&atilde;o    de esp&eacute;cies de crescimento r&aacute;pido. O estado das artes quanto &agrave;    hidrologia florestal n&atilde;o permite, no entanto, estabelecer rela&ccedil;&atilde;o    conclusiva e gen&eacute;rica referente &agrave; demanda h&iacute;drica e ao    comprometimento da disponibilidade de recursos em resposta &agrave; introdu&ccedil;&atilde;o    dessas esp&eacute;cies florestais. Estudos realizados em ambientes tropicais    apontam para taxas de demanda similares entre florestas de produ&ccedil;&atilde;o    e nativas (Lima, 1994).</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Calder <i>et al</i>. (1992), em pesquisas desenvolvidas    na &Iacute;ndia, indicam resultados conflitantes quanto &agrave; inter-rela&ccedil;&atilde;o    entre a disponibilidade local de recursos h&iacute;dricos e a presen&ccedil;a    de florestas de produ&ccedil;&atilde;o (forma&ccedil;&otilde;es compostas por    clones do g&ecirc;nero <i>Eucalyptus</i>). Avalia&ccedil;&otilde;es fisiol&oacute;gicas    de esp&eacute;cies e clones mais utilizados apontam para taxas de evapotranspira&ccedil;&atilde;o    (demanda h&iacute;drica) iguais ou inferiores &agrave;s de algumas esp&eacute;cies    nativas de florestas tropicais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Muito resta a ser feito em pesquisas b&aacute;sicas    para que se possa estabelecer de forma conclusiva qual o impacto da substitui&ccedil;&atilde;o    de florestas naturais por forma&ccedil;&otilde;es homog&ecirc;neas de crescimento    r&aacute;pido sobre o ciclo hidrol&oacute;gico em escalas local/regional. Parece    claro, no entanto, a impossibilidade de serem estabelecidos padr&otilde;es gen&eacute;ricos    de funcionamento, sendo mais pertinente a considera&ccedil;&atilde;o das particularidades    intr&iacute;nsecas a cada regi&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">N&atilde;o obstante, observa-se a aus&ecirc;ncia    de esfor&ccedil;os objetivos para a implementa&ccedil;&atilde;o de programas    espec&iacute;ficos de gerenciamento desta classe de recurso. Ao contr&aacute;rio    do solo, que tem merecido crescente aten&ccedil;&atilde;o por parte das equipes    de pesquisa e manejo de empresas do setor florestal, os recursos h&iacute;dricos    s&atilde;o relegados &agrave;s incertezas inerentes aos sistemas naturais. Os    esfor&ccedil;os e a&ccedil;&otilde;es de manejo est&atilde;o voltados para garantir    o provimento de recursos destinados a atividades espec&iacute;ficas, como abastecimento    industrial e de viveiros, n&atilde;o sendo externada preocupa&ccedil;&atilde;o    quanto ao dimensionamento e investiga&ccedil;&atilde;o da din&acirc;mica espa&ccedil;o-temporal    de estoques h&iacute;dricos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A exemplo da quest&atilde;o da biodiversidade,    a abordagem dos recursos h&iacute;dricos segue prerrogativas legais estabelecidas    quando do licenciamento ambiental dos projetos. Nestas s&atilde;o adotadas como    normas de manejo n&iacute;veis m&aacute;ximos aceit&aacute;veis de contamina&ccedil;&atilde;o    de len&ccedil;ol superficial por efluentes industriais e distanciamento m&eacute;dio    das forma&ccedil;&otilde;es florestais a partir da margem de corpos d'&aacute;gua    superficiais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Impactos sobre a estrutura e din&acirc;mica s&oacute;cio-econ&ocirc;micas    est&atilde;o diretamente relacionados &agrave; apropria&ccedil;&atilde;o extensiva    dos meios de produ&ccedil;&atilde;o, em particular concentra&ccedil;&atilde;o    fundi&aacute;ria e modifica&ccedil;&otilde;es nas rela&ccedil;&otilde;es de    capital-trabalho. Apesar das aquisi&ccedil;&otilde;es de terra constitu&iacute;rem    negocia&ccedil;&atilde;o entre as partes envolvidas, a concentra&ccedil;&atilde;o    fundi&aacute;ria tem relevante potencial de gera&ccedil;&atilde;o de conflitos.    As modifica&ccedil;&otilde;es da rela&ccedil;&atilde;o capital-trabalho s&atilde;o    verificadas a partir do surgimento do sindicato de trabalhadores rurais e da    extens&atilde;o, ao meio rural, de benef&iacute;cios trabalhistas. Ademais,    observa-se a inser&ccedil;&atilde;o de novos agentes sociais, a exemplo de agremia&ccedil;&otilde;es    religiosas e pol&iacute;tico-partid&aacute;rias, aumentando os n&iacute;veis    de complexidade nos processos de negocia&ccedil;&atilde;o. &Agrave; medida em    que as a&ccedil;&otilde;es de negocia&ccedil;&atilde;o tornam-se cada vez mais    raras, o processo de intera&ccedil;&atilde;o radicaliza-se, projetando-se perdas    consider&aacute;veis em produtividade e qualidade de vida das popula&ccedil;&otilde;es    em escala local/regional caso tal tend&ecirc;ncia n&atilde;o seja revertida.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O fator escala constitui, adicionalmente, elemento    de extrema import&acirc;ncia na avalia&ccedil;&atilde;o e relativiza&ccedil;&atilde;o    dos impactos ambientais. A intensidade e import&acirc;ncia relativa de determinada    t&eacute;cnica de manejo sobre a estabilidade de processos funcionais resulta,    em parte, da escala de abordagem. Sistemas espacialmente mais abrangentes tendem,    em princ&iacute;pio, a exercer impactos mais significativos. Todavia, a avalia&ccedil;&atilde;o    desses impactos est&aacute; diretamente relacionada &agrave; escala dos fen&ocirc;menos    analisados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Da mesma forma, a implementa&ccedil;&atilde;o    de processos de desenvolvimento sustent&aacute;vel deve ser avaliada segundo    a escala anal&iacute;tica dos processos correlacionados. Os reflexos desta abordagem    tornam-se mais evidentes quando adotados os conceitos de manejo de paisagens,    bacias hidrogr&aacute;ficas ou outra unidade f&iacute;sico-ambiental/administrativa.    A din&acirc;mica dos impactos observados em escala de microbacia, por exemplo,    difere daquelas reconhecidas para bacias hidrogr&aacute;ficas, demandando a&ccedil;&otilde;es    de manejo espec&iacute;ficas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Estrutura organizacional e meio ambiente</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Programas de qualidade total e re-engenharia    de processos t&ecirc;m alcan&ccedil;ado grande aceitabilidade e sucesso relativo    na redu&ccedil;&atilde;o dos custos globais de produ&ccedil;&atilde;o e melhoria    qualitativa dos produtos a partir da implementa&ccedil;&atilde;o de mudan&ccedil;as    na estrutura organizacional das empresas. Igual paralelo pode ser projetado    quanto aos reflexos desses programas na administra&ccedil;&atilde;o de processos    ambientais. Embora mais refrat&aacute;rio a mudan&ccedil;as conceituais e operacionais,    o setor florestal das empresas de papel e celulose tem apresentado resultados    positivos frente &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o de tais programas. A meta    consiste no estabelecimento de estruturas mais horizontalizadas e integradas,    nas quais processos s&atilde;o administrados, n&atilde;o ocorrendo a distribui&ccedil;&atilde;o    cl&aacute;ssica de atributos e responsabilidades de forma compartimentada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A premissa b&aacute;sica para se alcan&ccedil;ar    sucesso em programas de desenvolvimento sustentado fundamenta-se nos mesmos    conceitos de gerenciamento. Mudan&ccedil;as organizacionais devem ocorrer, agora,    em sentido oposto, levando para fora dos limites do empreendimento o conceito    de negocia&ccedil;&atilde;o e re-engenharia de processos. Neste caso, torna-se    necess&aacute;ria a horizontaliza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es    entre empresas e sociedade, com a partilha de responsabilidades e distribui&ccedil;&atilde;o    de benef&iacute;cios advindos do desenvolvimento regional.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Projeta-se que grande parte das dificuldades    na implementa&ccedil;&atilde;o de programas de desenvolvimento sustent&aacute;vel    ser&atilde;o encontradas, em primeira inst&acirc;ncia, na pr&oacute;pria estrutura    de determinadas empresas e setores, a exemplo do setor florestal. Por agregar    processos com alto grau de incerteza e progress&atilde;o tecnol&oacute;gica    mais difusa, o setor florestal de empresas de papel e celulose tende a apresentar    comportamento mais conservador.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Ademais, como as economias latino-americanas    apresentam, historicamente, um n&iacute;vel de interven&ccedil;&atilde;o governamental    elevado, as empresas desenvolveram ao longo de sua exist&ecirc;ncia uma postura    relativamente isolacionista quanto a administra&ccedil;&atilde;o de determinados    processos &#150; em especial quanto &agrave; negocia&ccedil;&atilde;o direta    com a sociedade. Os procedimentos de interfaceamento eram, em sua maioria, realizados    entre empresas e governo, relegando a segundo plano a intera&ccedil;&atilde;o    direta com as comunidades locais/regionais. Tal procedimento conduziu &agrave;    <i>rela&ccedil;&atilde;o de mudos</i>, na qual as partes envolvidas n&atilde;o    reconhecem inteiramente a legitimidade e atua&ccedil;&atilde;o dos diversos    agentes produtivos e sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As mudan&ccedil;as nas economias regionais e    global t&ecirc;m implicado, todavia, necessidade de maior agilidade e flexibilidade    na administra&ccedil;&atilde;o de processos produtivos e na resolu&ccedil;&atilde;o    de conflitos. Tal posicionamento exige um n&iacute;vel de intera&ccedil;&atilde;o    mais maduro e efetivo entre as partes envolvidas, de forma a evitar impasses    que resultem em entraves ao processo de desenvolvimento. &Agrave; medida em    que os investimentos realizados no setor florestal s&atilde;o comparativamente    menores frente &agrave;s unidades industriais de processamento e transforma&ccedil;&atilde;o,    isto permite a redu&ccedil;&atilde;o dos riscos quanto &agrave; introdu&ccedil;&atilde;o    de mudan&ccedil;as mais significativas nas formas de opera&ccedil;&atilde;o    e intera&ccedil;&atilde;o com a sociedade. Parece um paradoxo, mas talvez o    setor considerado como o mais conservador do empreendimento represente o agente    mais prop&iacute;cio &agrave; introdu&ccedil;&atilde;o de conceitos mais avan&ccedil;ados    quanto ao desenvolvimento sustent&aacute;vel.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Medidas acauteladoras</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Medidas intermedi&aacute;rias podem ser, e em    parte est&atilde;o sendo, adotadas para minimizar alguns impactos ambientais    negativos. Investimentos em preven&ccedil;&atilde;o de processos de contamina&ccedil;&atilde;o    f&iacute;sico-qu&iacute;mica, comprometimento qualitativo dos recursos h&iacute;dricos    e atmosf&eacute;ricos, conten&ccedil;&atilde;o de processos erosivos e de perda    de solos e preserva&ccedil;&atilde;o de ecossistemas amea&ccedil;ados constituem    exemplos. A ado&ccedil;&atilde;o do plantio direto por parte de algumas empresas,    assim como o desenvolvimento do conceito de s&iacute;tios ambientais, representam    a&ccedil;&otilde;es que procuram adequar as atividades de produ&ccedil;&atilde;o    florestal a condicionantes previamente reconhecidas no ambiente. Estudos de    balan&ccedil;o de massas, em particular quanto ao ciclo biogeoqu&iacute;mico    de alguns nutrientes de maior demanda e a demanda h&iacute;drica, s&atilde;o    igualmente desej&aacute;veis.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Programas de educa&ccedil;&atilde;o ambiental    constituem outro exemplo positivo. Uma s&eacute;rie de conceitos &eacute; abordado    durante a execu&ccedil;&atilde;o de tais programas, muitas vezes com o envolvimento    de comunidades locais. Estes atuam como instrumentos de difus&atilde;o de novas    perspectivas de avalia&ccedil;&atilde;o do conceito de ambiente enquanto elemento    integrante do empreendimento, colaborando no desenvolvimento de nova mentalidade    entre funcion&aacute;rios e sociedade local/regional. Ademais, funcionam como    agente de interface entre empresa e sociedade, permitindo o estabelecimento    de espa&ccedil;o comum n&atilde;o-convencional para intera&ccedil;&atilde;o    direta dos diversos agentes e elementos representativos em n&iacute;vel local/regional.    Deve-se, no entanto, estender a a&ccedil;&atilde;o desses programas al&eacute;m    de aspectos puramente te&oacute;ricos ou propagand&iacute;sticos, estabelecendo-se    bases concretas para a mudan&ccedil;a comportamental da rela&ccedil;&atilde;o    entre empresas e representantes locais/regionais e demais agentes sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Maior preocupa&ccedil;&atilde;o adv&eacute;m    do fato de grande parte das a&ccedil;&otilde;es consideradas conservacionistas    e de redu&ccedil;&atilde;o de impactos estar sendo adotada de maneira formal    e sobretudo emp&iacute;rica. As atividades relacionadas ao ambiente extraflorestal    s&atilde;o consideradas estranhas ao processo produtivo. Segue-se o paradigma    cl&aacute;ssico do ambiente como reservat&oacute;rio de recursos naturais, muitas    vezes considerados inesgot&aacute;veis.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As empresas do setor florestal resumem sua atua&ccedil;&atilde;o    ambiental, em grande parte, ao atendimento de condicionantes legais, quase nunca    ultrapassando os limites estabelecidos por ag&ecirc;ncias governamentais de    prote&ccedil;&atilde;o ambiental. O atendimento a padr&otilde;es estabelecidos    pelo mercado &eacute; geralmente direcionado &agrave; etapa de transforma&ccedil;&atilde;o    industrial, cabendo ao setor florestal atender a questionamentos, no geral pouco    objetivos e fundamentados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Com o surgimento de novos agentes sociais representativos,    como as organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o-governamentais, as empresas t&ecirc;m    se defrontado com novas e constantes exig&ecirc;ncias e questionamentos, sobretudo    quanto a quest&otilde;es de cunho social e pol&iacute;tico. Todavia, a rea&ccedil;&atilde;o    observada assume, geralmente, car&aacute;ter isolado, cada caso sendo tratado    separadamente. Ao que parece, n&atilde;o existe pol&iacute;tica ambiental consistente    por parte do setor produtivo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Fatores de sustentabilidade do setor florestal</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O estabelecimento de estrat&eacute;gias de desenvolvimento    sustent&aacute;vel para o setor de papel e celulose envolve mudan&ccedil;a conceitual    na acep&ccedil;&atilde;o dos empreendimentos, na sua rela&ccedil;&atilde;o espa&ccedil;o/temporal    e na gest&atilde;o coerente das externalidades positivas e negativas. Novas    propostas devem estar aptas a lidar de forma objetiva com quest&otilde;es t&atilde;o    diversas quanto a biodiversidade, o desenvolvimento s&oacute;cio-econ&ocirc;mico    regional e a qualidade ambiental.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Tais modelos apresentam estrutura mais flex&iacute;vel,    sendo pass&iacute;veis de ajustes e corre&ccedil;&otilde;es, de acordo com as    varia&ccedil;&otilde;es intr&iacute;nsecas e extr&iacute;nsecas ao empreendimento.    A sobreviv&ecirc;ncia do setor florestal na Am&eacute;rica Latina est&aacute;,    cada vez mais, relacionada com o potencial de adapta&ccedil;&atilde;o a diferentes    contextos, expresso pela capacidade de negocia&ccedil;&atilde;o com os diferentes    agentes sociais envolvidos nos cen&aacute;rios internos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">&Agrave; medida em que um dos fundamentos do    conceito de desenvolvimento sustent&aacute;vel &eacute; a gest&atilde;o de recursos    naturais, o estabelecimento dos n&iacute;veis econ&ocirc;mico e socialmente    vi&aacute;veis passam a ser definidos por fatores limitantes e balizadores intr&iacute;nsecos    do ambiente. Caracter&iacute;sticas f&iacute;sicas (abi&oacute;ticas) s&atilde;o    genericamente consideradas como elementos que definem de forma imediata a capacidade    de suporte de determinado local. Em contraposi&ccedil;&atilde;o, condicionantes    s&oacute;cio-econ&ocirc;micos estabelecem o n&iacute;vel de toler&acirc;ncia    &agrave;s externalidades negativas geradas pelo setor produtivo. &Eacute; fundamental    compatibilizar a viabilidade t&eacute;cnica do setor florestal com o desenvolvimento    s&oacute;cio-econ&ocirc;mico regional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A probabilidade de sucesso de determinado empreendimento    resulta da combina&ccedil;&atilde;o de caracter&iacute;sticas intr&iacute;nsecas    do ambiente, ora denominadas condi&ccedil;&otilde;es de estado primitivas, e    dos meios tecnol&oacute;gicos empregados na aloca&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica    destes recursos. Este conceito diferencia-se da defini&ccedil;&atilde;o cl&aacute;ssica    de aptid&atilde;o agr&iacute;cola e/ou florestal, visto ser necess&aacute;rio    incorporar a dimens&atilde;o temporal para que sejam alcan&ccedil;ados n&iacute;veis    de sustentabilidade em intervalos mais longos. Assim, um local/regi&atilde;o    apresenta determinado n&iacute;vel de aptid&atilde;o ao desenvolvimento de uma    atividade produtiva/explorat&oacute;ria na medida que conjuga fatores espec&iacute;ficos,    tais como solos, clima, relevo e recursos h&iacute;dricos. Os n&iacute;veis    de sustentabilidade s&atilde;o definidos por estrat&eacute;gia de manejo que    compatibilize a utiliza&ccedil;&atilde;o dos recursos com a manuten&ccedil;&atilde;o    da integridade de mecanismos de auto-regula&ccedil;&atilde;o (<i>feedback</i>)    dos sistemas ambientais e da qualidade de vida das popula&ccedil;&otilde;es    afetadas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A possibilidade de serem estabelecidos sistemas    produtivos sustent&aacute;veis por longos per&iacute;odos &eacute; condicionada    por processos funcionais do ambiente em sua acep&ccedil;&atilde;o mais ampla,    na qual s&atilde;o objetivamente considerados fatores direta e indiretamente    relacionados &agrave; atividade florestal. O suprimento da demanda de madeira    para uma planta industrial n&atilde;o est&aacute; mais circunscrito apenas &agrave;    extra&ccedil;&atilde;o de madeira em determinado intervalo espa&ccedil;o-temporal,    mas tamb&eacute;m &agrave; compatibiliza&ccedil;&atilde;o desta atividade setorial    em um contexto que considere fatores extr&iacute;nsecos ao manejo florestal.    O gerenciamento de recursos h&iacute;dricos por meio do manejo de bacias hidrogr&aacute;ficas    &eacute; citado como exemplo. A viabilidade operacional de diferentes setores    e atividades produtivas &eacute; uma fun&ccedil;&atilde;o da possibilidade de    compatibilizar interesses e objetivos distintos, dinamicamente relacionados    em um mesmo intervalo espacial &#150; a bacia hidrogr&aacute;fica. Na medida    que determinadas atividades, a exemplo de explora&ccedil;&atilde;o florestal    ou produ&ccedil;&atilde;o industrial, implicam interfer&ecirc;ncia ou competi&ccedil;&atilde;o    pelo uso de determinados recursos, como explora&ccedil;&atilde;o pesqueira ou    agricultura irrigada, a sustentabilidade ambiental de tais empreendimentos passa    a ser conceitual e operacionalmente questionada.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A implementa&ccedil;&atilde;o do conceito de    desenvolvimento sustentado pelo setor florestal passa, ademais, por aspectos    mais restritos ao manejo florestal. Determinadas estrat&eacute;gias de manejo    de recursos podem representar fatores restritivos &agrave; pr&oacute;pria atividade    fim. A incorpora&ccedil;&atilde;o de nutrientes por interm&eacute;dio do aproveitamento    de res&iacute;duos de colheitas, bem como a prote&ccedil;&atilde;o dos recursos    h&iacute;dricos e ed&aacute;ficos por t&eacute;cnicas conservacionistas, proporcionam    maior sustentabilidade &agrave; atividade explorat&oacute;ria, na medida que    processos funcionais intr&iacute;nsecos ao ambiente s&atilde;o incorporados    &agrave;s t&eacute;cnicas de manejo. Outro exemplo trata do reconhecimento de    s&iacute;tios florestais, conceito de <i>site</i>, onde fatores aparentemente    extr&iacute;nsecos, como proximidade a reservas naturais, constituem elementos    balizadores do sucesso, expressos inclusive pela estabilidade dos n&iacute;veis    de produ&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A diferencia&ccedil;&atilde;o conceitual de um    novo modelo de explora&ccedil;&atilde;o florestal reporta-se, assim, &agrave;    incorpora&ccedil;&atilde;o expl&iacute;cita de valores e prerrogativas ambientais    aos procedimentos de manejo da base de recursos naturais. Neste caso, passa-se    a tratar de manejo ambiental, dentro do qual insere-se, inclusive, a manuten&ccedil;&atilde;o    de florestas de produ&ccedil;&atilde;o. Inverte-se a sistem&aacute;tica atual,    na qual a floresta &eacute; considerada como elemento extr&iacute;nseco ao ambiente.    Esta passa a ser operacionalmente inserida em um contexto mais amplo, no qual    a produ&ccedil;&atilde;o de madeira constitui um dos elementos de gerenciamento    e gest&atilde;o do ambiente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A extens&atilde;o do conceito de ambiente propicia    elementos te&oacute;rico-operacionais para a abordagem de desafios atualmente    contrapostos ao desenvolvimento econ&ocirc;mico. Permite a manuten&ccedil;&atilde;o    da biodiversidade e qualidade ambiental, os n&iacute;veis de produtividade e    a aten&ccedil;&atilde;o &agrave;s necessidades de sustenta&ccedil;&atilde;o    de sociedades regionais. A conserva&ccedil;&atilde;o ambiental, em particular    preserva&ccedil;&atilde;o da biodiversidade, &eacute; tratada em escala n&atilde;o    apenas pontual, mas por meio da conjuga&ccedil;&atilde;o dos diferentes elementos    &#150; ecossistemas &#150; componentes de um ambiente. Tal abordagem possibilita    inserir de forma objetiva aspectos anteriormente relegados a segundo plano,    em especial aqueles relacionados &agrave; funcionalidade e &agrave; interdepend&ecirc;ncia    de processos e componentes estruturais do ambiente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">O papel do reordenamento espacial de paisagens    no desenvolvimento sustentado representa a dilui&ccedil;&atilde;o, no espa&ccedil;o    e no tempo, das diversas externalidades geradas por atividades e interesses    setoriais. Sistemas heterog&ecirc;neos permitem o estabelecimento de bases mais    est&aacute;veis de produ&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento, na medida que possibilitam    a coexist&ecirc;ncia de diferentes prerrogativas produtivas e preservacionistas    em um mesmo espa&ccedil;o e a conjuga&ccedil;&atilde;o de diferentes estrat&eacute;gias    de desenvolvimento na dimens&atilde;o temporal. A ado&ccedil;&atilde;o de um    sistema descentralizado de produ&ccedil;&atilde;o florestal permite, por exemplo,    a atenua&ccedil;&atilde;o dos conflitos sociais gerados pela excessiva concentra&ccedil;&atilde;o    fundi&aacute;ria inerente a alguns modelos de explora&ccedil;&atilde;o. O incentivo    a programas de fomento e parceria com pequenos e m&eacute;dios produtores rurais    exemplifica tal estrat&eacute;gia de a&ccedil;&atilde;o. Representa a possibilidade    de capitaliza&ccedil;&atilde;o do setor prim&aacute;rio por interm&eacute;dio    da diversifica&ccedil;&atilde;o de sua base de produ&ccedil;&atilde;o, com a    melhoria da distribui&ccedil;&atilde;o de renda em escala regional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Sem incorrer em a&ccedil;&otilde;es assistencialistas,    as empresas florestais passam a exercer papel fundamental no alavancamento do    processo de desenvolvimento regional, n&atilde;o sendo verificado aumento significativo    dos riscos inerentes ao processo produtivo. Projeta-se o aumento da sustentabilidade    do setor, na medida que o ambiente torna-se mais apto &agrave; incorpora&ccedil;&atilde;o    de inova&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas e de manejo a custos relativamente    menores. Ocorre a dilui&ccedil;&atilde;o de responsabilidades e atribui&ccedil;&otilde;es,    concomitantemente &agrave; redistribui&ccedil;&atilde;o mais eq&uuml;itativa    dos benef&iacute;cios e externalidades geradas pelo processo de desenvolvimento    regional.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A gest&atilde;o de um novo modelo de produ&ccedil;&atilde;o    florestal pode ser resumida como a internaliza&ccedil;&atilde;o de conceitos    ambientais mais amplos no gerenciamento de uma atividade espec&iacute;fica &#150;    setor florestal. A produ&ccedil;&atilde;o de mat&eacute;ria-prima para abastecimento    industrial passa a ser integrada em um plano de gest&atilde;o ambiental que    considere de forma objetiva as prerrogativas de desenvolvimento multissetorial    e a preserva&ccedil;&atilde;o de patrim&ocirc;nio ambiental e cultural inerentes    a determinado local e/ou regi&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O gerenciamento de externalidades possibilita    a integra&ccedil;&atilde;o do setor florestal em um processo mais amplo de desenvolvimento    sustent&aacute;vel, contemplando tanto a manuten&ccedil;&atilde;o dos ciclos    produtivos e de mercados quanto a melhoria das condi&ccedil;&otilde;es gerais    de vida das popula&ccedil;&otilde;es. No caso espec&iacute;fico da Am&eacute;rica    Latina, o fator sociol&oacute;gico assume especial import&acirc;ncia, visto    parcela significativa da sociedade n&atilde;o participar ativamente do processo    de desenvolvimento econ&ocirc;mico regional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Estrat&eacute;gias de implementa&ccedil;&atilde;o</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Conceitua&ccedil;&atilde;o</i></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A ado&ccedil;&atilde;o de uma sistem&aacute;tica    de sustentabilidade do desenvolvimento econ&ocirc;mico e social requer o estabelecimento    de estrat&eacute;gias de transi&ccedil;&atilde;o voltadas &agrave; transposi&ccedil;&atilde;o,    a menos traum&aacute;tica poss&iacute;vel, do modelo atual para o sistema de    gerenciamento pretendido. Os fatores que balizam tal a&ccedil;&atilde;o est&atilde;o    relacionados ao reconhecimento das condi&ccedil;&otilde;es de estado do ambiente,    de t&aacute;ticas espec&iacute;ficas conforme an&aacute;lise de riscos ambientais/econ&ocirc;mico-financeiros    e treinamento/conscientiza&ccedil;&atilde;o dos agentes sociais diretamente    participantes. A disposi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica constitui pedra fundamental    do processo e deve ser orientada por procedimentos transparentes de negocia&ccedil;&atilde;o    entre os diversos agentes sociais e representantes de interesses setoriais espec&iacute;ficos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">&Agrave; semelhan&ccedil;a do estabelecido em    programas de qualidade total e re-engenharia de processos, a meta n&atilde;o    constitui a substitui&ccedil;&atilde;o de um sistema estanque por outro. Ao    contr&aacute;rio, representa mudan&ccedil;a, em especial cultural, na administra&ccedil;&atilde;o    dos processos envolvidos. Passa-se a trabalhar atrav&eacute;s do reconhecimento    de desconformidades e da implementa&ccedil;&atilde;o de procedimentos de ajuste    de forma din&acirc;mica, na qual o papel dos sistemas de retroalimenta&ccedil;&atilde;o    s&atilde;o fundamentais para que sejam alcan&ccedil;ados n&iacute;veis aceit&aacute;veis    de qualidade e estabilidade do processo produtivo. De forma similar aos sistemas    de auto-regula&ccedil;&atilde;o de fen&ocirc;menos naturais, o conceito de cibern&eacute;tica    induz ao estabelecimento de uma nova din&acirc;mica de gerenciamento, baseada    e resultante de processos e mecanismos de retroalimenta&ccedil;&atilde;o &#150;    <i>feedbacks</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">De forma resumida, elencam-se as etapas de planejamento    e gerenciamento como instrumentos b&aacute;sicos em programas de gest&atilde;o    ambiental e desenvolvimento sustentado. O planejamento estrat&eacute;gico, elaborado    de acordo com diagn&oacute;sticos e progn&oacute;sticos florestais/ambientais,    define dire&ccedil;&atilde;o e sistem&aacute;tica a serem seguidas na operacionaliza&ccedil;&atilde;o    de processos de transi&ccedil;&atilde;o para o desenvolvimento sustent&aacute;vel.    Ao gerenciamento ambiental cabe a manuten&ccedil;&atilde;o e o ajuste dos sistemas    de manejo implementados, utilizando as ferramentas de monitoramento para acompanhar    fen&ocirc;menos e processos relevantes &agrave;s atividades de explora&ccedil;&atilde;o    florestal para fins industriais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><i>Instrumentos de planejamento e gerenciamento    ambiental</i></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O primeiro passo refere-se ao reconhecimento    detalhado dos fatores diretamente relacionados ao processo a ser gerenciado    e aos n&iacute;veis de inter-rela&ccedil;&atilde;o existentes. No caso de sistemas    ambientais, deve-se considerar, em especial, a din&acirc;mica espa&ccedil;o-temporal    de determinados fen&ocirc;menos, bem como o grau de incerteza inerente aos n&iacute;veis    de conhecimento cient&iacute;fico-tecnol&oacute;gico atuais. A gest&atilde;o    de sistemas com alto &iacute;ndice de incerteza exige a ado&ccedil;&atilde;o    de estrat&eacute;gia mais prudente, na qual as condi&ccedil;&otilde;es de contorno    estabelecidas para gerenciamento comportem maior margem de seguran&ccedil;a;    como no caso do dimensionamento da carga m&aacute;xima de uma barragem, o qual    &eacute; estreitamente dependente dos padr&otilde;es de escoamento e vaz&atilde;o    de determinada bacia. Caso n&atilde;o se disponha de informa&ccedil;&otilde;es    que permitam o estabelecimento de simula&ccedil;&otilde;es precisas da din&acirc;mica    hidrol&oacute;gica da regi&atilde;o em quest&atilde;o, adota-se o superdimensionamento    das estruturas como elemento de compensa&ccedil;&atilde;o. Id&ecirc;ntica rela&ccedil;&atilde;o    deve ser estabelecida quanto ao manejo de sistemas ambientais de alta complexidade.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O reconhecimento das rela&ccedil;&otilde;es espaciais    entre os diversos elementos de uma paisagem pode ser considerado como a primeira    internalidade a ser objetivamente analisada. Tais rela&ccedil;&otilde;es s&atilde;o    inicialmente circunstanciadas pela elabora&ccedil;&atilde;o de zoneamentos ambientais,    em especial daqueles denominados ecol&oacute;gico-econ&ocirc;micos. Este instrumento    anal&iacute;tico permite estabelecer ao grupo de gest&atilde;o uma vis&atilde;o    sin&oacute;ptica das potencialidades de um sistema ambiente e o reconhecimento    das inter-rela&ccedil;&otilde;es entre os diversos componentes de uma paisagem.    Tais informa&ccedil;&otilde;es s&atilde;o de fundamental import&acirc;ncia quando    consideradas a inser&ccedil;&atilde;o e a intera&ccedil;&atilde;o de diferentes    setores e processos produtivos dentro de uma mesma unidade geoambiental.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Este procedimento pode ser adotado em diferentes    escalas espa&ccedil;o-temporais. Projeta-se o zoneamento de uma bacia hidrogr&aacute;fica    ou microrregi&atilde;o administrativa da mesma forma como &eacute; efetuada    a compartimenta&ccedil;&atilde;o por unidades geoambientais em locais direcionados    ao uso por florestas de produ&ccedil;&atilde;o. Em ambos os casos s&atilde;o    previamente estabelecidos e consensados normas e princ&iacute;pios que permitem    a compartimenta&ccedil;&atilde;o ambiental em zonas homog&ecirc;neas. Exemplo    desta metodologia, ressalvadas as particularidades, trata do mapeamento da cobertura    pedol&oacute;gica de uma regi&atilde;o, no qual s&atilde;o considerados in&uacute;meros    atributos e par&acirc;metros para classifica&ccedil;&atilde;o e reconhecimento    espacial de unidades homog&ecirc;neas.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O estabelecimento de uma rela&ccedil;&atilde;o    entre padr&otilde;es estruturais de paisagens e processos funcionais &#150;    mais afeitos &agrave;s estrat&eacute;gias de manejo &#150; permite a simula&ccedil;&atilde;o    do comportamento din&acirc;mico de determinado componente frente &agrave; ado&ccedil;&atilde;o    de novas tecnologias de manejo. &Eacute; poss&iacute;vel projetar o comportamento    prov&aacute;vel de determinada classe de recursos, por exemplo, h&iacute;dricos,    frente &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o, &agrave; expans&atilde;o ou ao redirecionamento    de sistemas de manejo de florestas de produ&ccedil;&atilde;o. Por meio desses    progn&oacute;sticos detecta-se previamente poss&iacute;veis conflitos de interesses,    permitindo a proposi&ccedil;&atilde;o de estrat&eacute;gias alternativas de    gerenciamento e explora&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A an&aacute;lise de processos hist&oacute;ricos    de uso/ocupa&ccedil;&atilde;o de determinada regi&atilde;o, bem como a evolu&ccedil;&atilde;o    na ado&ccedil;&atilde;o de diferentes tecnologias de manejo florestal e ambiental,    permite o estabelecimento de diagn&oacute;sticos ambientais. A partir destes,    s&atilde;o definidas estrat&eacute;gias de a&ccedil;&atilde;o que contemplem    interven&ccedil;&otilde;es de curto, m&eacute;dio e longo prazos.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A inser&ccedil;&atilde;o de conceitos ambientais    ao planejamento estrat&eacute;gico de atividades de explora&ccedil;&atilde;o    florestal est&aacute; intimamente relacionada &agrave; disponibilidade de informa&ccedil;&otilde;es    que permitam o reconhecimento imediato das condi&ccedil;&otilde;es de estado    dos sistemas manejados (diagn&oacute;sticos ambientais), bem como &agrave; proje&ccedil;&atilde;o    din&acirc;mica dos fen&ocirc;menos mais relevantes (progn&oacute;sticos). A    seguir, s&atilde;o elaboradas e detalhadas a&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas    de manejo, voltadas &agrave; corre&ccedil;&atilde;o e otimiza&ccedil;&atilde;o    dos processos produtivos, de forma a torn&aacute;-los mais sustent&aacute;veis.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Regulamenta&ccedil;&atilde;o de uso de recursos    comuns &agrave; sociedade</i></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A regulamenta&ccedil;&atilde;o crescente do uso    dos recursos h&iacute;dricos por parte de alguns pa&iacute;ses externa a criticidade    no estabelecimento de sistem&aacute;ticas integradas de explora&ccedil;&atilde;o    dos recursos naturais. Recurso inicialmente concebido como inesgot&aacute;vel,    passa a apresentar-se como limitante em fun&ccedil;&atilde;o do aumento de conflitos    na utiliza&ccedil;&atilde;o m&uacute;ltipla por parte de diferentes setores.    Ademais, pr&aacute;ticas indevidas t&ecirc;m induzido a aumento extremo dos    custos de manejo quando se faz necess&aacute;ria a ado&ccedil;&atilde;o de medidas    corretivas dos processos de degrada&ccedil;&atilde;o ou de redu&ccedil;&atilde;o    significativa da disponibilidade efetiva do recurso.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A utiliza&ccedil;&atilde;o de pr&aacute;ticas    conservacionistas no manejo de solos segue as mesmas prerrogativas. Pr&aacute;ticas    &oacute;timas de manejo (<i>best management practices</i>) permitem o estabelecimento    de normas voltadas &agrave; conserva&ccedil;&atilde;o dos recursos ed&aacute;ficos,    externadas sobretudo pela restri&ccedil;&atilde;o &agrave; ocorr&ecirc;ncia    de processos de eros&atilde;o e assoreamento. Estendem-se al&eacute;m das pr&aacute;ticas    de manejo florestal, normalizando a implanta&ccedil;&atilde;o e a manuten&ccedil;&atilde;o    da rede vi&aacute;ria interna das &aacute;reas florestadas e demais processos    que impliquem desestabiliza&ccedil;&atilde;o do compartimento ed&aacute;fico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Outro aspecto favor&aacute;vel quanto &agrave;    utiliza&ccedil;&atilde;o de t&eacute;cnicas conservacionistas concerne &agrave;    possibilidade de maior controle sobre a migra&ccedil;&atilde;o de nutrientes    e demais agroqu&iacute;micos utilizados no manejo florestal. Quando carreados,    juntamente com sedimentos ou em suspens&atilde;o, tais elementos contribuem    para a eutrofiza&ccedil;&atilde;o e a contamina&ccedil;&atilde;o dos corpos    d'&aacute;gua, impingindo impactos negativos sobre a disponibilidade e qualidade    dos recursos h&iacute;dricos superficiais e subsuperficiais.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Monitoramento ambiental</i></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O estabelecimento de sistemas de monitoramento    ambiental favorece igualmente o controle dos processos envolvidos em atividades    de explora&ccedil;&atilde;o florestal. Estas t&eacute;cnicas podem ser classificadas    de acordo com os fen&ocirc;menos observados ou ainda por estarem focadas em    estrutura ou funcionamento do ambiente. T&eacute;cnicas de monitoramento estrutural    est&atilde;o relacionadas &agrave; observa&ccedil;&atilde;o das varia&ccedil;&otilde;es    espaciais da cobertura florestal, &agrave; qualidade das &aacute;guas e ao controle    atmosf&eacute;rico.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A an&aacute;lise destes dados, utilizando-se    t&eacute;cnicas de modelagem matem&aacute;tica, permite a simula&ccedil;&atilde;o    dos poss&iacute;veis cen&aacute;rios advindos de determinada modifica&ccedil;&atilde;o    estrutural do ambiente &#150; projetada dentro do programa de manejo ou por    eventos catastr&oacute;ficos. O planejamento de explora&ccedil;&atilde;o florestal    em determinada &aacute;rea de uma microbacia ou bacia hidrogr&aacute;fica, com    retirada de parte da cobertura vegetal, permite ao setor de gerenciamento ambiental    antever o aumento da carga de escoamento dos tribut&aacute;rios e rios principais,    bem como as poss&iacute;veis varia&ccedil;&otilde;es quanto &agrave; qualidade    da &aacute;gua. Outra aplica&ccedil;&atilde;o trata da avalia&ccedil;&atilde;o    do balan&ccedil;o de massas relativo &agrave; utiliza&ccedil;&atilde;o de fertilizantes.    A partir da caracteriza&ccedil;&atilde;o de par&acirc;metros-chave, tais como    recobrimento do solo e taxas de fertiliza&ccedil;&atilde;o, &eacute; poss&iacute;vel    avaliar as taxas de transporte e fixa&ccedil;&atilde;o de nutrientes nas parcelas    manejadas, antevendo-se poss&iacute;veis reflexos sobre os demais elementos    componentes da paisagem (ou bacia hidrogr&aacute;fica), bem como a pr&oacute;pria    efic&aacute;cia das t&eacute;cnicas empregadas frente aos resultados projetados    e alcan&ccedil;ados.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O monitoramento de par&acirc;metros hidrol&oacute;gicos,    inclusive meteorol&oacute;gicos, aliado &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o de    caracter&iacute;sticas estruturais dos solos e len&ccedil;ol subsuperficial,    permite estabelecer um programa de gerenciamento de recursos h&iacute;dricos.    A avalia&ccedil;&atilde;o criteriosa da disponibilidade e qualidade dos recursos,    ademais do favorecimento na resolu&ccedil;&atilde;o de conflitos de uso m&uacute;ltiplo,    permite um manejo sustentado das atividades florestais. Como um dos fatores    essenciais ao estabelecimento de taxas &oacute;timas de produ&ccedil;&atilde;o    florestal, estes representam um dos elementos b&aacute;sicos de monitoramento    em planos de gest&atilde;o ambiental. A utiliza&ccedil;&atilde;o de modelos    agrometeorol&oacute;gicos, por outro lado, permite estabelecer sistemas de previs&atilde;o    de safras, nos quais est&atilde;o inclusas proje&ccedil;&otilde;es de mobiliza&ccedil;&atilde;o    de recursos naturais por parte de florestas de produ&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Alguns par&acirc;metros funcionais s&atilde;o    igualmente &uacute;teis para a avalia&ccedil;&atilde;o da efic&aacute;cia dos    programas de gest&atilde;o e transi&ccedil;&atilde;o para o desenvolvimento    sustentado. O reconhecimento de bioindicadores apresenta-se como uma das t&eacute;cnicas    pass&iacute;veis de utiliza&ccedil;&atilde;o. Pelo acompanhamento da din&acirc;mica    populacional &#150; expressa muitas vezes pela abund&acirc;ncia ou freq&uuml;&ecirc;ncia    relativas de determinadas esp&eacute;cies &#150; &eacute; poss&iacute;vel estimar    o grau de estabilidade de um sistema ambiente. Ao contr&aacute;rio, o surgimento    de esp&eacute;cies oportunistas &eacute; geralmente considerado como um indicativo    de estresse ambiental. &Iacute;ndices de respira&ccedil;&atilde;o ed&aacute;fica,    assim como taxas de decomposi&ccedil;&atilde;o de folhedo, s&atilde;o igualmente    utilizados para a avalia&ccedil;&atilde;o da estabilidade ou do estresse de    determinado ambiente.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Par&acirc;metros s&oacute;cio-econ&ocirc;micos    constituem elementos de monitoramento que permitem identificar as externalidades    intr&iacute;nsecas ao manejo de florestas de produ&ccedil;&atilde;o. Indicadores    demogr&aacute;ficos, econ&ocirc;micos e sociais possibilitam a detec&ccedil;&atilde;o    e acompanhamento de conflitos e desconformidades derivados da implanta&ccedil;&atilde;o    e manuten&ccedil;&atilde;o de complexos florestais/industriais. As informa&ccedil;&otilde;es    obtidas atrav&eacute;s do monitoramento s&oacute;cio-econ&ocirc;mico possibilitam    a inser&ccedil;&atilde;o das dimens&otilde;es sociais e culturais no planejamento    e gerenciamento de programas de desenvolvimento sustent&aacute;vel. Na medida    em que uma das prerrogativas da sustentabilidade trata especificamente da qualidade    de vida das popula&ccedil;&otilde;es locais/regionais, m&eacute;todos de monitoramento    s&oacute;cio-econ&ocirc;micos constituem instrumentos essenciais para a avalia&ccedil;&atilde;o    e acompanhamento de processos de transi&ccedil;&atilde;o para o desenvolvimento    sustent&aacute;vel no setor florestal.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2"><i>Acompanhamento em n&iacute;vel macroambiental</i></font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O sucesso na implementa&ccedil;&atilde;o de programas    de desenvolvimento sustent&aacute;vel est&aacute; diretamente relacionado &agrave;    gest&atilde;o dos diversos processos envolvidos. Cabe, neste caso, o estabelecimento    de ferramentas anal&iacute;tico-operacionais que permitam o acompanhamento e    diagn&oacute;stico dos programas de transi&ccedil;&atilde;o e gest&atilde;o.    Instrumentos como auditorias ambientais &#150; internas e externas &#150; e    programas de conscientiza&ccedil;&atilde;o (educa&ccedil;&atilde;o ambiental)    s&atilde;o exemplos j&aacute; testados em outros contextos e que alcan&ccedil;aram    relativo sucesso.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A exemplo de programas de qualidade total, o    sucesso da implementa&ccedil;&atilde;o de procedimentos de gest&atilde;o ambiental    est&aacute; relacionado ao grau de comprometimento de cada um dos agentes envolvidos    no gerenciamento do processo produtivo. A recente proposi&ccedil;&atilde;o de    um certificado de qualidade ambiental &#150; ISO 14.000 &#150; pode representar    a inser&ccedil;&atilde;o de tais instrumentos nos procedimentos de gest&atilde;o    de programas de desenvolvimento sustent&aacute;vel. Certificados outros, como    o selo verde, podem, igualmente, ser capitalizados para a melhoria dos processos    produtivos. Cabe, entretanto, uma discuss&atilde;o mais ampla quanto &agrave;    adequacidade dos referenciais t&eacute;cnicos estabelecidos. &Eacute; necess&aacute;rio,    conforme j&aacute; discutido, considerar as peculiaridades de cada regi&atilde;o    analisada, n&atilde;o parecendo coerente, em primeira inst&acirc;ncia, o estabelecimento    de regras gen&eacute;ricas. A simples transposi&ccedil;&atilde;o de valores    estabelecidos como referenciais para outras regi&otilde;es, a exemplo de Europa    e Am&eacute;rica do Norte, pode resultar em efeito contr&aacute;rio ao esperado.    Ao inv&eacute;s de incentivar a implanta&ccedil;&atilde;o de programas de desenvolvimento    sustent&aacute;vel, tais valores serviriam apenas como barreiras n&atilde;o-tarif&aacute;rias,    restringindo a abordagem da proposta original de sustentabilidade em n&iacute;vel    global.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Uma s&eacute;rie de incentivos &agrave; ado&ccedil;&atilde;o    de programas de desenvolvimento sustent&aacute;vel por parte do setor florestal    latino-americano pode ser estabelecida. A diferencia&ccedil;&atilde;o de um    produto com base na qualidade ambiental e em seu processo de transforma&ccedil;&atilde;o    pode ser refletida pelo diferencial no posicionamento relativo no mercado internacional.    Tais incentivos s&atilde;o definidos, por exemplo, por meio de redu&ccedil;&atilde;o    de impostos diretos ou de tratamento diferenciado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Contextualiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica</font></b></p>     <p><font face="Verdana" size="2">Os principais desafios &agrave; ado&ccedil;&atilde;o    de uma estrat&eacute;gia de desenvolvimento sustentado est&atilde;o relacionados,    em primeira inst&acirc;ncia, a aspectos pol&iacute;ticos e conceituais. A mudan&ccedil;a    no atual posicionamento pol&iacute;tico quanto ao desenvolvimento econ&ocirc;mico    e social, e sua associa&ccedil;&atilde;o com a crise ambiental emergente, representa    for&ccedil;a propulsora para futuros desenvolvimentos t&eacute;cnico-cient&iacute;ficos.    Todavia, o aparato cient&iacute;fico-tecnol&oacute;gico n&atilde;o est&aacute;    capacitado a definir sozinho os direcionamentos necess&aacute;rios &agrave;    ado&ccedil;&atilde;o de um programa gen&eacute;rico ou setorizado de desenvolvimento    sustent&aacute;vel.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A resolu&ccedil;&atilde;o de quest&otilde;es    colocadas como eminentemente t&eacute;cnicas, tais como impactos ambientais    no &acirc;mbito regional, globaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e de interesses    setoriais, dentre outras, est&aacute; vinculada, em primeira inst&acirc;ncia,    ao posicionamento pol&iacute;tico dos diversos segmentos da sociedade. Esperar    mudan&ccedil;as do consciente coletivo para que os aprimoramentos necess&aacute;rios    se fa&ccedil;am presentes &eacute; imposs&iacute;vel frente &agrave; prem&ecirc;ncia    e &agrave; incerteza quanto aos aspectos temporais de fen&ocirc;menos emergentes.    Resta aos formadores de opini&atilde;o, oriundos dos mais diversos setores &#150;    governamentais, civis, cient&iacute;ficos ou empresariais &#150;, a predisposi&ccedil;&atilde;o    ao estabelecimento de bases consistentes de negocia&ccedil;&atilde;o, com a    proposi&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&otilde;es concretas e de sistem&aacute;tica    de intera&ccedil;&atilde;o intensiva.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A manuten&ccedil;&atilde;o de alguns paradigmas    &eacute; incompat&iacute;vel com o estabelecimento de nova sistem&aacute;tica    de manuten&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento das sociedades modernas. &Eacute;    dif&iacute;cil imaginar a sustentabilidade f&iacute;sico-org&acirc;nica da sociedade    mantendo-se como padr&otilde;es as atuais refer&ecirc;ncias de demanda por bens    e servi&ccedil;os. A transposi&ccedil;&atilde;o dos padr&otilde;es de consumo    de sociedades desenvolvidas para pa&iacute;ses em desenvolvimento &eacute; fisicamente    imposs&iacute;vel. Por outro lado, a manuten&ccedil;&atilde;o dos atuais n&iacute;veis    de desigualdade social tem implicado distor&ccedil;&otilde;es de dif&iacute;cil    sustenta&ccedil;&atilde;o, com conseq&uuml;&ecirc;ncias imprevis&iacute;veis    quanto &agrave; estabilidade e perenidade dos atuais sistemas de organiza&ccedil;&atilde;o    social e pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A ruptura de paradigmas resulta da ado&ccedil;&atilde;o    de estrat&eacute;gias n&atilde;o-imediatistas e implementa&ccedil;&atilde;o    de a&ccedil;&otilde;es integradas de desenvolvimento, com os interesses setoriais    tratados dentro de uma perspectiva mais ampla de sustentabilidade de toda a    sociedade. A prem&ecirc;ncia por mudan&ccedil;as concretas e emergenciais remete    &agrave; articula&ccedil;&atilde;o de estrat&eacute;gias orientadas por posicionamento    pol&iacute;tico, sustentado por disposi&ccedil;&otilde;es sociais e cient&iacute;ficas    arregimentadas para um mesmo fim: sobreviv&ecirc;ncia da sociedade humana sobre    fundamentos de maior sustentabilidade.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">O instrumento de gest&atilde;o ambiental insere,    neste contexto, conceito semelhante &agrave; re-engenharia dos processos de    produ&ccedil;&atilde;o. A abordagem pretendida, de car&aacute;ter matricial,    tende a integrar as diversas atividades do setor florestal em procedimentos    de gerenciamento de processos. Neste caso, os processos s&atilde;o representados    n&atilde;o somente pelo sistema produtivo em sua acep&ccedil;&atilde;o mais    restrita, como tamb&eacute;m por fen&ocirc;menos ou processos ambientais relacionados.    O setor florestal assume postura n&atilde;o apenas de consumidor mas tamb&eacute;m    de gestor ambiental, em particular quanto &agrave;s externalidades derivadas    do uso dos recursos naturais. &Agrave; medida em que outras atividades relacionadas    ao processo produtivo dependem da utiliza&ccedil;&atilde;o intensiva de determinado    recurso, novas perspectivas s&atilde;o adicionadas ao processo de gest&atilde;o.    Administra-se, por exemplo, o ciclo ou balan&ccedil;o hidrol&oacute;gico em    escala regional, atendo-se n&atilde;o somente ao suprimento da demanda imediata    e setorial, mas &agrave; administra&ccedil;&atilde;o temporal e interativa do    recurso. A ado&ccedil;&atilde;o de procedimentos de co-responsabilidade por    parte de setores representativos da sociedade constitui fator imperativo ao    sucesso de programas de desenvolvimento sustentado.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">As externalidades positivas e negativas devem    ser negociadas em f&oacute;rum mais amplo, de forma a adequar os n&iacute;veis    de disposi&ccedil;&atilde;o espa&ccedil;o-temporal &agrave; capacidade de absor&ccedil;&atilde;o    e mudan&ccedil;as das sociedades afetadas. Na medida que estes n&atilde;o s&atilde;o    considerados como sistemas fechados, as externalidades geradas pelo setor florestal    s&atilde;o sentidas em diversos segmentos da sociedade, ocasionando, por outro    lado, reflexos e a&ccedil;&otilde;es positivas e negativas sobre o pr&oacute;prio    setor florestal. A redu&ccedil;&atilde;o das oportunidades de trabalho e a regress&atilde;o    nas rela&ccedil;&otilde;es trabalhistas observadas pela ado&ccedil;&atilde;o    de medidas setoriais far-se-&atilde;o sentir mais cedo ou mais tarde.</font></p>     <p><font face="Verdana" size="2">A terceiriza&ccedil;&atilde;o para fins de redu&ccedil;&atilde;o    de custos imediatos e a concentra&ccedil;&atilde;o dos meios de produ&ccedil;&atilde;o    constituem quest&otilde;es emergentes que devem ser discutidas em maior profundidade.    Procedimentos voltados exclusivamente &agrave; melhoria imediata das condi&ccedil;&otilde;es    financeiras representam n&atilde;o mais do que a transfer&ecirc;ncia n&atilde;o-negociada    de externalidades para outros setores da sociedade. A manuten&ccedil;&atilde;o    dos n&iacute;veis atuais de competitividade por ado&ccedil;&atilde;o de medidas    imediatistas n&atilde;o implica, necessariamente, consolida&ccedil;&atilde;o    da posi&ccedil;&atilde;o mercadol&oacute;gica do setor em escala global, tampouco    estabelecimento de pol&iacute;tica de desenvolvimento sustent&aacute;vel. Ao    contr&aacute;rio, torna os agentes sociais envolvidos mais refrat&aacute;rios    a futuras a&ccedil;&otilde;es integradas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Como contrapartida &agrave; deten&ccedil;&atilde;o    de grande parte dos meios de produ&ccedil;&atilde;o, determinado setor deve,    necessariamente, assumir uma perspectiva de planejamento estrat&eacute;gico    que extrapole as fronteiras do pr&oacute;prio setor produtivo. Independentemente    dos avan&ccedil;os cient&iacute;fico-tecnol&oacute;gicos observados e projetados,    o elemento social continuar&aacute; indubitavelmente a ser fundamental e participativo    de qualquer atividade produtiva.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Conclus&otilde;es</font></b></p> <ul>       <li><font face="Verdana" size="2">A implementa&ccedil;&atilde;o e sustenta&ccedil;&atilde;o      de um novo paradigma &#150; desenvolvimento sustent&aacute;vel &#150; est&aacute;      intimamente relacionado a uma predisposi&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica      ao di&aacute;logo e &agrave; negocia&ccedil;&atilde;o, com o envolvimento      direto dos diversos setores representativos da sociedade. O estabelecimento      de uma nova ordem mundial predisp&otilde;e os atores atuais &agrave; intensifica&ccedil;&atilde;o      dos processos de negocia&ccedil;&atilde;o e procura por solu&ccedil;&otilde;es      consensadas. A fundamenta&ccedil;&atilde;o de todo o processo de desenvolvimento      passa a estar diretamente relacionada ao sucesso de a&ccedil;&otilde;es integradas,      nas quais diferentes setores da sociedade tenham a oportunidade de participa&ccedil;&atilde;o      nos processos decis&oacute;rios e, em contrapartida, assumam postura de corresponsabilidade      no gereciamento dos mesmos. Torna-se cada vez mais improv&aacute;vel a transfer&ecirc;ncia      inconteste de externalidades derivadas de determinado setor produtivo para      o restante da sociedade. Ademais, a intima rela&ccedil;&atilde;o entre qualidade      de vida e potencial de desenvolvimento econ&ocirc;mico torna essencial que      o setor produtivo assuma papel mais ativo no gerenciamento de processos aparentemente      extr&iacute;nsecos &agrave; atividade-fim. Historicamente dependentes de uma      participa&ccedil;&atilde;o intensiva do Estado, as sociedades latino-americanas      defrontam-se, atualmente, com a incapacidade de seus governos em gerenciar      a&ccedil;&otilde;es mais arrojadas de mudan&ccedil;a rumo ao desenvolvimento      sustentado. O surgimento de novos agentes sociais legitimamente constitu&iacute;dos,      tal como organiza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o-governamentais, apresenta-se,      adicionalmente, como um dos grandes desafios pol&iacute;ticos contrapostos      ao setor empresarial. O sucesso de qualquer programa de desenvolvimento regional      passa a estar diretamente condicionado &agrave; capacidade dos diferentes      agentes sociais em encontrar e estabelecer estrat&eacute;gias de desenvolvimento      que atendam &agrave;s aspira&ccedil;&otilde;es e &agrave;s necessidades leg&iacute;timas      das parcelas diretamente afetadas.    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana" size="2">&Eacute; necess&aacute;rio, no caso da Am&eacute;rica      Latina, considerar as particularidades e caracter&iacute;sticas f&iacute;sicas,      bi&oacute;ticas, econ&ocirc;micas e antropol&oacute;gicas nos processos de      conceitua&ccedil;&atilde;o, planejamento e gerenciamento do desenvolvimento      sustent&aacute;vel do setor florestal, sendo este traduzido, inclusive, pelo      dimensionamento das potencialidades espec&iacute;ficas de cada local/regi&atilde;o.      O estabelecimento de um conceito mais gen&eacute;rico de desenvolvimento sustent&aacute;vel      n&atilde;o incorre na homogeneiza&ccedil;&atilde;o das a&ccedil;&otilde;es      e t&eacute;cnicas empregadas. Ao contr&aacute;rio, reconhece como express&otilde;es      leg&iacute;timas as caracter&iacute;sticas culturais e ambientais. Desde que      adotada no &acirc;mbito de uma negocia&ccedil;&atilde;o mais ampla, tal prerrogativa      n&atilde;o implica retrocesso ou impedimento de programas de desenvolvimento      regional.    <br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana" size="2">O desenvolvimento e a aplica&ccedil;&atilde;o      de ci&ecirc;ncia e tecnologia na &aacute;rea florestal devem ser condicionados      por dois aspectos: ado&ccedil;&atilde;o de um sistema matricial de opera&ccedil;&atilde;o,      de forma a permitir a implementa&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&otilde;es integradas      em pesquisa e desenvolvimento; considera&ccedil;&atilde;o, de forma expl&iacute;cita,      dos n&iacute;veis de incerteza quanto ao conhecimento cient&iacute;fico-tecnol&oacute;gico      de fen&ocirc;menos e processos relacionados ao manejo florestal e ambiental.      A sistem&aacute;tica matricial representa a ado&ccedil;&atilde;o de uma abordagem      integrada, na qual os diversos fen&ocirc;menos e processos relevantes s&atilde;o      analisados n&atilde;o somente quanto as suas particularidades, mas sobretudo      pelo car&aacute;ter sinerg&iacute;stico intr&iacute;nseco a sistemas complexos.      A integra&ccedil;&atilde;o anal&iacute;tica de diferentes processos representa      a constata&ccedil;&atilde;o l&oacute;gica e &oacute;bvia da sistem&aacute;tica      de intera&ccedil;&atilde;o observada tanto nos sistemas naturais quanto nos      antr&oacute;picos.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>         <br>     </font></li>       <li><font face="Verdana" size="2">A abordagem em escala de paisagem permite      a integra&ccedil;&atilde;o &#150; de fato &#150; das diversas vari&aacute;veis      ou fen&ocirc;menos correlacionados ao setor florestal, proporcionando meios      para a avalia&ccedil;&atilde;o das inter-rela&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas      quando da elabora&ccedil;&atilde;o de planos de manejo ambiental. A escala      de determinados fen&ocirc;menos induz ao estabelecimento de estrat&eacute;gias      de manejo que compatibilizem procedimentos anal&iacute;ticos &agrave;s condicionantes      f&iacute;sicas e biol&oacute;gicas do ambiente.</font></li>     </ul>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana" size="3">Refer&ecirc;ncia bibliogr&aacute;ficas</font></b></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BURSZTYN, M. (org.) <i>Para pensar o desenvolvimento    sustent&aacute;vel</i>. S&atilde;o Paulo, Brasiliense, 1993. 161 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0103-4014199600020001900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CALDER, I.R.; HALL, R.L. &amp; ADLARD, P.G. <i>Growth    and water use of forest plantations</i>. New York, Wiley, 1992. 381 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0103-4014199600020001900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">EHRLICH, P. R. <i>O mecanismo da natureza</i>.    Rio de Janeiro, Campos, 1993. 328 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0103-4014199600020001900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">HABER, W. Basic concepts of landscape ecology    and their application in land management. <i>Physiol</i>. <i>Ecolo</i>. Japan,    n. 27, p. 131-146, 1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0103-4014199600020001900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">LIMA, W.P. <i>Impactos ambientais do eucalipto</i>.    S&atilde;o Paulo, EDUSP, 1994. 354 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0103-4014199600020001900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">REIS, M.J.L. ISO 14.000 &#150; Riscos da certifica&ccedil;&atilde;o    ambiental. <i>Agroan&aacute;lises</i>, v. 14, n. 2, p. 48, 1994.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0103-4014199600020001900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ROSSITER, A. Ecology, environment and economics:    a pandoran perspective. <i>Physiol</i>. <i>Ecol</i>., Japan, n. 27, p. 169-189,    1990.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0103-4014199600020001900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SELMAN, P. An investigation of the potential    for landscape ecology to act as a basis for rural land plans. <i>Journal Environ</i>.    <i>Management</i>, n. 35, p. 281-299, 1992.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0103-4014199600020001900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SHUKLA, J.B.; HALLAM, T.G. &amp; CAPASSO, V.    (eds). <i>Mathematical modelling of environmental and ecological systems</i>.    New York, Elsevier, 1987. 254 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0103-4014199600020001900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">TIGRE, P.V. (coord.). <i>Tecnologia e meio ambiente    &#150; oportunidades para a ind&uacute;stria</i>. Rio de Janeiro, URFJ, 1994.    139 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0103-4014199600020001900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">TURNER, M.G. Landscape ecology: the effect of    pattern on process. <i>Annual Review Ecol. Syst</i>., n. 20, p. 171-197, 1989.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0103-4014199600020001900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">TURNER, M.G. &amp; GARDNER, R.H. <i>Quantitative    methods in landscape ecology</i>. New York, Springer-Verlag, 1991. 536 p.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0103-4014199600020001900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><i>Alexandre Grimaldi de Castro</i> &eacute;    doutorando no programa de Ci&ecirc;ncias da Engenharia Ambiental do Centro de    Recursos H&iacute;dricos e Ecologia Aplicada da Escola de Engenharia de S&atilde;o    Carlos, da Universidade de S&atilde;o Paulo    <br>   <i>S&eacute;rgio Morrot</i>, engenheiro agr&ocirc;nomo, &eacute; consultor independente    da Morrot &amp; Associados Consultoria Ambiental.    <br>   Trabalho apresentado pelos autores no Programa <i>Sustainable Paper Cycle Project,</i>    organizado pelo <i>International Institute for Environment and Development</i>,    nos dias 9 e 10 de mar&ccedil;o de 1995.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BURSZTYN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Para pensar o desenvolvimento sustentável]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALDER]]></surname>
<given-names><![CDATA[I.R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ADLARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Growth and water use of forest plantations]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Wiley]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EHRLICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O mecanismo da natureza]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HABER]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Basic concepts of landscape ecology and their application in land management]]></article-title>
<source><![CDATA[Physiol. Ecolo.]]></source>
<year>1990</year>
<numero>27</numero>
<issue>27</issue>
<page-range>131-146</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[W.P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Impactos ambientais do eucalipto]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.J.L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[ISO 14.000: Riscos da certificação ambiental]]></article-title>
<source><![CDATA[Agroanálises]]></source>
<year>1994</year>
<volume>14</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>48</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSSITER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ecology, environment and economics: a pandoran perspective]]></article-title>
<source><![CDATA[Physiol. Ecol.]]></source>
<year>1990</year>
<numero>27</numero>
<issue>27</issue>
<page-range>169-189</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SELMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An investigation of the potential for landscape ecology to act as a basis for rural land plans]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal Environ. Management]]></source>
<year>1992</year>
<numero>35</numero>
<issue>35</issue>
<page-range>281-299</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SHUKLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HALLAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAPASSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mathematical modelling of environmental and ecological systems]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Elsevier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TIGRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tecnologia e meio ambiente: oportunidades para a indústria]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[URFJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Landscape ecology: the effect of pattern on process]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review Ecol. Syst.]]></source>
<year>1989</year>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
<page-range>171-197</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GARDNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Quantitative methods in landscape ecology]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Springer-Verlag]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
