<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092009000300003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092009000300003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As redes importam para o acesso a bens e serviços obtidos fora de mercados?]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Do social networks matter for the access to goods and services obtained outside markets?]]></article-title>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Est-ce que les réseaux importent pour l'accès aux biens et services obtenus en dehors des marchés?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marques]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo C. L.]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>24</volume>
<numero>71</numero>
<fpage>25</fpage>
<lpage>40</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092009000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092009000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092009000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo discute o papel das redes sociais e da sociabilidade no acesso a bens e serviços obtidos por indivíduos pobres fora de mercados. São utilizadas informações qualitativas de uma pesquisa sobre redes de indivíduos pobres que habitam locais segregados em São Paulo, além de indivíduos de classe média utilizados como controle. Os resultados comprovam a importância das redes e sugerem que as ajudas que medeiam os acessos são dependentes dos tipos de relação e confiança envolvidos, assim como dos custos de ajudar. As dinâmicas observadas tendem a reiterar desigualdades, constituindo circularidades de reprodução da pobreza.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses the role of social networks and sociability in the access by poor people to goods and services obtained outside of markets. The article uses qualitative information from a research about social networks of poor individuals living in segregated places in São Paulo, as well as middle class individuals used as a control. The results show the importance of networks and suggest that the helps that mediate the accesses depend upon the types of ties and trust involved, as well as the cost of helping. The observed processes tend to reiterate inequalities, establishing circularities of poverty reproduction.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article aborde le rôle des réseaux sociaux et de la sociabilité dans l'accès aux biens et services obtenus par des individus pauvres en dehors des marchés. Nous avons, pour cela, utilisé des informations qualitatives d'une recherche à propos des réseaux d'individus pauvres qui habitent des quartiers ségrégés à São Paulo, outre les individus de classe moyenne, utilisés comme contrôle. Les résultats confirment l'importance des réseaux et suggèrent que les aides qui assurent la médiation aux accès sont dépendantes des genres de relation et de la confiance qui sont engagés, ainsi que des coûts de cette aide. Les dynamiques observées tendent à réaffirmer les inégalités et constituent, de ce fait, des circularités de reproduction de la pauvreté.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pobreza]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sociabilidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Redes sociais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[São Paulo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Poverty]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sociability]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social networks]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[São Paulo]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Pauvreté]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Sociabilité]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Réseaux sociaux]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[São Paulo]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>As redes importam para o acesso a bens e servi&ccedil;os obtidos fora de mercados?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Do social networks matter for the access to goods and services obtained outside markets?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Est-ce que les r&eacute;seaux importent pour l'acc&egrave;s aux biens et services obtenus en dehors des march&eacute;s?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Eduardo C. L. Marques </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo discute o papel das redes sociais e da sociabilidade no acesso a bens e servi&ccedil;os obtidos por indiv&iacute;duos pobres fora de mercados. S&atilde;o utilizadas informa&ccedil;&otilde;es qualitativas de uma pesquisa sobre redes de indiv&iacute;duos pobres que habitam locais segregados em S&atilde;o Paulo, al&eacute;m de indiv&iacute;duos de classe m&eacute;dia utilizados como controle. Os resultados comprovam a import&acirc;ncia das redes e sugerem que as ajudas que medeiam os acessos s&atilde;o dependentes dos tipos de rela&ccedil;&atilde;o e confian&ccedil;a envolvidos, assim como dos custos de ajudar. As din&acirc;micas observadas tendem a reiterar desigualdades, constituindo circularidades de reprodu&ccedil;&atilde;o da pobreza. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Pobreza; Sociabilidade; Redes sociais; S&atilde;o Paulo. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article discusses the role of social networks and sociability in the access by poor people to goods and services obtained outside of markets. The article uses qualitative information from a research about social networks of poor individuals living in segregated places in S&atilde;o Paulo, as well as middle class individuals used as a control. The results show the importance of networks and suggest that the helps that mediate the accesses depend upon the types of ties and trust involved, as well as the cost of helping. The observed processes tend to reiterate inequalities, establishing circularities of poverty reproduction. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Poverty; Sociability; Social networks; S&atilde;o Paulo. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cet article aborde le r&ocirc;le des r&eacute;seaux sociaux et de la sociabilit&eacute; dans l'acc&egrave;s aux biens et services obtenus par des individus pauvres en dehors des march&eacute;s. Nous avons, pour cela, utilis&eacute; des informations qualitatives d'une recherche &agrave; propos des r&eacute;seaux d'individus pauvres qui habitent des quartiers s&eacute;gr&eacute;g&eacute;s &agrave; S&atilde;o Paulo, outre les individus de classe moyenne, utilis&eacute;s comme contr&ocirc;le. Les r&eacute;sultats confirment l'importance des r&eacute;seaux et sugg&egrave;rent que les aides qui assurent la m&eacute;diation aux acc&egrave;s sont d&eacute;pendantes des genres de relation et de la confiance qui sont engag&eacute;s, ainsi que des co&ucirc;ts de cette aide. Les dynamiques observ&eacute;es tendent &agrave; r&eacute;affirmer les in&eacute;galit&eacute;s et constituent, de ce fait, des circularit&eacute;s de reproduction de la pauvret&eacute;. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> Pauvret&eacute;; Sociabilit&eacute;; R&eacute;seaux sociaux; S&atilde;o Paulo. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo apresenta resultados de uma pesquisa recente sobre redes sociais de indiv&iacute;duos pobres que habitam diferentes locais segregados em S&atilde;o Paulo. Redes sociais s&atilde;o representa&ccedil;&otilde;es anal&iacute;ticas dos contextos e dos padr&otilde;es de rela&ccedil;&otilde;es que cercam uma dada situa&ccedil;&atilde;o social. No caso dessa pesquisa, trata-se dos padr&otilde;es de rela&ccedil;&otilde;es ligados &agrave; sociabilidade cotidiana dos indiv&iacute;duos. Foram pesquisadas as redes pessoais de 209 habitantes de sete locais de concentra&ccedil;&atilde;o de pobreza em S&atilde;o Paulo, submetidos a diferentes condi&ccedil;&otilde;es de segrega&ccedil;&atilde;o, al&eacute;m de trinta indiv&iacute;duos de classe m&eacute;dia. A pesquisa tinha por objetivo investigar, mediante an&aacute;lises quantitativas e qualitativas, as caracter&iacute;sticas das redes sociais de tais indiv&iacute;duos, sua variabilidade e seus efeitos sobre a pobreza urbana. Esses efeitos foram avaliados por meio da an&aacute;lise das conseq&uuml;&ecirc;ncias das redes para o acesso a bens obtidos em mercados (Marques, 2008), como tamb&eacute;m a bens e servi&ccedil;os importantes para os processos de reprodu&ccedil;&atilde;o social dos indiv&iacute;duos em situa&ccedil;&atilde;o de pobreza e obtidos por meio de ajudas e trocas sociais externas &agrave; l&oacute;gica do mercado (Marques, no prelo). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse artigo, discuto o papel das redes no acesso aos bens e servi&ccedil;os obtidos fora dos mercados. As informa&ccedil;&otilde;es utilizadas aqui s&atilde;o origin&aacute;rias de entrevistas em profundidades realizadas com vinte dos entrevistados anteriores que contavam com redes e sociabilidades de diferentes tipos. Apresentei aos entrevistados as redes previamente constru&iacute;das, solicitando que discutissem sua mobiliza&ccedil;&atilde;o na obten&ccedil;&atilde;o de ajudas variadas em suas atividades cotidianas. Foram feitas perguntas ligadas &agrave; migra&ccedil;&atilde;o, inclusive intra-urbana, &agrave; constru&ccedil;&atilde;o da habita&ccedil;&atilde;o ou a pequenos reparos, aos cuidados com crian&ccedil;as e com a casa, a problemas de sa&uacute;de, a empr&eacute;stimos de mantimentos e dinheiro, a confid&ecirc;ncias e apoio emocional, &agrave; obten&ccedil;&atilde;o de c&ocirc;njuge, de emprego e de informa&ccedil;&otilde;es sobre pol&iacute;tica, servi&ccedil;os e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Inicio este artigo estabelecendo alguns pontos de partida conceituais necess&aacute;rios para a constru&ccedil;&atilde;o do argumento. Em seguida, descrevo os principais procedimentos de pesquisa adotados e resumo os resultados anteriores. A terceira se&ccedil;&atilde;o discute os tipos de ajuda disponibilizados pelos indiv&iacute;duos, destacando a sua rela&ccedil;&atilde;o com as redes. Os resultados evidenciam a exist&ecirc;ncia de padr&otilde;es na mobiliza&ccedil;&atilde;o das redes pelos indiv&iacute;duos para a obten&ccedil;&atilde;o de ajudas. A estrutura do texto segue esses padr&otilde;es, utilizando sempre nomes fict&iacute;cios para os entrevistados. Ao final, sintetizo os principais padr&otilde;es encontrados &agrave; guisa de conclus&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Trocas, ajudas e confian&ccedil;a </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesta se&ccedil;&atilde;o defino conceitualmente os principais elementos envolvidos nessas rela&ccedil;&otilde;es de ajuda - as trocas, a confian&ccedil;a, a reciprocidade e a intimidade. N&atilde;o se trata de desenvolver uma discuss&atilde;o conceitual detalhada dessas categorias nas ci&ecirc;ncias sociais, ou de discutir demoradamente os tipos de rela&ccedil;&otilde;es existentes em dadas situa&ccedil;&otilde;es sociais, como faz Blokland (2003), mas de estabelecer os pontos de partida conceituais necess&aacute;rios para o entendimento da an&aacute;lise que se segue. Por outro lado, a pesquisa n&atilde;o objetivou alcan&ccedil;ar categorias nativas, mas analisar esses importantes processos levando em conta as interpreta&ccedil;&otilde;es dos entrevistados, sem a pretens&atilde;o de reproduzi-las. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As ajudas analisadas aqui importam em trocas. Essas trocas s&atilde;o todas intrinsecamente sociais (Polanyi, 1980) e envolvem o interc&acirc;mbio de elementos materiais e imateriais, mas tamb&eacute;m dimens&otilde;es simb&oacute;licas. As ajudas e o apoio social envolvem trocas, pois est&atilde;o submetidas &agrave;s l&oacute;gicas da reciprocidade como as estudadas originalmente por Mauss. No sentido destacado pela tradi&ccedil;&atilde;o antropol&oacute;gica do dom, os elementos envolvidos na troca conformam conjuntos de sentido social e simb&oacute;lico abrangente que, em sua formula&ccedil;&atilde;o original, forneceram chaves interpretativas para elementos societ&aacute;rios amplos (Mauss, &#91;1923&#93; 2003) e tem sido aplicada desde ent&atilde;o a diversas dimens&otilde;es sociais (Lanna, 1995; Vilela, 2001). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em um sentido mais espec&iacute;fico, as trocas diferem entre si com rela&ccedil;&atilde;o ao seu car&aacute;ter mais ou menos impessoal em um cont&iacute;nuo, desde trocas generalizadas ou impessoais at&eacute; as mais personalizadas ou espec&iacute;ficas (Nunes, 1997), nas quais os atributos dos envolvidos na transa&ccedil;&atilde;o importam. As trocas mercantis, que podem ser mediadas pelo dinheiro ou ocorrer em esp&eacute;cie, s&atilde;o as mais intensamente impessoais, embora saibamos que sempre envolvem rela&ccedil;&otilde;es sociais e, conseq&uuml;entemente, s&atilde;o mediadas por diversos processos sociais, materiais e simb&oacute;licos (Weber, &#91;1922&#93; 1999; Polanyi, 1980). &Eacute; razo&aacute;vel imaginar que em contextos de pobreza, em que diversos tipos de informalidade est&atilde;o presentes nas trocas mercantis, o grau de impessoalidade seja menor. Nesse caso, as trocas da economia est&atilde;o mais atravessadas pela economia das trocas.<a href="#b1"><sup>1</sup></a></font><a name="c1"></a></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma grande parte das condi&ccedil;&otilde;es de vida na cidade envolve trocas mercantis, o que tem como conseq&uuml;&ecirc;ncia &oacute;bvia que indiv&iacute;duos de menor renda (e pior inseridos no mercado de trabalho) encontrem maiores dificuldades de obter e manter boas condi&ccedil;&otilde;es sociais. A rela&ccedil;&atilde;o entre as redes e os elementos que medeiam as trocas mercantis (renda e trabalho, principalmente) foi analisada em outros trabalhos (Marques, 2008; no prelo) e n&atilde;o ser&atilde;o discutidas aqui. As demais trocas que envolvem ajudas, entretanto, podem melhorar as condi&ccedil;&otilde;es de vida e solucionar problemas cotidianos de indiv&iacute;duos com baix&iacute;ssimo acesso &agrave; renda, que n&atilde;o disp&otilde;em de recursos econ&ocirc;micos para comprar bens e servi&ccedil;os via mercado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessas trocas s&atilde;o intercambiados bens materiais, como dinheiro, mantimentos, ferramentas, entre outros, mas tamb&eacute;m elementos imateriais, como informa&ccedil;&otilde;es, afetos, solidariedade, apoio emocional etc. Al&eacute;m disso, todas essas trocas tamb&eacute;m envolvem dimens&otilde;es marcadamente simb&oacute;licas, como reconhecimento e prest&iacute;gio. Elas nem sempre envolvem bens similares, e tampouco ocorrem de forma imediata, construindo condi&ccedil;&otilde;es de d&iacute;vida inseridas na l&oacute;gica da reciprocidade social. Em alguma medida, padr&otilde;es relacionais s&atilde;o sempre redes de trocas, n&atilde;o apenas pelo que pode fluir pelas rela&ccedil;&otilde;es, mas tamb&eacute;m pela reciprocidade envolvida e pelos graus de confian&ccedil;a e intimidade que as viabilizam e perpetuam no tempo. Os tipos das pr&oacute;prias rela&ccedil;&otilde;es, adicionalmente, podem ser transformados de acordo com as din&acirc;micas das trocas, a reciprocidade e confian&ccedil;a envolvidas, como ser&aacute; apontado mais adiante. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, todos os tipos de ajuda envolvem tamb&eacute;m custos de v&aacute;rias naturezas. Esses custos incluem recursos materiais como dinheiro e bens, mas tamb&eacute;m tempo despendido no aux&iacute;lio, assim como investimentos operacionais e emocionais de quem ajuda. Evidentemente, os custos nessas pr&aacute;ticas s&atilde;o mediados pelas condi&ccedil;&otilde;es de reciprocidade existentes e podem ser mitigados, em parte, pelos tipos de v&iacute;nculo envolvidos. Nesse sentido, quanto mais custosa for a ajuda prestada, mais ela depender&aacute; da exist&ecirc;ncia de certos tipos de v&iacute;nculo e da confian&ccedil;a na rela&ccedil;&atilde;o que medeia a reciprocidade (tornando mais ou menos confi&aacute;vel esperar a retribui&ccedil;&atilde;o futura). Como comentarei mais adiante, entretanto, a presen&ccedil;a de reciprocidade social e de confian&ccedil;a n&atilde;o afastam necessariamente a presen&ccedil;a de monetariza&ccedil;&otilde;es nas ajudas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por confian&ccedil;a entendo a seguran&ccedil;a no cumprimento das expectativas de uma dada rela&ccedil;&atilde;o, quaisquer que sejam tais expectativas. Para alguns entrevistados, confian&ccedil;a depende de homofilia<a href="#b2"><sup>2</sup></a><a name="c2"></a> - confia-se em quem tem atributos (ou comportamentos) similares. Para outros, h&aacute; tipos distintos de confian&ccedil;a, associados a situa&ccedil;&otilde;es sociais espec&iacute;ficas. A an&aacute;lise dos casos sugeriu que, dependendo da situa&ccedil;&atilde;o, h&aacute; expectativas diferentes regulando as rela&ccedil;&otilde;es e estabelecendo tipos diferentes de confian&ccedil;a. Foram observados ao menos tr&ecirc;s tipos de confian&ccedil;a - pessoal, profissional e pol&iacute;tica/associativa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira &eacute; a mais comum e diz respeito &agrave; seguran&ccedil;a do ego em rela&ccedil;&atilde;o a seus contatos no que concerne a assuntos de natureza pessoal. Ela se associa &agrave; intimidade, mas s&oacute; depende dela nas rela&ccedil;&otilde;es de confid&ecirc;ncia, como veremos a seguir. A confian&ccedil;a profissional diz respeito &agrave; seguran&ccedil;a que um determinado ego tem de que seus contatos v&atilde;o cumprir as regras pactuadas em atividades profissionais. Esse tipo de confian&ccedil;a apareceu em entrevistas com propriet&aacute;rios de pequenos neg&oacute;cios e com outros que contam com parceiros regulares de trabalho. Por fim, a confian&ccedil;a pol&iacute;tica/associativa &eacute; a que apareceu com menor freq&uuml;&ecirc;ncia. Refere-se &agrave; seguran&ccedil;a de que seus companheiros cumprir&atilde;o os pactos estabelecidos no desenvolvimento de atividades e no estabelecimento de alian&ccedil;as e disputas pol&iacute;ticas. Em todos esses casos, confian&ccedil;a pode estar presente tanto em rela&ccedil;&otilde;es horizontais como em verticais, sendo compat&iacute;vel com desigualdades de poder e hierarquias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Graus diferentes de confian&ccedil;a, por seu turno, associam-se usualmente a formas diversas de reciprocidade. Na maior parte das vezes, ajudas com baixa confian&ccedil;a est&atilde;o associadas &agrave; reciprocidade moral e impessoal t&iacute;pica do pertencimento a grupos, como no que Blokland (2003) denomina <i>attachments</i> seguindo Weber (&#91;1922&#93; 1999) - rela&ccedil;&otilde;es n&atilde;o instrumentais, mas baseadas na racionalidade e em valores de pertencimento a grupos circunscritos por identidades compartilhadas. Rela&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m mobilizadas pela reciprocidade que envolve permuta direta e tem dimens&atilde;o mais instrumental, que Luciano, um entrevistado da favela do Jaguar&eacute;, chamou de "toma-l&aacute;-d&aacute;-c&aacute;". Enquanto as rela&ccedil;&otilde;es que veiculam as primeiras est&atilde;o associadas tanto &agrave; racionalidade (a&ccedil;&atilde;o deliberada e consciente) como a valores, as segundas baseiam-se em a&ccedil;&otilde;es racionais e orientadas a fins de maneira similar ao definido por Blokland (2003), seguindo Weber (&#91;1922&#93; 1999). No outro lado do espectro, as rela&ccedil;&otilde;es que envolvem alta confian&ccedil;a associam-se a trocas espec&iacute;ficas e a reciprocidades que podem se distribuir no tempo e envolver diferentes bens materiais e imateriais. Nesse caso, a reciprocidade &eacute; inteiramente personalizada e garantida por um tipo espec&iacute;fico de v&iacute;nculo pessoal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Intimidade, por outro lado, tamb&eacute;m diz respeito &agrave; seguran&ccedil;a do cumprimento das regras das rela&ccedil;&otilde;es, mas &eacute; especializada em assuntos pessoais que envolvem sigilo e depende de graus mais elevados de confian&ccedil;a. Nas palavras de Jo&atilde;o, morador de um conjunto habitacional na Cidade Tiradentes, "intimidade &eacute; jogo aberto". Diferentemente de confian&ccedil;a, intimidade aparece apenas em rela&ccedil;&otilde;es com pequenas diferen&ccedil;as hier&aacute;rquicas e de poder. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m dos custos diferenciados das ajudas, varia&ccedil;&otilde;es nos tipos de v&iacute;nculos e nos graus de confian&ccedil;a presentes nas rela&ccedil;&otilde;es, portanto, influenciam os aux&iacute;lios dispon&iacute;veis e podem impactar sobremaneira as condi&ccedil;&otilde;es de vida e a pobreza. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Desenho da pesquisa e resultados anteriores </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O estudo levantou as redes pessoais de 209 indiv&iacute;duos em situa&ccedil;&atilde;o de pobreza e trinta indiv&iacute;duos de classe m&eacute;dia, de forma a construir um padr&atilde;o de compara&ccedil;&atilde;o. De maneira a explorar os efeitos da segrega&ccedil;&atilde;o espacial sobre as redes pessoais, escolhi sete locais bastante distintos sob o ponto de vista da dist&acirc;ncia ao centro, dos graus de consolida&ccedil;&atilde;o das &aacute;reas, dos padr&otilde;es construtivos e dos graus de interven&ccedil;&atilde;o do Estado, partindo de estudos anteriores sobre pobreza em S&atilde;o Paulo (CEM/SAS 2004). Optei por analisar redes pessoais, e n&atilde;o redes de comunidades ou redes centradas em indiv&iacute;duos,<a href="#b3"><sup>3</sup></a><a name="c3"></a> pois considero que uma parcela importante da sociabilidade que influencia a pobreza ocorre a dist&acirc;ncias maiores do ego do que o seu entorno imediato.<a href="#b4"><sup>4</sup></a><a name="c4"></a> </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foram realizadas trinta entrevistas por local entre setembro de 2006 e agosto de 2007, incluindo corti&ccedil;os centrais, quatro favelas - Vila Nova Jaguar&eacute;, Parais&oacute;polis, Vila Nova Esperan&ccedil;a e Guinle -, um loteamento irregular no Jardim &Acirc;ngela e o conjunto habitacional de Cidade Tiradentes, al&eacute;m do grupo de controle de classe m&eacute;dia, sem especifica&ccedil;&atilde;o de local de moradia. Na verdade, a localiza&ccedil;&atilde;o da classe m&eacute;dia indica um padr&atilde;o concentrado no centro expandido da metr&oacute;pole, embora suas redes se expandam por um amplo territ&oacute;rio e n&atilde;o incluam vizinhos, em um padr&atilde;o similar ao que Wellman (2001) denomina "comunidades pessoais". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As entrevistas utilizaram um question&aacute;rio semiaberto e um gerador de nomes e foram escolhidas ao acaso ao longo de percursos pelos locais estudados, tanto em dias de semana como durante fins de semana.<a href="#b5"><sup>5</sup></a><a name="c5"></a> A classe m&eacute;dia foi definida de maneira ampla, uma vez que visava apenas a constituir um padr&atilde;o de compara&ccedil;&atilde;o para a an&aacute;lise das demais redes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas informa&ccedil;&otilde;es foram tratadas com ferramentas de an&aacute;lise de redes sociais, resultando em 239 redes pessoais.<a href="#b6"><sup>6</sup></a><a name="c6"></a> Ap&oacute;s a realiza&ccedil;&atilde;o das an&aacute;lises estat&iacute;sticas, escolhi intencionalmente um conjunto de vinte redes pessoais para empreender a parte qualitativa da pesquisa, combinando tipos de redes, locais e caracter&iacute;sticas dos entrevistados.<a href="#b7"><sup>7</sup></a><a name="c7"></a> O presente artigo explora essas informa&ccedil;&otilde;es qualitativas, desvendando os padr&otilde;es associados &agrave;s redes e &agrave; sociabilidade que medeiam o acesso dos indiv&iacute;duos a bens e servi&ccedil;os obtidos fora de mercados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes de avan&ccedil;armos, entretanto, apresento de forma resumida os principais resultados das etapas anteriores da pesquisa, de forma a melhor situar o leitor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em primeiro lugar, &eacute; preciso registrar que quando comparadas com as redes de classe m&eacute;dia, as redes pessoais de indiv&iacute;duos pobres tendem a ser menores, mais locais e menos variadas em termos de sociabilidade. Praticamente inexistem rela&ccedil;&otilde;es entre grupos sociais e de renda. Essa &eacute; uma das mais importantes caracter&iacute;sticas dessas redes para a reprodu&ccedil;&atilde;o da pobreza e da desigualdade social que, entretanto, n&atilde;o se origina nas redes, mas representa apenas uma faceta relacional da estrutura social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os sociogramas a seguir apresentam como ilustra&ccedil;&atilde;o as redes de duas mulheres, uma pobre e outra de classe m&eacute;dia, com caracter&iacute;sticas pr&oacute;ximas das m&eacute;dias de cada grupo. Sociogramas s&atilde;o representa&ccedil;&otilde;es gr&aacute;ficas dos padr&otilde;es de v&iacute;nculo, nas quais entidades (pessoas, grupos, empresas, organiza&ccedil;&otilde;es) s&atilde;o representadas como pontos (os n&oacute;s) e rela&ccedil;&otilde;es (de qualquer tipo) como tra&ccedil;os (os v&iacute;nculos). Como se pode observar, a primeira rede &eacute; menor, mais simples, menos "clusterizada" e mais centralizada no ego do que a segunda. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a03fig01.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a03fig02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar disso, as redes de cada grupo variam substancialmente entre si. Os sociogramas a seguir apresentam tamb&eacute;m como ilustra&ccedil;&atilde;o as redes de dois indiv&iacute;duos pobres com padr&otilde;es relacionais polares. Nas <a href="#fig03">Figuras 3</a> e <a href="#fig04">4</a>, a simbologia dos n&oacute;s indica as esferas de sociabilidade onde ocorre o encontro entre o ego e cada indiv&iacute;duo. </font></p>     <p><a name="fig03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a03fig03.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="fig04"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rbcsoc/v24n71/a03fig04.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise indicou n&atilde;o existirem rela&ccedil;&otilde;es diretas entre vari&aacute;veis socioecon&ocirc;micas e padr&otilde;es de rela&ccedil;&atilde;o. Na verdade, as redes s&atilde;o influenciadas por diversos condicionantes socioecon&ocirc;micos, como sexo, idade, escolaridade, renda, migra&ccedil;&atilde;o, freq&uuml;&ecirc;ncia, templos, associa&ccedil;&otilde;es e a pr&oacute;pria segrega&ccedil;&atilde;o.<a href="#b8"><sup>8</sup></a><a name="c8"></a> O efeito desses condicionantes tende a circularidades que perpetuam as situa&ccedil;&otilde;es sociais e relacionais e reproduzem desigualdades de forma persistente, embora n&atilde;o necessariamente desigualdades categoriais no sentido de Tilly (2005).<a href="#b9"><sup>9</sup></a><a name="c9"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Considerando a variabilidade encontrada nas redes, constru&iacute; duas tipologias - das redes e dos padr&otilde;es de sociabilidade. Os achados indicaram que, embora as redes de indiv&iacute;duos pobres sejam em geral menores, mais locais e menos variadas do que os de indiv&iacute;duos de classe m&eacute;dia, tamb&eacute;m variam muito. Se, de um lado, est&atilde;o presentes padr&otilde;es de sociabilidade muito locais e baseados em v&iacute;nculos prim&aacute;rios (fam&iacute;lia, vizinhan&ccedil;a e amizades), de outro, uma parte significativa dessas redes apresenta sociabilidade pouco local e produzida em ambientes organizacionais ou institucionais (trabalho, igreja, associativismo). O cruzamento dessas heterogeneidades sugeriu a exist&ecirc;ncia de padr&otilde;es relacionais amplos, com sociabilidade variada e homofilia potencialmente menor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A an&aacute;lise a seguir especificou os impactos das redes sobre as condi&ccedil;&otilde;es sociais, em especial sobre a pobreza. Ficou evidenciado que o emprego, inclusive o com maior prote&ccedil;&atilde;o, e a aus&ecirc;ncia de precariedade social tendem a ser influenciados positivamente por padr&otilde;es de sociabilidade pouco locais e prim&aacute;rios, ao contr&aacute;rio de vari&aacute;veis tradicionais, como escolaridade, idade e renda, que n&atilde;o se mostraram significativas. Al&eacute;m disso, as redes e o tipo de sociabilidade ajudaram a explicar o rendimento dos indiv&iacute;duos, em conjunto com vari&aacute;veis tradicionais. Os resultados de an&aacute;lise multivariada mostraram a signific&acirc;ncia, entre as vari&aacute;veis tradicionais, do tamanho do domic&iacute;lio e da escolaridade dos indiv&iacute;duos. Al&eacute;m disso, entretanto, tr&ecirc;s outras vari&aacute;veis associadas &agrave;s redes tamb&eacute;m se mostraram relevantes - o tipo de rede e de sociabilidade (redes m&eacute;dias e variadas e com sociabilidade pouco local e pouco prim&aacute;ria), o tamanho das redes e a variabilidade da sociabilidade, essas duas &uacute;ltimas em intera&ccedil;&atilde;o respectivamente com ter rendimento est&aacute;vel e ser segregado. Redes m&eacute;dias e com sociabilidade pouco local e prim&aacute;ria, portanto, geram efeitos positivos sobre a renda (Marques, 2009; no prelo). No caso de alguns indiv&iacute;duos segregados, esse efeito &eacute; potencializado pela presen&ccedil;a de sociabilidade variada, ajudando a combater o isolamento social produzido pela segrega&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, restava compreender melhor a mobiliza&ccedil;&atilde;o cotidiana das redes pelos indiv&iacute;duos. A se&ccedil;&atilde;o que se segue, baseada no material qualitativo da pesquisa, avan&ccedil;a nessa dire&ccedil;&atilde;o explorando o uso e a media&ccedil;&atilde;o da sociabilidade e das redes no acesso dos indiv&iacute;duos a bens e servi&ccedil;os obtidos fora de mercados. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Acessos e ajudas </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As informa&ccedil;&otilde;es das entrevistas sugerem que as ajudas que medeiam os acessos podem ser agrupadas segundo um cruzamento entre graus de confian&ccedil;a, custos e tipos de reciprocidade. Dependendo da situa&ccedil;&atilde;o, a reciprocidade e a confian&ccedil;a envolvidas ganham v&aacute;rios contornos e feitos, e a troca em si pode ser mais ou menos personalizada. Por outro lado, no contexto espec&iacute;fico da reciprocidade de cada ajuda, os custos, que evidentemente n&atilde;o se restringem a dimens&otilde;es monet&aacute;rias, ganham conte&uacute;dos distintos, misturando por vezes prest&iacute;gio, afeto, expectativa de retribui&ccedil;&atilde;o e dinheiro. Outra dimens&atilde;o relevante desses custos &eacute; o tempo e a disponibilidade pessoal gastos na ajuda, assim como sua freq&uuml;&ecirc;ncia e perenidade. Assim, embora no mundo dos pobres circule relativamente pouca riqueza, s&atilde;o bastante freq&uuml;entes ajudas de custo elevado. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por vezes &eacute; t&ecirc;nue o limite entre o que &eacute; inteiramente compra via mercado e o que &eacute; troca mediada pela reciprocidade social, mas que tamb&eacute;m envolve pagamento em dinheiro. No primeiro caso, apesar de os indiv&iacute;duos serem conhecidos, trata-se da compra de um servi&ccedil;o que poderia ser adquirido de outro prestador. Por outro lado, h&aacute; ajudas que tamb&eacute;m podem envolver pagamento em dinheiro, mesmo para pessoas muito pr&oacute;ximas. Nesse caso, o dinheiro &eacute; apenas uma das dimens&otilde;es envolvidas na troca, que n&atilde;o &eacute; generalizada, mas espec&iacute;fica e personalizada pela confian&ccedil;a envolvida. Aparentemente, os pagamentos representam retribui&ccedil;&otilde;es que contribuem para reduzir os custos das ajudas, assim como elementos como prest&iacute;gio, afetos e outros aux&iacute;lios prestados ou devidos para presta&ccedil;&atilde;o em momento futuro, no contexto da reciprocidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Considerando essas dimens&otilde;es, s&atilde;o basicamente tr&ecirc;s os tipos de ajuda observados: imediatas e com baixo custo, mais constantes e custosas, e que envolvem confian&ccedil;a e intimidade. Discuto a seguir com algum grau de detalhe esses tipos, trazendo exemplos dos entrevistados sempre que poss&iacute;vel. De uma forma geral, do primeiro ao &uacute;ltimo tipo crescem continuamente a confian&ccedil;a na rela&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria para a ajuda e os custos envolvidos na sua presta&ccedil;&atilde;o. Ao mesmo tempo, cada ajuda associa-se a um tipo espec&iacute;fico de reciprocidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Ajudas mais imediatas e de baixo custo e que necessitam de baixa confian&ccedil;a </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este tipo envolve aux&iacute;lio durante crises agudas de sa&uacute;de, empr&eacute;stimo de ferramentas e de mantimentos, olhar a casa durante a aus&ecirc;ncia dos donos, assim como informa&ccedil;&otilde;es para emprego e a respeito de pol&iacute;ticas e servi&ccedil;os p&uacute;blicos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; tamb&eacute;m ligado muito freq&uuml;entemente por v&iacute;nculos fracos e freq&uuml;entes, mas superficiais, definidos por Luciano, morador da favela Jaguar&eacute;, como "oi, oi, tudo bem?". Em geral, trata-se de uma forma de ajuda que ocorre por rela&ccedil;&otilde;es muito pouco personalizadas e com reciprocidade bastante distante. Grande parte dos v&iacute;nculos que a carreiam &eacute; origin&aacute;ria da vizinhan&ccedil;a e tende a se quebrar facilmente, em especial com o deslocamento da resid&ecirc;ncia. Esses v&iacute;nculos, entretanto, s&atilde;o substitu&iacute;dos de forma relativamente f&aacute;cil no novo local de moradia, embora alguns lugares possam ser considerados melhores do que outros pelos entrevistados nesse sentido. Os la&ccedil;os que fomentam esse tipo de ajuda se comportam como se correspondessem a suportes impessoais de rela&ccedil;&otilde;es de reciprocidade de ajuda cotidiana. Nesse caso, n&atilde;o &eacute; necess&aacute;rio a confian&ccedil;a e a reciprocidade &eacute; t&ecirc;nue. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que embasa esse tipo de ajuda &eacute; um sentimento de solidariedade difusa. Se considerarmos que todos os tipos de solidariedade est&atilde;o associados a identidades, nesse caso se trata de uma identidade difusa ou de pertencimento a grupos amplos, como "n&oacute;s da comunidade", "os pobres", "os irm&atilde;os" ou mesmo "os seres humanos". O discurso dos entrevistados para justificar ajudas desse tipo &eacute; associado ao pertencimento a esses grupos ou a solidariedades amplas, como para Jo&atilde;o, morador de um conjunto habitacional na Cidade Tiradentes, que sustenta que de "pessoa doente, at&eacute; os inimigos se compadecem". As crises agudas de sa&uacute;de exemplificam tais situa&ccedil;&otilde;es, onde &eacute; freq&uuml;ente a ajuda de vizinhos, em especial emprestando carros e conduzindo o paciente at&eacute; unidades de sa&uacute;de, como em situa&ccedil;&otilde;es relatadas por L&uacute;cia, David, Luciano e Rafaela, moradores de corti&ccedil;os e das favelas de Parais&oacute;polis, do Jaguar&eacute; e da Vila Nova Esperan&ccedil;a, respectivamente. Os tipos de rela&ccedil;&atilde;o que veiculam essa ajuda s&atilde;o principalmente o que Blokland (2003) denomina de <i>attachments</i>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo que esse tipo de ajuda n&atilde;o necessite de confian&ccedil;a pr&eacute;via, ela pode ser negada pela quebra no passado da reciprocidade m&iacute;nima esperada, tanto de forma personalizada, como generalizada. Nas palavras de Jo&atilde;o, de Tiradentes, "ferramenta eu sempre emprestei muito, mas hoje n&atilde;o empresto mais, pois as pessoas n&atilde;o devolviam". De maneira inversa, a presta&ccedil;&atilde;o de aux&iacute;lio no caso de doen&ccedil;a pode levar a um aprofundamento da rela&ccedil;&atilde;o entre indiv&iacute;duos, aumentando a confian&ccedil;a na pessoa que ajudou e levando mesmo a um grau mais elevado de intimidade. Assim, embora nem confian&ccedil;a nem intimidade sejam necess&aacute;rias para que um indiv&iacute;duo preste esse tipo de ajuda, dado o seu car&aacute;ter quase impessoal, tanto a confian&ccedil;a como a intimidade podem ser impactadas pela presta&ccedil;&atilde;o desses aux&iacute;lios, positiva ou negativamente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fornecimento de informa&ccedil;&otilde;es a respeito de emprego pode se associar a todos os tipos de ajuda, mas tamb&eacute;m pode ser veiculado pelos la&ccedil;os que carreiam as ajudas imediatas e de baixo custo, em especial para os empregos mais locais. Em sua forma mais extrema, a informa&ccedil;&atilde;o pode vir at&eacute; de desconhecidos. No caso de Jo&atilde;o, por exemplo, a informa&ccedil;&atilde;o que o levou a um emprego foi dada por um desconhecido em uma pra&ccedil;a, e para Ednalva, da favela de Parais&oacute;polis, foi obtida de uma pessoa que conheceu no &ocirc;nibus. Maria, desempregada e moradora da favela do Jaguar&eacute;, que sobrevive catando pap&eacute;is, obteve um emprego como empregada dom&eacute;stica por interm&eacute;dio de uma pessoa que conheceu quando passou a freq&uuml;entar uma igreja. O fornecimento dessas informa&ccedil;&otilde;es tem baix&iacute;ssimo custo e &eacute; propagado por contatos muito pouco intensos e, por vezes, quase ao acaso, de forma similar aos v&iacute;nculos fracos de que fala Granovetter (1973). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A esse respeito especificamente, alguns locais onde informa&ccedil;&otilde;es circulam mais intensamente parecem gerar contatos potenciais com redes de outros indiv&iacute;duos que se conhecem pouco, ou at&eacute; mesmo com desconhecidos. Nesse caso, n&atilde;o se trata de um efeito da rede de um dado ego, mas de espa&ccedil;os de conv&iacute;vio espec&iacute;ficos que d&atilde;o acesso a redes de outros indiv&iacute;duos que podem nem mesmo participar da sua rede. Esse &eacute; o caso do sal&atilde;o de cabeleireiro de Ant&ocirc;nio, tamb&eacute;m pastor e diretor de uma organiza&ccedil;&atilde;o comunit&aacute;ria em Parais&oacute;polis. Segundo as entrevistas, aquele espa&ccedil;o representa um importante local de troca de informa&ccedil;&otilde;es, para o qual os indiv&iacute;duos convergem. &Agrave;s vezes isso tamb&eacute;m ocorre em torno de certos indiv&iacute;duos, que, como se sabe, t&ecirc;m muitos contatos. Rafaela, de Vila Nova Esperan&ccedil;a, e Ant&ocirc;nio e Jorge, de Parais&oacute;polis, por exemplo, afirmaram serem procurados com freq&uuml;&ecirc;ncia, inclusive por desconhecidos, para perguntar se sabem de ofertas de emprego. N&atilde;o por acaso, esses tr&ecirc;s indiv&iacute;duos s&atilde;o lideran&ccedil;as em seus bairros e est&atilde;o envolvidos com atividades associativas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, &eacute; importante reportar uma diferen&ccedil;a com rela&ccedil;&atilde;o aos resultados do influente trabalho de Granovetter. O argumento do autor a respeito da for&ccedil;a dos v&iacute;nculos fracos na busca de emprego baseia-se na id&eacute;ia de que, se um dado ego se encontra desempregado h&aacute; algum tempo, o emprego n&atilde;o chegar&aacute; a ele por v&iacute;nculos fortes, caso contr&aacute;rio ele j&aacute; estaria empregado. Tecnicamente o argumento diz respeito a uma regularidade emp&iacute;rica observada por Granovetter e batizada por ele de "tr&iacute;ade aberta proibida": se um determinado ego tem uma rela&ccedil;&atilde;o forte com A e outra com B, &eacute; muito pouco prov&aacute;vel que A e B n&atilde;o tenham rela&ccedil;&atilde;o. Por isso, informa&ccedil;&atilde;o nova n&atilde;o chegaria aos indiv&iacute;duos por v&iacute;nculos fortes, mas por v&iacute;nculos fracos.<a href="#b10"><sup>10</sup></a><a name="c10"></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em uma aparente contradi&ccedil;&atilde;o com os achados de Granovetter, uma parte importante dos empregos de melhor qualidade encontrados veio de v&iacute;nculos fortes, inclusive da fam&iacute;lia. Entretanto, a evid&ecirc;ncia diz respeito em especial aos primeiros empregos de indiv&iacute;duos rec&eacute;m-migrados ou que ingressam no mercado de trabalho pela primeira vez. A quest&atilde;o est&aacute; em que, quando ocorrem os primeiros contatos dos indiv&iacute;duos com as redes que os acolhem (ou que os integram ao mercado, no caso dos adolescentes que come&ccedil;am a trabalhar), informa&ccedil;&otilde;es novas sobre emprego chegam tanto por v&iacute;nculos fortes como por v&iacute;nculos fracos.<a href="#b11"><sup>11</sup></a><a name="c11"></a> Esse efeito tende a ser ainda mais forte para indiv&iacute;duos de baixa qualifica&ccedil;&atilde;o e que se encontram no limite da sobreviv&ecirc;ncia, para quem virtualmente qualquer ocupa&ccedil;&atilde;o pode fazer diferen&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fazem parte dessa situa&ccedil;&atilde;o os casos de Ana Luiza, Luciano, Jo&atilde;o, Rafaela, L&uacute;cia e David, para quem empregos importantes em suas trajet&oacute;rias vieram de informa&ccedil;&otilde;es trazidas por familiares. No caso dos quatro primeiros, os empregos foram obtidos quando chegaram a S&atilde;o Paulo do Nordeste, mas os casos de David e L&uacute;cia envolvem jovens que iniciaram suas vidas profissionais no final da adolesc&ecirc;ncia j&aacute; em S&atilde;o Paulo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar desse ponto em comum, as trajet&oacute;rias (e suas conseq&uuml;&ecirc;ncias) s&atilde;o muito diferentes. Ana Lu&iacute;za obteve um emprego est&aacute;vel em uma loja de roupas para noivas no centro de S&atilde;o Paulo por meio de um parente, mas planejou se transformar em aut&ocirc;noma. Depois de um per&iacute;odo no trabalho, aprendeu a fazer grinaldas com ajuda de colegas e pediu as contas. Desde ent&atilde;o, produz em casa, utilizando os contatos que construiu na loja. Obt&eacute;m um rendimento mais alto, al&eacute;m de ter controle sobre o processo de trabalho e n&atilde;o precisar se deslocar diariamente de Vila Nova Esperan&ccedil;a at&eacute; o Centro. O caso de Luciano tamb&eacute;m merece men&ccedil;&atilde;o. Ap&oacute;s trabalhar junto com os irm&atilde;os em uma padaria de um bairro de classe m&eacute;dia pr&oacute;ximo &agrave; Vila Nova Jaguar&eacute;, tamb&eacute;m iniciou um neg&oacute;cio pr&oacute;prio. Ap&oacute;s um per&iacute;odo de crise, quando teve que contrair empr&eacute;stimos de alto valor e vender sua casa para pagar d&iacute;vidas, tem hoje uma situa&ccedil;&atilde;o bastante pr&oacute;spera em termos relativos. Jo&atilde;o, de Tiradentes, tamb&eacute;m obteve o seu primeiro emprego em S&atilde;o Paulo por interm&eacute;dio de um cunhado em uma marcenaria, embora sua trajet&oacute;ria posterior seja muito menos bem-sucedida do que as de Ana Lu&iacute;za e Luciano. Por fim, Rafaela, da Vila Nova Esperan&ccedil;a, foi ajudada pela tia em dois momentos sucessivos. Em seu primeiro emprego em S&atilde;o Paulo; ap&oacute;s um ano ela voltou para o Nordeste, e quando retornou da migra&ccedil;&atilde;o pendular foi novamente a tia que lhe conseguiu um emprego. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O efeito no caso de jovens paulistanos que obt&ecirc;m os primeiros empregos &eacute; similar. David brigou com o pai no final da adolesc&ecirc;ncia e saiu de sua casa em Parais&oacute;polis, obtendo seu primeiro emprego em uma loja de fotografia conseguido por uma irm&atilde;. E os filhos de L&uacute;cia conseguiram seus primeiros empregos com um tio, em uma borracharia em um bairro pr&oacute;ximo &agrave; Vila Nova Esperan&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os dois primeiros casos - de Ana Lu&iacute;za e Luciano - ainda sugerem que o planejamento de futuro tamb&eacute;m pode cumprir um papel bastante importante para o aproveitamento das oportunidades relacionais que chegam at&eacute; os indiv&iacute;duos. A presen&ccedil;a ou n&atilde;o desse planejamento est&aacute; associada aos enquadramentos culturais por meio dos quais os indiv&iacute;duos v&ecirc;em a sociedade e suas situa&ccedil;&otilde;es, no sentido de Lamont e Small (2008, p. 8): "um esquema interpretativo que simplifica e condensa a realidade social, escolhendo e codificando seletivamente objetos, situa&ccedil;&otilde;es, eventos, experi&ecirc;ncias e seq&uuml;&ecirc;ncias de a&ccedil;&otilde;es". Em ambos os casos reportados acima, dadas as condi&ccedil;&otilde;es diante frente das quais foram colocados, os entrevistados planejaram sua inser&ccedil;&atilde;o, o que lhes permitiu utilizar o conhecimento que haviam obtido na padaria e na loja de artigos para noivas para iniciarem seus neg&oacute;cios como propriet&aacute;rio e como aut&ocirc;noma, respectivamente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No outro extremo, localizam-se pessoas que apresentam uma postura mais passiva com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sua trajet&oacute;ria. A situa&ccedil;&atilde;o pode ser ilustrada pelas palavras de Jo&atilde;o, de Tiradentes, que teve longas e importantes rela&ccedil;&otilde;es com indiv&iacute;duos sem atividade profissional e que faziam muito pouco esfor&ccedil;o para melhorar sua situa&ccedil;&atilde;o. Nas suas palavras, seu companheiro por nove anos "n&atilde;o lutava". Para ele, muitas pessoas "n&atilde;o t&ecirc;m ambi&ccedil;&atilde;o, talvez seja comodismo ou pregui&ccedil;a. Falo de ambi&ccedil;&atilde;o normal, de ter uma casa, com as minhas coisinhas no arm&aacute;rio". A quest&atilde;o, entretanto, n&atilde;o est&aacute; relacionada apenas com esfor&ccedil;o, mas com planejamento: essas pessoas "s&oacute; se lembram de comer quando t&atilde;o com fome. N&atilde;o d&aacute; assim. S&oacute; lembrar de plantar quando t&aacute; com fome". Acredito que esse comportamento pode ser pensado n&atilde;o apenas como produto de escolhas, mas tamb&eacute;m como um resultado adaptativo &agrave; cumulatividade de precariedades ocorridas ao longo da trajet&oacute;ria de certos indiv&iacute;duos, reduzindo os seus graus de liberdade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vale acrescentar um &uacute;ltimo ponto relativo aos aux&iacute;lios para acessar servi&ccedil;os e pol&iacute;ticas estatais. As informa&ccedil;&otilde;es n&atilde;o sugerem a exist&ecirc;ncia de ajuda personalizada envolvendo reciprocidade eleitoral na obten&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, ao contr&aacute;rio do que sustenta uma vasta literatura sobre clientelismo pol&iacute;tico. Confirmando resultados de pesquisas anteriores sobre acesso a pol&iacute;ticas e servi&ccedil;os em S&atilde;o Paulo (Figueiredo, Torres e Bichir, 2006), n&atilde;o foi encontrada intermedia&ccedil;&atilde;o pessoal, pol&iacute;tica ou qualquer outra associada a rela&ccedil;&otilde;es de reciprocidade eleitoral na busca desses tipos de servi&ccedil;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa tend&ecirc;ncia liga-se &agrave; universaliza&ccedil;&atilde;o do acesso &agrave;s pol&iacute;ticas e aos servi&ccedil;os mais b&aacute;sicos, j&aacute; demonstrada por pesquisas espec&iacute;ficas sobre o tema (Figueiredo, Torres e Bichir, 2006; Figueiredo <i>et al.</i>, 2005, por exemplo). Entretanto, ela n&atilde;o significa a inexist&ecirc;ncia de trocas sociais associadas a acessos, mas indica, em contrapartida, o estabelecimento de patamares m&iacute;nimos de direitos, retirando destes o car&aacute;ter de moeda negoci&aacute;vel eleitoralmente. Essa distin&ccedil;&atilde;o &eacute; importante conceitualmente, pois a tradi&ccedil;&atilde;o de estudos nesta &aacute;rea considera o clientelismo pol&iacute;tico se faz presente quando os acessos envolvem trocas de alguma forma. Como sabemos, as rela&ccedil;&otilde;es sociais s&atilde;o em si trocas, o que torna ing&ecirc;nua a interpreta&ccedil;&atilde;o da institucionaliza&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas como um processo de desimbrica&ccedil;&atilde;o social das rela&ccedil;&otilde;es entre Estado e sociedade. Basta que pensemos em todas as dimens&otilde;es sociais envolvidas na implementa&ccedil;&atilde;o das pol&iacute;ticas pela burocracia de n&iacute;vel da rua indicadas por Lipsky (1980).<a href="#b12"><sup>12</sup></a></font><a name="c12"></a></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A quest&atilde;o incide sobre o que circula nas trocas associadas aos acessos a pol&iacute;ticas, e n&atilde;o no car&aacute;ter mais ou menos "desencarnado" socialmente dessas trocas. O clientelismo caracteriza-se pelo estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es onde a ajuda no acesso a pol&iacute;ticas &eacute; trocado por apoio eleitoral. &Eacute; essa dimens&atilde;o que sofre impacto pela expans&atilde;o universalista das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, visto que o valor eleitoral dos apoios cai a n&iacute;veis muito baixos se as pol&iacute;ticas s&atilde;o entendidas e - muito mais importante, sentidas - como direitos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, apesar de n&atilde;o existirem trocas pol&iacute;ticoeleitorais no sentido cl&aacute;ssico, apareceram com alguma freq&uuml;&ecirc;ncia encaminhamentos institucionais que t&ecirc;m muitas vezes car&aacute;ter pessoal, como a diretora da escola de Carlos, um jovem morador de corti&ccedil;os, que o encaminhou e conseguiu vaga em outra escola. Esse tamb&eacute;m foi o caso de Marta, outra moradora de corti&ccedil;os, que conseguiu vaga em um curso de inform&aacute;tica por interm&eacute;dio da diretora da creche municipal onde estuda seu filho. Nessa mesma dire&ccedil;&atilde;o, t&eacute;cnicos de uma pol&iacute;tica podem cumprir fun&ccedil;&otilde;es importantes em outras iniciativas p&uacute;blicas, explicando procedimentos e encaminhando para atendimento, como no caso do papel de mediadores exercido pelos agentes comunit&aacute;rios de sa&uacute;de (Lotta, 2006). Al&eacute;m disso, contatos nas redes e nas associa&ccedil;&otilde;es comunit&aacute;rias tamb&eacute;m veiculam esse tipo de ajuda, em especial em redes de indiv&iacute;duos muito pobres ou idosos. Em um dos locais estudados, o padre da diocese local, por exemplo, que exerce uma poderosa lideran&ccedil;a social e pol&iacute;tica, ocupa esse papel de mediador entre a esfera local e o universo formal das institui&ccedil;&otilde;es. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como essas trocas envolvem reciprocidade, os indiv&iacute;duos que produzem tal media&ccedil;&atilde;o freq&uuml;entemente ganham proje&ccedil;&atilde;o e distin&ccedil;&atilde;o, especialmente entre os mais pobres e idosos, que dependem mais desse tipo de apoio. Entretanto, em todos esses casos, trata-se mais da disponibiliza&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es e da ajuda no preenchimento de formalidades (que comumente apresentam grande dificuldade para esse grupo social) do que de intermedia&ccedil;&atilde;o no sentido cl&aacute;ssico da express&atilde;o, associado a formas de reciprocidade envolvendo retornos eleitorais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Ajudas mais constantes ou cr&ocirc;nicas e custosas </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse tipo de ajuda envolve situa&ccedil;&otilde;es cr&ocirc;nicas de sa&uacute;de que demandam aten&ccedil;&atilde;o constante, cuidados cotidianos com crian&ccedil;as, obras na casa, ajuda na migra&ccedil;&atilde;o e empr&eacute;stimos de pequena monta. Em todos esses casos, trata-se de atividade relativamente custosa (embora n&atilde;o necessariamente financeiramente) para quem ajuda. Os casos estudados indicam que freq&uuml;entemente h&aacute; remunera&ccedil;&atilde;o, mesmo para pessoas muito pr&oacute;ximas (irm&atilde;os, m&atilde;e, amigos &iacute;ntimos etc.). Interpreto esses pagamentos como uma tentativa de reduzir os custos envolvidos para quem ajuda, mas isso n&atilde;o deve ser considerado uma caracter&iacute;stica de uma rela&ccedil;&atilde;o mercantil corriqueira, pois aqui a troca envolve reciprocidade e depende de confian&ccedil;a. Nesse sentido, a presta&ccedil;&atilde;o desses aux&iacute;lios de forma inteiramente mercantil e despersonalizada n&atilde;o representa ajuda no sentido empregado estamos empregando. No caso da classe m&eacute;dia, ajudas custosas desse tipo s&atilde;o freq&uuml;entemente contratadas no mercado, tais como creches, bab&aacute;s, enfermeiras, pedreiros e empr&eacute;stimos no banco. No caso dos pobres, entretanto, a contrata&ccedil;&atilde;o via mercado se resume aos servi&ccedil;os especializados de constru&ccedil;&atilde;o. Os demais aux&iacute;lios desse tipo s&atilde;o prestados socialmente e est&atilde;o sujeitos &agrave;s l&oacute;gicas da reciprocidade e da confian&ccedil;a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os cuidados com crian&ccedil;as enquanto os pais trabalham s&atilde;o usualmente prestados por familiares, inclusive irm&atilde;os mais velhos ou vizinhos, com ou sem pagamento em dinheiro. No caso de Jorge, morador de Parais&oacute;polis, a tarefa sempre foi paga para uma cunhada, e de Maria, moradora da &aacute;rea mais pobre do Jaguar&eacute;, vizinhos cuidavam das crian&ccedil;as, tamb&eacute;m mediante pagamento. Maria chegou a afirmar que "ningu&eacute;m faz isso de gra&ccedil;a". Jorge e sua mulher nunca precisaram que algu&eacute;m cuidasse cotidianamente das crian&ccedil;as, mas sua cunhada leva as crian&ccedil;as para a escola e recebe uma pequena remunera&ccedil;&atilde;o mensal. Por outro lado, em alguns casos foram relatadas ajudas n&atilde;o remuneradas de vizinhos, embora sejam relativamente freq&uuml;entes relatos de maus-tratos. Por essa raz&atilde;o, a confian&ccedil;a &eacute; indicada como uma dimens&atilde;o importante dessa tipo de aux&iacute;lio, embora nem sempre os indiv&iacute;duos contem com pessoas de confian&ccedil;a para assumir a tarefa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cuidados com doente cr&ocirc;nicos tamb&eacute;m envolvem elevados custos e necessitam de confian&ccedil;a. O mesmo se pode dizer do aux&iacute;lio cotidiano &agrave;s mulheres que acabaram de dar &agrave; luz. Nesses casos, quase sempre &eacute; a fam&iacute;lia que presta apoio. Quando a parturiente mora longe da fam&iacute;lia e n&atilde;o conta com uma rede de apoio de vizinhan&ccedil;a forte, tende a se deslocar provisoriamente para junto da fam&iacute;lia, mesmo que para condi&ccedil;&otilde;es habitacionais muito piores. Em um caso reportado por Carlos, sua irm&atilde;, que mora fora de corti&ccedil;o em casa pr&oacute;pria de boas condi&ccedil;&otilde;es, mudou-se durante o final da gravidez, que era de risco, para o quarto no corti&ccedil;o onde moram o entrevistado, seu irm&atilde;o e sua m&atilde;e. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vale assinalar que, diferentemente do processo de autoconstru&ccedil;&atilde;o narrado amplamente pela literatura nos anos de 1970 e 1980 (Kowarick, 1979), n&atilde;o foram encontrados casos de ajuda m&uacute;tua comunit&aacute;ria para a constru&ccedil;&atilde;o de edifica&ccedil;&otilde;es. Embora alguns entrevistados tenham afirmado que suas casas foram originalmente constru&iacute;das dessa forma (parcial ou completamente), a grande maioria das descri&ccedil;&otilde;es e todas as descri&ccedil;&otilde;es de eventos mais recentes indicam contrata&ccedil;&otilde;es via mercado ou processos coletivos, mas n&atilde;o comunit&aacute;rios, de constru&ccedil;&atilde;o. Por processo coletivo entendo uma din&acirc;mica que envolve um grupo relativamente pequeno e seleto de pessoas e &eacute; baseado em reciprocidade pessoal, diferentemente dos processos comunit&aacute;rios, que envolvem a participa&ccedil;&atilde;o de um grande n&uacute;mero de pessoas e t&ecirc;m a identidade ou a solidariedade comunit&aacute;rias como fundamento principal. Na maior parte dos casos encontrados pela pesquisa, a constru&ccedil;&atilde;o foi executada por apenas alguns indiv&iacute;duos da fam&iacute;lia e amigos muito pr&oacute;ximos, havendo pagamento para parte das pessoas, em especial os que executaram servi&ccedil;os mais especializados (instala&ccedil;&otilde;es el&eacute;tricas e hidr&aacute;ulicas). Quase na totalidade das vezes esses servi&ccedil;os foram comprados no mercado por pre&ccedil;os locais, de forma impessoal. Os casos de Jorge, L&uacute;cia e Rafaela ilustram tal pr&aacute;tica. Jorge, uma lideran&ccedil;a comunit&aacute;ria em Parais&oacute;polis, teve ajuda s&oacute; do tio da esposa e do cunhado ao construir a casa, mas teve que pag&aacute;-los. L&uacute;cia tamb&eacute;m s&oacute; obteve ajuda de cunhados e do filho e Rafaela s&oacute; do marido e de irm&atilde;os para a constru&ccedil;&atilde;o do barraco de madeira, ambos em Vila Nova Esperan&ccedil;a. Atualmente, Rafaela vendeu se barraco para a irm&atilde; e hoje mora em uma casa de alvenaria comprada com suas economias de empregada dom&eacute;stica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma das regularidades mais presentes no conjunto dos resultados diz respeito a ajudas na migra&ccedil;&atilde;o, acolhendo pessoas e ajudando na obten&ccedil;&atilde;o do primeiro emprego na cidade. Por vezes quem recepciona o migrante recente, normalmente algu&eacute;m da fam&iacute;lia ou amigo pr&oacute;ximo do local de origem, chega a pagar os custos da viagem, com a combina&ccedil;&atilde;o de receber o dinheiro de volta ou n&atilde;o. Algumas pessoas se especializam nesse tipo de ajuda. L&uacute;cia, de Vila Nova Esperan&ccedil;a, contou que seu cunhado recebe regularmente migrantes rec&eacute;m-chegados no bairro Jo&atilde;o XXIII, tanto de forma gratuita, como remunerada, chegando a construir pequenas unidades habitacionais no fundo do seu lote para alugar. Outras pessoas n&atilde;o cobram por este tipo de aux&iacute;lio, como a tia de Rafaela, de Vila Nova Esperan&ccedil;a, que, al&eacute;m de receb&ecirc;-la, alojou muitas outras pessoas da fam&iacute;lia. A casa dela "parecia um albergue", diz a jovem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos relatos s&atilde;o tamb&eacute;m relativamente comuns as migra&ccedil;&otilde;es pendulares, como nos casos de Luciano, do Jaguar&eacute;, Jos&eacute;, dos corti&ccedil;os, e Rafaela, de Vila Nova Esperan&ccedil;a, que migraram v&aacute;rias vezes entre S&atilde;o Paulo e suas cidades natais. Al&eacute;m desses casos, v&aacute;rios entrevistados contaram hist&oacute;rias de migra&ccedil;&otilde;es de retorno. Jos&eacute;, dos corti&ccedil;os, e Jo&atilde;o, de Tiradentes, por exemplo, relataram a exist&ecirc;ncia de parentes que vieram, n&atilde;o se adaptaram e voltaram. Nas palavras de Jo&atilde;o, eles "n&atilde;o se adaptaram porque do Nordeste para c&aacute; parece outro pa&iacute;s. &Eacute; muito diferente". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tamb&eacute;m foram encontrados casos de mudan&ccedil;a de migrantes no interior da cidade, utilizando muitas vezes indiv&iacute;duos de sua rede que moram em outros bairros. Essas mudan&ccedil;as s&atilde;o motivadas por conflitos com membros da fam&iacute;lia que os acolheu, ou pela busca de uma melhor inser&ccedil;&atilde;o urbana e profissional. A primeira localiza&ccedil;&atilde;o, entretanto, parece ser muito importante por estar associada &agrave;s primeiras atividades profissionais, &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de credenciais no mercado de trabalho urbano e &agrave; constru&ccedil;&atilde;o inicial da rede de rela&ccedil;&otilde;es de que dispor&atilde;o na cidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim, ocorre a concess&atilde;o de pequenos empr&eacute;stimos de dinheiro que, no caso dos entrevistados, envolvem quantias entre R$1,00 e R$10,00. Na maior parte das vezes os empr&eacute;stimos s&atilde;o obtidos com indiv&iacute;duos da pr&oacute;pria fam&iacute;lia ou amigos pr&oacute;ximos, seja da vizinhan&ccedil;a, seja do trabalho ou da igreja. Evidentemente, "a gente pede para quem sabe que pode", afirmou Jo&atilde;o, de Tiradentes. Trata-se, portanto, de pessoas pr&oacute;ximas, mas com situa&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica um pouco melhor. Isso pode tamb&eacute;m causar um sentimento de vergonha. Jo&atilde;o, que &eacute; sozinho e n&atilde;o conta com apoio familiar, chegou a afirmar que j&aacute; pediu a agiotas para n&atilde;o correr o risco de "receber um n&atilde;o de uma pessoa querida, a&iacute; eu ficava para morrer". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso dos comerciantes, esses pedidos parecem ser relativamente comuns, mas Luciano, do Jaguar&eacute;, afirmou que s&oacute; empresta para "pais de fam&iacute;lia de boa &iacute;ndole e m&atilde;es de fam&iacute;lia com fam&iacute;lias firmemente constitu&iacute;das. Geralmente para pessoas de boa &iacute;ndole", envolvendo um filtro moral sobre o comportamento, caso contr&aacute;rio "o dinheiro pode ser usado para beber, jogar e alimentar v&iacute;cios". Diversos entrevistados disseram que quem pede devolve sempre, mantendo assim a confian&ccedil;a e a possibilidade de apoio futuro. Para os comerciantes que emprestam, o motivo parece ser a manuten&ccedil;&atilde;o das boas rela&ccedil;&otilde;es com a clientela, como afirma Luciano: "voc&ecirc; tem aquela pessoa como seu cliente e n&atilde;o quer contrariar", mas tamb&eacute;m uma reciprocidade espec&iacute;fica, pois "elas est&atilde;o ali no dia-a-dia ajudando", comprando coisas. Um importante elemento simb&oacute;lico envolvido aqui parece ser a distin&ccedil;&atilde;o e o respeito associados a quem empresta regularmente. Jorge, que &eacute; l&iacute;der comunit&aacute;rio em Parais&oacute;polis, al&eacute;m de comerciante, afirma que recuperar o dinheiro emprestado "varia muito de pessoa para pessoa. Tem gente que eu nem cobro". Nesse caso, trata-se de rela&ccedil;&otilde;es intrinsecamente assim&eacute;tricas (e at&eacute; mesmo hier&aacute;rquicas em alguns casos), baseadas em uma reciprocidade em que a constru&ccedil;&atilde;o e a manuten&ccedil;&atilde;o de prest&iacute;gio ocupam posi&ccedil;&otilde;es de destaque. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como esse tipo de ajuda envolve confian&ccedil;a e &eacute; personalizado, os indiv&iacute;duos que o veiculam s&atilde;o de dif&iacute;cil substitui&ccedil;&atilde;o. Conseq&uuml;entemente, sua sa&iacute;da ou a redu&ccedil;&atilde;o do contato com elas (por aumento da dist&acirc;ncia f&iacute;sica, dada a economia dos v&iacute;nculos, ou rompimentos diversos) pode piorar as condi&ccedil;&otilde;es de apoio e gerar vulnerabilidade social (e, em situa&ccedil;&otilde;es extremas, at&eacute; mesmo desfilia&ccedil;&atilde;o social). Indiv&iacute;duos migrantes recentes tamb&eacute;m tendem a se ressentir de sua baixa inser&ccedil;&atilde;o local pela dificuldade de obter esse tipo de ajuda. As entrevistas sugerem que, entre os migrantes, essa &eacute; uma motiva&ccedil;&atilde;o importante para receber parentes. Para al&eacute;m do sempre citado desejo de melhora de vida para os parentes, como afirmou Jo&atilde;o, de Tiradentes: "trouxe porque vi e ainda vejo ainda muito progresso em S&atilde;o Paulo", a constitui&ccedil;&atilde;o de um n&uacute;cleo familiar estendido fisicamente pr&oacute;ximo pode trazer grande facilidade no cotidiano, al&eacute;m de conforto emocional, melhorando o acesso a esse tipo de aux&iacute;lio e ao seguinte. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Ajudas que envolvem confian&ccedil;a e intimidade </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse tipo de ajuda envolve empr&eacute;stimos de alto valor, confid&ecirc;ncias e apoio emocional e pol&iacute;tico (para os indiv&iacute;duos com vida pol&iacute;tica e associativa). Os v&iacute;nculos que viabilizam essa ajuda dependem fortemente de confian&ccedil;a, e mesmo de intimidade. Na maior parte das vezes tal confian&ccedil;a envolve homofilia social, pol&iacute;tica ou mesmo moral. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em alguns casos foram encontrados empr&eacute;stimos de valor elevado, associados a entrevistados envolvidos com atividades comerciais. Os empr&eacute;stimos nesses casos tinham sentido bastante mercantil, visto que apesar de n&atilde;o serem cobrados juros, estavam associados a compras de participa&ccedil;&atilde;o em sociedades. Entretanto, envolveram elementos evidentes de confian&ccedil;a, como &eacute; caracter&iacute;stico das rela&ccedil;&otilde;es de associa&ccedil;&atilde;o comercial, aumentados pelos diversos graus de informalidade caracter&iacute;sticos dessa esfera social, em que os v&iacute;nculos da economia est&atilde;o fortemente atravessados pela economia dos v&iacute;nculos. Essa confian&ccedil;a &eacute; baseada em homofilia de comportamentos, como descrito por McPherson <i>et al. </i>(2001). O ego n&atilde;o empresta necessariamente para quem &eacute; pr&oacute;ximo dele, mas para que tem comportamentos similares aos dele, considerados como confi&aacute;veis para os assuntos comerciais e de trabalho. Portanto, nesses casos freq&uuml;entemente n&atilde;o h&aacute; intimidade na rela&ccedil;&atilde;o, envolvendo indiv&iacute;duos que interagem apenas no dom&iacute;nio p&uacute;blico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para as confid&ecirc;ncias e o apoio emocional em assuntos mais pessoais, entretanto, a situa&ccedil;&atilde;o &eacute; bastante diferente. No extremo, envolvem temas que Luciano, do Jaguar&eacute;, classificou como "picantes" ou momentos que Lucia, da Vila Nova Esperan&ccedil;a, definiu como "hora da precis&atilde;o". Nesses casos, a primeira dimens&atilde;o de homofilia que aparece com for&ccedil;a &eacute; a de sexo - mulheres confidenciam com mulheres e homens com homens. A exce&ccedil;&atilde;o parece ser entre jovens que, em alguns casos, mant&ecirc;m amigos confidentes de outro sexo. Entretanto, o car&aacute;ter altamente seletivo desse tipo de apoio credencia apenas uma parte dos indiv&iacute;duos, mesmo pr&oacute;ximos, para veicul&aacute;-lo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outro requisito para o estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es baseadas em confid&ecirc;ncias parece estar associado &agrave; aus&ecirc;ncia de assimetria, e apenas em rela&ccedil;&otilde;es com baixa desigualdade esse tipo de ajuda pode ser prestado. Nesse sentido, a rela&ccedil;&atilde;o com alguns membros da fam&iacute;lia pode aparecer com sinal invertido, e a proximidade pode os descredenciar a se tornarem confidentes ou exercerem apoio emocional, embora isso por vezes n&atilde;o ocorra. Esse &eacute; o caso da rela&ccedil;&atilde;o entre pais e filhos de fam&iacute;lias com estrutura mais tradicional ou patriarcal, em que a gram&aacute;tica das rela&ccedil;&otilde;es envolve fortemente autoridade ou hierarquia. A presen&ccedil;a de confid&ecirc;ncias entre m&atilde;e e filhas adolescentes ou adultas, no entanto, parece ser muito comum e um dos principais pontos de apoio emocional para ambas. Como j&aacute; discutido, embora confian&ccedil;a possa estar presente em rela&ccedil;&otilde;es que envolvam autoridade, intimidade n&atilde;o est&aacute;, sendo algo t&iacute;pico de rela&ccedil;&otilde;es entre iguais. Acredito que essa dimens&atilde;o n&atilde;o &eacute; particular do grupo social analisado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um elemento adicional a destacar nas confid&ecirc;ncias e no apoio emocional diz respeito &agrave; homofilia de comportamentos, ou como afirmou Jo&atilde;o, de Tiradentes, quando "as id&eacute;ias batem". Nas palavras de Luciano, do Jaguar&eacute;, "confian&ccedil;a para mim &eacute; a pessoa ter os mesmos h&aacute;bitos que voc&ecirc;, ela gostar das mesmas coisas que voc&ecirc;, ela mostrar o mesmo car&aacute;ter que voc&ecirc;, freq&uuml;entar os mesmos ambientes que voc&ecirc; e ter os mesmos gostos que voc&ecirc;". Assim, &eacute; muito mais prov&aacute;vel que indiv&iacute;duos com cren&ccedil;as, comportamentos e pr&aacute;ticas similares se tornem confidentes do que quando isso n&atilde;o ocorre. Os exemplos desse caso abundam, incluindo jovens que confidenciam a jovens com quem t&ecirc;m pr&aacute;ticas comuns, homossexual que faz confid&ecirc;ncias com homossexuais, evang&eacute;licos que confidenciam a evang&eacute;licos, assim por diante. Essa seletividade parece estar ligada ao fato de que, como os assuntos s&atilde;o freq&uuml;entemente pessoais, envolvem julgamentos morais mediados pela exist&ecirc;ncia de homofilia de comportamentos e id&eacute;ias. Essa homofilia potencializa o compartilhamento de linguagens e repert&oacute;rios que tornam mais f&aacute;cil o entendimento das quest&otilde;es discutidas.<a href="#b13"><sup>13</sup></a><a name="c13"></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para os indiv&iacute;duos que t&ecirc;m vida associativa, as entrevistas indicaram a exist&ecirc;ncia de outro tipo de confian&ccedil;a espec&iacute;fica - a pol&iacute;tica -, em que tamb&eacute;m est&aacute; presente um tipo de homofilia de id&eacute;ias relacionada com a similaridade de posicionamentos pol&iacute;ticos. Por vezes, as rela&ccedil;&otilde;es s&atilde;o marcadas por um car&aacute;ter hier&aacute;rquico, como na rela&ccedil;&atilde;o entre um l&iacute;der e membros de seu grupo pol&iacute;tico. Embora nessas rela&ccedil;&otilde;es possa existir confian&ccedil;a pol&iacute;tica, muito raramente aparecem confian&ccedil;a pessoal e intimidade, pois como David, um jovem de Parais&oacute;polis, afirmou, "na quest&atilde;o pol&iacute;tica eu tenho certa dificuldade de colocar essas quest&otilde;es, pois para eles a gente tem que mostrar certa capacidade, certa for&ccedil;a, e a&iacute; eu me sinto impossibilitado e n&atilde;o fico &agrave; vontade que eles conhe&ccedil;am fraquezas minhas". A gram&aacute;tica das rela&ccedil;&otilde;es hier&aacute;rquicas &eacute; pouco compat&iacute;vel com a intimidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No caso das ajudas mais custosas e baseadas em confian&ccedil;a, a redu&ccedil;&atilde;o da presen&ccedil;a de indiv&iacute;duos mobiliz&aacute;veis na rede de um dado ego pode criar problemas ainda mais dram&aacute;ticos do que nas ajudas anteriores. Isso pode acontecer por deslocamento f&iacute;sico, mas tamb&eacute;m por quebra de confian&ccedil;a ou redu&ccedil;&atilde;o da intimidade, levando &agrave; redu&ccedil;&atilde;o do apoio, em especial o emocional. Em casos extremos, isso pode ocorrer mesmo nas rela&ccedil;&otilde;es familiares. &Eacute; o caso de Cristina, uma jovem de 24 anos de Tiradentes, desempregada e m&atilde;e de tr&ecirc;s filhos. Na primeira entrevista a jovem morava com a fam&iacute;lia do marido. Um ano depois, havia sido agredida por ele, brigado com os sogros e morava na casa dos pais, com o terceiro filho. Os seus outros filhos, hoje com 11 e 9 anos (de outros pais), j&aacute; eram criados por sua m&atilde;e, mas, nesse caso, n&atilde;o se tratava de ajuda com as crian&ccedil;as, mas de ado&ccedil;&atilde;o (informal), perdendo a m&atilde;e o controle sobre os destinos das crian&ccedil;as. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cristina alega que a sua fam&iacute;lia n&atilde;o tolera o marido, pai do terceiro filho. Ele n&atilde;o trabalha, freq&uuml;enta gangues e a maltrata fisicamente com freq&uuml;&ecirc;ncia. Toda vez que ela era agredida, seus irm&atilde;os batiam no marido, mas ela em seguida voltava com ele. Depois que esta situa&ccedil;&atilde;o se repetiu vezes, ela perdeu completamente o cr&eacute;dito com a fam&iacute;lia em termos morais, resultando em uma situa&ccedil;&atilde;o em que os v&iacute;nculos ainda existem, mas os conte&uacute;dos esperados (por serem de fam&iacute;lia) foram esvaziados. Assim, apesar de morar hoje na casa dos pais, a entrevistada nem mesmo fala com a maior parte das pessoas da fam&iacute;lia, que a trata com vis&iacute;vel desprezo. Para uma pessoa nessa situa&ccedil;&atilde;o, as rela&ccedil;&otilde;es que veiculam apoio emocional e ajudas baseadas em confian&ccedil;a est&atilde;o praticamente exauridas; Cristina parecia estar &agrave;s portas do desespero. Segundo seu relato, a &uacute;nica pessoa que continuava a ajud&aacute;-la era um morador do pr&eacute;dio que tinha pena dela (solidariedade difusa e despersonalizada). No entanto, a natureza das rela&ccedil;&otilde;es familiares &eacute; t&atilde;o forte que a fam&iacute;lia a aloja e a alimenta. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O conte&uacute;do de v&iacute;nculos de uma determinada rede tamb&eacute;m pode aumentar a disponibilidade de indiv&iacute;duos potencialmente associados a ajudas custosas e baseadas em confian&ccedil;a. Isso pode ocorrer inclusive como produto das pr&oacute;prias ajudas prestadas. Um caso reportado por Joana, que mora em um corti&ccedil;o com dois filhos, ilustra essa situa&ccedil;&atilde;o. Sua vizinha, rec&eacute;m-chegada e sem conhecidos no corti&ccedil;o, tinha tr&ecirc;s filhos pequenos e n&atilde;o tinha com quem deix&aacute;-los quando ia trabalhar. Como ela deixava os filhos trancados no quarto durante todo o dia, uma outra moradora denunciou a situa&ccedil;&atilde;o ao Conselho Tutelar da Inf&acirc;ncia, e a pol&iacute;cia apareceu para averiguar. Joana recolheu as crian&ccedil;as em seu quarto, escondendo-as da pol&iacute;cia, e afirmou que a den&uacute;ncia era falsa. Desde esse dia, Joana e a vizinha s&atilde;o muito pr&oacute;ximas e se ajudam reciprocamente, tendo se tornadas amigas &iacute;ntimas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Conclus&atilde;o </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Considerando a complexidade do padr&atilde;o encontrado, sumarizo nesta conclus&atilde;o as principais dimens&otilde;es envolvidas. De uma forma geral, as informa&ccedil;&otilde;es sugeriram que as ajudas variavam segundo os custos envolvidos (materiais e imateriais) e a confian&ccedil;a necess&aacute;ria, entendida como seguran&ccedil;a do cumprimento das expectativas da rela&ccedil;&atilde;o, quaisquer que sejam. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em um extremo, localizam-se as ajudam pouco custosas e que podem ser veiculadas por rela&ccedil;&otilde;es de baixa confian&ccedil;a, baseadas em solidariedades difusas e impessoais. Esse grupo inclui ajuda como, por exemplo, acudir algu&eacute;m em momentos de crises de sa&uacute;de, empr&eacute;stimo de ferramentas e de mantimentos, necessidade de olhar a casa durante a aus&ecirc;ncia dos donos, al&eacute;m do fornecimento de informa&ccedil;&otilde;es sobre servi&ccedil;os e empregos. Esse tipo de ajuda &eacute; veiculado tipicamente por rela&ccedil;&otilde;es freq&uuml;entes, mas pouco intensas, e que n&atilde;o necessitam de confian&ccedil;a elevada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em um conjunto intermedi&aacute;rio est&atilde;o ajudas personalizadas que envolvem custos ou esfor&ccedil;os cr&ocirc;nicos e constantes, ligadas por rela&ccedil;&otilde;es com alguma confian&ccedil;a. Nesse caso, s&atilde;o freq&uuml;entes os pagamentos, mesmo para pessoas pr&oacute;ximas, como forma de reduzir os custos envolvidos. Como se trata de aux&iacute;lio personalizado, as pessoas que prestam tais servi&ccedil;os dificilmente podem ser substitu&iacute;das, sendo que indiv&iacute;duos com baixa inser&ccedil;&atilde;o social tendem a encontrar dificuldades de mobilizar esse tipo de ajuda, em um mecanismo circular de produ&ccedil;&atilde;o de desigualdades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por fim temos as ajudas de alto custo ou/e que envolvem alta confian&ccedil;a e s&atilde;o muito personalizadas. A quest&atilde;o mais importante aqui diz respeito a apoio, baseando-se, portanto, em confian&ccedil;a pessoal, profissional ou pol&iacute;tica. Como as rela&ccedil;&otilde;es capazes de viabilizar esse tipo de ajuda s&atilde;o relativamente raras, sua aus&ecirc;ncia pode representar um importante elemento de vulnerabilidade para os indiv&iacute;duos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Toda essa din&acirc;mica guarda certa circularidade, e indiv&iacute;duos com inser&ccedil;&atilde;o social mais prec&aacute;ria apresentam grandes dificuldades para mobilizar ajudas mais custosas, perpetuando as desigualdades sociais. Por outro lado, a concess&atilde;o de ajudas importantes pode mudar o conte&uacute;do das rela&ccedil;&otilde;es, aumentando a confian&ccedil;a e, conseq&uuml;entemente, habilitando a rela&ccedil;&atilde;o a veicular ajudas mais custosas e &iacute;ntimas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas </b></font></p>     <p><a name="b1"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c1">1</a> 	Devo a observa&ccedil;&atilde;o dessa dimens&atilde;o e a sua formula&ccedil;&atilde;o a discuss&otilde;es com Enc&aacute; Moya e Val&eacute;ria Macedo, a quem agrade&ccedil;o. </font></p>     <p><a name="b2"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c2">2</a> 	Rela&ccedil;&otilde;es homof&iacute;licas s&atilde;o rela&ccedil;&otilde;es entre pessoas de mesmo atributo. </font></p>     <p><a name="b3"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c3">3</a> 	Ou, tecnicamente, a apenas um passo do ego. </font></p>     <p><a name="b4"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c4">4</a> 	Essa decis&atilde;o mostrou-se muito acertada, pois as redes encontradas na pesquisa variaram entre cinco e 148 n&oacute;s. </font></p>     <p><a name="b5"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c5">5</a> 	O sentido de acaso aqui n&atilde;o diz respeito &agrave; aleatoriedade estat&iacute;stica, visto que a probabilidade de qualquer dos moradores da comunidade ter sido escolhido n&atilde;o &eacute; igual (para n&atilde;o dizer de outros locais de moradia de indiv&iacute;duos em situa&ccedil;&atilde;o de pobreza) e os percursos n&atilde;o foram exaustivos no interior de cada local de estudo, nem se lan&ccedil;ou m&atilde;o de "pulos" sistem&aacute;ticos para a escolha de entrevistados. Diferentemente da constru&ccedil;&atilde;o de uma amostra aleat&oacute;ria dos pobres (ou dos pobres nos locais estudados), o desenho da pesquisa combinou escolha intencional de locais com abordagem ao acaso de moradores nas ruas das comunidades. </font></p>     <p><a name="b6"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c6">6</a> 	N&atilde;o disponho de espa&ccedil;o suficiente neste artigo para apresentar as t&eacute;cnicas empregadas. Mas, de forma resumida, os dados relacionais oriundos das entrevistas foram processados em matrizes de contig&uuml;idade, a partir das quais foram geradas medidas relacionais de centralidade, intermedia&ccedil;&atilde;o, alcance e dist&acirc;ncias, assim como das redes egocentradas no ego e relativas &agrave; estrutura das redes. Para maiores detalhes sobre os m&eacute;todos empregados, ver Marques (no prelo), e para refer&ecirc;ncias t&eacute;cnicas sobre redes, ver Wasseman e Faust (1994) e Hanneman e Riddle (2005). </font></p>     <p><a name="b7"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c7">7</a> 	Para uma caracteriza&ccedil;&atilde;o dos entrevistados e uma discuss&atilde;o comparativa entre seus atributos e os do conjunto dos indiv&iacute;duos das &aacute;reas estudadas, ver Marques (no prelo). </font></p>     <p><a name="b8"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c8">8</a> Considerando a complexidade do padr&atilde;o de influ&ecirc;ncia dos condicionantes, optei por n&atilde;o apresent&aacute;-los nesse artigo, sendo o leitor interessado remetido a Marques (no prelo). </font></p>     <p><a name="b9"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c9">9</a> 	Tilly (2005) constr&oacute;i uma teoria a respeito da reprodu&ccedil;&atilde;o de desigualdades associadas a categorias socialmente constru&iacute;das como pares opostos - homem/mulher, branco/negro etc. Para ele, certos processos societ&aacute;rios e organizacionais tornam a reprodu&ccedil;&atilde;o de tais desigualdades circular e cumulativa, o que explora seu car&aacute;ter dur&aacute;vel e resiliente. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="b10"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c10">10</a> 	O racioc&iacute;nio, evidentemente, considera que as demais condi&ccedil;&otilde;es do mercado de trabalho sejam constantes e que as redes ligadas ao ego por v&iacute;nculos fortes n&atilde;o mudem muito, caso contr&aacute;rio informa&ccedil;&atilde;o nova pode chegar pela transforma&ccedil;&atilde;o do ambiente econ&ocirc;mico e das redes, independentemente da for&ccedil;a dos v&iacute;nculos. </font></p>     <p><a name="b11"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c11">11</a> 	Guimar&atilde;es (2004) encontrou resultados compat&iacute;veis com essa interpreta&ccedil;&atilde;o ao aplicar um <i>survey</i> junto a demandantes de emprego em S&atilde;o Paulo. Embora sem estudar as redes diretamente, a autora indicou um decr&eacute;scimo de import&acirc;ncia relativa na busca de emprego dos c&iacute;rculos mais pr&oacute;ximos dos indiv&iacute;duos &agrave; medida que avan&ccedil;a a idade. </font></p>     <p><a name="b12"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c12">12</a> 	Vale destacar o paralelismo desse racioc&iacute;nio com a cr&iacute;tica de Karl Polanyi (1980) &agrave; id&eacute;ia do livre mercado como campo das rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas desencarnadas das rela&ccedil;&otilde;es sociais. Tanto o mercado como o Estado s&atilde;o partes constitutivas da sociedade, atravessados por v&iacute;nculos de diversos tipos, e podem ser separados dela apenas analiticamente, e mesmo de forma provis&oacute;ria. A ontologia das rela&ccedil;&otilde;es entre o Estado e o seu entorno imediato (assim como do mercado), entretanto, n&atilde;o pode desconsiderar suas inser&ccedil;&otilde;es mais amplas. </font></p>     <p><a name="b13"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#c13">13</a> 	Renata Bichir chamou-me a aten&ccedil;&atilde;o para essa dimens&atilde;o, a quem agrade&ccedil;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BIBLIOGRAFIA </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BLOKLAND, T. (2003), <i>Urban bonds</i>. Londres, Basil Blackwell.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6909200900030000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CEM/SAS. (2004), <i>Mapa da vulnerabilidade social da popula&ccedil;&atilde;o da cidade de S&atilde;o Paulo</i>. S&atilde;o Paulo, CEM/Cebrap; SAS/PMSP; SESC.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6909200900030000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FIGUEIREDO, A.; TORRES, H. &amp; BICHIR, R. (2006), "A conjuntura social brasileira revistada". <i>Novos Estudos Cebrap</i>, 75: 173-184.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6909200900030000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FIGUEIREDO, A.; TORRES, H.; LIMONGI, F.; ARRETCHE, M. &amp; BICHIR, R. (2005), "Relat&oacute;rio final, Projeto BRA/04/052 - Rede de Pesquisa e Desenvolvimento de Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas: REDE-IPEA II" (mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6909200900030000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->). </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GRANOVETTER, M. (1973), "The strength of weak ties". <i>American Journal of Sociology.</i> 78 (6): 1360-1380.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6909200900030000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GUIMAR&Atilde;ES, N. (2004), "Transi&ccedil;&otilde;es ocupacionais e formas de desemprego em S&atilde;o Paulo e Paris". Trabalho apresentado no Semin&aacute;rio Estrutura Social e Segrega&ccedil;&atilde;o, S&atilde;o Paulo/Rio de Janeiro/Paris, CEM/Cebrap.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6909200900030000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HANNEMAN, R. &amp; RIDDLE, M. (2005), <i>Introduction to social network methods</i>. Riverside, CA, University of California.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6909200900030000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KOWARICK, L. (1979), <i>A espolia&ccedil;&atilde;o urbana</i>. Rio de Janeiro, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6909200900030000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LAMMONT, M. &amp; SMALL, M. (2008), "How culture matters for the understanding of poverty: enriching our understanding", <i>in</i> D. Harris e A. Lin, <i>The colors of poverty</i>, Nova York, Russell Sage Foundation.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6909200900030000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LANNA, M. (1995), <i>A d&iacute;vida divina: troca e patronagem no Nordeste brasileiro</i>. Campinas, Editora da Unicamp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6909200900030000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LIPSKY, M. (1980), <i>Street-level bureaucracy: dilemmas of the individual in public services</i>. Nova York, Russell Sage Foundation.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6909200900030000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOTTA, G. (2006), <i>Saber e poder: agentes comunit&aacute;rios de sa&uacute;de aproximando saberes locais e pol&iacute;ticas p&uacute;blicas</i>. S&atilde;o Paulo, disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado, Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6909200900030000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARQUES, E. (2008), "Do social networks matter for poverty?". Artigo apresentado no Encontro Anual do Research Committee 21 da Internationbal Sociological Association (ISA) em T&oacute;quio, Jap&atilde;o.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-6909200900030000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2009), "Como s&atilde;o as redes de indiv&iacute;duos em situa&ccedil;&atilde;o de pobreza no Brasil urbano?". Artigo apresentado no Encontro da Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional (Anpur) realizado em Florian&oacute;polis, Brasil.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-6909200900030000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARQUES, E. (no prelo). <i>Redes sociais, segrega&ccedil;&atilde;o e pobreza em S&atilde;o Paulo</i>. S&atilde;o Paulo, Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-6909200900030000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAUSS, M. (&#91;1923&#93; 2003), "Ensaio sobre a d&aacute;diva: forma e raz&atilde;o da troca em sociedades arcaicas", <i>in ______, Sociologia e antropologia</i>, S&atilde;o Paulo, Cosac &amp; Naif.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-6909200900030000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MCPHERSON, M.; SMITH-LOVIN, L. &amp; COOK, J. (2001), "Birds of a feather: homophily in social networks". <i>Annual Review of Sociology</i>, 27: 415-444.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-6909200900030000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NUNES, E. (1997), <i>A gram&aacute;tica pol&iacute;tica do Brasil. </i>Bras&iacute;lia, Enap/Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-6909200900030000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">POLANYI, K. (1980), <i>A grande transforma&ccedil;&atilde;o</i>. S&atilde;o Paulo, Campus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-6909200900030000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TILLY, C. (2005), <i>Identities, boundaries and social ties</i>. Boulder, Paradigm.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-6909200900030000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VILELA, J. (2001), "A d&iacute;vida e a diferen&ccedil;a: reflex&otilde;es a respeito da reciprocidade". <i>Revista de Antropologia</i>, 44 (1): 85-220.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-6909200900030000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WASSEMAN, S. &amp; FAUST, K. (1994), <i>Social network analysis: methods and applications</i>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-6909200900030000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEBER, M. (&#91;1922&#93; 1999), <i>Economia e sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva</i>. S&atilde;o Paulo, UnB/Imprensa Oficial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-6909200900030000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WELLMAN, B. (2001), <i>The persistence and transformation of community: from neighborhood groups to social networks</i>. Toronto. Consultado no <i>site</i> <a href="http://www.chass.utoronto.ca/~wellman/publications/lawcomm/lawcomm7.PDF" target="_blank">http://www.chass.utoronto.ca/~wellman/publications/lawcomm/lawcomm7.PDF</a>.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-6909200900030000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Artigo recebido em dezembro/2008    <br>  Aprovado em agosto/2009 </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLOKLAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Urban bonds]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basil Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>CEM^dSAS</collab>
<source><![CDATA[Mapa da vulnerabilidade social da população da cidade de São Paulo]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEMCebrapSASPMSPSESC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TORRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BICHIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A conjuntura social brasileira revistada"]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>2006</year>
<volume>75</volume>
<page-range>173-184</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TORRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIMONGI]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ARRETCHE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BICHIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Relatório final, Projeto BRA/04/052: Rede de Pesquisa e Desenvolvimento de Políticas Públicas: REDE-IPEA II"]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRANOVETTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The strength of weak ties"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Journal of Sociology]]></source>
<year>1973</year>
<volume>78</volume>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
<page-range>1360-1380</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Transições ocupacionais e formas de desemprego em São Paulo e Paris"]]></source>
<year>2004</year>
<conf-name><![CDATA[ Seminário Estrutura Social e Segregação]]></conf-name>
<conf-loc>São PauloRio de JaneiroParis </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[CEMCebrap]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HANNEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIDDLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Introduction to social network methods]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Riverside^eCA CA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOWARICK]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A espoliação urbana]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAMMONT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SMALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["How culture matters for the understanding of poverty: enriching our understanding"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Harris]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lin]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The colors of poverty]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russell Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A dívida divina: troca e patronagem no Nordeste brasileiro]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIPSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Street-level bureaucracy: dilemmas of the individual in public services]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russell Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOTTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Saber e poder: agentes comunitários de saúde aproximando saberes locais e políticas públicas]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Do social networks matter for poverty?"]]></source>
<year>2008</year>
<conf-name><![CDATA[21 Encontro Anual do Research Committee]]></conf-name>
<conf-loc>Tóquio </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Como são as redes de indivíduos em situação de pobreza no Brasil urbano?"]]></source>
<year>2009</year>
<conf-name><![CDATA[ Encontro da Associação Nacional de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional]]></conf-name>
<conf-loc>Florianópolis </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Redes sociais, segregação e pobreza em São Paulo]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Ensaio sobre a dádiva: forma e razão da troca em sociedades arcaicas"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologia e antropologia]]></source>
<year>([19</year>
<month>23</month>
<day>] </day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cosac & Naif]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MCPHERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SMITH-LOVIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COOK]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Birds of a feather: homophily in social networks"]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Sociology]]></source>
<year>2001</year>
<volume>27</volume>
<page-range>415-444</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A gramática política do Brasil]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EnapZahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POLANYI]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A grande transformação]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Identities, boundaries and social ties]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paradigm]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A dívida e a diferença: reflexões a respeito da reciprocidade"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Antropologia]]></source>
<year>2001</year>
<volume>44</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>85-220</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WASSEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FAUST]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social network analysis: methods and applications]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia e sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva]]></source>
<year>([19</year>
<month>22</month>
<day>] </day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UnBImprensa Oficial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WELLMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The persistence and transformation of community: from neighborhood groups to social networks]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Toronto ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
