<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0101-3300</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Novos Estudos - CEBRAP]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Novos estud. - CEBRAP]]></abbrev-journal-title>
<issn>0101-3300</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Análise e Planejamento]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0101-33002012000200011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0101-33002012000200011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O capital e a armadilha da dívida]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Singer]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,usp fea ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Secretaria Nacional de Economia Solidária  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>07</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<numero>93</numero>
<fpage>169</fpage>
<lpage>178</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-33002012000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0101-33002012000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0101-33002012000200011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CR&Iacute;TICA </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>O capital e a armadilha da d&iacute;vida </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Paul Singer </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Capital and the debt trap: learning from cooperatives in the global crisis, </b>    <br> de Sanchez,  Claudia e Roelants,  Bruno.  Hampshire: Palgrave Macmillan,  2011.  </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em <i>Capital and the debt trap: learning from cooperatives in the global crisis</i>,  Claudia Sanchez e Bruno Roelants analisam a transforma&ccedil;&atilde;o que o capitalismo sofreu pela globaliza&ccedil;&atilde;o da economia mundial que coin cidiu com o triunfo da contrarrevolu&ccedil;&atilde;o neoliberal no chamado Mundo Livre,  num momento em que a Guerra Fria se aproximava de seu auge e tamb&eacute;m do seu fim,  no final dos anos 1970.  Os autores tamb&eacute;m oferecem uma an&aacute;lise da presente crise econ&ocirc;mica interna cional &agrave; luz das mudan&ccedil;as trazidas pela Terceira Revolu&ccedil;&atilde;o Industrial  - a da inform&aacute;tica e da internet -,  que tornaram poss&iacute;vel a hegemo nia do capital financeiro em plano mundial,  matriz de crises sucessi vas que lhe s&atilde;o inerentes.  O que aparece &agrave;s classes dominantes como "sociedade do conhecimento" se torna exclus&atilde;o,  principalmente pelo desemprego,  para os trabalhadores.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enquanto a s&eacute;rie de crises iniciada em 2007 tem atra&iacute;do todas as aten&ccedil;&otilde;es, um capitalismo de novo tipo surge da penumbra, produto da desregula&ccedil;&atilde;o do capital financeiro e de nova onda de privatiza&ccedil;&atilde;o dos principais servi&ccedil;os p&uacute;blicos que,  por sua essencialidade para a sobre viv&ecirc;ncia dos mais pobres, servi&ccedil;os sociais porque deveriam ser acess&iacute; veis a todos. A sua privatiza&ccedil;&atilde;o,  agora justamente nos pa&iacute;ses mais afe tados pela crise e,  portanto,  pelo desemprego,  exclui do uso desses servi&ccedil;os os menos aquinhoados, aprofundando a desigualdade e, por tanto,  a injusti&ccedil;a social o que explica a expans&atilde;o mundial dos "indignados",  em sua maioria jovens que percebem que o capital financeiro, simbolizado por Wall Street,  e suas crises lhes roubam um futuro que as conquistas democr&aacute;ticas das gera&ccedil;&otilde;es anteriores deve riam ter-lhes assegurado.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A redu&ccedil;&atilde;o dos controles nacionais das trocas comerciais e da movi menta&ccedil;&atilde;o dos capitais especulativos entre os pa&iacute;ses afiliados &agrave; omc e ao fmi removeu os obst&aacute;culos &agrave; centraliza&ccedil;&atilde;o global dos capitais.  Atualmente,  cadeias internacionais de produ&ccedil;&atilde;o e distribui&ccedil;&atilde;o de bens e servi&ccedil;os,  interligadas por conglomerados financeiros,  dominam segmentos inteiros da economia mundial, o que explica a subservi&ecirc;ncia de governos nacionais democraticamente eleitos &agrave;s exig&ecirc;ncias do capital financeiro global,  representado por ag&ecirc;ncias intergovernamentais como o fmi e o Banco Central Europeu.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro procura descrever a trajet&oacute;ria que est&aacute; sendo constru&iacute;da pelas crises sucessivas,  implicando maior destrui&ccedil;&atilde;o do que gera&ccedil;&atilde;o de riqueza.  Essa trajet&oacute;ria &eacute; composta por tr&ecirc;s armadilhas que se fecham sequencialmente,  aprisionando os que se endividaram porque acreditaram que a oferta de cr&eacute;dito pelos bancos jamais seria interrompida.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A primeira armadilha &eacute; a do consumo.  Nos EUA,  a renda da popula&ccedil;&atilde;o trabalhadora estagnou,  sem interrup&ccedil;&atilde;o,  no entanto,  do crescimento do consumo.  Entre 1992 e 2000,  o crescimento do pib se baseou principalmente no aumento das compras a cr&eacute;dito de moradias e autom&oacute;veis. Em 1990, a soma das d&iacute;vidas das fam&iacute;lias nos EUA era igual a 85% de sua renda;dez anos depois a soma das d&iacute;vidas j&aacute; era igual a 101% de sua renda.  Em 2007,  quando estourou a crise,  as d&iacute;vidas das fam&iacute;lias comprometiam 139% de suas rendas.  A desregulamenta&ccedil;&atilde;o financeira permitiu que o povo "prosperasse" enquanto o pa&iacute;s se desindustrializava. Quando a demanda por im&oacute;veis e autom&oacute;veis naturalmente se esgotou,  a armadilha do consumo aprisionou milh&otilde;es de fam&iacute;lias,  muitas das quais foram duplamente punidas: perderam o trabalho e os bens adquiridos.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A segunda armadilha &eacute; a da liquidez.  Quando a crise se desencadeia,  os empr&eacute;stimos cessam,  inclusive entre os bancos,  porque ningu&eacute;m mais confia em que eles ser&atilde;o pagos no vencimento.  A quase bancarrota dos maiores bancos acarreta a paralisa&ccedil;&atilde;o do cr&eacute;dito,  ou seja,  quase todas as compras t&ecirc;m de ser pagas imediatamente com dinheiro.  Ora,  como ningu&eacute;m tem dinheiro porque a crise acarreta forte queda das atividades com as quais os consumidores ganham seu dinheiro,  o volume de compras se contrai.  Os que ainda ganham tratam de guardar o seu dinheiro em casa, embora l&aacute; ele n&atilde;o renda:o p&acirc;nico sobrepuja a cobi&ccedil;a. O meio circulante &eacute; entesourado, portanto deixa de circular,  exceto o pouco dinheiro gasto com compras de bens e servi&ccedil;os indispens&aacute;veis.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os efeitos conjugados das armadilhas do consumo e da liquidez comp&otilde;em a terceira armadilha: a da d&iacute;vida.  S&atilde;o suas v&iacute;timas n&atilde;o s&oacute; os consumidores que se endividaram, mas todos os outros que tomaram empr&eacute;stimos para investir.  Nos EUA,  a hegemonia financeira fez com que o recurso &agrave;s d&iacute;vidas se generalizasse:a inform&aacute;tica tornou a participa&ccedil;&atilde;o nas opera&ccedil;&otilde;es da Bolsa muito f&aacute;cil, de modo que a especula&ccedil;&atilde;o financeira virou um esporte de massas.  "Pela primeira vez na hist&oacute;ria da humanidade",  afirmam os autores,  "a especula&ccedil;&atilde;o &eacute; a principal fonte de gera&ccedil;&atilde;o de renda.  As firmas de Wall Street haviam assumido d&iacute;vidas num total equivalente a 32 vezes o seu capital pr&oacute;prio. " </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A financeiriza&ccedil;&atilde;o (isto &eacute;,  o crescimento n&atilde;o s&oacute; do volume de dinheiro manipulado pelo setor financeiro como tamb&eacute;m da influ&ecirc;ncia e, sobretudo, do poder econ&ocirc;mico e pol&iacute;tico dos bancos e fundos de investimento) deslocou o controle das empresas dos diretamente interessados - acionistas,  assalariados,  gerentes,  fornecedores e clientes - para os credores, que frequentemente assumem o papel de controladores do capital acion&aacute;rio da empresa. Os credores, no entanto, n&atilde;o participam diretamente da vida da firma e tampouco t&ecirc;m interesse em sua continuidade.  Quando se tornam controladores,  o seu &uacute;nico objetivo &eacute; recuperar o que emprestaram e o m&aacute;ximo de ganhos adicionais.  Por causa disso,  o controle de empresas da economia real - industriais,  agropecu&aacute;rias,  comerciais e prestadoras de servi&ccedil;os &agrave; popula&ccedil;&atilde;o - pelo capital financeiro acarreta muitas vezes o seu fechamento prematuro.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O processo se acentuou em 1992,  quando o governo dos EUA pediu aos fundos de pens&atilde;o (que estavam subcapitalizados) que tratassem de reestruturar e extrair o m&aacute;ximo de lucro de qualquer empresa no exterior em que haviam investido.  A ocasi&atilde;o era prop&iacute;cia,  pois a crise do endividamento externo nos pa&iacute;ses em desenvolvimento,  particularmente nos da Am&eacute;rica Latina,  os havia for&ccedil;ado a abrir suas economias e suas empresas rec&eacute;m-privatizadas &agrave; aquisi&ccedil;&atilde;o por estrangeiros.  Os bancos da tr&iacute;ade EUA,  Europa e Jap&atilde;o participaram ativamente dessa globaliza&ccedil;&atilde;o,  engajando-se em fus&otilde;es e aquisi&ccedil;&otilde;es. Os bancos que n&atilde;o se lan&ccedil;aram nessas empreitadas logo foram adquiridos por outros<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a>.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Criou-se assim uma nova contradi&ccedil;&atilde;o:a concentra&ccedil;&atilde;o do capital,  frequentemente por iniciativa do capital financeiro, fez com que surgisse uma nova classe de firmas consideradas <i>grandes demais para falir</i>.  S&atilde;o firmas de tal forma interligadas financeiramente que se alguma das maiores falir leva consigo todas as demais.  Isso se verificou na pr&aacute;tica em setembro de 2008: a quebra do banco Lehman Brothers contagiou os maiores bancos de investimento,  fazendo com que a crise financeira,  at&eacute; aquele momento restrita aos EUA,  se alastrasse pelo resto do mundo. A epidemia de fal&ecirc;ncias s&oacute; n&atilde;o ocorreu porque os governos nacionais injetaram trilh&otilde;es de d&oacute;lares nos bancos para salv&aacute;-los.  </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A submiss&atilde;o de uma parte cada vez maior das empresas a capitais financeiros,  para os quais elas n&atilde;o passam de ve&iacute;culos para a obten&ccedil;&atilde;o de ganhos especulativos de curto prazo,  as torna mais vulner&aacute;veis &agrave;s crises produzidas pelo fechamento das armadilhas do endividamento.  Para o bem comum,  no entanto,  toda empresa deveria ser controlada </font></p>      <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">por aqueles diretamente interessados em sua continuidade e em sua robustez produtiva,  comercial e financeira. Um ind&iacute;cio dessa mudan&ccedil;a de opini&atilde;o &eacute; a recente concess&atilde;o do Pr&ecirc;mio Nobel de Economia a Elinor Ostrom, not&oacute;ria defensora da tese de que a administra&ccedil;&atilde;o dos recursos que s&atilde;o propriedades comuns da coletividade deve ser confiada a quem est&aacute; realmente interessado em sua preserva&ccedil;&atilde;o,  ou seja,  &agrave; pr&oacute;pria coletividade.  Ela constata que "falta uma teoria adequadamente especificada da a&ccedil;&atilde;o coletiva pela qual um grupo de interessados pode se organizar voluntariamente para reter os resultados de seus esfor&ccedil;os".  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sanchez e Roelants oferecem elementos para a constru&ccedil;&atilde;o dessa teoria mediante o estudo de quatro cooperativas,  que s&atilde;o exemplos representativos de a&ccedil;&otilde;es coletivas voluntariamente organizadas e que obt&ecirc;m &ecirc;xito em se resguardar das crises engendradas pelos excessos especulativos dos capitais financeiros.  Embora distintos,  os quatro casos s&atilde;o bastante representativos de diferentes facetas do cooperativismo contempor&acirc;neo.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O primeiro &eacute; o de uma cooperativa de mergulhadores e pescadores localizada em Natividad,  uma pequena ilha na costa do M&eacute;xico,  em que moram cerca de oitenta fam&iacute;lias,  que vivem da captura de <i>abalones</i>,  um marisco muito raro e valioso.  Criada em 1942,  a cooperativa explora &aacute;reas mar&iacute;timas por concess&atilde;o do governo.  Nos anos 1980,  a corrente mar&iacute;tima El Ni&ntilde;o aqueceu as &aacute;guas nessas &aacute;reas,  o que reduziu o estoque de mariscos,  levando &agrave; superexplora&ccedil;&atilde;o das reservas de <i>abalones </i>tanto pela cooperativa como pela pesca ilegal de gente de fora.  No fim da d&eacute;cada a cooperativa conseguiu controlar as pr&aacute;ticas predat&oacute;rias e evitar se envolver numa corrida por ganhos em curto prazo.  Adotou uma abordagem cient&iacute;fica ambiental e contratou um bi&oacute;logo.  Durante a crise,  a assembleia de s&oacute;cios da cooperativa decidiu fechar uma zona mar&iacute;tima &agrave; pesca por quatro anos.  Gra&ccedil;as &agrave; cessa&ccedil;&atilde;o da pesca,  os <i>abalones </i>se reproduziram.  Quando a pesca nessa zona foi retomada,  a cooperativa obteve mais benef&iacute;cios do que havia sido esperado.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O bi&oacute;logo da cooperativa prop&ocirc;s que ela investisse em reservas mar&iacute;timas,  tendo em vista assegurar que no futuro houvesse disponibilidade de <i>abalones</i>,  pepinos-do-mar e carac&oacute;is mar&iacute;timos.  A proposta foi aprovada e a cessa&ccedil;&atilde;o da pesca em determinado espa&ccedil;o reduziu a receita anual da cooperativa em 300 mil d&oacute;lares,  mas os membros esperam que o sacrif&iacute;cio seja compensado no futuro. As concess&otilde;es de pesca dever&atilde;o ser renovadas em 2012,  e os membros da cooperativa t&ecirc;m bons motivos para esperar que consigam a renova&ccedil;&atilde;o,  o que lhes permite planejar a longo prazo a preserva&ccedil;&atilde;o das &aacute;reas de pesca e o desenvolvimento da cooperativa.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo caso estudado &eacute; o da Ceralep,  uma empresa francesa de pequeno porte fundada em 1921 que produz isoladores de cer&acirc;mica. Em 1973 ela se fundiu com outro importante produtor e desde ent&atilde;o se tornou a &uacute;nica companhia na Fran&ccedil;a que produz isoladores cer&acirc;micos muito grandes.  Em 1989,  a Ceralep foi adquirida pela firma su&iacute;&ccedil;a Laufen, que a revendeu em 1993 &agrave; austr&iacute;aca Ceram. Essas transa&ccedil;&otilde;es sucessivas fizeram a Ceralep passar por tr&ecirc;s controladores de diferentes nacionalidades no espa&ccedil;o de vinte anos.  Tanto os su&iacute;&ccedil;os como os austr&iacute;acos tentaram debalde se apoderar da tecnologia dos isoladores cer&acirc;micos.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 2001,  a Ceralep passou a ser controlada pela firma estadunidense ppc Insulators, que come&ccedil;ou a agir de forma estranha:demitiu o diretor,  mas atendia sem hesita&ccedil;&atilde;o os pedidos de aumentos salariais dos empregados.  A produ&ccedil;&atilde;o caiu muito e os trabalhadores n&atilde;o tinham o que fazer,  o que os envolveu num clima extremamente desmoralizante,  que se agravou quando os empregados descobriram que a ppc Insulators planejava fechar a Ceralep. &Eacute; preciso compreender que o fechamento de uma firma que funcionava com &ecirc;xito h&aacute; oitenta anos deve ter sido um evento tr&aacute;gico para seus empregados,  muitos dos quais passaram grande parte de suas vidas nela e certamente n&atilde;o viam qualquer perspectiva de emprego em outra firma<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os oper&aacute;rios decidiram resistir &agrave; liquida&ccedil;&atilde;o da empresa.  Impediram diversas tentativas de remo&ccedil;&atilde;o de m&aacute;quinas bloqueando a entrada de caminh&otilde;es na f&aacute;brica. Estas a&ccedil;&otilde;es impediram efetivamente os controladores de fechar a firma,  levando-os a entregar,  em 2003,  uma peti&ccedil;&atilde;o de fal&ecirc;ncia,  o que possibilitou mais tarde a compra da massa falida pelos empregados. Estes imediatamente escreveram uma carta aberta ao promotor distrital,  ao s&iacute;ndico da fal&ecirc;ncia e ao prefeito do departamento de Dr&ocirc;me denunciando que a administra&ccedil;&atilde;o e os acionistas tencionavam quebrar a empresa e condenar os 150 oper&aacute;rios e o tecido econ&ocirc;mico e social do distrito de Saint-Vallier.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Come&ccedil;ou ent&atilde;o uma batalha para evitar a destrui&ccedil;&atilde;o da Ceralep.  Os trabalhadores se mantiveram unidos e contaram com a ajuda da Uni&atilde;o Regional de Cooperativas Oper&aacute;rias e da gente simples da comunidade: 802 pessoas doaram um total de 50 mil euros para integrar o capital de giro da futura cooperativa; o fundo franc&ecirc;s Socoden de solidariedade das cooperativas oper&aacute;rias emprestou 100 mil euros; o banco cooperativo Cr&eacute;dit Cooperatif tamb&eacute;m contribuiu at&eacute; que o milh&atilde;o e meio de euros necess&aacute;rio para estabelecer a cooperativa fosse reunido.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os apoios obtidos que ajudaram a impedir o fechamento da Ceralep e asseguraram sua continuidade na forma de um empreendimento cooperativo autogestion&aacute;rio confirmam a veracidade das afirma&ccedil;&otilde;es contidas na carta aberta dos trabalhadores: a amea&ccedil;a do fechamento da Ceralep de fato condenaria n&atilde;o s&oacute; os 150 oper&aacute;rios da empresa como tamb&eacute;m o tecido econ&ocirc;mico e social da regi&atilde;o.  </font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todas as autoridades p&uacute;blicas da regi&atilde;o, da municipalidade e a associa&ccedil;&atilde;o de municipalidades apoiaram o projeto dos oper&aacute;rios,  dando-lhe uma ajuda substancial. A racionalidade da Ceralep foi distorcida por investidores absente&iacute;stas em ininterrupta sucess&atilde;o,  que se tornaram controladores &agrave; dist&acirc;ncia e trataram a firma como uma ficha troc&aacute;vel numa cadeia global de suprimentos.  Esta racionalidade levou a firma &agrave; bancarrota.  Uma vez removida a causa,  a companhia na forma de cooperativa est&aacute; indo bem,  pois o controle foi entregue aos diretamente interessados.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O terceiro caso estudado no livro em exame &eacute; o do Grupo de Cooperativas de Cr&eacute;dito Desjardins, que &eacute; a mais importante institui&ccedil;&atilde;o financeira da prov&iacute;ncia canadense de Qu&eacute;bec e a sexta maior do Canad&aacute;. Com ativos no valor de us$ 155,5 bilh&otilde;es, &eacute; um dos principais atores financeiros e econ&ocirc;micos da nona maior economia do mundo.  Desjardins &eacute; tamb&eacute;m o maior empregador privado de Qu&eacute;bec com 39 mil empregados e est&aacute; entre os maiores empregadores do Canad&aacute;,  com um total de 42 mil empregados no pa&iacute;s. Apesar de todo esse poderio econ&ocirc;mico,  financeiro e empresarial,  Desjardins n&atilde;o procura maximizar o retorno sobre o investimento dos acionistas,  mas assegurar servi&ccedil;os satisfat&oacute;rios para os seus 5,8 milh&otilde;es de membros propriet&aacute;rios, dos quais 5,4 milh&otilde;es em Qu&eacute;bec, que constituem 70% da popula&ccedil;&atilde;o da prov&iacute;ncia.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Grupo Cooperativo Desjardins, criado h&aacute; 110 anos para atender &agrave;s necessidades financeiras de pequenos agricultores,  produtores e assalariados, &eacute; formado por 481 cooperativas de cr&eacute;dito locais aut&ocirc;nomas, que em conjunto o possuem e controlam. Os autores se det&ecirc;m na hist&oacute;ria do Grupo Desjardins porque se trata de um dos maiores conglomerados financeiros do mundo que, num per&iacute;odo em que o capital financeiro se globaliza e conquista incontrast&aacute;vel hegemonia na economia capitalista mundial,  se mant&eacute;m fiel &agrave; sua miss&atilde;o cooperativa e a seus membros-clientes pertencentes &agrave;s classes trabalhadoras,  sem com isso perder a competitividade.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Grupo Desjardins conseguiu democratizar e descentralizar os servi&ccedil;os financeiros,  tornando-os acess&iacute;veis a todas as classes e os difundindo pelas comunidades locais de Qu&eacute;bec.  Fez com que v&aacute;rias gera&ccedil;&otilde;es de quebequenses aprendessem a agir coletivamente para desenvolver suas economias locais e adquirissem atrav&eacute;s de suas <i>caisses scolaires </i>os conhecimentos b&aacute;sicos de como poupar.  Atualmente,  6 258 presidentes e membros de diretorias das cooperativas de cr&eacute;dito locais aprenderam como um banco funciona e s&atilde;o respons&aacute;veis pela sua supervis&atilde;o.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O grupo desenvolve uma oferta integrada de cr&eacute;dito a meio milh&atilde;o de neg&oacute;cios, que s&atilde;o seus clientes. Para alcan&ccedil;ar tais resultados, teve de construir delicado equil&iacute;brio entre as imposi&ccedil;&otilde;es da concorr&ecirc;ncia financeira e os seus objetivos sociais e entre a seguran&ccedil;a financeira de longo prazo de seus membros e as aspira&ccedil;&otilde;es de curto prazo de seus membros dos mesmos.  Ao fazer isso,  Desjardins se op&otilde;e &agrave;s armadilhas do consumo e da d&iacute;vida analisadas acima.  Na realidade,  n&atilde;o gera risco sist&ecirc;mico,  mas apoia o desenvolvimento econ&ocirc;mico e social de longo prazo e promove a igualdade e a confian&ccedil;a.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A estrutura&ccedil;&atilde;o das <i>caisses </i>num agrupamento horizontal desencadeou um forte potencial econ&ocirc;mico e social; em vez de permanecerem estruturas isoladas,  como eram no come&ccedil;o e poderiam ter permanecido,  as cooperativas de cr&eacute;dito locais do Grupo Desjardins conseguiram criar um dos maiores grupos financeiros da Am&eacute;rica do Norte,  sem perder sua capilaridade e continuando totalmente dedicadas &agrave; presta&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os ao cidad&atilde;o local e aos neg&oacute;cios locais. A tend&ecirc;ncia a um excesso de fus&otilde;es foi controlada, o perigo de que as subsidi&aacute;rias - seguradoras, fundos de capitaliza&ccedil;&atilde;o e fundos de investimentos regionais - pudessem aumentar sua influ&ecirc;ncia em termos de gest&atilde;o tecnocr&aacute;tica foi igualmente evitado por uma s&eacute;rie de reformas de governan&ccedil;a sucessivas que incrementou o controle sobre as subsidi&aacute;rias.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao expandir a l&oacute;gica cooperativa de priorizar a base das cooperativas locais para um sistema t&atilde;o amplo como a prov&iacute;ncia de Qu&eacute;bec,  com seus quase 8 milh&otilde;es de habitantes, Desjardins foi o promotor de uma mesoeconomia,  tendo sido por mais de um s&eacute;culo um dos principais atores no desenvolvimento de comunidades locais em Qu&eacute;bec,  al&eacute;m de ter desempenhado um papel-chave na estabilidade financeira do Canad&aacute;. Al&eacute;m disso, contra as assimetrias de informa&ccedil;&atilde;o, que muitos interessados sofrem, como &eacute; o caso de clientes de grandes institui&ccedil;&otilde;es financeiras,  onde a confian&ccedil;a dos clientes est&aacute; sendo superada por arranjos opacos e segmentados de contrapartes,  Desjardins n&atilde;o apenas nutre a no&ccedil;&atilde;o de um movimento de propriet&aacute;rios-clientes ao qual se dedica,  mas fornece aos &uacute;ltimos informa&ccedil;&otilde;es sobre o grupo de neg&oacute;cios,  textos de discuss&atilde;o para ajud&aacute;-los a formar opini&atilde;o na tomada de decis&otilde;es e lhes oferece treinamento para ajud&aacute;-los a administrar suas cooperativas locais.  A hist&oacute;ria de Desjardins tamb&eacute;m demonstra que crises sucessivas,  como a Grande Depress&atilde;o de 1929,  v&aacute;rias crises nos anos 1980 e 1990,  e a atual crise global,  em vez de amea&ccedil;ar a exist&ecirc;ncia do grupo de fato a refor&ccedil;aram,  al&eacute;m de lhe dar oportunidade de realizar inova&ccedil;&otilde;es institucionais e melhorar sua miss&atilde;o fundamental: a de servir seus membros.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O quarto e &uacute;ltimo caso teve por objeto o Grupo Corporativo Mondragon.  Trata-se de um grupo horizontalmente integrado por mais de 110 cooperativas industriais,  de servi&ccedil;os,  finan&ccedil;as,  distribui&ccedil;&atilde;o, educa&ccedil;&atilde;o e pesquisa, centrado na cidade de Mondragon, na regi&atilde;o basca da Espanha.  Em 2010,  era um grande conglomerado produzindo eletrodom&eacute;sticos,  m&aacute;quinas-ferramentas,  componentes de computadores, mob&iacute;lia, instala&ccedil;&otilde;es de escrit&oacute;rio, materiais de constru&ccedil;&atilde;o,  transformadores,  componentes de autom&oacute;veis,  moldes para ferro fundido, sistemas de resfriamento, equipamento m&eacute;dico,  alimentos e outras manufaturas.  Desenvolve uma s&eacute;rie de atividades de servi&ccedil;os como engenharia, urbanismo, pesquisas em setores industriais, nanotecnologia,  e compreende uma grande cadeia de supermercados,  um banco e uma universidade.  &Eacute; considerado o maior complexo cooperativo do mundo,  sendo a maior organiza&ccedil;&atilde;o empresarial do Pa&iacute;s Basco e a s&eacute;tima da Espanha.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cria&ccedil;&atilde;o do Grupo Corporativo Mondragon foi inspirada pelo padre Jos&eacute; Maria Arizmendiarreta, que em 1941, aos 26 anos, tornou-se p&aacute;roco de Mondragon,  dois anos ap&oacute;s a guerra civil que havia ensanguentado a Espanha,  na qual combateu ao lado dos republicanos.  A pobreza reinava em Mondragon,  cuja &uacute;nica grande empresa era uma metal&uacute;rgica que oferecia uma escola profissional para os filhos de seus oper&aacute;rios.  O jovem p&aacute;roco tentou convencer a fam&iacute;lia propriet&aacute;ria da empresa a abrir a escola aos demais jovens da cidade, mas n&atilde;o teve &ecirc;xito.  Partiu ent&atilde;o para a funda&ccedil;&atilde;o de outra escola profissional, aberta a todos os moradores de Mondragon.  Para obter os recursos necess&aacute;rios o padre promoveu uma campanha bem-sucedida de contribui&ccedil;&otilde;es entre a popula&ccedil;&atilde;o,  recebendo apoio de 15% de seus moradores.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A nova Escola Polit&eacute;cnica foi a matriz do complexo cooperativo: cinco ex-alunos adquiriram - tamb&eacute;m com a ajuda da popula&ccedil;&atilde;o - uma empresa falida,  que se tornou a cooperativa ulgor,  fundada em 1956.  O padre ajudou na empreitada e desde ent&atilde;o passou a ser uma esp&eacute;cie de orientador espiritual da cooperativa.  Um dos princ&iacute;pios adotados foi limitar o tamanho da cooperativa para que a autogest&atilde;o da mesma pudesse contar com a participa&ccedil;&atilde;o consciente de todos os s&oacute;cios.  Quando a ulgor passou a crescer,  estimulada pela demanda por seus produtos, partes dela se separaram e foram transformadas em novas cooperativas: a Arrasate,  fundada em 1958,  fabrica m&aacute;quinas-ferramentas; fundadas em 1963,  a Copreci produz componentes de fog&otilde;es dom&eacute;sticos e industriais e a Ederlan produz pe&ccedil;as fundidas.  As tr&ecirc;s eram parte da ulgor e continuaram vendendo quase toda sua produ&ccedil;&atilde;o para esta &uacute;ltima.  </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As cooperativas desmembradas foram unidas &agrave; cooperativa matriz,  formando todas uma cooperativa de segundo grau; nesta os excedentes das cooperativas singulares s&atilde;o somados e redistribu&iacute;dos por igual a cada uma,  o que facilita a forma&ccedil;&atilde;o dos pre&ccedil;os que as cooperativas fornecedoras cobram da cooperativa matriz pelos produtos que lhe fornecem.  Quarenta e cinco por cento dos excedentes s&atilde;o colocados em um fundo de reserva destinado principalmente a financiar novos investimentos<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas regras colocam os interesses da coletividade claramente acima dos interesses individuais,  tanto das cooperativas singulares como dos s&oacute;cios. A elas deve ser atribu&iacute;da a not&aacute;vel coes&atilde;o que permitiu ao grupo se desenvolver notavelmente ao longo dos &uacute;ltimos 55 anos. Com o aumento do n&uacute;mero de cooperativas, o grupo criou institui&ccedil;&otilde;es de apoio,  na forma de cooperativas de segundo grau cujos s&oacute;cios s&atilde;o as cooperativas singulares.  Em 1959,  por insist&ecirc;ncia do padre Arizmendi,  foi criada a <i>Caja Laboral Popular </i>- uma cooperativa de cr&eacute;dito que hoje &eacute; o grande banco do grupo, cuja divis&atilde;o empresarial incuba as novas cooperativas<a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a>.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os &oacute;rg&atilde;os de dire&ccedil;&atilde;o de cada cooperativa de segundo grau s&atilde;o formados por representantes dos trabalhadores da pr&oacute;pria cooperativa e dos trabalhadores das cooperativas singulares,  geralmente em propor&ccedil;&otilde;es iguais.  Em 1969,  a <i>Caja </i>promoveu a fus&atilde;o de nove pequenas cooperativas de consumo, dando origem &agrave; Eroski, hoje a maior empregadora do grupo e uma das maiores redes de supermercados da Espanha. Enquanto cooperativa de consumo, sua dire&ccedil;&atilde;o &eacute; partilhada por igual por representantes dos consumidores associados a ela e dos trabalhadores que nela atuam.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O tema central do estudo de Mondragon &eacute; o efeito das crises sobre o grupo cooperativo e de que modo este as enfrentou.  Em 1986,  a Espanha aderiu ao Mercado Comum Europeu, abrindo o seu mercado interno &agrave;s importa&ccedil;&otilde;es dos outros integrantes do Mercado Comum. A entrada dessas mercadorias no pa&iacute;s captou boa parte da clientela que antes comprava os produtos da ind&uacute;stria nacional,  inclusive das cooperativas do grupo de Mondragon.  A crise se manifestou na forma de aguda queda das vendas,  obrigando as cooperativas atingidas a reduzir a produ&ccedil;&atilde;o,  deixando parte dos seus s&oacute;cios sem trabalho.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O grupo cooperativo enfrentou a crise priorizando a preserva&ccedil;&atilde;o dos empregos.  O caso de cada cooperativa atingida pela crise era estudado pela <i>Caja </i>em conjunto com a Lagun Aro,  a cujo cargo estava o pagamento de seguro-desemprego aos associados.  O salvamento dessas cooperativas geralmente exigia mudan&ccedil;as da linha de produ&ccedil;&atilde;o ou da estrutura de marketing,  corte dos sal&aacute;rios e/ou refor&ccedil;o do capital da cooperativa mediante contribui&ccedil;&otilde;es dos trabalhadores.  Apenas em casos extremos exigia-se redu&ccedil;&atilde;o de postos de trabalho. As propostas de medidas para o enfrentamento da crise eram submetidas a extensas consultas aos membros das cooperativas amea&ccedil;adas e naturalmente surgiam contrapropostas,  o que exigia vota&ccedil;&otilde;es sucessivas at&eacute; a forma&ccedil;&atilde;o de um consenso.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O &ecirc;xito econ&ocirc;mico ineg&aacute;vel de cooperativas de modestos ceramistas,  como no caso da Ceralep,  ou de n&atilde;o menos modestos pescadores e mergulhadores,  como os da cooperativa de Natividad,  combina perfeitamente com a pujan&ccedil;a de extensos complexos ou corpora&ccedil;&otilde;es,  como demonstram os casos de Desjardins e de Mondragon.  Em pequena ou grande escala,  as cooperativas s&atilde;o vi&aacute;veis mesmo quando enfrentam circunst&acirc;ncias in&oacute;spitas das crises provocadas pelo capital financeiro desregulado.  Sua capacidade de resistir a quedas inesperadas da demanda &eacute; not&aacute;vel,  resist&ecirc;ncia que &eacute; fruto sobretudo da solidariedade entre membros das cooperativas e das comunidades em que as cooperativas se localizam,  como evidenciam os casos de Ceralep e Mondragon.  &Eacute; dif&iacute;cil exagerar a oportunidade e a import&acirc;ncia desta obra.  Ela merece a leitura atenta e o debate engajado de todos que se preocupam com os perigos e as oportunidades que a presente crise apresenta.  </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Paul Singer &eacute; professor titular da fea-usp e titular da Secretaria Nacional de Economia Solid&aacute;ria (SENAES).  </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a>&#91;<a href="#1b">1</a>&#93; "S&oacute; em  1997 houve 599 fus&otilde;es banc&aacute;rias nos EUA, reduzindo o n&uacute;mero total de bancos de  cerca de 14000 para 9143."    <br> <a name="2a"></a>&#91;<a href="#2b">2</a>&#93; Um deles  se suicidou na f&aacute;brica, deixando uma carta em que revelou que n&atilde;o suportava  mais a press&atilde;o, muito provavelmente decorrente da espera inerte pelo fim de  tudo que dava sentido a sua vida.    <br> <a name="3a"></a>&#91;<a href="#3b">3</a>&#93; Esse  fundo &eacute; indivis&iacute;vel, ou seja, jamais poder&aacute; ser dividido entre os s&oacute;cios.  Fundos indivis&iacute;veis s&atilde;o criados para garantir a sobreviv&ecirc;ncia da cooperativa,  nos casos em que s&oacute;cios resolvam se retirar dela. Estes t&ecirc;m direito a receber  sua parte do patrim&ocirc;nio n&atilde;o indivis&iacute;vel. O dinheiro depositado no fundo  indivis&iacute;vel continuar&aacute; pertencendo aos s&oacute;cios que permanecem na cooperativa. Os  outros 55% dos excedentes s&atilde;o dos s&oacute;cios, mas s&oacute; lhes ser&aacute; entregue anos depois  que deixar em a cooperativa.    <br> <a name="4a"></a>&#91;<a href="#4b">4</a>&#93; Ainda  em 1959, foi criada a Lagun Aro, a entidade de previd&ecirc;ncia do grupo. Na &eacute;poca  as cooperativas estavam exclu&iacute;das do sistema previdenci&aacute;rio oficial.</font></p>      ]]></body>
</article>
