<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582010000300004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582010000300004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As ideias que fazem o estado andar: imaginação espacial, pensamento brasileiro e território no Brasil Central]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ideas that move the state: spatial imagination, Brazilian thought, and territory in Central Brazil]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les idées qui font avancer l'etat: imagination spatiale, pensée brésilienne et territoire du Brésil Central]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Maia]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Marcelo Ehlert]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Fundação Getulio Vargas Centro de Pesquisa e Documentação de História Contemporânea do Brasil ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>53</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>621</fpage>
<lpage>655</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582010000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582010000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582010000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses the relationship between state ideas and practices based on a case study of the Fundação Brasil Central (FBC), an agency created by the Estado Novo regime in 1943 and whose activities extended until 1967. The hypothesis is that Brazilian social thought should be analyzed as a cultural repertoire that produces effects on social life and the state. The article thus analyzes material from the FBC archives and travel records, geopolitical treatises, and other text sources published from the First Republic through the initial years of the Vargas Era. The aim is to show how narratives on Central Brazil shaped the language and practice of public administration.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article discute le rapport entre les idées et pratiques des états à partir d'une étude de cas centrée sur la Fundação Brasil Central (FBC), institution créée par l'Estado Novo en 1943 et dont les activités se sont prolongées jusqu'en 1967. L'hypothèse est qu'on doit analyser la pensée sociale brésilienne comme un répertoire culturel qui produit des effets sur la vie sociale et sur l'Etat. Pour cela, l'article analyse un matériel d'archives de la FBC et des livres de voyage ainsi que des traités de géopolitique et d'autres sources de textes publiés au long de la Première République et dans les premières années de l'Ere Vargas. Le but est de montrer comment des récits sur le Brésil central ont configuré le langage et la pratique bureaucratique.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian social thought]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Fundação Brasil Central]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[sociology of culture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Estado Novo]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[pensée sociale brésilienne]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Fundação Brasil Central]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[sociologie de la culture]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Estado Novo]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p> <font size="4" face="verdana"><B><a name="tx"></a>As ideias que fazem o estado andar: imagina&ccedil;&atilde;o espacial,  pensamento brasileiro e territ&oacute;rio no Brasil Central<a href="#nt"><sup>*</sup></a></B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Ideas that move the state: spatial imagination,  Brazilian thought,  and territory in Central Brazil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Les id&eacute;es qui font avancer l'etat: imagination spatiale,  pens&eacute;e br&eacute;silienne et territoire du Br&eacute;sil Central</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Jo&atilde;o Marcelo Ehlert Maia</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor adjunto do Centro de Pesquisa e Documenta&ccedil;&atilde;o de Hist&oacute;ria Contempor&acirc;nea do Brasil (CPDOC),  da Funda&ccedil;&atilde;o Getulio Vargas (FGV). E-mail: <a href="mailto:joão.maia@fgv.br">João.maia@fgv.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">This article discusses the relationship between state ideas and practices based on a case study of the <I>Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central </I>(FBC),  an agency created by the <I>Estado Novo </I>regime in 1943 and whose activities extended until 1967. The hypothesis is that Brazilian social thought should be analyzed as a cultural repertoire that produces effects on social life and the state. The article thus analyzes material from the FBC archives and travel records,  geopolitical treatises,  and other text sources published from the First Republic through the initial years of the Vargas Era. The aim is to show how narratives on Central Brazil shaped the language and practice of public administration.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Key words: </B>Brazilian social thought; <I>Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central</I>; sociology of culture; <I>Estado Novo </I></font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cet article discute le rapport entre les id&eacute;es et pratiques des &eacute;tats &agrave; partir d'une &eacute;tude de cas centr&eacute;e sur la Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central (FBC),  institution cr&eacute;&eacute;e par l'Estado Novo en 1943 et dont les activit&eacute;s se sont prolong&eacute;es jusqu'en 1967. L'hypoth&egrave;se est qu'on doit analyser la pens&eacute;e sociale br&eacute;silienne comme un r&eacute;pertoire culturel qui produit des effets sur la vie sociale et sur l'Etat. Pour cela,  l'article analyse un mat&eacute;riel d'archives de la FBC et des livres de voyage ainsi que des trait&eacute;s de g&eacute;opolitique et d'autres sources de textes publi&eacute;s au long de la Premi&egrave;re R&eacute;publique et dans les premi&egrave;res ann&eacute;es de l'Ere Vargas. Le but est de montrer comment des r&eacute;cits sur le Br&eacute;sil central ont configur&eacute; le langage et la pratique bureaucratique.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Mots-cl&eacute;s:</B> pens&eacute;e sociale br&eacute;silienne; Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central; sociologie de la culture; Estado Novo</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O chamado pensamento social brasileiro constitui uma das mais longevas &aacute;reas de pesquisa nas nossas ci&ecirc;ncias humanas, como atestam a dura&ccedil;&atilde;o e a regularidade do grupo de trabalho dedicado ao tema na Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o e Pesquisa em Ci&ecirc;ncias Sociais (Anpocs) (Oliveira, 1999). Embora seja um campo marcado por um decidido enfoque hist&oacute;rico, n&atilde;o s&atilde;o poucos os int&eacute;rpretes contempor&acirc;neos que veem na imagina&ccedil;&atilde;o ilustrada praticada no Brasil chaves anal&iacute;ticas para o desvendamento de temas e problemas atuais (Vianna, 1997; Brand&atilde;o, 2005). Recentemente, pesquisadores da &aacute;rea t&ecirc;m mostrado grande interesse em investigar o efeito social produzido pelas obras e ideias cl&aacute;ssicas do ensa&iacute;smo nacional, como forma de entender a rela&ccedil;&atilde;o entre pensamento brasileiro e <I>nation-building </I>(Botelho, 2007). Essa rela&ccedil;&atilde;o permaneceu por muito tempo como &oacute;bvia, mas pouco tratada de forma emp&iacute;rica, sendo analisada apenas sob o prisma das "influ&ecirc;ncias" ou das "afinidades eletivas" entre ideias e modelagem estatal. Este artigo toma um caso espec&iacute;fico para discutir essa quest&atilde;o te&oacute;rica mais ampla, que se relaciona com problemas contempor&acirc;neos nas &aacute;reas de hist&oacute;ria intelectual e sociologia da cultura.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O caso analisado ser&aacute; o da Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central (FBC), &oacute;rg&atilde;o especial criado pelo decreto 5.878 de quatro de outubro de 1943 e inicialmente comandado pelo ex-interventor de S&atilde;o Paulo e ent&atilde;o diretor da Coordena&ccedil;&atilde;o de Mobiliza&ccedil;&atilde;o Econ&ocirc;mica, Jo&atilde;o Alberto Lins de Barros (1897-1955). A FBC tinha entre seus objetivos declarados "desbravar e colonizar as zonas compreendidas nos altos rios Araguaia, Xingu e no Brasil Central e Ocidental" (Meireles, 1960:274). Esta regi&atilde;o era tida como alvo preferencial da chamada "Marcha para Oeste", programa de coloniza&ccedil;&atilde;o e ocupa&ccedil;&atilde;o de fronteiras impulsionado por Vargas nos primeiros anos do Estado Novo (Dayrell, 1975).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No desenrolar de suas primeiras atividades, os funcion&aacute;rios e demais participantes da empreitada empregavam um repert&oacute;rio de imagens, categorias e conceitos que se referiam aos espa&ccedil;os interiores do pa&iacute;s, mobilizando narrativas, personagens e objetos j&aacute; cristalizados em obras t&iacute;picas do que chamamos hoje de pensamento social brasileiro. Usualmente, os int&eacute;rpretes da Marcha tratam esse trabalho simb&oacute;lico como exemplo da ret&oacute;rica estatal que engendrava uma ideologia justificadora do projeto de capitalismo autorit&aacute;rio do Estado Novo (Velho, 1976; Esterci, 1977). Sem necessariamente discordar desse aspecto, procuro neste artigo sustentar a hip&oacute;tese de que as imagens e as narrativas cl&aacute;ssicas sobre o Brasil Central constitu&iacute;am um repert&oacute;rio cultural que era mobilizado pelos agentes envolvidos no projeto da FBC e produzia o pr&oacute;prio objeto sobre o qual a Funda&ccedil;&atilde;o atuava. Dito de outra forma: n&atilde;o se tratava apenas de estrat&eacute;gias ideol&oacute;gicas de justifica&ccedil;&atilde;o, mas de linguagens espec&iacute;ficas que conferiam exist&ecirc;ncia e concretude ao que se acreditava ser o Brasil Central. Essa hip&oacute;tese exige que se esclare&ccedil;a o que se entende por "pensamento social brasileiro" e "Estado", procedimento fundamental para equacionar a articula&ccedil;&atilde;o entre ideias e pr&aacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O artigo tem quatro se&ccedil;&otilde;es. Na primeira, apresento uma discuss&atilde;o te&oacute;rica a respeito dos efeitos das ideias na vida social. O objetivo dessa discuss&atilde;o &eacute; sugerir que o pensamento social brasileiro pode ser interpretado como um repert&oacute;rio cultural dispon&iacute;vel na forma de linguagens espec&iacute;ficas. Em seguida, como o foco do artigo &eacute; uma ag&ecirc;ncia do Estado, indico brevemente o caminho metodol&oacute;gico que me pareceu o mais adequado para discutir as pr&aacute;ticas estatais. Longe de operar apenas como burocr&aacute;tica resenha bibliogr&aacute;fica, essa se&ccedil;&atilde;o serve para destrinchar o vocabul&aacute;rio que ser&aacute; empregado na se&ccedil;&atilde;o seguinte, em que apresento uma breve hist&oacute;ria da FBC, destacando sua constitui&ccedil;&atilde;o, seus esquemas cognitivos e os principais objetos de sua atua&ccedil;&atilde;o. Ap&oacute;s essa se&ccedil;&atilde;o, apresento um quadro geral do repert&oacute;rio liter&aacute;rio e ensa&iacute;stico que constituiu o universo cultural referente ao Brasil Central e ao Oeste brasileiro. O objetivo &eacute; mostrar como o chamado pensamento social brasileiro institu&iacute;a modos de cogni&ccedil;&atilde;o do Brasil Central. A hip&oacute;tese subjacente a essa se&ccedil;&atilde;o &eacute; a de que essa geografia n&atilde;o estava dada, mas era recortada pelo trabalho simb&oacute;lico que fornecia pressupostos cognitivos, tra&ccedil;ava fronteiras e delineava os personagens, os objetos e as qualidades desse universo. Finalmente, analiso um conjunto de documentos prim&aacute;rios que traduzem adequadamente os contornos do mundo social vislumbrado pela Funda&ccedil;&atilde;o, tais como relat&oacute;rios, of&iacute;cios e projetos de atua&ccedil;&atilde;o governamental. O objetivo &eacute; produzir evid&ecirc;ncias do poder configurador do pensamento brasileiro, enfatizando como o trabalho simb&oacute;lico analisado na terceira se&ccedil;&atilde;o era mobilizado pelos agentes estatais e fazia o Estado andar. Concluo com algumas sugest&otilde;es sobre o quanto esse caso pode iluminar aspectos mais gerais das pr&aacute;ticas estatais no Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>AS IDEIAS E AS PR&Aacute;TICAS ESTATAIS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Qual o estatuto anal&iacute;tico das ideias como vari&aacute;veis sociol&oacute;gicas? Este tema, que remonta aos cl&aacute;ssicos fundadores da Sociologia, vem ganhando espa&ccedil;o na reflex&atilde;o de te&oacute;ricos contempor&acirc;neos. Sem pretender esgotar o tema, limito-me aqui a elencar algumas respostas que me parecem extremamente prof&iacute;cuas para a an&aacute;lise proposta. Parto das reflex&otilde;es da Sociologia Cultural norte-americana contempor&acirc;nea, que destaca a dimens&atilde;o performativa e pragm&aacute;tica da cultura e das ideias e de seus efeitos na a&ccedil;&atilde;o social, o que ir&aacute; me permitir conceituar o pensamento social brasileiro como um repert&oacute;rio cultural. Argumento tamb&eacute;m que uma perspectiva similar pode ser localizada em discuss&otilde;es recentes da Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica voltadas para o papel das ideias como vari&aacute;veis explicativas. Finalmente, sustento que essa perspectiva deve estar articulada a uma reflex&atilde;o sobre as pr&aacute;ticas por interm&eacute;dio das quais esse repert&oacute;rio &eacute; mobilizado. Para tanto, valho-me de leituras sociol&oacute;gicas e antropol&oacute;gicas sobre o Estado, extraindo delas procedimentos metodol&oacute;gicos que permitem equacionar os temas da pesquisa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No &acirc;mbito da Sociologia, Ann Swidler produziu interessante sa&iacute;da para o entendimento de como a cultura afeta a&ccedil;&otilde;es sociais. Em seu livro sobre a experi&ecirc;ncia do amor tal como vivenciado no mundo contempor&acirc;neo (Swidler, 2003), ela argumenta que as ideias, as categorias e as cren&ccedil;as associadas ao tema, e contidas em livros, filmes e contos, devem ser tratadas como parte integrante de um <I>tool kit </I>(caixa de ferramentas). Esse <I>kit </I>seria usado pelos agentes a partir de diferentes estrat&eacute;gias elaboradas diante de necessidades situacionais espec&iacute;ficas. Ou seja, a cultura n&atilde;o se efetivaria como um todo org&acirc;nico e coerente, esp&eacute;cie de estrutura que &eacute; internalizada pelos sujeitos, mas como um conjunto de pistas e modos de enuncia&ccedil;&atilde;o utilizados tanto de forma comprometida, quanto c&iacute;nica ou mesmo desinteressada. O alvo de Swindler &eacute; a releitura de Weber produzida pela Sociologia Parsoniana, que trataria a cultura como um conjunto de normas e valores internalizados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A perspectiva avan&ccedil;ada por Swidler encontra eco no trabalho do soci&oacute;logo Paul DiMaggio (1997) sobre cultura e cogni&ccedil;&atilde;o. Ao buscar nas pesquisas realizadas no campo da Psicologia pistas e indica&ccedil;&otilde;es sobre os modos pr&aacute;ticos pelos quais os sujeitos operam com regras culturais, DiMaggio encontra suficiente empiria para defender a tese de que a cultura &eacute; um conjunto de orienta&ccedil;&otilde;es e enunciados que s&atilde;o acionados de maneira reflexiva e situada por parte dos atores sociais. Ou seja, nossos usos da cultura s&atilde;o eminentemente fragment&aacute;rios e n&atilde;o necessariamente coerentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que essas an&aacute;lises podem nos dizer sobre o problema te&oacute;rico analisado neste artigo? Ora, as contribui&ccedil;&otilde;es de Swindler e DiMaggio mostram que o efeito das ideias - tomadas aqui como elementos do universo cultural mais amplo de que falam os autores - &eacute; produzido a partir de situa&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas e nem sempre preserva uma dimens&atilde;o org&acirc;nica e coerente que normalmente associamos &agrave; palavra cultura. Trata-se, portanto, de reconhecer a dimens&atilde;o criativa e contingente dos modos pelos quais os atores sociais lidam com o repert&oacute;rio de objetos culturais. No caso do objeto deste artigo, evita-se assim uma vis&atilde;o por demais organicista da rela&ccedil;&atilde;o entre cultura e Estado, como se este refletisse algum <I>Zeitgeist </I>de forma homog&ecirc;nea.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Perspectiva aparentada pode ser encontrada em algumas contribui&ccedil;&otilde;es recentes da Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica dedicadas ao estudo das ideias como vari&aacute;veis explicativas. Em artigo sobre o tema, Jennifer Hochschild (2006) argumenta que ideias contribuem para modelar cognitivamente o ambiente percebido pelos atores institucionais, rotinizando-se na pr&aacute;tica desses atores e permitindo o enquadramento de problemas e temas tidos como p&uacute;blicos. Essa abordagem das ideias como exercendo um efeito causal n&atilde;o mec&acirc;nico, mas constitutivo e pragm&aacute;tico, encontra-se disseminada nesse tipo de literatura, como atesta o balan&ccedil;o recente efetuado por Gofas e Hay (2008). Conforme enfatizam esses autores, o aspecto relevante dessas reflex&otilde;es &eacute; a cr&iacute;tica ao dualismo ontol&oacute;gico entre ideias e interesses e a &ecirc;nfase na n&atilde;o linearidade causal, isto &eacute;, ideias n&atilde;o agem como vari&aacute;veis independentes fixas e est&aacute;veis, mas s&atilde;o ativadas de forma contingente em fun&ccedil;&atilde;o de din&acirc;micas hist&oacute;rico-institucionais espec&iacute;ficas. Assim, n&atilde;o faz sentido analisar o efeito das ideias sob o prisma de uma teoria tradicional da causalidade, que exigiria a observa&ccedil;&atilde;o da regularidade de efeitos no tempo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Contudo, creio que algumas dessas perspectivas com tinturas pragmatistas descuram dos constrangimentos estruturais que modelam a articula&ccedil;&atilde;o entre ideias e pr&aacute;ticas. Em algumas passagens, a vis&atilde;o de Swidler e DiMaggio, por exemplo, aproxima-se de uma teoria da escolha racional, postulando um uso por demais instrumental e reflexivo das ideias por parte de atores supostamente livres e pontuais. Embora esses autores estejam corretos em sustentar que a cultura &eacute; antes um repert&oacute;rio fragmentado e disperso do que um todo coerente, falta a eles uma percep&ccedil;&atilde;o mais adequada dos constrangimentos objetivos que regulam a dissemina&ccedil;&atilde;o cultural e os pr&oacute;prios usos das ideias. Ademais, o foco nas racionaliza&ccedil;&otilde;es discursivas dos agentes n&atilde;o d&aacute; conta do modo como o repert&oacute;rio cultural pode formar esses pr&oacute;prios agentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso analisado neste artigo, estamos tratando de agentes inscritos em redes estatais, que realizavam atividades burocr&aacute;ticas e administrativas num contexto de forte centraliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. Torna-se imperioso entender esse contexto espec&iacute;fico como um constrangimento social particular, e creio que a forma mais adequada de faz&ecirc;-lo &eacute; atentar para processos espec&iacute;ficos de estatiza&ccedil;&atilde;o. Isto &eacute;, ao inv&eacute;s de resolvermos o problema simplesmente postulando a exist&ecirc;ncia de um Estado "Leviat&atilde;", coeso e compacto, que distribui ordens e sentidos de forma linear, trata-se de analisar as pr&aacute;ticas estatais tais como operadas por agentes enredados em redes sociais. Essa perspectiva implica analisar as <I>pr&aacute;ticas </I>e os <I>processos, </I>e n&atilde;o a subst&acirc;ncia espec&iacute;fica de um ator hipostasiado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, numerosas abordagens te&oacute;ricas sobre o tema do Estado passaram a adotar uma perspectiva mais descentrada sobre esse objeto. A despeito das diverg&ecirc;ncias inevit&aacute;veis contidas nesses registros, pode-se dizer que houve uma relativa converg&ecirc;ncia quanto &agrave; necessidade de desagregar o Estado e tomar como objeto anal&iacute;tico os mecanismos e as pr&aacute;ticas que constituem formas de autoridade estatal em contextos concretos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em artigo sobre o debate em torno do Estado na Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica norte-americana, Mitchell (1991) argumentou que a literatura do final dos anos 1970 que voltou a tratar o Estado como um ator pol&iacute;tico aut&ocirc;nomo - em especial o grupo de Peter Evans e Theda Scokpol - falhou ao n&atilde;o explicar os mecanismos que produzem as fronteiras entre este ator e a sociedade civil, naturalizando uma diferen&ccedil;a que seria, antes de tudo, resultado hist&oacute;rico e plural de pr&aacute;ticas sociais. Mobilizando um instrumental foucaultiano, Mitchell sustenta que essa distin&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; dada, mas produzida por interm&eacute;dio de pr&aacute;ticas disciplinares de vigil&acirc;ncia, controle e regula&ccedil;&atilde;o espacial. Esse conjunto disperso de pr&aacute;ticas produziria o Estado como o resultado de uma diferen&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para al&eacute;m da matriz te&oacute;rica que informa Mitchell, importa aqui reter a conclus&atilde;o do autor a respeito da necessidade de se enfocar o Estado por interm&eacute;dio de pr&aacute;ticas, e n&atilde;o tom&aacute;-lo como uma entidade subjetiva dotada de inten&ccedil;&otilde;es e programas coesos. Essa perspectiva pode ser associada a outras contribui&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas, estas mais centradas em uma hist&oacute;ria de longa dura&ccedil;&atilde;o das pr&aacute;ticas estatais, como aquelas de Elias (1993) e Tilly (1996). Nessas investiga&ccedil;&otilde;es, o tema da forma&ccedil;&atilde;o &eacute; problematizado, o que joga luz para as din&acirc;micas hist&oacute;ricas espec&iacute;ficas que permitem explicar o surgimento de formas mais amplas e centralizadas de autoridade. Trata-se, portanto, de buscar uma vis&atilde;o processual do Estado como objeto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outra vis&atilde;o processual pode ser rastreada na cl&aacute;ssica obra organizada em 1994 por Joseph e Nugent (2006) sobre as formas cotidianas de negocia&ccedil;&atilde;o da autoridade no contexto da Revolu&ccedil;&atilde;o Mexicana. Inspirados pelos debates marxistas ingleses sobre hegemonia e economia moral, bem como pelos trabalhos de sociologia agr&aacute;ria de James Scott, diversos autores trabalham a ideia de forma&ccedil;&atilde;o do Estado para dar conta dos processos mediante os quais a domina&ccedil;&atilde;o e a hegemonia s&atilde;o constitu&iacute;das rotineiramente. Isto implica n&atilde;o tomar o Estado nem como um a priori que dispensa explica&ccedil;&otilde;es, nem como uma m&aacute;quina coesa que simplesmente imp&otilde;e regras no modelo <I>top-down. </I>Ao enfatizar a necessidade de se destrincharem os recursos simb&oacute;licos e pr&aacute;ticos que s&atilde;o operados nesse processo de longa dura&ccedil;&atilde;o, os organizadores afirmam:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Nossa insist&ecirc;ncia comum em ver hegemonia, cultura, consci&ecirc;ncia e experi&ecirc;ncia em <I>movimento na hist&oacute;ria </I>&eacute; em boa medida motivada pela conceitua&ccedil;&atilde;o, intimamente associada, das forma&ccedil;&otilde;es estatais como fundamentalmente <I>processos culturais </I>que t&ecirc;m consequ&ecirc;ncias manifestas no mundo material (Joseph e Nugent, 2006:13, tradu&ccedil;&atilde;o minha).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Como se percebe, o programa desse grupo implica uma forte aten&ccedil;&atilde;o &agrave;s dimens&otilde;es simb&oacute;licas e culturais do processo de constru&ccedil;&atilde;o da ordem estatal, aproximando-se, portanto, dos pressupostos te&oacute;ricos que guiam este artigo. Essa virada "cultural" &eacute; mais expl&iacute;cita na colet&acirc;nea organizada por Steinmetz (1999), em que numerosos autores buscam aquilatar o peso da cultura nos processos de <I>state-formation. </I>A despeito da variedade de abordagens, que oscilam entre an&aacute;lises internalistas de discursos e investiga&ccedil;&otilde;es mais emp&iacute;ricas de processos hist&oacute;ricos, &eacute; poss&iacute;vel sustentar que quase todos os autores evitam tratar a cultura como uma ess&ecirc;ncia coesa e a hist&oacute;rica, esp&eacute;cie de res&iacute;duo misterioso que sobra ap&oacute;s a an&aacute;lise pol&iacute;tica "s&eacute;ria", focada em interesses. N&atilde;o &agrave; toa, torna-se fundamental o recurso &agrave; Antropologia, que j&aacute; h&aacute; algum tempo vem se voltando para o estudo do Estado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No campo antropol&oacute;gico, autores como John e Jean Commarof (Commarof e Commarof, 1992) argumentaram a respeito da necessidade de uma etnograf&iacute;a das pr&aacute;ticas de coloniza&ccedil;&atilde;o, evidenciando o quanto o Estado deve ser entendido a partir dos processos emp&iacute;ricos de imposi&ccedil;&atilde;o e negocia&ccedil;&atilde;o da autoridade. Nesse registro, o pesquisador volta-se para casos particulares em que agentes estatais e os sujeitos objetos de sua autoridade produzem contextos de significa&ccedil;&atilde;o em torno do Estado. No Brasil, trabalhos reunidos por Souza Lima (2002) dialogam com a Sociologia Hist&oacute;rica de Tilly e Elias e com essas etnograf&iacute;as estatais para sustentar que a autoridade p&uacute;blica &eacute; produzida de forma pr&aacute;tica em contextos de estatiza&ccedil;&atilde;o, e n&atilde;o pressuposta a partir da delimita&ccedil;&atilde;o do Estado como uma subjetividade coesa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Estudos inspirados por preocupa&ccedil;&otilde;es similares caminharam para estrat&eacute;gias de etnograf&iacute;a institucional (Escobar, 1995) e etnograf&iacute;as do Estado (Hansen e Stepputat, 2001). Pesquisas orientadas por essas abordagens voltaram-se para as pr&aacute;ticas concretas e historicamente situadas por interm&eacute;dio das quais formas de autoridade fizeram-se rotinizar na vida social. Isto implicava tomar como objeto relat&oacute;rios, discursos de ag&ecirc;ncias burocr&aacute;ticas e as pr&aacute;ticas cognitivas que organizavam diversas linguagens do Estado. Ou seja, trata-se de problematizar o Estado como unidade anal&iacute;tica, inventariando criticamente os rituais e os mecanismos que permitiram a constru&ccedil;&atilde;o cotidiana dessa for&ccedil;a estatal. Afinal, se por um lado a Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica interessou-se mais pela cultura, por outro a Antropologia passou a tomar o Estado moderno como seu objeto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que se pode extrair, portanto, dessa literatura sobre o Estado, e de que forma ela permite equacionar a explica&ccedil;&atilde;o dos usos do repert&oacute;rio cultural, tema apresentado anteriormente? Em primeiro lugar, as perspectivas processuais jogam luz sobre as pr&aacute;ticas estatais espec&iacute;ficas, evitando hipostasiar o Estado como um ente coeso dotado de uma subjetividade que pode ser remetida sempre a um centro indefinido e pressuposto. No caso desta pesquisa espec&iacute;fica, isto permite atentar para as atividades de funcion&aacute;rios, burocratas e militares que estavam operando pr&aacute;ticas de estatiza&ccedil;&atilde;o. A quest&atilde;o do efeito social das ideias pode (e deve) ganhar mais concretude se recortada a partir de situa&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas nas quais um repert&oacute;rio cultural articula-se a um conjunto de pr&aacute;ticas estatais. Evita-se, assim, a vis&atilde;o organicista que enquadra as ideias como um bloco de valores e cren&ccedil;as traduzidas por um Estado-sujeito.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma segunda infer&ecirc;ncia relaciona-se &agrave; pr&oacute;pria embocadura anal&iacute;tica da pesquisa, j&aacute; que uma an&aacute;lise da articula&ccedil;&atilde;o entre cultura e pr&aacute;ticas implica tomar como objeto os registros pr&aacute;ticos da atividade estatal, tais como: relat&oacute;rios, pareceres, publica&ccedil;&otilde;es oficiais, cartas de funcion&aacute;rios etc. Embora este material n&atilde;o seja mobilizado com frequ&ecirc;ncia nos estudos sobre o pensamento social brasileiro, acredito que o <I>corpus </I>burocr&aacute;tico oferece excelente oportunidade para desvendar, na pr&aacute;tica, as din&acirc;micas de mobiliza&ccedil;&atilde;o do repert&oacute;rio cultural. Segue-se, portanto, &agrave;s sugest&otilde;es de Arturo Escobar (Escobar, 1995), para o qual essa documenta&ccedil;&atilde;o produz efeitos reais no mundo ao instituir esquemas e modos de cogni&ccedil;&atilde;o que organizam os objetos e os sujeitos sobre os quais os burocratas atuam.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A FUNDA&Ccedil;&Atilde;O BRASIL CENTRAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central foi uma ag&ecirc;ncia criada enquanto era operada praticamente. Teve origem na Expedi&ccedil;&atilde;o Roncador-Xingu, empreendimento iniciado em 1943 por iniciativa do ent&atilde;o ministro da Coordena&ccedil;&atilde;o de Mobiliza&ccedil;&atilde;o Econ&ocirc;mica<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>, Jo&atilde;o Alberto Lins de Barros. A FBC funcionou com este nome at&eacute; 1967, quando foi extinta e suas atividades foram incorporadas &agrave; Sudeco (Superintend&ecirc;ncia de Desenvolvimento do Centro-Oeste). Na pesquisa ora em curso, limito-me a acompanhar os primeiros passos dessa empreitada, contidos em especial entre os anos de 1943 e 1947, per&iacute;odo que conforma a gest&atilde;o de Jo&atilde;o Alberto e ainda guarda forte componente carism&aacute;tico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ressalte-se a diversidade de personagens envolvidos nesta empreitada. No comando da Funda&ccedil;&atilde;o estava Jo&atilde;o Alberto, homem de confian&ccedil;a de Vargas, ex-tenente e participante da Coluna Miguel Costa-Prestes. Seu tr&acirc;nsito pelos mais variados cargos do Estado Novo evidencia sua capacidade de mobilizar recursos e legitimidade para a atua&ccedil;&atilde;o da FBC. Al&eacute;m dele, envolveram-se no projeto outros ex-tenentistas, tais como Artur Hehl Neiva (filho do sanitarista Artur Neiva), burocratas t&iacute;picos do padr&atilde;o Departamento Administrativo do Servi&ccedil;o P&uacute;blico (DASP), como Paulo de Assis Ribeiro, jovens aventureiros em busca de consagra&ccedil;&atilde;o sertanista - caso dos irm&atilde;os Villas-B&ocirc;as - e at&eacute; mesmo comunistas com passagem pelo Ex&eacute;rcito, como Silo Meireles. Essa diversidade de quadros atesta a proficuidade de analisar as redes estatais e a estrutura de sentimentos que dava sentido a essa configura&ccedil;&atilde;o sertanista-estatal<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>, o que implicaria n&atilde;o tratar o Estado como um ator coletivo homog&ecirc;neo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A portaria <I>77 </I>de 3/6/1943, que criou a Expedi&ccedil;&atilde;o, mencionava a necessidade de explora&ccedil;&atilde;o do maci&ccedil;o central do pa&iacute;s com vistas &agrave; integra&ccedil;&atilde;o com a Amaz&ocirc;nia, destacando-se a regi&atilde;o compreendida pelas cabeceiras do Xingu. A expedi&ccedil;&atilde;o teve como ponto de partida a cidade de Uberl&acirc;ndia e era constitu&iacute;da inicialmente por um "alto escal&atilde;o" comandado por 23 homens e chefiado pelo ex-chefe da guarda pessoal de Get&uacute;lio, o coronel Flaviano de Matos Vanique. O registro cl&aacute;ssico dessa empreitada que evocava - de forma expl&iacute;cita - os antigos bandeirantes foi produzido pelos conhecidos indigenistas Orlando e Cl&aacute;udio Villas-B&ocirc;as (Villas-B&ocirc;as e Villas-B&ocirc;as, 1994), que participaram da vanguarda<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> da marcha juntamente com o outro irm&atilde;o, Leonardo, que posteriormente assumiu a chefia da Expedi&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m da Expedi&ccedil;&atilde;o, a FBC abrigava numerosas iniciativas administrativas, econ&ocirc;micas e pol&iacute;ticas. Usinas de cana (Usina Central-Sul Goiana e Usina Fronteira), estradas de ferro, bases que dariam origem a cidades, entrepostos comercias que abasteciam as bases, um Setor Norte respons&aacute;vel pela ajuda para o plano de produ&ccedil;&atilde;o de borracha e uma transportadora. Algumas dessas iniciativas eram diretamente controladas pela FBC, outras, em especial os entrepostos comerciais, eram organizadas como sociedades an&ocirc;nimas de capital misto que deveriam gerar lucro para acionistas. Por vezes, empres&aacute;rios locais ofereciam instala&ccedil;&otilde;es e neg&oacute;cios para aquisi&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, o que indica o espa&ccedil;o dispon&iacute;vel para a especula&ccedil;&atilde;o privada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Havia, de fato, grande liberdade de atua&ccedil;&atilde;o, o que ocasionava eventuais conflitos com poderes locais e regionais. A documenta&ccedil;&atilde;o analisada evidencia constantes negocia&ccedil;&otilde;es que envolviam a cess&atilde;o de terras estaduais para a FBC, condi&ccedil;&atilde;o primordial para a realiza&ccedil;&atilde;o dessas iniciativas. Note-se que essas "negocia&ccedil;&otilde;es" ocorriam no &acirc;mbito do Estado Novo, per&iacute;odo de intensa centraliza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tico-administrativa.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&Agrave; medida que a Expedi&ccedil;&atilde;o percorria seu trajeto pelos interiores de Goi&aacute;s e Mato Grosso e constru&iacute;a estradas, campos de pouso e redes de comunica&ccedil;&atilde;o, o governo Vargas se preocupava em dar maior estabilidade &agrave; empreitada. Assim, o Decreto nº 5.801 de 8 de setembro de 1943 declarava a Expedi&ccedil;&atilde;o como de interesse militar, o que evidencia uma das motiva&ccedil;&otilde;es geralmente citada por comentadores para a Marcha para o Oeste: a preocupa&ccedil;&atilde;o geopol&iacute;tica com a seguran&ccedil;a nacional no contexto da Segunda Guerra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em mar&ccedil;o de 1942, o Brasil assinou os Acordos de Washington, que previam a integra&ccedil;&atilde;o da Amaz&ocirc;nia ao esfor&ccedil;o de guerra por interm&eacute;dio da intensifica&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o de borracha. O acordo previa a compra de estoques, quotas de produ&ccedil;&atilde;o e a inje&ccedil;&atilde;o de capital americano para criar condi&ccedil;&otilde;es seguras de coleta (Oliveira, 2001). No &acirc;mbito dos Acordos, o governo federal construiu numerosas ag&ecirc;ncias e &oacute;rg&atilde;os respons&aacute;veis pela racionaliza&ccedil;&atilde;o produtiva da regi&atilde;o, evidenciando uma tentativa de modernizar a gest&atilde;o de terras e pessoas naquele espa&ccedil;o. Assim, &eacute; poss&iacute;vel associar a Expedi&ccedil;&atilde;o a esse esfor&ccedil;o de guerra, embora a preocupa&ccedil;&atilde;o com a integra&ccedil;&atilde;o nacional e com a dinamiza&ccedil;&atilde;o das fronteiras econ&ocirc;micas antecedesse os Acordos, traduzindo-se numa l&oacute;gica de gest&atilde;o caracter&iacute;stica do Estado Novo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa perspectiva &eacute; endossada por trabalhos historiogr&aacute;ficos sobre a din&acirc;mica das fronteiras no Centro-Oeste. Albanez (2003), por exemplo, mostra como o sul de Mato Grosso foi alvo de uma disputa entre o Estado e a companhia Mate Laranjeira, que explorava a produ&ccedil;&atilde;o de mate e regulava o pr&oacute;prio fluxo de pessoas e bens na regi&atilde;o. Dutra e Silva (2002), por sua vez, argumenta que desde os anos de 1930 o Estado de Goi&aacute;s vinha passando por um processo de expans&atilde;o das frentes pioneiras, que intensificava a pr&oacute;pria expans&atilde;o das fronteiras econ&ocirc;micas. A cria&ccedil;&atilde;o da Col&ocirc;nia Agr&iacute;cola Nacional de Goi&aacute;s em 1942 respondia a esse processo que vinha se processando de maneira irregular e n&atilde;o controlada. Assim, o discurso de Vargas feito em dezembro de 1940 e propagado pelo Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP) e seus trabalhadores intelectuais como "O Discurso do Rio Amazonas" pode ser entendido como um evento entre outros, e n&atilde;o necessariamente como marco inaugural desse processo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo Eliane Dayrell (1975), havia muitos interesses associados &agrave; Marcha, o que se traduziu num vasto programa de coloniza&ccedil;&atilde;o que implicou a a&ccedil;&atilde;o e a cria&ccedil;&atilde;o de numerosos &oacute;rg&atilde;os e ag&ecirc;ncias, tais como o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat&iacute;stica (IBGE) (1934), a Divis&atilde;o de Terras e Coloniza&ccedil;&atilde;o e o Conselho de Imigra&ccedil;&atilde;o e Coloniza&ccedil;&atilde;o (ambos de 1938), entre outros. A Expedi&ccedil;&atilde;o e a FBC inscrevem-se no &acirc;mbito desse processo de inven&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; dif&iacute;cil, portanto, delimitar uma causa singular para a cria&ccedil;&atilde;o da Funda&ccedil;&atilde;o, que se articulava a uma din&acirc;mica p&uacute;blica maior, cujo sentido residia na expans&atilde;o interna das malhas estatais e no controle das fronteiras pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas. Esse contexto produzia uma esp&eacute;cie de Estado em movimento, que constru&iacute;a sua legitimidade &agrave; medida que se dilatava pelo que se acreditava serem os espa&ccedil;os vazios do pa&iacute;s. Importante ressaltar que alguns dos principais personagens dessa empreitada vivenciaram experi&ecirc;ncias pr&eacute;vias associadas a essa ideia que associava o processo de constru&ccedil;&atilde;o nacional a uma descoberta do Brasil, tido como territ&oacute;rio a ser desbravado. Era o caso dos tenentes, bem como de alguns jornalistas-aventureiros que iriam acompanhar os passos da Expedi&ccedil;&atilde;o Roncador-Xingu. Pode-se dizer que isso contribuiu para gerar o <I>neobandeirantismo </I>que seria a marca das pr&aacute;ticas estatais da FBC. Com esse conceito, refiro-me &agrave; forma pela qual os atores enredados nas malhas burocr&aacute;ticas da FBC concebiam a produ&ccedil;&atilde;o do Estado naquele contexto hist&oacute;rico por interm&eacute;dio de modos de imagina&ccedil;&atilde;o espacial da Na&ccedil;&atilde;o, recorrendo ao exemplo do bandeirantismo cl&aacute;ssico. Essa concep&ccedil;&atilde;o se valia de uma concep&ccedil;&atilde;o aventureira da expans&atilde;o estatal e empregava categorias tais como "desbravamento" e "penetra&ccedil;&atilde;o" para qualificar sua din&acirc;mica de atua&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As ideias, categorias e discursos que formatavam esse <I>neobandeirantismo </I>recorriam a um vasto repert&oacute;rio cultural pr&eacute;-existente, que produzia um espa&ccedil;o espec&iacute;fico associado ao "Oeste" ou ao "Brasil Central".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se m&uacute;ltiplas eram as causas que explicavam esse processo de expans&atilde;o estatal, tamb&eacute;m n&atilde;o s&atilde;o poucas as imagens espaciais que permitiram infundir sentido simb&oacute;lico e pr&aacute;tico ao que se convencionou chamar de Marcha para Oeste. Trata-se, portanto, de decodificar o trabalho simb&oacute;lico que instituiu esse universo e permitiu a pr&oacute;pria exist&ecirc;ncia desse processo incessante de inven&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O PENSAMENTO SOCIAL BRASILEIRO E 0 MUNDO DO BRASIL CENTRAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Inicialmente, &eacute; interessante notar como a pr&oacute;pria defini&ccedil;&atilde;o de "Brasil Central" escapa, e muito, &agrave; nossa compreens&atilde;o contempor&acirc;nea do Centro-Oeste. Como se percebe pelo roteiro tra&ccedil;ado pela Roncador-Xingu, o centro do pa&iacute;s parecia come&ccedil;ar em Uberl&acirc;ndia - a "boca do sert&atilde;o" - e ir at&eacute; a fronteira da regi&atilde;o amaz&ocirc;nica central, estendendo-se pelo Oeste dos estados do Mato Grosso e do Paran&aacute;. Essa flexibilidade correspondia, por um lado, &agrave; pr&oacute;pria indefini&ccedil;&atilde;o sobre a divis&atilde;o regional brasileira, assunto que ocupava ge&oacute;grafos, militares e engenheiros de forma intensa desde as d&eacute;cadas de 1910 e 1920.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1940, essa discuss&atilde;o era um dos temas preferidos dos colaboradores da <I>Revista Brasileira de Geografia. </I>Veja-se, por exemplo, o artigo de Guimar&atilde;es (1941) sobre o tema, no qual esse membro do Conselho Nacional de Geografia lista as diversas propostas que eram discutidas, formuladas por conhecidos nomes do pensamento espacial brasileiro, tais como Everardo Backheuser e Carlos Delgado de Carvalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outro lado, essa indefini&ccedil;&atilde;o indicava a pr&oacute;pria dimens&atilde;o imaginativa presente nessa denomina&ccedil;&atilde;o. "Brasil Central" e "Oeste" pareciam corresponder a quaisquer espa&ccedil;os que fossem poss&iacute;veis alvos de uma a&ccedil;&atilde;o integradora do Estado brasileiro e que partilhassem certas qualidades espec&iacute;ficas. Mas quais os textos que permitiram a constru&ccedil;&atilde;o dessa cartografia? Faz-se necess&aacute;rio, portanto, delinear, mesmo que de forma inicial, o repert&oacute;rio cultural que foi operado pelos agentes estatais e permitiu a produ&ccedil;&atilde;o posterior de personagens, objetos e espa&ccedil;os. Esse repert&oacute;rio ser&aacute; analisado a partir da fixa&ccedil;&atilde;o de textos que disseminavam modos de cogni&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o brasileiro, evitando-se assim uma discuss&atilde;o por demais et&eacute;rea de ideias e "grandes temas".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como se percebe, parto do pressuposto de que a melhor forma de estudar o efeito das ideias &eacute; analisando-as nos seus suportes materiais -textos escritos. Creio que isso permite avaliar mais adequadamente suas dimens&otilde;es lingu&iacute;sticas e estrat&eacute;gias ret&oacute;ricas. Al&eacute;m disso, busco tamb&eacute;m n&atilde;o me fixar apenas nos grandes autores, abrindo o escopo da investiga&ccedil;&atilde;o para o universo comunicativo mais amplo, como forma de compreender os diversos significados associados &agrave;s categorias que informavam o debate sobre o Brasil Central. Sigo, portanto, algumas das sugest&otilde;es mais interessantes da chamada Escola de Cambridge (Skinner, 1978; Pocock, 1975)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">S&atilde;o muitos os registros liter&aacute;rios, cient&iacute;ficos e ensa&iacute;sticos que ajudaram a instituir objetos, personagens e fronteiras do Brasil Central, caso tomemos como eixo cronol&oacute;gico a Primeira Rep&uacute;blica e a d&eacute;cada de 1930. Tamb&eacute;m s&atilde;o variados os c&iacute;rculos intelectuais e as formas de veicula&ccedil;&atilde;o desses registros, produzidos tanto por ge&oacute;grafos e precursores da geopol&iacute;tica, quanto por poetas, escritores, jornalistas e viajantes. &Eacute; dif&iacute;cil tra&ccedil;ar fronteiras precisas entre esses registros tomando por base crit&eacute;rios estil&iacute;sticos estritos. Para efeitos da presente pesquisa, optei por um tratamento anal&iacute;tico que classifique esse material e evite tratar o repert&oacute;rio cultural como um complexo org&acirc;nico e coeso, dotado de um suposto sentido homog&ecirc;neo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, optei pela seguinte classifica&ccedil;&atilde;o: a) ensaios cl&aacute;ssicos sobre o Brasil Central, geralmente reunidos na cole&ccedil;&atilde;o <I>Brasiliana. </I>Um exemplar bem conhecido dessa produ&ccedil;&atilde;o &eacute; o livro de Couto de Magalh&atilde;es, <I>Viagem ao Araguaya </I>(1957), reeditado posteriormente na cole&ccedil;&atilde;o; b) relat&oacute;rios cient&iacute;ficos produzidos a partir da viagem de comiss&otilde;es oficiais &agrave;s regi&otilde;es centrais, como os referentes &agrave; Comiss&atilde;o Cruls<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> e &agrave;s expedi&ccedil;&otilde;es chefiadas por Rondon; c) ensaios de cunho geopol&iacute;tico, escritos por militares ou professores de geografia. Entre estes, pode-se citar as obras de Everardo Backheuser (1933) e M&aacute;rio Travassos (1935); d) romances ou poemas que trabalhavam com imagens geogr&aacute;ficas de forma intensa, em geral produzidos sob inspira&ccedil;&atilde;o modernista. Um exemplo &eacute; Pl&iacute;nio Salgado, com o romance <I>A Voz do Oeste </I>(1934); e) artigos publicados no &acirc;mbito de revistas que circulavam entre a intelectualidade pr&oacute;xima ao Estado Novo; f) relatos de viagens escritos na d&eacute;cada de 1930 por aventureiros e jornalistas, tais como <I>Roncador, </I>de Willy Aureli (&#91;1939&#93; 1962).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste artigo, entretanto, limito-me a tomar tr&ecirc;s obras exemplares dessa vasta literatura como forma de apresentar as dimens&otilde;es do repert&oacute;rio cultural associado ao Brasil. Para tanto, analiso brevemente os livros <I>Viagem ao Araguaia, </I>de Couto de Magalh&atilde;es (1957), <I>Problemas do Brasil, </I>de Everardo Backheuser (1933), e <I>Oeste, </I>de Nelson Werneck Sodr&eacute; (Sodr&eacute;, 1941). O primeiro &eacute; o registro cl&aacute;ssico da regi&atilde;o, produzido por um jovem governador provincial no Segundo Reinado que combinava a excita&ccedil;&atilde;o da viagem "ex&oacute;tica" com um olhar j&aacute; animado pela moderniza&ccedil;&atilde;o capitalista. Essa obra foi reeditada no per&iacute;odo republicano, sendo exaustivamente citada por funcion&aacute;rios estatais no governo Vargas. J&aacute; a obra de Backheuser &eacute; uma dos mais significativos livros geogr&aacute;ficos que buscam pensar o Brasil por interm&eacute;dio de uma linguagem associada &agrave; nascente geopol&iacute;tica europeia. O terceiro &eacute; exemplar da literatura produzida no &acirc;mbito da pol&iacute;tica cultural do Estado Novo, e evidencia a consolida&ccedil;&atilde;o de imagens tidas como t&iacute;picas da regi&atilde;o que seria alvo da Marcha para Oeste. Vale ressaltar que a pesquisa incorpora numerosas obras, mas por raz&otilde;es de espa&ccedil;o seria imposs&iacute;vel fazer uma exaustiva an&aacute;lise do material levantado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Jos&eacute; Vieira Couto de Magalh&atilde;es (1837-1898) fez Direito no Largo de S&atilde;o Francisco, em S&atilde;o Paulo, e logo percorreu, com destaque, o percurso que combinava letras e pol&iacute;tica no Segundo Reinado. Sob prote&ccedil;&atilde;o do Visconde de Ouro Preto, foi nomeado governador da prov&iacute;ncia de Goi&aacute;s com apenas 24 anos, em 1862. Em 1864 se deslocava para o Par&aacute;, e dois anos depois, ia para o Mato Grosso por conta da Guerra do Paraguai. Ap&oacute;s sua publica&ccedil;&atilde;o original, <I>Viagem ao Araguaya </I>ganhou outra edi&ccedil;&atilde;o em 1889, ainda que mal organizada. Depois, seria incorporada &agrave; cole&ccedil;&atilde;o <I>Brasiliana </I>e reeditada pela Companhia Nacional em 1934, ganhando estatuto de cl&aacute;ssico. Note-se, ali&aacute;s, que, no &acirc;mbito da Brasiliana, s&atilde;o reeditados na segunda metade dos anos 1930 os livros de viagens de Saint-Hilaire, al&eacute;m de se lan&ccedil;ar a primeira edi&ccedil;&atilde;o de <I>Viagem pelo Amazonas e Rio Negro, </I>de Alfred Russel Wallace, configurando uma esp&eacute;cie de <I>boom </I>da literatura de viajantes. Como se ver&aacute; na pr&oacute;xima se&ccedil;&atilde;o, mesmo relat&oacute;rios militares produzidos no &acirc;mbito das atividades da FBC incorporariam a linguagem dessa literatura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No livro sobre o Araguaia, Couto de Magalh&atilde;es narra seu tr&acirc;nsito pela regi&atilde;o que iria presidir. A primeira parte da obra &eacute;, na verdade, um pref&aacute;cio onde o autor exp&otilde;e suas ideias gerais sobre o aproveitamento econ&ocirc;mico do espa&ccedil;o. As convic&ccedil;&otilde;es liberais do jovem governador fazem-no criticar a apatia moral do Estado, fen&ocirc;meno intensificado pelo predom&iacute;nio pol&iacute;tico de uma velha capital colonial, esvaziada de sentido econ&ocirc;mico e organizada em torno do trabalho burocr&aacute;tico. Defende, portanto, a mudan&ccedil;a de capital com o intuito de incrementar a infraestrutura do espa&ccedil;o, explorando o potencial do transporte fluvial e organizando a vida pol&iacute;tica a partir do incremento das atividades mercantis. Percebe-se, portanto, como Couto de Magalh&atilde;es localiza no <I>interesse </I>a chave para a sustenta&ccedil;&atilde;o de uma ordem social mais din&acirc;mica e menos let&aacute;rgica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao mesmo tempo, o relato &eacute; permeado de impress&otilde;es a respeito da grandiosidade da natureza da regi&atilde;o. O narrador dessa viagem mostra-se impregnado dos motivos t&iacute;picos da sensibilidade rom&acirc;ntica, extasiando-se diante dos grandes espa&ccedil;os despovoados e sentindo-se aterrado pela dimens&atilde;o sublime da vegeta&ccedil;&atilde;o luxuriante. Uma passagem t&iacute;pica desse modelo de expressividade encontra-se na sua descri&ccedil;&atilde;o de um jantar &agrave; moda ind&iacute;gena, que termina da seguinte maneira:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Com essa simples cozinha, por mesa e toalha o leito frio da areia, tivemos um magn&iacute;fico jantar, tanto mais agrad&aacute;vel, quanto o sol, que pendia j&aacute; para o ocidente, dava ao c&eacute;u achatado um colorido de verde claro morrendo em roxo, que filtrava pelo esp&iacute;rito uma sensa&ccedil;&atilde;o agrad&aacute;vel e melanc&oacute;lica, de indefin&iacute;vel saudade. (Couto de Magalh&atilde;es, 1957:80)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; in&uacute;meros trechos como este ao longo da obra, nos quais o narrador pontua sua solid&atilde;o de aventureiro perdido nos confins do Brasil Central. Por&eacute;m, essas passagens combinam-se a outras em que predomina o enfoque racional do liberalismo econ&ocirc;mico, que enquadra o territ&oacute;rio sob a &oacute;tica do interesse. Por exemplo:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A serra do Acabasaco vai sucessivamente abaixando-se, at&eacute; que de todo se confunde com as plan&iacute;cies. Parei extasiado nesse lugar e, enquanto a vista me representava essas plan&iacute;cies sem fim, sucedendo-se umas &agrave;s outras, como as ondas do oceano, at&eacute; que de todo se iam perder nos espa&ccedil;os azulados do c&eacute;u, meu esp&iacute;rito sentia-se abatido por uma esp&eacute;cie de saudade, que eu n&atilde;o sabia dizer de que, e a imagina&ccedil;&atilde;o me representava completamente desertas essas f&eacute;rteis e infinitas campinas. &#91;...&#93; Quando chegar&aacute;, meu Deus, disse eu a mim mesmo, quando chegar&aacute; o dia em que se ver&atilde;o espalhar florescentes cidades nas margens destes rios! (id.:74)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Finalmente, note-se a constante percep&ccedil;&atilde;o de uma atmosfera de decad&ecirc;ncia, traduzida pelas refer&ecirc;ncias feitas pelo autor &agrave;s ru&iacute;nas de pres&iacute;dios, habita&ccedil;&otilde;es e pr&eacute;dios p&uacute;blicos, encontradas ao longo de seu trajeto pelo Araguaia. Estamos distante, portanto, da ideia do Brasil Central como simples deserto, geografia despovoada de refer&ecirc;ncias hist&oacute;ricas. Couto de Magalh&atilde;es apresenta um territ&oacute;rio em constante fazimento, como se as iniciativas do Estado sempre fossem desfeitas pela for&ccedil;a da imensid&atilde;o espacial. Como exemplo, temos a passagem pela localidade de Santa Rita, junto ao rio do Peixe, sobre a qual o governador anota: "O extinto porto de Santa Rita &eacute; um rochedo sobre o qual bateu perpendicularmente as &aacute;guas do rio, para se escoarem depois para o lado do norte; &eacute; hoje uma velha tapera, e do grande armaz&eacute;m que a&iacute; houve, dos botes que flutuavam sobre as &aacute;guas verdecentes do rio, existe apenas a mem&oacute;ria" (id.:79).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Francisco Foot Hardman (Hardman, 1992; 1996), o tema das ru&iacute;nas atravessa parte significativa do pensamento brasileiro sobre a modernidade, traduzindo um sentimento melanc&oacute;lico diante dos efeitos destruidores do capitalismo em territ&oacute;rios movedi&ccedil;os como os dos interiores brasileiros. Isto &eacute;, n&atilde;o seria pe&ccedil;a exc&ecirc;ntrica o relato de Couto de Magalh&atilde;es, expressando os dilemas da pr&oacute;pria subjetividade do autor, misto de administrador, empres&aacute;rio capitalista e escritor rom&acirc;ntico (Machado, 1998).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De modo geral, pode-se dizer que a obra de Couto de Magalh&atilde;es contribuiu para configurar um modo de falar sobre o Oeste brasileiro que combinava diversas matrizes. Ao mesmo tempo em que lamenta a improdutividade e a decad&ecirc;ncia do espa&ccedil;o, exalta sua qualidade encantat&oacute;ria e a promessa de futuro nele contida. O livro tamb&eacute;m ajudou a ressaltar o tema fluvial ao exaltar a import&acirc;ncia do Araguaia como via de transporte. A partir de ent&atilde;o, pensar, falar e agir sobre a regi&atilde;o demandaria mobilizar o rio como objeto por excel&ecirc;ncia de qualquer descri&ccedil;&atilde;o ou avalia&ccedil;&atilde;o do territ&oacute;rio. Finalmente, destaque-se a linguagem da aventura, que marcaria decididamente todos os relatos de viagem posteriores &agrave; regi&atilde;o (Maia, 2007), disseminando-se, inclusive, por textos burocr&aacute;ticos ou militares, nos quais n&atilde;o se esperaria encontrar tais artif&iacute;cios. Nos anos de 1930, outros relatos surgiram, agora produzidos sob a &eacute;gide da recupera&ccedil;&atilde;o paulista do bandeirantismo. Refiro-me a livros como <I>Roncador, </I>de Willy Aureli (1939), e <I>Garimpos de Mato Grosso </I>(1936) e Nos <I>Sert&otilde;es do Araguaia: Narrativas sobre a Expedi&ccedil;&atilde;o &agrave;s Glebas B&aacute;rbaras do Brasil Central </I>(1935), estes escritos por Hermano Ribeiro. Todos esses escritos s&atilde;o narrativas de expedi&ccedil;&otilde;es chefiadas por dubl&ecirc;s de jornalistas-exploradores, que organizam caravanas de jovens aventureiros paulistas em dire&ccedil;&atilde;o ao chamado Brasil Central. Partilham, em larga medida, a est&eacute;tica da aventura analisada acima. Trata-se, agora, de localizar os pressupostos cognitivos de outro modo de representa&ccedil;&atilde;o do Oeste brasileiro, contido na imagina&ccedil;&atilde;o geopol&iacute;tica nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Figura intelectual de destaque na Primeira Rep&uacute;blica, Everardo Backheuser foi membro da Sociedade de Geografia do Rio de Janeiro, fundador do Curso Livre de Geografia Superior, professor da Polit&eacute;cnica (sua tese de c&aacute;tedra foi apresentada em 1918) e membro fundador da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Educa&ccedil;&atilde;o. Essa intensa circula&ccedil;&atilde;o entre postos de prest&iacute;gio no mundo cient&iacute;fico do per&iacute;odo lhe granjeou n&atilde;o apenas prest&iacute;gio, mas receptividade para seus escritos, que de certa forma sintetizam as grandes macrovis&otilde;es sobre o territ&oacute;rio brasileiro. Colega de outros "renovadores da geografia", como Delgado de Carvalho e Raja Gabaglia, Backheuser publicou em 1933 livro fundador da geopol&iacute;tica nacional, intitulado <I>Problemas do Brasil: Estrutura Geopol&iacute;tica (o Espa&ccedil;o). </I>Nessa obra est&aacute; presente sua leitura de Alberto Torres e suas incurs&otilde;es no pensamento geopol&iacute;tico alem&atilde;o e sueco, representados por Friedrich Ratzel e Rudolf Kj&eacute;llen, respectivamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O livro parte da discuss&atilde;o sobre a dimens&atilde;o grandiosa do espa&ccedil;o brasileiro, tido como tema que produz vantagens e desvantagens, analisadas no livro. Ao fazer isso, Backheuser inscreve a territorialidade brasileira numa chave global mais ampla, que divide os pa&iacute;ses centrais, que cresceram naturalmente a partir de suas cidades, dos pa&iacute;ses coloniais, que foram constru&iacute;dos "a jato", por atos de vontade. Para explicar essa diferen&ccedil;a, uma met&aacute;fora qu&iacute;mica baseada nas caracter&iacute;sticas do <I>corpo amorfo </I>e do <I>agregado cristalino </I>&eacute; mobilizada. Segundo o autor, a Fran&ccedil;a, por exemplo, constitui-se como um agregado que atrai de forma constante, num arranjo federativo, ao contr&aacute;rio dos pa&iacute;ses coloniais, que mudam de estado muito rapidamente, ganhando uma territorialidade dura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa met&aacute;fora permite a Backheuser tra&ccedil;ar as caracter&iacute;sticas da geopol&iacute;tica brasileira: colonizado de forma espont&acirc;nea e irregular, o Brasil careceria de um ordenamento equilibrado, conduzido pelo Estado, que n&atilde;o levasse em conta o peso do regionalismo, tido como uma tradi&ccedil;&atilde;o fora do lugar num pa&iacute;s constitu&iacute;do pela condi&ccedil;&atilde;o colonial.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ao tomar os temas da divis&atilde;o regional e da localiza&ccedil;&atilde;o da futura capital como seus eixos de discuss&atilde;o, Backheuser d&aacute; corpo te&oacute;rico aos assuntos que ocupavam a agenda territorial de pol&iacute;ticos e burocratas ao longo da Primeira Rep&uacute;blica. Seu argumento inscreve o vasto territ&oacute;rio brasileiro num conjunto que abriga pa&iacute;ses de origem colonial cujo crescimento n&atilde;o se deu de forma lenta e espont&acirc;nea, a partir de burgos que viravam cidades. Isso teria produzido desequil&iacute;brios demogr&aacute;ficos e demandaria uma estrat&eacute;gia racional de ordenamento espacial. Assim, enquanto na por&ccedil;&atilde;o "Eurasiana" os pa&iacute;ses teriam sido compostos por um crescimento progressivo a partir do centro, nas ex-col&ocirc;nias o territ&oacute;rio teria se constitu&iacute;do das periferias para o centro, num processo desordenado. Isso justificaria o ativismo estatal e a desconsidera&ccedil;&atilde;o da tradi&ccedil;&atilde;o como elemento ordenador de fronteiras internas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Racioc&iacute;nio semelhante &eacute; empregado para defender a mudan&ccedil;a de capital, outro tema cl&aacute;ssico na imagina&ccedil;&atilde;o espacial brasileira. Segundo Backheuser, sociedades de passado colonial como a brasileira n&atilde;o teriam capitais que representariam o ac&uacute;mulo de uma lenta tradi&ccedil;&atilde;o org&acirc;nica. Assim, estariam acostumadas ao artificialismo do ordenamento pol&iacute;tico, que seguiria crit&eacute;rios racionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse enquadramento, que situa o Brasil como um pa&iacute;s p&oacute;s-colonial produzido de forma "n&atilde;o natural", ecoa argumentos cl&aacute;ssicos de Alberto Torres a respeito da necess&aacute;ria dimens&atilde;o de artif&iacute;cio que presidira a atividade pol&iacute;tica no pa&iacute;s. Isto &eacute;, num pa&iacute;s onde a tradi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o operaria como eixo fundador da vida nacional, seria poss&iacute;vel apelar para uma raz&atilde;o central ordenadora como ferramenta de opera&ccedil;&atilde;o espacial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa formula&ccedil;&atilde;o encontraria acolhimento nas elites burocr&aacute;ticas e pol&iacute;ticas que ascendem ao poder em 1930 e ocupam postos-chave nas ag&ecirc;ncias estado-novistas. M&aacute;rio Augusto Teixeira de Freitas (1890-1956), um dos principais formuladores do IBGE, era leitor ass&iacute;duo de Torres, al&eacute;m de acompanhar com aten&ccedil;&atilde;o os debates sobre divis&atilde;o regional, nos quais Backheuser era autoridade. Ou seja, o desenho estatal do mundo poss&iacute;vel do Brasil Central teria como pressuposto cognitivo a assun&ccedil;&atilde;o da perspectiva que via esse espa&ccedil;o pelo prisma da nossa condi&ccedil;&atilde;o perif&eacute;rica e nova.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vale dizer que esta discuss&atilde;o geopol&iacute;tica sobre os espa&ccedil;os "vazios" do Brasil tinha enorme repercuss&atilde;o entre setores da elite militar e estatal nos anos 1930 e 1940, seja em revistas geogr&aacute;ficas editadas no &acirc;mbito do Estado Novo (Maia, 2009), seja a partir da reedi&ccedil;&atilde;o de obras como <I>Proje&ccedil;&atilde;o Continental do Brasil, </I>escrita por M&aacute;rio Travassos originalmente em 1931. Nesse contexto se inscreve <I>Oeste, </I>livro de Nelson Werneck Sodr&eacute; publicado em 1941, cujo subt&iacute;tulo era "ensaio sobre a grande propriedade pastoril". Trata-se de trabalho exemplar para o tema analisado neste artigo, tanto pelas caracter&iacute;sticas do autor - ent&atilde;o um militar, tendo se formado em 1934 - como pelo modo como o texto consolida diversas imagens e informa&ccedil;&otilde;es relacionadas aos espa&ccedil;os do Brasil Central. Sua bibliografia cont&eacute;m cita&ccedil;&otilde;es de ge&oacute;grafos europeus cl&aacute;ssicos (Ratzel, Brunhel e La Blanche), etn&oacute;grafos (Baldus), cl&aacute;ssicos de viagens nacionais (Rondon e Roquette Pinto, este fartamente citado com seu <I>Rond&ocirc;nia), </I>historiadores e economistas (Roberto Simonsen) e geopol&iacute;ticos (Lima Figueiredo e Travassos), entre outros. Nesse sentido, <I>Oeste </I>consubstancia o repert&oacute;rio amplamente disseminado ao longo da Primeira Rep&uacute;blica sobre o Oeste e o Brasil Central, termos por vezes intercambi&aacute;veis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E qual o retrato delineado pela obra? Na se&ccedil;&atilde;o "Panorama" j&aacute; se pode ter uma boa ideia sobre a grande angular de Werneck Sodr&eacute;. Segundo ele, o Oeste seria marcado pelo latif&uacute;ndio, pela err&acirc;ncia de suas gentes, pela a&ccedil;&atilde;o dilatadora do territ&oacute;rio e pela pobreza generalizada. Ao mesmo tempo, enfatiza o forte veio autonomista da regi&atilde;o, que atribui &agrave; facilidade de movimento naqueles vastos espa&ccedil;os. Note-se, ali&aacute;s, que essa vis&atilde;o &eacute; fortemente aparentada daquela apresentada por Oliveira Vianna em <I>Popula&ccedil;&otilde;es Meridionais do Brasil, </I>obra seminal para o pensamento brasileiro da d&eacute;cada de 1920.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Qual o espa&ccedil;o exato de sua an&aacute;lise? Segundo o pr&oacute;prio autor, o recorte inicia-se em Sete Quedas rumo ao Oeste, parte da serra do Maracaju, segue pela linha divis&oacute;ria entre Paran&aacute; e Paraguai, e "Para leste, at&eacute; a caixa do Paran&aacute;, desenvolvem-se os intermin&aacute;veis chapad&otilde;es onde o pastoreio encontra uma enorme extens&atilde;o. Para oeste, logo ap&oacute;s a queda brusca das escarpas da Bodoquena, amplia-se o panoramente infinito do pantanal" (Sodr&eacute;, 1941:14).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao descrever os ciclos econ&ocirc;micos e demogr&aacute;ficos dessa regi&atilde;o, Sodr&eacute; enfatiza a for&ccedil;a dos rios e das &aacute;guas, que constituem na sua narrativa verdadeira for&ccedil;a condutora dos homens e dos grandes cl&atilde;s familiares. Assim, a vis&atilde;o de um "desert&atilde;o" espacial, amplo e dilatado, convive com a percep&ccedil;&atilde;o de que os homens se esparramam ao sabor dos cursos fluviais, configurando um territ&oacute;rio pobre em que os habitantes n&atilde;o encontram dificuldades para adentrar. Assim, ao contr&aacute;rio de outras regi&otilde;es, n&atilde;o haveria luta entre homem e meio e, consequentemente, n&atilde;o surgiriam la&ccedil;os de solidariedade e integra&ccedil;&atilde;o social. Tudo se passa como se a &aacute;gua e o deserto se combinassem para produzir o Oeste das dist&acirc;ncias e do "vazio". No registro do autor,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Os cl&atilde;s primitivos, os Barbosa, os Pereira, os Garcia, os Lopes, s&atilde;o os mais inquietos. Marcados pelo destino inexor&aacute;vel, andam permanentemente na peregrina&ccedil;&atilde;o que s&oacute; declina com a morte" &#91;...&#93;. N&atilde;o se criou, por isso mesmo, jamais, uma tradi&ccedil;&atilde;o, uma for&ccedil;a &iacute;ntima e obscura que ligasse esses campeadores solit&aacute;rios e tenazes a um peda&ccedil;o de ch&atilde;o, nem mesmo ao ch&atilde;o em que haviam sepultado os pais, os av&oacute;s, os filhos, os irm&atilde;os. Nada os prendia. Insubmissos a qualquer la&ccedil;o permanente, n&atilde;o se sujeitavam &agrave; depend&ecirc;ncia, ao entrecruzamento de interesses, &agrave;s a&ccedil;&otilde;es reflexas que fazem o amor do solo que se cultivou e que sustentava os seres que o amanham. (id.:87)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">E quais s&atilde;o os personagens dessa aventura? S&atilde;o as fam&iacute;lias pastoris, os grandes cl&atilde;s de criadores donos de latif&uacute;ndios extensos. S&atilde;o os seus vaqueiros - tamb&eacute;m n&ocirc;mades - e os garimpeiros - sempre em confronto com o poder central do Estado. Todos compartilham as mesmas caracter&iacute;sticas comuns ao regime pastoril nesses vastos espa&ccedil;os: nomadismo e aus&ecirc;ncia de qualquer apre&ccedil;o por propriedade, solo e cultivo. No registro de Sodr&eacute;, nota-se que h&aacute; um permanente invent&aacute;rio de aus&ecirc;ncias, como se a esses homens faltassem as virtudes caracter&iacute;sticas da economia moral burguesa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sodr&eacute; recorre largamente &agrave; matriz discursiva euclidiana, que transforma a geologia num ator dram&aacute;tico, capaz de produzir personagens expressivos e formas de vida rudes e distantes do repert&oacute;rio tido como "civilizado". Vejamos essa passagem na se&ccedil;&atilde;o "Aspectos geogr&aacute;ficos":</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O grande sistema brasileiro prolonga-se, em seus limites extremos, com as serras de nordeste de Mato Grosso e as alturas que cruzam o Estado de sudeste para noroeste, continuando na serra dos Parecis de que a de Ricardo Franco &eacute; uma das partes &#91;...&#93;. Tais indica&ccedil;&otilde;es orogr&aacute;ficas divorciam-se, fundamentalmente nas suas origens, quando se afiguram antigas, perfeitamente delineadas, obras acabadas e polidas, na parte leste, com a caixa do Paran&aacute; j&aacute; definitivamente assente, tanto quanto podem ser definitivas as transforma&ccedil;&otilde;es geol&oacute;gicas. De outro lado, na parte de oeste, tudo &eacute; improvisa&ccedil;&atilde;o, movimento, descontinuidade. Terra na inf&acirc;ncia, ressentindo-se de bruscas muta&ccedil;&otilde;es ainda recentes, ela se abaixa para a plan&iacute;cie do Paraguai, rio caprichoso que n&atilde;o encontrou o seu leito, que muda constantemente, que invade terras, dobra-se, cheio de curvas, lambendo as margens, polindo as beiras, destruindo e construindo, numa obra que n&atilde;o tem fim e que durar&aacute; tanto quanto se possa prever. (id: 140)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Como se percebe, a sugest&atilde;o de um Oeste mon&oacute;tono e esparramado convive com a descri&ccedil;&atilde;o geol&oacute;gica de uma terra inst&aacute;vel, em forma&ccedil;&atilde;o, ainda n&atilde;o consolidada. Fecha-se, assim, a representa&ccedil;&atilde;o de um espa&ccedil;o que n&atilde;o tem limites definidos ou precisos, assemelhando-se a outro Brasil, ou melhor, ao Outro do Brasil. Terra decadente e inst&aacute;vel, esse Outro &eacute; tamb&eacute;m promessa poss&iacute;vel de integra&ccedil;&atilde;o nacional e proje&ccedil;&atilde;o do destino brasileiro. Afinal, Sodr&eacute; inscreve-se no debate geopol&iacute;tico de Backheuser, defendendo a necessidade do Brasil se projetar para o eixo norte, j&aacute; que os rios da bacia do Paraguai conduziriam &agrave; regi&atilde;o platina, &aacute;rea de influ&ecirc;ncia argentina e uruguaia. Sodr&eacute; sustenta, ent&atilde;o, as imensas possibilidades abertas pela bacia amaz&ocirc;nica como eixo capaz de integrar o Brasil e dinamizar seu mercado interno, al&eacute;m de integr&aacute;-lo de forma mais eficaz ao continente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os retratos de Backheuser e Sodr&eacute; s&atilde;o marcos da imagina&ccedil;&atilde;o espacial brasileira sobre o Oeste e o Brasil Central. Ao adotarem um tom geopol&iacute;tico, permitem que compreendamos mais adequadamente a cogni&ccedil;&atilde;o estatal dessas regi&otilde;es, vistas sob prisma econ&ocirc;mico-pol&iacute;tico. J&aacute; o relato de Couto de Magalh&atilde;es consagrou uma forma de descrever e "sentir" o Oeste, produzindo uma combina&ccedil;&atilde;o entre empreendedorismo e sensibilidade po&eacute;tica que ser&aacute; familiar aos homens que manejar&atilde;o as redes do Estado no longo s&eacute;culo XX brasileiro. Ao mesmo tempo, os personagens e os objetos que ser&atilde;o institu&iacute;dos como t&iacute;picos desse vasto e amb&iacute;guo universo ganham concretude e defini&ccedil;&atilde;o nesses registros, que dialogam fortemente com obras cl&aacute;ssicas "maiores" e "menores" no pensamento social brasileiro.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>AS PR&Aacute;TICAS ESTATAIS DA FBC E OS MUNDOS DO BRASIL CENTRAL</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesta se&ccedil;&atilde;o, analiso documentos prim&aacute;rios coletados na pesquisa, tais como relat&oacute;rios internos e publica&ccedil;&otilde;es contendo entrevistas e artigos. O objetivo &eacute; evidenciar os modos de cogni&ccedil;&atilde;o caracter&iacute;sticos da atividade estatal da Funda&ccedil;&atilde;o, apontando o nexo de sentido entre essas pr&aacute;ticas comunicativas e o repert&oacute;rio cultural analisado na se&ccedil;&atilde;o anterior. Para este artigo, separei tr&ecirc;s temas espec&iacute;ficos, que s&atilde;o facilmente detect&aacute;veis nas fontes analisadas: a conceitua&ccedil;&atilde;o frouxa do espa&ccedil;o de atua&ccedil;&atilde;o da Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central e a delimita&ccedil;&atilde;o dos objetos e personagens desse universo; a persist&ecirc;ncia de um olhar geopol&iacute;tico sobre esses territ&oacute;rios, calcado na l&oacute;gica da expans&atilde;o da civiliza&ccedil;&atilde;o; e o uso de uma linguagem pr&oacute;xima do registro bandeirantista da "aventura" para dar conta da expans&atilde;o da autoridade estatal. Creio que esses temas s&atilde;o exemplares para evidenciar a articula&ccedil;&atilde;o entre ideias e pr&aacute;ticas que est&aacute; sendo sugerida neste artigo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Do Espa&ccedil;o Indefinido</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Vejamos inicialmente a pr&oacute;pria defini&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o de atua&ccedil;&atilde;o da Funda&ccedil;&atilde;o. Uma boa fonte para isso &eacute; um relat&oacute;rio em ingl&ecirc;s intitulado "The Central Brazil Foundation: What It Is, What It Does, What It Plans", dispon&iacute;vel no arquivo de Artur Hehl Neiva, secret&aacute;rio-geral da FBC durante parte da gest&atilde;o Jo&atilde;o Alberto. Devido aos constantes contatos com autoridades norte-americanas e empres&aacute;rios daquele pa&iacute;s originados durante o esfor&ccedil;o de guerra, n&atilde;o &eacute; de se estranhar que os funcion&aacute;rios procurassem explicitar internacionalmente os prop&oacute;sitos da Funda&ccedil;&atilde;o com o objetivo de angariar recursos e apoio. O documento &eacute; exemplar tamb&eacute;m porque ilustra a pr&oacute;pria indefini&ccedil;&atilde;o sobre qual seria o espa&ccedil;o do Brasil Central: "O dom&iacute;nio da Funda&ccedil;&atilde;o n&atilde;o tem &aacute;rea definida, a Lei apenas estabelece que suas atividades devem ser executadas no centro e no oeste do Brasil. Essa &aacute;rea possui mais de 5 milh&otilde;es de quil&ocirc;metros quadrados" (CPDOC, AHN; tradu&ccedil;&atilde;o minha)<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse dado pode ser corroborado por um detalhe significativo presente na revista "Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central", encarte do peri&oacute;dico "O Observador Econ&ocirc;mico e Financeiro", que era uma publica&ccedil;&atilde;o do empres&aacute;rio Valentim Bou&ccedil;as<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>. Esta separata sa&iacute;a sempre com a mesma capa: um mapa do Brasil em branco, com a regi&atilde;o central demarcada por desenhos de animais e plantas "t&iacute;picas", tudo esquadrinhado por linhas que parecem indicar tanto as fronteiras da &aacute;rea, quanto os caminhos da Expedi&ccedil;&atilde;o Roncador-Xingu. Na contracapa da separata nº 5, pode-se ler a seguinte explica&ccedil;&atilde;o:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A capa deste trabalho, com o mapa do Brasil tendo em "grise" a zona que se pode considerar como o BRASIL CENTRAL, &eacute; mais uma alegoria do artista que a concebeu do que verdadeiramente um delineamento correto dessa zona, que n&atilde;o comporta delimita&ccedil;&atilde;o precisa. A linha cheia &eacute; o caminho de penetra&ccedil;&atilde;o partindo do Rio e S&atilde;o Paulo, representado pelas estradas de ferro Central e Mogiana at&eacute; Uberl&acirc;ndia, no Tri&acirc;ngulo Mineiro, e estrada de rodagem at&eacute; Aragar&ccedil;as e, em constru&ccedil;&atilde;o, at&eacute; a Base do Rio das Mortes. Da&iacute; continua, constituindo a marcha pr&oacute;xima da Expedi&ccedil;&atilde;o Roncador-Xingu, em dire&ccedil;&atilde;o aos Rios Xingu e Tapaj&oacute;s, no Estado do Par&aacute;, e Canum&atilde;, no Estado do Amazonas (CPDOC, JA)<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Como se percebe nos dois documentos, Brasil Central n&atilde;o seria propriamente uma regi&atilde;o bem delimitada, mas todo o espa&ccedil;o interior que pudesse ser percorrido pelos agentes da Funda&ccedil;&atilde;o. Essa forma de cogni&ccedil;&atilde;o do territ&oacute;rio encontra resson&acirc;ncia no pr&oacute;prio repert&oacute;rio cultural anteriormente analisado. O Oeste retratado por Nelson Werneck Sodr&eacute; estendia-se de forma fluida, delimitado mais pelos caminhos fluviais que modelavam aquela geografia misteriosa do que por fronteiras claramente discern&iacute;veis. Como procurei mostrar, essa cartografia tinha sido originalmente fixada por Couto de Magalh&atilde;es em seu livro de viagens no Araguaia, tido como objeto central para defini&ccedil;&atilde;o da regi&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E quais os objetos, os personagens e as qualidades desse espa&ccedil;o de a&ccedil;&atilde;o estatal? Os documentos permitem atestar a for&ccedil;a das imagens cristalizadas no repert&oacute;rio cultural republicano, que delineavam um territ&oacute;rio marcado pela pobreza, pelo nomadismo das gentes e pela aus&ecirc;ncia de racionaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica. Al&eacute;m disso, o Brasil Central era caracterizado tanto como um espa&ccedil;o de ru&iacute;nas e isolamento, quanto como o terreno da reden&ccedil;&atilde;o brasileira, lugar de proje&ccedil;&atilde;o ut&oacute;pica do pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Veja-se, por exemplo, a longa entrevista de Jo&atilde;o Alberto ao <I>Jornal do Brasil, </I>transcrita na publica&ccedil;&atilde;o em separata nº 3, cujo t&iacute;tulo &eacute;: "Desbravando o Planalto Central para Al&eacute;m da Serra do Roncador". Nela, o ent&atilde;o presidente da FBC afirma: "N&atilde;o mais a curiosidade ou o lucro f&aacute;cil impelem os homens a essas paragens imprevistas, mas o interesse da pr&oacute;pria exist&ecirc;ncia, o prop&oacute;sito do homem de se fixar ele mesmo ao solo, de explorar a terra, viver ela, plantar, colher e enriquecer por suas pr&oacute;prias m&atilde;os" (AN, PAR)<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessa passagem, Jo&atilde;o Alberto reafirma a dicotom&iacute;a entre uma viv&ecirc;ncia pouco produtiva e aleat&oacute;ria, que seria t&iacute;pica do modo de vida na regi&atilde;o at&eacute; aquele momento, e a promessa de uma experi&ecirc;ncia de coloniza&ccedil;&atilde;o baseada na propriedade fixa e no trabalho. S&atilde;o constantes em documentos da FBC as refer&ecirc;ncias a essa linguagem que v&ecirc; o trabalho regular como um ant&iacute;doto &agrave; pr&oacute;pria fluidez do espa&ccedil;o e de sua gente, repisando um tema consolidado na literatura geogr&aacute;fica sobre a &aacute;rea. O garimpo e o garimpeiro s&atilde;o outros dois objetos t&iacute;picos dessa linguagem, como evidencia o restante da entrevista de Jo&atilde;o Alberto:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Retomando, por&eacute;m, o fio de nossa conversa sobre o garimpeiro, devo dizer que ele &eacute; essencialmente n&ocirc;made. Abandona a terra de origem, a casa de morada e at&eacute; a pr&oacute;pria fam&iacute;lia, quando n&atilde;o carrega tudo, mulher e filhos para o que o ajudem na garimpagem, e emigra, na &acirc;nsia de fazer fortuna. Todos trazem na imagina&ccedil;&atilde;o o sonho de encontrar, um dia, uma pedra grande, um diamante de muitos quilates, que lhes d&ecirc; fortuna e independ&ecirc;ncia. E passam a vida correndo atr&aacute;s dessa fantasia. A pedra grande &eacute; como o p&aacute;ssaro azul, que nunca aparece. (ibid.)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Assim, pode-se atestar a cristaliza&ccedil;&atilde;o de imagens associadas &agrave; decad&ecirc;ncia, &agrave; degrada&ccedil;&atilde;o e &agrave;s ru&iacute;nas, temas que j&aacute; surgiam na prosa de Couto de Magalh&atilde;es e de outros viajantes, como elementos centrais para narrar os territ&oacute;rios cortados pelo Araguaia. Espa&ccedil;o movente, marcado pelo nomadismo e pela instabilidade, o Brasil Central s&oacute; conseguiria ser constitu&iacute;do de forma disciplinada pela a&ccedil;&atilde;o estatal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Da Linguagem Geopol&iacute;tica</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como foi demonstrado na terceira se&ccedil;&atilde;o, a geopol&iacute;tica constituiu outro modo consistente de falar sobre o Brasil Central. Esse olhar, traduzido de forma exemplar na obra de Backheuser, mas dispon&iacute;vel em outros trabalhos lan&ccedil;ados no per&iacute;odo, via os espa&ccedil;os internos do pa&iacute;s como fronteiras a serem desbravadas e organizadas pelo Estado central, configurando uma a&ccedil;&atilde;o demi&uacute;rgica que se aproxima muito de uma vis&atilde;o colonial sobre o territ&oacute;rio. Nas fontes pesquisadas, &eacute; evidente a incorpora&ccedil;&atilde;o dessa linguagem por parte dos funcion&aacute;rios da FBC.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um primeiro exemplo est&aacute; na documenta&ccedil;&atilde;o referente &agrave;s conversas entre Artur Hehl Neiva, ent&atilde;o secret&aacute;rio-geral da Coordena&ccedil;&atilde;o de Mobiliza&ccedil;&atilde;o Econ&ocirc;mica, e Jo&atilde;o Alberto, provavelmente no ano de 1943. Essa conversa discutia o anteprojeto da FBC, que estava sendo apreciada por assessores jur&iacute;dicos de outros &oacute;rg&atilde;os. Numa carta, Neiva afirma:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Primeiramente, devo ressaltar a excepcional dificuldade do trabalho, pois n&atilde;o existe, em nossa hist&oacute;ria, paralelo em que se pudesse basear para o fim de fazer obra satisfat&oacute;ria. Isto se deve, excepcionalmente, a situa&ccedil;&atilde;o <I>sui generis </I>do problema, que s&oacute; foi resolvido com toda sua plenitude em outros pa&iacute;ses, colonizadores, como a Holanda do s&eacute;culo XVI e XVII, com as suas Companhias das &Iacute;ndias Orientais e Ocidentais, as Royal Chartered Companies inglesas do tempo dos Tudor e dos Stuarts, entre elas a Hudson Bay Company, e finalmente as grandes companhias colonizadoras francesas do s&eacute;culo XVIII, das quais pode ser tomada como paradigma a da Lousiana. Os fins dessas Companhias eram os mesmos a que se prop&otilde;e a Funda&ccedil;&atilde;o. (ANB, FBC)<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">E, de fato, essa extrema ambi&ccedil;&atilde;o centralizadora e colonial assustou at&eacute; a elite burocr&aacute;tica estado-novista, que recomendou altera&ccedil;&otilde;es que preservassem prerrogativas por parte dos estados. Mesmo assim, essa linguagem ainda &eacute; facilmente percebida em documentos produzidos j&aacute; durante a opera&ccedil;&atilde;o da FBC. Vejamos como um segundo exemplo um extenso relat&oacute;rio n&atilde;o assinado, de quase 80 p&aacute;ginas, produzido provavelmente no ano de 1944 (pois faz refer&ecirc;ncias apenas a atividades realizadas em 1943 e 1944).</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Outros pa&iacute;ses, n&atilde;o dispondo de novas possibilidades, t&ecirc;m se empenhado num programa an&aacute;logo, muitas vezes empregando a viol&ecirc;ncia para criar col&ocirc;nias que lhes completem a economia, em terras distantes e regi&otilde;es insalubres. N&oacute;s, ao menos, temos a felicidade de poder resolver esse problema dentro do nosso pr&oacute;prio territ&oacute;rio. (CPDOC, JA)<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse colonialismo interno associava-se a uma percep&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o interior como um terreno amorfo - conceito caro ao pensamento de Backheuser e &agrave; literatura geopol&iacute;tica nativa em geral -, povoado de forma completamente espont&acirc;nea e irregular, sem o concurso de uma l&oacute;gica reguladora estatal. Ainda no relat&oacute;rio an&ocirc;nimo citado acima, pode-se ler:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O povoamento do Brasil deu-se num sentido desordenado. A minera&ccedil;&atilde;o, que foi a raz&atilde;o fundamental da ocupa&ccedil;&atilde;o do interior, criou centros populosos em regi&otilde;es desaconselh&aacute;veis, pelas m&aacute;s condi&ccedil;&otilde;es de salubridade, pela dificuldade de transportes e pela defici&ecirc;ncia de produ&ccedil;&atilde;o. Esgotada a terra do ouro ou pedras preciosas, ficaram os lugarejos mal constru&iacute;dos se arrastando numa luta desigual pela exist&ecirc;ncia e sugando, para se manterem, o imposto do munic&iacute;pio inteiro, de que eles se constitu&iacute;ram em sedes. A pol&iacute;tica local, nos velhos moldes, se encarregou de oficializar muitos destes erros, desviando as linhas de comunica&ccedil;&atilde;o de seu tra&ccedil;ado normal para atravessar essas cidades, (ibid.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; dif&iacute;cil imaginar os problemas produzidos por uma l&oacute;gica de expans&atilde;o do Estado calcada nessa linguagem. E, de fato, a documenta&ccedil;&atilde;o analisada revela in&uacute;meros embates relativos a disputas em torno de terras e concess&otilde;es, geralmente "negociadas" com os governos estaduais ainda num contexto de forte centraliza&ccedil;&atilde;o. Mas os problemas envolviam a pr&oacute;pria pr&aacute;tica cotidiana desse Estado em marcha. Tome-se como terceiro exemplo o dossi&ecirc; que relata os conflitos entre os moradores de Tucuru&iacute; (PA) e o engenheiro Raul Lambert, ex-diretor da Estrada de Ferro Tocantins, ent&atilde;o dirigida pela FBC (embora financiada pelo Minist&eacute;rio da Via&ccedil;&atilde;o) (ANB, FBC)<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse dossi&ecirc;, h&aacute; um of&iacute;cio de 24 de maio de 1946 em que o novo diretor, A. Castro Jobim, relata ao Setor Norte da Funda&ccedil;&atilde;o os in&uacute;meros problemas produzidos pelas atitudes autorit&aacute;rias de Lambert, que fazia uma pol&iacute;tica de pre&ccedil;os controlada, dirigia de forma desp&oacute;tica os trabalhadores e regulava at&eacute; a explora&ccedil;&atilde;o de um castanhal nas proximidades que estaria fora da &aacute;rea da companhia que geria. Interessante notar como Lambert, em sua defesa, assume a necessidade de suas atitudes, alegando a preced&ecirc;ncia dos interesses nacionais. Segundo ele:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Do pr&oacute;prio relat&oacute;rio consta o descalabro da administra&ccedil;&atilde;o, a desordem implantada em todos os setores, a ponto de n&atilde;o existirem pre&ccedil;os &uacute;nicos na regi&atilde;o, mas um pre&ccedil;o para a Estrada, e outro pre&ccedil;o para os outros. Por que motivos os interesses da Na&ccedil;&atilde;o ficariam postos em plano secund&aacute;rio? &#91;...&#93; Por outro lado, verifica o Sr. Comandante (<i>sic</i>) que a "invas&atilde;o de atribui&ccedil;&otilde;es", de que &eacute; acusado o peticion&aacute;rio, refere-se apenas a um ato de disciplina que tomou, de higiene, em benef&iacute;cio da pr&oacute;pria popula&ccedil;&atilde;o. (ibid.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Da linguagem bandeirante</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Finalmente, como os funcion&aacute;rios narravam sua atividade e como qualificavam a din&acirc;mica de expans&atilde;o estatal da FBC? Interessante notar que, mesmo em documentos supostamente burocr&aacute;ticos, a linguagem da aventura bandeirante, comum aos relatos de viagem como os de Couto de Magalh&atilde;es, era empregada de forma recorrente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A literatura cl&aacute;ssica de viajantes era empregada at&eacute; como fonte autorizada de conhecimento e informa&ccedil;&atilde;o em numerosos relat&oacute;rios produzidos por militares, que deveriam subsidiar a Expedi&ccedil;&atilde;o Roncador-Xingu e o trabalho da FBC. Num dossi&ecirc; de 1943 contendo relat&oacute;rios militares esparsos, h&aacute; um produzido pelo coronel Jo&atilde;o Costa Palmeira, encarregado da Coordena&ccedil;&atilde;o de Mobiliza&ccedil;&atilde;o Econ&ocirc;mica, que &eacute; repleto de refer&ecirc;ncias a Couto de Magalh&atilde;es e suas pol&iacute;ticas para o Araguaia (ANB, FBC)<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>. Em outro relat&oacute;rio do mesmo dossi&ecirc;, escrito pelo comandante Br&iacute;gido Sobrinho, h&aacute; mesmo uma bibliografia repleta de relatos cl&aacute;ssicos de viagem. Al&eacute;m de Couto de Magalh&atilde;es, s&atilde;o citados <I>Goyaz, </I>de Taunay, <I>Roteiro do Tocantins, </I>de Lysias Rodrigues, <I>Viagens pelo Amazonas e Rio Negro, </I>do j&aacute; mencionado A. R. Wallace e <I>De Bel&eacute;m a S. Jo&atilde;o Araguaia, </I>de Ign&aacute;cio Moura, entre outras refer&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas essa aproxima&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se limitava &agrave; cita&ccedil;&atilde;o de obras cl&aacute;ssicas como recurso para instituir os tra&ccedil;ados da autoridade estatal sobre o territ&oacute;rio. Os relat&oacute;nos incorporavam os pr&oacute;prios modos cl&aacute;ssicos de narrar a a&ccedil;&atilde;o humana sobre o espa&ccedil;o. Ou seja, os agentes inclu&iacute;am a ideia de aventura, estranha ao mundo impessoal do funcionalismo, nas pr&aacute;ticas de expans&atilde;o da FBC. Tome-se como exemplo o relat&oacute;rio da Comiss&atilde;o de Legisla&ccedil;&atilde;o, Programas e Projetos da FBC, que discute o novo rumo da Expedi&ccedil;&atilde;o Roncador-Xingu em 1948 (MI, FBC)<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>. Tendo atingido sua primeira meta, h&aacute; uma indefini&ccedil;&atilde;o com rela&ccedil;&atilde;o ao trajeto que se deveria seguir na nova marcha Xingu-Tapaj&oacute;s. Em seu parecer, o relator Ces&aacute;rio de Andrade incorpora novamente a literatura dos viajantes e vaticina que a escolha do roteiro deve se guiar por caminhos "inexplorados" pelos exploradores passados. Nas suas palavras:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Descer qualquer desses formadores do Tapaj&oacute;s, partindo das proximidades de suas cabeceiras, seria repetir as fa&ccedil;anhas dos velhos sertanistas, entre eles o sargento mor Souza Azevedo (1746), o forriel Manoel Gomes dos Santos (1805), Ant&ocirc;nio de Fran&ccedil;a, Miguel Jo&atilde;o de Castro (1812), capit&atilde;o Bento Miranda (1814), Tenente de milicianos Antonio Peixoto de Azevedo (1820) e in&uacute;meros outros que foram a Bel&eacute;m, seguindo principalmente o curso do Arinos, Juruena e Tapaj&oacute;s. (ibid.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em outro momento, afirma:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A finalidade pr&aacute;tica da Expedi&ccedil;&atilde;o &eacute; explorar a regi&atilde;o compreendida entre os dois grandes rios nas proximidades da linha divis&oacute;ria interestadual (Mato Grosso-Par&aacute;), isto &eacute;, a imensa faixa de terra coberta de florestas seculares, onde o homem civilizado ainda n&atilde;o penetrou e cujas possibilidades econ&ocirc;micas precisam ser aproveitadas. (ibid.)</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro exemplo pode ser encontrado num grande trabalho de cunho historiogr&aacute;fico sem autoria, dispon&iacute;vel no arquivo de Paulo de Assis Ribeiro (AN, PAR)<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>. Nesse trabalho, o autor procura inventariar a hist&oacute;ria do povoamento e da coloniza&ccedil;&atilde;o da regi&atilde;o do Brasil Central para situar mais adequadamente as a&ccedil;&otilde;es da FBC. Note-se que essa preocupa&ccedil;&atilde;o se traduz num imenso invent&aacute;rio de "entradas" e "penetra&ccedil;&otilde;es", com lista de pioneiros e bandeirantes. Esse invent&aacute;rio passa por figuras modernas do Estado brasileiro, como o general Rondon, e &eacute; finalizada no pr&oacute;prio Jo&atilde;o Alberto, "&#91;...&#93; este bandeirante, por &iacute;ndole e por voca&ccedil;&atilde;o &#91;...&#93;" (ibid.).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao tra&ccedil;ar essa linhagem e empregar de forma naturalizada categorias como "penetra&ccedil;&otilde;es", essa pe&ccedil;a burocr&aacute;tica atesta a dimens&atilde;o n&atilde;o apenas ideol&oacute;gica, mas constitutiva do repert&oacute;rio cultural apresentado anteriormente. A linguagem do ineditismo e da aventura, cara &agrave; literatura dos viajantes e consolidada no registro de Couto de Magalh&atilde;es, imiscuiu-se na pr&oacute;pria pr&aacute;tica discursiva dos agentes estatais, moldando o modo como estes viam o processo de expans&atilde;o da autoridade estatal por regi&otilde;es tidas como impenetr&aacute;veis e misteriosas. Note-se que a combina&ccedil;&atilde;o entre sensibilidade rom&acirc;ntica e olhar econ&ocirc;mico-burgu&ecirc;s era t&iacute;pica do registro dessa literatura, e institu&iacute;a o pr&oacute;prio modo de conceber o territ&oacute;rio do Brasil Central.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>CONCLUS&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como se v&ecirc;, a rela&ccedil;&atilde;o entre repert&oacute;rio cultural e pr&aacute;ticas estatais n&atilde;o se d&aacute; no campo da simples influ&ecirc;ncia, termo que diz pouco sobre as diversas formas de apropria&ccedil;&atilde;o de categorias e modos de cogni&ccedil;&atilde;o. Antes de tudo, a imagina&ccedil;&atilde;o espacial analisada na terceira se&ccedil;&atilde;o deste texto operava como mecanismo produtor de sentido, permitindo que fosse poss&iacute;vel a cria&ccedil;&atilde;o de &oacute;rg&atilde;os e ag&ecirc;ncias dedicadas a este objeto t&atilde;o amb&iacute;guo e fluido - o Brasil Central. Mas o que este estudo de caso pode nos dizer sobre os processos de forma&ccedil;&atilde;o do Estado brasileiro? Qual a fatura desse vasto trabalho social que articulava ideias e pr&aacute;ticas?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Como j&aacute; deve ter ficado claro a esta altura, o Estado n&atilde;o passou inc&oacute;lume por esse processo de territorializa&ccedil;&atilde;o, pois as pr&aacute;ticas e as linguagens aqui analisadas deixaram profundas marcas na configura&ccedil;&atilde;o do poder estatal tal como praticado no Brasil. Assim, pode-se dizer que a Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central &eacute; exemplar t&iacute;pico da dimens&atilde;o territorialista do Estado brasileiro (Moraes, 2000), que exige outra interpreta&ccedil;&atilde;o para o cl&aacute;ssico tema do <I>nation-building. </I>Na tradi&ccedil;&atilde;o da Teoria Social feita nos centros do capitalismo, o controle p&uacute;blico sobre um espa&ccedil;o definido &eacute; tido como pressuposto da legitimidade da soberania (Weber, 1999; Bendix, 1996). De forma an&aacute;loga, a rela&ccedil;&atilde;o entre sociedade e Estado &eacute; pautada pela internaliza&ccedil;&atilde;o do bem comum nos h&aacute;bitos c&iacute;vicos dos homens, produzindo um ajuste que &eacute; analisado de diversas maneiras na Sociologia Pol&iacute;tica extra&iacute;da da experi&ecirc;ncia dessas sociedades (Tocqueville, 2005; Putnam, 2002). Pressup&otilde;e-se, portanto, uma esp&eacute;cie de normaliza&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o e da vida moral. Como argumentou Philip Gorski (1999), a revolu&ccedil;&atilde;o protestante, ao produzir poderoso mecanismo de subjetiva&ccedil;&atilde;o, foi respons&aacute;vel por um vasto processo de disciplina que produziu coes&atilde;o social e forneceu aos Estados instrumentos para a regula&ccedil;&atilde;o da vida cotidiana.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ora, no caso brasileiro o territ&oacute;rio escapou a esse processo de ajuste, sendo invariavelmente visto como objeto a ser domado, desafiando, portanto, a imagina&ccedil;&atilde;o dos agentes p&uacute;blicos. Se, na Teoria Social Cl&aacute;ssica, a adequa&ccedil;&atilde;o entre espa&ccedil;o e vida c&iacute;vica encontrou seu ponto de converg&ecirc;ncia na cidade como forma geogr&aacute;fica por excel&ecirc;ncia, a persist&ecirc;ncia dos espa&ccedil;os n&atilde;o urbanos no nosso processo modernizador produziu efeitos que sobreviveram &agrave; pr&oacute;pria urbaniza&ccedil;&atilde;o. Afinal, a terra e os sert&otilde;es tornaram-se os principais modos de cogni&ccedil;&atilde;o de uma sociedade que n&atilde;o encontrou uma identidade est&aacute;vel e assentada. N&atilde;o &agrave; toa, intelectuais e burocratas recorreram com frequ&ecirc;ncia a essas imagens para lidar com os dilemas da autoridade estatal no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; argumento comum no pensamento social brasileiro - esta forma singular de sociologia pol&iacute;tica perif&eacute;rica - a percep&ccedil;&atilde;o do Estado como uma abstra&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o se rotiniza na vida civil, e que paira de forma aut&ocirc;noma sobre os homens (Vianna, 1922). Diante desse fato, percebe-se que o territorialismo &eacute; uma poss&iacute;vel chave anal&iacute;tica para explicar o Estado em marcha, que s&oacute; compreende o exerc&iacute;cio de autoridade como resultado de uma raz&atilde;o geogr&aacute;fica. Na aus&ecirc;ncia de "h&aacute;bitos do cora&ccedil;&atilde;o" ou tradi&ccedil;&otilde;es c&iacute;vicas que fizessem o ajuste entre Estado e nacionalidade, o espa&ccedil;o &eacute; constantemente reinventado, como se fosse poss&iacute;vel produzir novas narrativas fundacionais sobre o pa&iacute;s que lhe dessem estabilidade. N&atilde;o &agrave; toa, parte significativa da literatura contempor&acirc;nea na &aacute;rea do pensamento brasileiro chama a aten&ccedil;&atilde;o para essa dimens&atilde;o inventiva da nossa linguagem espacial (Lima, 1999; Barboza Filho, 2000; Maia, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse fen&ocirc;meno seria vis&iacute;vel tanto em per&iacute;odos subsequentes &agrave; Marcha para o Oeste, caso da funda&ccedil;&atilde;o de Bras&iacute;lia e dos planos de coloniza&ccedil;&atilde;o empreendidos pelo regime de 1964, como em momentos anteriores, em especial nas Expedi&ccedil;&otilde;es Rondon e no trajeto da famosa Comiss&atilde;o Cruls em busca do centro "verdadeiro" do pa&iacute;s. Essa dimens&atilde;o, &eacute; claro, comporta numerosas contradi&ccedil;&otilde;es, como ficou evidente neste artigo. O despotismo burocr&aacute;tico vislumbrado no caso de Tucuru&iacute; era apenas pequeno exemplo da dimens&atilde;o autorit&aacute;ria que envolvia o trato estatal com os personagens do mundo agr&aacute;rio brasileiro. Exemplo mais not&oacute;rio e tr&aacute;gico &eacute; o dos soldados da borracha, conduzidos para a morte e a degrada&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica nos seringais do Norte por ocasi&atilde;o dos esfor&ccedil;os de guerra coordenados pelo Estado brasileiro no &acirc;mbito dos Acordos de Washington (Secreto, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sabe-se tamb&eacute;m que a linguagem geopol&iacute;tica que animou a Funda&ccedil;&atilde;o e o olhar colonial sobre os sert&otilde;es brasileiros est&atilde;o longe de serem rel&iacute;quias estadonovistas, como se pode verificar ainda na recente alian&ccedil;a entre Estado e grande capital para constru&ccedil;&atilde;o de mega projetos de desenvolvimento no Brasil contempor&acirc;neo. Entretanto, h&aacute; nesse aspecto territorialista decidida qualidade imaginativa, tamb&eacute;m partilhada por outros personagens do mundo brasileiro que n&atilde;o os burocratas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como vem mostrando parte significativa da historiografia nativa (Faria, 1998; Campos, 2005; Moura, 2005), o territ&oacute;rio esteve muitas vezes associado &agrave; mobilidade do mundo popular e ao constante desejo de escapar de hierarquias e mecanismos tradicionais de mando. Nesse caso, a reinven&ccedil;&atilde;o traduzia-se pela ideia de fronteira, que comporta muito dessa dial&eacute;tica autoridade-liberdade que caracteriza o territorialismo brasileiro. Se, por um lado, a fronteira representa o espa&ccedil;o de afirma&ccedil;&atilde;o brutal das rela&ccedil;&otilde;es capitalistas mediadas por formas tradicionais e violentas de intera&ccedil;&atilde;o social (Martins, 2009), por outro ela implica a possibilidade constante de se refazer o pa&iacute;s de novas formas, sem a in&eacute;rcia das formas de domina&ccedil;&atilde;o. Em cada projeto estatal de expans&atilde;o territorial dirigida "de cima", pode-se perceber a energia de atores que o ultrapassam, movidos por seus desejos de liberdade (Becker, 1990). Essa possibilidade relaciona-se com um processo de constru&ccedil;&atilde;o nacional que n&atilde;o seguiu o c&acirc;none dispon&iacute;vel na teoria cl&aacute;ssica sobre Estado e sociedade civil, e que ainda n&atilde;o encontrou decidida resolu&ccedil;&atilde;o. N&atilde;o por acaso, &eacute; nos embates em torno do espa&ccedil;o, seja ele rural seja urbano, que se joga a chance de, mais uma vez, reabrir o Brasil e sua pot&ecirc;ncia democr&aacute;tica. N&atilde;o &eacute; outra a tarefa da imagina&ccedil;&atilde;o brasileira.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>NOTAS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>.    A Coordena&ccedil;&atilde;o de Mobiliza&ccedil;&atilde;o Econ&ocirc;mica era um poderoso &oacute;rg&atilde;o de interven&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica criado por Vargas em 1942 com o objetivo de regular a produ&ccedil;&atilde;o e distribui&ccedil;&atilde;o num contexto de guerra. O fato de Jo&atilde;o Alberto ser o encarregado da mesma &eacute; uma forte evid&ecirc;ncia do prest&iacute;gio desfrutado pelo ex-interventor de S&atilde;o Paulo junto aos c&iacute;rculos de comando das elites do Estado Novo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>.    A an&aacute;lise sociol&oacute;gica das redes e da estrutura de sentimentos n&atilde;o pode ser apresentada aqui, por motivos de economia de espa&ccedil;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>.    A "vanguarda" da Expedi&ccedil;&atilde;o era respons&aacute;vel pela abertura de picadas e campos de pouso, que posteriormente serviriam como bases avan&ccedil;adas da Funda&ccedil;&atilde;o. Na retaguarda ficavam m&eacute;dicos e pessoal administrativo, que geriam as bases j&aacute; constitu&iacute;das e faziam as comunica&ccedil;&otilde;es entre a vanguarda e o Rio de Janeiro. Os avi&otilde;es eram importantes para abastecimento da vanguarda e transporte de doentes e feridos, e costumavam auxiliar o trabalho de "desbravamento".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>.    Em 1892, uma comiss&atilde;o liderada por Lu&iacute;s Cruls, ent&atilde;o diretor do Observat&oacute;rio Nacional, partiu para o Planalto Central com o objetivo de delimitar o centro geogr&aacute;fico do pa&iacute;s. A iniciativa visava concretizar a transfer&ecirc;ncia de capital, prevista na Constitui&ccedil;&atilde;o de 1891. Em 1896 publicava-se o relat&oacute;rio da comiss&atilde;o, que ensejou debates sobre a regi&atilde;o e suas caracter&iacute;sticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>.    CPDOC, Arquivo Arthur Hehl Neiva, AHN 44.021.20 (arquivo pessoal).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>.    Valentim Bou&ccedil;as (1891-1963) era um empres&aacute;rio ligado a Vargas, e que esteve presente em diversas iniciativas econ&ocirc;micas promovidas pela burocracia do Estado Novo. Participou de v&aacute;rias miss&otilde;es econ&ocirc;micas ao exterior. De 1937 at&eacute; sua morte, foi membro do Conselho T&eacute;cnico de Economia e Finan&ccedil;as.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>.    CPDOC, Arquivo Jo&atilde;o Alberto, 1945.02.00 (arquivo pessoal).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>.    Arquivo Nacional do Rio de Janeiro, Arquivo Paulo de Assis Ribeiro, caixa 16, pasta 2.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>.    Arquivo Nacional do Distrito Federal, caixa 41, dossi&ecirc; "Estatuto. Projeto dos estatutos da FBC elaborado por FONTEC-RJ 1943-1946".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>.  CPDOC, Arquivo Jo&atilde;o Alberto, Arquivo Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central 1946.01.12.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>.  Arquivo Nacional do Distrito Federal, arquivo Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central, caixa 55, dossi&ecirc; "Estrada de Ferro Tocantins c&oacute;digo - 945.2 1947".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>.  Arquivo Nacional do Distrito Federal, arquivo Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central, caixa 19, dossi&ecirc; "Transporte fluvial. Relat&oacute;rio sobre a navega&ccedil;&atilde;o fluvial nos rios Tocantins e Araguaia 1943".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>.  Museu do &Iacute;ndio, Arquivo Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central, Rolo 303, Fotograma 000264.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>.  Arquivo Nacional do Rio de Janeiro, Arquivo Paulo de Assis Ribeiro, caixa 15, pasta 2.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALBANEZ,  Jocimar Lomba. (2003),  Sobre o Processo de Ocupa&ccedil;&atilde;o e as Rela&ccedil;&otilde;es de Trabalho na Agropecu&aacute;ria: O Extremo-Sul de Mato Grosso (1940-1970). Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Hist&oacute;ria),  Universidade Federal de Mato Grosso do Sul.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0011-5258201000030000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AURELI,  Willy. (1962) &#91;1939&#93;, <I>Roncador. </I>S&atilde;o Paulo,  Leia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0011-5258201000030000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BACKHEUSER,  Everardo. (1933), <I>Problemas do Brasil: Estrutura Geopol&iacute;tica &#150; O "Espa&ccedil;o". </I>Rio de Janeiro,  Omnia.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0011-5258201000030000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BARBOZA FILHO,  Rubem. (2000), <I>Tradi&ccedil;&atilde;o e Artif&iacute;cio: Iberismo e Barroco na Forma&ccedil;&atilde;o Americana. </I>Belo Horizonte/Rio de Janeiro,  UFMG Ed./IUPERJ.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0011-5258201000030000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BECKER,  Berta. (1990),  "Estrat&eacute;gia do Estado e Povoamento Espont&acirc;neo na Expans&atilde;o da Fronteira Agr&iacute;cola em Rond&ocirc;nia: Integra&ccedil;&atilde;o e Conflito", <I>in </I>B. Becker,  M. Miranda e L. Machado (orgs.), <I>Fronteira Amaz&ocirc;nica: Quest&otilde;es sobre a Gest&atilde;o do Territ&oacute;rio. </I>Bras&iacute;lia,  Ed. UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0011-5258201000030000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BENDIX,  Reinhard. (1996), <I>Constru&ccedil;&atilde;o Nacional e Cidadania: Estudos de Nossa Ordem Social em Mudan&ccedil;a. </I>S&atilde;o Paulo,  Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0011-5258201000030000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOTELHO,  Andr&eacute;. (2007),  "Sequ&ecirc;ncias de uma Sociologia Pol&iacute;tica Brasileira"<I>. DADOS</I>,  vol. 50,  nº 1,  pp. 49-82.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0011-5258201000030000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRAND&Atilde;O,  Gildo Mar&ccedil;al. (2005),  "Linhagens do Pensamento Pol&iacute;tico Brasileiro". <I>DADOS, </I>vol. 48,  nº 2,  pp. 231-269.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0011-5258201000030000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAMPOS,  Maria V. (2005),  "Goi&aacute;s na D&eacute;cada de 1730: Pioneiros,  Elites Locais,  Motins e Fronteira", <I>in </I>F. M. Bicalho e V. L. Ferlini (orgs.), <I>Modos de Governar: Ideias e Pr&aacute;ticas Pol&iacute;ticas no Imp&eacute;rio Portugu&ecirc;s. S&eacute;culos XVI-XIX. </I>S&atilde;o Paulo,  Alameda.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0011-5258201000030000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COMAROFF,  John e COMAROFF,  Jean. (1992), <I>Etnography and the Historical Imagination</I>. Boulder/Oxford,  Westview Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0011-5258201000030000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COUTO DE MAGALH&Atilde;ES,  Jos&eacute; Vieira. (1957) &#91;1863&#93;, <I>Viagem ao Araguaya. </I>S&atilde;o Paulo,  Companhia Editora Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0011-5258201000030000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAYREL,  Eliane. (1975),  Col&ocirc;nia Agr&iacute;cola Nacional de Goi&aacute;s. An&aacute;lise de uma Pol&iacute;tica de Coloniza&ccedil;&atilde;o. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Hist&oacute;ria),  Instituto de Ci&ecirc;ncias e Letras,  Universidade Federal de Goi&aacute;s.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0011-5258201000030000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DIMAGGIO,  Paul. (1997),  "Culture and Cognition". <I>Annual Review of Sociology</I>, vol.23,  pp. 263-287.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0011-5258201000030000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DUTRA E SILVA,  Sandro. (2002),  No Oeste,  a Terra e o C&eacute;u: A Constru&ccedil;&atilde;o Simb&oacute;lica da Col&ocirc;nia Agr&iacute;cola Nacional de Goi&aacute;s. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Sociologia),  Universidade Federal de Goi&aacute;s.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0011-5258201000030000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ELIAS,  Norbert. (1993), <I>O Processo Civilizador. </I>Rio de Janeiro,  Jorge Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0011-5258201000030000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ESCOBAR,  Arturo. (1995), <I>The Making and Unmaking of the Third World</I>. New Jersey,  Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0011-5258201000030000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ESTERCI,  Neide. (1977), <I>O Mito da Democracia no Pa&iacute;s das Bandeiras. </I>Bras&iacute;lia,  Ed. UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0011-5258201000030000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FARIA,  Sheila de C. (1998), <I>A Col&ocirc;nia em Movimento. Fortuna e Fam&iacute;lia no Cotidiano Colonial. </I>Rio de Janeiro,  Nova Fronteira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0011-5258201000030000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOFAS,  Andreas e HAY,  Colin. (2008),  "The Ideas Debate in International and European Studies: Towards a Cartography and Critical Assessment". <I>IBEI Working Papers</I>, nº 11,  pp. 1-42.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0011-5258201000030000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GORSKI,  Philip S. (1999),  "Calvinism and State-Formation in Early Modern Europe", <I>in </I> G. Steinmetz (org.), <I>State/Culture: State Formation After the Cultural Turn. </I>Ithaca/London,  Cornell University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0011-5258201000030000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUIMAR&Atilde;ES,  F&aacute;bio. (1941),  "Divis&atilde;o Regional do Brasil". <I>Revista Brasileira de Geografia</I>,  vol. 3,  nº 2,  pp. 318-370.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0011-5258201000030000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HANSEN,  Thomas B. e STEPPUTAT,  Finn. (2001), <I>States of Imagination: Ethnographic Explorations of the Postcolonial State. </I>Durham/London,  Duke University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0011-5258201000030000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HARDMAN,  Francisco Foot. (1996),  "Brutalidade Antiga: Sobre Hist&oacute;ria e Ru&iacute;nas em Euclides". <I>Estudos Avan&ccedil;ados</I>. vol.10,  nº 26,  pp. 293-310.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0011-5258201000030000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (1992),  "Antigos Modernistas", <I>in </I>A. Novaes (org.), <I>Tempo e Hist&oacute;ria. </I>S&atilde;o Paulo,  Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0011-5258201000030000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOCHSCHILD,  Jennifer. L. (2006),  "How Ideas Affect Actions", <I>in </I>R. E. Goodin e C. Tilly (orgs.), <I>The Oxford Handbook of Contextual Political Analysis. </I>Oxford,  Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0011-5258201000030000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">JOSEPH,  Gilbert M. e NUGENT,  David. (2006) &#91;1994&#93;,  "Popular Culture and State Formation in Revolutionary Mexico", <I>in </I>G. M. Nugent e D. Nugent (orgs.), <I>Everyday Forms of State Formation: Revolution and the Negotiation of Rule in Modern Mexico. </I>Durham,  Duke University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0011-5258201000030000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LIMA,  N&iacute;sia Trindade. (1999), <I>Um Sert&atilde;o Chamado Brasil. Intelectuais e Representa&ccedil;&atilde;o Geogr&aacute;fica da Identidade Nacional. </I>Rio de Janeiro,  Revan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0011-5258201000030000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MACHADO,  Maria Helena T. P. (1998),  "Introdu&ccedil;&atilde;o". <I>Di&aacute;rio &Iacute;ntimo. </I>S&atilde;o Paulo,  Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0011-5258201000030000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAIA,  Jo&atilde;o Marcelo Ehlert. (2009),  Os Sentidos do Oeste: Espa&ccedil;o,  Imagina&ccedil;&atilde;o Social e Constru&ccedil;&atilde;o do Estado. Trabalho apresentado no XIV Congresso Brasileiro de Sociologia. Rio de Janeiro,  UFRJ,  28-31 de julho.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0011-5258201000030000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (2008), <I>A Terra como Inven&ccedil;&atilde;o: O Espa&ccedil;o no Pensamento Social Brasileiro. </I>Rio de Janeiro,  Jorge Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0011-5258201000030000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (2007),  "Governadores de Ru&iacute;nas: Os Relatos de Viagem de Couto de Magalh&atilde;es e Leite Moraes". <I>Estudos Hist&oacute;ricos</I>,  nº 40,  pp. 3-23.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0011-5258201000030000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARTINS,  Jos&eacute; de Souza. (2009), <I>Fronteira: Degrada&ccedil;&atilde;o do Outro nos Confins do Humano. </I>S&atilde;o Paulo,  Contexto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000229&pid=S0011-5258201000030000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MEIRELES,  Silo. (1960), <I>Brasil Central: Notas e Impress&otilde;es. </I>Rio de Janeiro,  Biblioteca do Ex&eacute;rcito.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0011-5258201000030000400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MITCHELL,  Timothy. (1991),  "The Limits of the State: Beyond Statist Approaches and their Critics. <I>American Political Science Review</I>,  vol.85,  nº 1,  pp.77-96.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0011-5258201000030000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MORAES,  Antonio C. R. de. (2000), <I>Bases da Forma&ccedil;&atilde;o Territorial do Brasil. O Territ&oacute;rio Colonial Brasileiro no "Longo" S&eacute;culo XVI. </I>S&atilde;o Paulo,  Hucitec.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000235&pid=S0011-5258201000030000400035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOURA,  Denise A. Soares de. (2005), <I>Sociedade Movedi&ccedil;a: Economia,  Cultura e Rela&ccedil;&otilde;es Sociais em S&atilde;o Paulo &#150; 1808-1850. </I>S&atilde;o Paulo,  Ed. Unesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000237&pid=S0011-5258201000030000400036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OLIVEIRA,  L&uacute;cia Lippi. (1999),  "Interpreta&ccedil;&otilde;es sobre o Brasil", <I>in </I>S. Miceli (org.), <I>O que Ler na Ci&ecirc;ncia Social Brasileira (1970-1995). </I>S&atilde;o Paulo/Bras&iacute;lia,  Sumar&eacute;/Anpocs/Capes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000239&pid=S0011-5258201000030000400037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OLIVEIRA,  Nilda Nazar&eacute; P. (2001),  A Economia da Borracha na Amaz&ocirc;nia sob o Impacto dos Acordos de Washington e da Cria&ccedil;&atilde;o do Banco de Cr&eacute;dito da Borracha (1942-1950). Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Hist&oacute;ria Econ&ocirc;mica),  Faculdade de Filosofia,  Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas,  Universidade de S&atilde;o Paulo,  S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000241&pid=S0011-5258201000030000400038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">POCOCK,  John A. (1975), <I>The Machiavellian Moment: Florentine Political Thought and the Atlantic Republican Tradition. </I>Princeton,  Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000243&pid=S0011-5258201000030000400039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> PUTNAM,  Robert. (2002), <I>Comunidade e Democracia: A Experi&ecirc;ncia da It&aacute;lia Moderna. </I>S&atilde;o Paulo,  FGV Editora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000245&pid=S0011-5258201000030000400040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> RIBEIRO DA SILVA,  Hermano. (1936), <I>Garimpos do Mato Grosso. </I>S&atilde;o Paulo,  Saraiva SA.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000247&pid=S0011-5258201000030000400041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">______. (1949) &#91;1935&#93;, <I>Nos Sert&otilde;es do Araguaia. Narrativas das Expedi&ccedil;&otilde;es &agrave;s Glebas B&aacute;rbaras do Brasil Central. </I>S&atilde;o Paulo,  Saraiva.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000249&pid=S0011-5258201000030000400042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RONDON,  Frederico. (1934), <I>Pelo Brasil Central. </I>S&atilde;o Paulo,  Companhia Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000251&pid=S0011-5258201000030000400043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana"> SALGADO,  Pl&iacute;nio. (1934), <I>A Voz do Oeste (romance-poema da &eacute;poca das bandeiras). </I>Rio de Janeiro,  Jos&eacute; Olympio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000253&pid=S0011-5258201000030000400044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SECRETO,  Maria Ver&ocirc;nica. (2007),  "A Ocupa&ccedil;&atilde;o dos 'Espa&ccedil;os Vazios' no Governo Vargas: Do 'Discurso do Rio Amazonas' &agrave; Saga dos Soldados da Borracha". <I>Estudos Hist&oacute;ricos</I>,  nº 40,  pp. 115-135.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000255&pid=S0011-5258201000030000400045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SKINNER,  Quentin. (1978), <I>The Foundations of Modern Political Thought. </I>Cambridge,  Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000257&pid=S0011-5258201000030000400046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SODR&Eacute;,  Nelson Werneck. (1941), <I>Oeste: Ensaio sobre a Grande Propriedade Pastoril. </I>Rio de Janeiro,  Jos&eacute; Olympio.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000259&pid=S0011-5258201000030000400047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SOUZA LIMA,  Ant&ocirc;nio Carlos de (org.). (2002), <I>Gestar e Gerir: Estudos para uma Antropologia da Administra&ccedil;&atilde;o P&uacute;blica no Brasil. </I>Rio de Janeiro,  Relume-Dumar&aacute;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000261&pid=S0011-5258201000030000400048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STEINMETZ,  George. (1999), <I>State/Culture: State Formation After the Cultural Turn. </I>Ithaca/London,  Cornell University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000263&pid=S0011-5258201000030000400049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SWIDLER,  Ann. (2003), <I>Talk of Love. How Culture Matters. </I>Chicago,  Chicago University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000265&pid=S0011-5258201000030000400050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TILLY,  Charles. (1996), <I>Coer&ccedil;&atilde;o,  capital e Estados Europeus. 990-1992. </I>S&atilde;o Paulo,  Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000267&pid=S0011-5258201000030000400051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TOCQUEVILLE,  Alexis de. (2005), <I>A Democracia na Am&eacute;rica. </I>S&atilde;o Paulo,  Martins Fontes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000269&pid=S0011-5258201000030000400052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TRAVASSOS,  M&aacute;rio. (1935), <I>Proje&ccedil;&atilde;o Continental do Brasil. </I>S&atilde;o Paulo,  Companhia Editora Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000271&pid=S0011-5258201000030000400053&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VELHO,  Ot&aacute;vio. (1976), <I>Capitalismo Autorit&aacute;rio e Campesinato: Um Estudo Comparativo a partir da Fronteira em Movimento. </I>S&atilde;o Paulo,  Difel.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000273&pid=S0011-5258201000030000400054&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VIANNA,  Luiz Werneck. (1997), <I>A Revolu&ccedil;&atilde;o Passiva: Iberismo e Americanismo na Forma&ccedil;&atilde;o Brasileira. </I>Rio de Janeiro,  Revan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000275&pid=S0011-5258201000030000400055&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VIANNA,  Oliveira. (1922), <I>Popula&ccedil;&otilde;es Meridionais do Brasil. </I>S&atilde;o Paulo,  Companhia Editora Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000277&pid=S0011-5258201000030000400056&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VILLAS-B&Ocirc;AS,  Orlando e VILLAS-B&Ocirc;AS,  Cl&aacute;udio. (1994), <I>A Marcha para o Oeste. </I>S&atilde;o Paulo,  Globo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000279&pid=S0011-5258201000030000400057&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">WEBER,  Max. (1999), <I>Economia e Sociedade. </I>Bras&iacute;lia,  Ed. UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000281&pid=S0011-5258201000030000400058&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em dezembro de 2009)    <br>   (Vers&atilde;o definitiva em outubro de 2010)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Este artigo &eacute; resultado da pesquisa "Os tenentes do Oeste: Jo&atilde;o Alberto,  a Funda&ccedil;&atilde;o Brasil Central e a imagina&ccedil;&atilde;o espacial brasileira",  financiada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient&iacute;fico e Tecnol&oacute;gico (CNPq) por interm&eacute;dio do Edital Universal 2007. A pesquisa contou com o aux&iacute;lio do bolsista de inicia&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica da Funda&ccedil;&atilde;o de Amparo &agrave; Pesquisa do Estado do Rio de Janeiro (Faperj) R&ocirc;mulo da Silva Gama.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALBANEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jocimar Lomba]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobre o Processo de Ocupação e as Relações de Trabalho na Agropecuária: O Extremo-Sul de Mato Grosso (1940-1970)]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AURELI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Willy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Roncador]]></source>
<year>1962</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Leia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BACKHEUSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Everardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Problemas do Brasil: Estrutura Geopolítica - O "Espaço"]]></source>
<year>1933</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Omnia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOZA FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rubem]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tradição e Artifício: Iberismo e Barroco na Formação Americana]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo HorizonteRio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFMG Ed.IUPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BECKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Berta]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estratégia do Estado e Povoamento Espontâneo na Expansão da Fronteira Agrícola em Rondônia: Integração e Conflito]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Becker]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Miranda]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Machado]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fronteira Amazônica: Questões sobre a Gestão do Território]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENDIX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Reinhard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Construção Nacional e Cidadania: Estudos de Nossa Ordem Social em Mudança]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOTELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[André]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sequências de uma Sociologia Política Brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[DADOS]]></source>
<year>2007</year>
<volume>50</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>49-82</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gildo Marçal]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Linhagens do Pensamento Político Brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[DADOS]]></source>
<year>2005</year>
<volume>48</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>231-269</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMPOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria V]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Goiás na Década de 1730: Pioneiros, Elites Locais, Motins e Fronteira]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Bicalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ferlini]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Modos de Governar: Ideias e Práticas Políticas no Império Português. Séculos XVI-XIX]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alameda]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COMAROFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COMAROFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Etnography and the Historical Imagination]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[BoulderOxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westview Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COUTO DE MAGALHÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Vieira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Viagem ao Araguaya]]></source>
<year>1957</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAYREL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eliane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Colônia Agrícola Nacional de Goiás: Análise de uma Política de Colonização]]></source>
<year>1975</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIMAGGIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Culture and Cognition]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Sociology]]></source>
<year>1997</year>
<volume>23</volume>
<page-range>263-287</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUTRA E SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[No Oeste, a Terra e o Céu: A Construção Simbólica da Colônia Agrícola Nacional de Goiás]]></source>
<year>2002</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Norbert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Processo Civilizador]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESCOBAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Arturo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Making and Unmaking of the Third World]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[New Jersey ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ESTERCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Neide]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Mito da Democracia no País das Bandeiras]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FARIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sheila de C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Colônia em Movimento. Fortuna e Família no Cotidiano Colonial]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nova Fronteira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOFAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andreas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HAY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Colin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Ideas Debate in International and European Studies: Towards a Cartography and Critical Assessment]]></article-title>
<source><![CDATA[IBEI Working Papers]]></source>
<year>2008</year>
<numero>11</numero>
<issue>11</issue>
<page-range>1-42</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORSKI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philip S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Calvinism and State-Formation in Early Modern Europe]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Steinmetz]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[State/Culture: State Formation After the Cultural Turn]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[IthacaLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUIMARÃES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fábio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Divisão Regional do Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Geografia]]></source>
<year>1941</year>
<volume>3</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>318-370</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HANSEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STEPPUTAT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Finn.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[States of Imagination: Ethnographic Explorations of the Postcolonial State]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[DurhamLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duke University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARDMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco Foot]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Brutalidade Antiga: Sobre História e Ruínas em Euclides]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Avançados]]></source>
<year>1996</year>
<volume>10</volume>
<numero>26</numero>
<issue>26</issue>
<page-range>293-310</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARDMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco Foot]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Antigos Modernistas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Novaes]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tempo e História]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOCHSCHILD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jennifer. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[How Ideas Affect Actions]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Goodin]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Tilly]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Oxford Handbook of Contextual Political Analysis]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JOSEPH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilbert M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NUGENT]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Popular Culture and State Formation in Revolutionary Mexico]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Nugent]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Nugent]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Everyday Forms of State Formation: Revolution and the Negotiation of Rule in Modern Mexico]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Durham ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duke University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nísia Trindade]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Um Sertão Chamado Brasil: Intelectuais e Representação Geográfica da Identidade Nacional]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Revan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACHADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Helena T. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Introdução]]></article-title>
<source><![CDATA[Diário Íntimo]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Marcelo Ehlert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Sentidos do Oeste: Espaço, Imaginação Social e Construção do Estado]]></source>
<year>2009</year>
<conf-name><![CDATA[XIV Congresso Brasileiro de Sociologia]]></conf-name>
<conf-loc>Rio de Janeiro </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Marcelo Ehlert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Terra como Invenção: O Espaço no Pensamento Social Brasileiro]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Marcelo Ehlert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Governadores de Ruínas: Os Relatos de Viagem de Couto de Magalhães e Leite Moraes]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Históricos]]></source>
<year>2007</year>
<numero>40</numero>
<issue>40</issue>
<page-range>3-23</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[José de Souza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fronteira: Degradação do Outro nos Confins do Humano]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Contexto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEIRELES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Silo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brasil Central: Notas e Impressões]]></source>
<year>1960</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Biblioteca do Exército]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MITCHELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Timothy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Limits of the State: Beyond Statist Approaches and their Critics]]></article-title>
<source><![CDATA[American Political Science Review]]></source>
<year>1991</year>
<volume>85</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>77-96</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORAES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio C. R. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bases da Formação Territorial do Brasil: O Território Colonial Brasileiro no "Longo" Século XVI]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Denise A. Soares de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociedade Movediça: Economia, Cultura e Relações Sociais em São Paulo - 1808-1850]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lúcia Lippi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Interpretações sobre o Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Miceli]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que Ler na Ciência Social Brasileira (1970-1995)]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São PauloBrasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SumaréAnpocsCapes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nilda Nazaré P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Economia da Borracha na Amazônia sob o Impacto dos Acordos de Washington e da Criação do Banco de Crédito da Borracha (1942-1950)]]></source>
<year>2001</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POCOCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[John A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Machiavellian Moment: Florentine Political Thought and the Atlantic Republican Tradition]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PUTNAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comunidade e Democracia: A Experiência da Itália Moderna]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FGV Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO DA SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hermano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Garimpos do Mato Grosso]]></source>
<year>1936</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saraiva SA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO DA SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hermano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nos Sertões do Araguaia: Narrativas das Expedições às Glebas Bárbaras do Brasil Central]]></source>
<year>1949</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saraiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RONDON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frederico]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Pelo Brasil Central]]></source>
<year>1934</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALGADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Plínio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Voz do Oeste (romance-poema da época das bandeiras)]]></source>
<year>1934</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SECRETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Verônica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Ocupação dos 'Espaços Vazios' no Governo Vargas: Do 'Discurso do Rio Amazonas' à Saga dos Soldados da Borracha]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Históricos]]></source>
<year>2007</year>
<numero>40</numero>
<issue>40</issue>
<page-range>115-135</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SKINNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Quentin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Foundations of Modern Political Thought]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SODRÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson Werneck]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Oeste: Ensaio sobre a Grande Propriedade Pastoril]]></source>
<year>1941</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[José Olympio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antônio Carlos de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gestar e Gerir: Estudos para uma Antropologia da Administração Pública no Brasil]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume-Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEINMETZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[George]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[State/Culture: State Formation After the Cultural Turn]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[IthacaLondon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cornell University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SWIDLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ann]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Talk of Love: How Culture Matters]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Chicago University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Coerção, capital e Estados Europeus. 990-1992]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOCQUEVILLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexis de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Democracia na América]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Martins Fontes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B53">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRAVASSOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mário]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Projeção Continental do Brasil]]></source>
<year>1935</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B54">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Otávio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalismo Autoritário e Campesinato: Um Estudo Comparativo a partir da Fronteira em Movimento]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B55">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Werneck]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Revolução Passiva: Iberismo e Americanismo na Formação Brasileira]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Revan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B56">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oliveira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Populações Meridionais do Brasil]]></source>
<year>1922</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B57">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VILLAS-BÔAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Orlando]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VILLAS-BÔAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cláudio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Marcha para o Oeste]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Globo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B58">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia e Sociedade]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
