<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44782001000100011</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782001000100011</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Em busca do tempo perdido: utopia revolucionária e cultura engajada no Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Napolitano]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Paraná  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2001</year>
</pub-date>
<numero>16</numero>
<fpage>149</fpage>
<lpage>152</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782001000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44782001000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44782001000100011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="left"><font size="3">RIDENTI, Marcelo. <i>Em busca do povo brasileiro. </i>Artistas da revolução, do CPC à era da TV<i>. </i>Record : São Paulo/Rio de Janeiro, 2000.</font> </p>      <p align="center"><font size="4"><b>EM BUSCA DO TEMPO PERDIDO:    <br> </b>UTOPIA REVOLUCIONÁRIA E CULTURA ENGAJADA NO BRASIL</font></p>      <p align="left">&nbsp;</p>      <p align="center"><font size="4">Marcos Napolitano    <br> </font><font size="3">Universidade Federal do Paraná</font></p>      <p align="left">&nbsp; </p>      <p align="left">&nbsp; </p>      <p align="left"><font size="3">Marcelo Ridenti, professor de Sociologia na UNICAMP, vem se constituindo como uma referência importante na historiografia da esquerda brasileira. Se o seu livro anterior &#151; <i>O fantasma da revolução brasileira</i> (Unesp, 1995) &#151; já apontava, em parte, para a importância da relação entre cultura, ideologia e política, no seu trabalho mais recente &#151; <i>Em busca do povo brasileiro </i>&#151; ele aprofunda essa relação para tentar &quot;desvendar os imaginários e as ações dos artistas e intelectuais de esquerda, embasados nas classes médias, seus meios artísticos e intelectuais&quot; (p. 14). Como espectro principal desse imaginário, talvez mais um &quot;fantasma&quot; da fracassada Revolução Brasileira, surge o &quot;povo&quot;. Ridenti defende a idéia de que o superdimensionamento da categoria &quot;povo&quot; nos anos 60, recorrente no imaginário da esquerda, seu &quot;mesmo&quot; e seu &quot;outro&quot; a um só tempo, foi uma manifestação tardia do &quot;romantismo revolucionário&quot;.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Apoiado nesse conceito, desenvolvido por Michel Löwy (1995), Ridenti partilha da perspectiva de que o romantismo é uma &quot;visão social de mundo [...] reação contra o modo de vida na sociedade capitalista e crítica à modernidade&quot;, feita a partir de dentro (p. 26). Paradoxalmente, o romantismo valoriza o indivíduo (subjetividade, voluntarismo) e a comunidade na qual se inserem os indivíduos, vista como conjunto orgânico, vocacionado para a realização de uma utopia histórica. Nesses termos &#151; mistura de ativismo voluntarista e visão monolítica e idealizada das classes populares &#151; é que deve ser analisada a relação da esquerda brasileira com as massas, atores coletivos da revolução. Assim, um certo marxismo &quot;romântico-revolucionário&quot; (o autor alerta para o fato de que nem todo marxismo é romântico, como afirma uma certa corrente liberal-pragmática) deu o tom de nossa (e outras) revoluções, sobretudo no Terceiro Mundo. Como caraterísticas desse &quot;romantismo revolucionário&quot;, Ridenti destaca a existência de &quot;vestígios nostálgicos da construção da utopia do futuro, aliado ao voluntarismo político&quot; (p. 65), cujo modelo de &quot;homem novo&quot; revolucionário estava no passado, no homem rural, &quot;autêntico homem do povo, não contaminado pela modernidade urbana capitalista&quot; (p. 24). Fechando seu campo de definições conceituais, Ridenti afirma que o romantismo das esquerdas &quot;não era uma simples volta ao passado, mas também era modernizador&quot;.</font> </p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="left"><font size="3">O livro estrutura-se em torno de alguns blocos temáticos. No primeiro capítulo, Ridenti discute o contexto político-cultural no Brasil dos anos 60, a relação entre a &quot;revolta e a melancolia&quot;, sintetizada na tensão entre modernização capitalista e valores nacional-populares, finalizando na breve análise do campo artístico engajado, como expressão das &quot;novas classes médias&quot;, produto mesmo da modernização urbano-industrial.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">No segundo capítulo, &quot;a grande família comunista nos movimentos culturais dos anos 60&quot;, Ridenti descreve a chamada &quot;hegemonia&quot; do PCB no campo artístico-cultural brasileiro, processo que vinha desde os anos 30, com o surgimento dos escritores regionalistas engajados e atinge o seu ápice na primeira metade dos anos 60, com a criação do Centro Popular de Cultura, da UNE.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">O golpe militar de 1964 abala essa &quot;hegemonia&quot; do PCB dentro do campo cultural das esquerdas e leva, sobretudo a partir de 1967, às dissidências no próprio partido, ao lado da emergência de outras correntes e grupos. O terceiro capítulo propõe-se a analisar a cultura como o espaço privilegiado de revisão ideológica e de crítica política das &quot;ilusões&quot; comunistas. Mas, na prática, esse capítulo concentra-se na história das dissidências comunistas e traça um painel dos grupos e cisões da esquerda brasileira, no final dos anos 60, com sua infinidade de siglas, manifestos, críticas e auto-críticas. Ridenti procura mapear a presença de artistas e intelectuais nesses novos grupos, todos, segundo ele, expressões de um &quot;romantismo revolucionário&quot; cada vez mais radicalizado.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Os capítulos IV e V, um pouco deslocados na minha opinião, analisam a trajetória de dois artistas emblemáticos dos anos 60 e 70: Chico Buarque e Caetano Veloso. É curioso que Ridenti eleja, como foco da sua análise, duas obras literárias produzidas pelos compositores em questão &#151; <i>Benjamim</i> (Chico Buarque) e <i>Verdade tropical </i>(Caetano Veloso), complementadas por poucas canções e algumas entrevistas, para analisar as contradições e inserções do artista crítico e engajado, &quot;herdeiros do romantismo&quot; dos anos 60, no sistema cultural hegemônico.</font></p>      <p align="left"><font size="3">Finalmente, no capítulo VI, um dos mais originais e interessantes do livro, Ridenti procura analisar os ecos do romantismo revolucionário nos anos 70, a partir do que ele chama de &quot;esboço de contra-hegemonia&quot; da esquerda no sistema cultural como um todo, logo diluída pela força da indústria cultural. Nesse capítulo, o autor aponta para uma dicotomia que teria tomado conta de alguns artistas e intelectuais de esquerda, a partir da derrota da Revolução Brasileira: mergulhar nos &quot;movimentos sociais&quot; ou ocupar o espaço no mercado, na &quot;indústria cultural&quot;, que se abria para uma boa parte deles.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">O livro se movimenta num quadro cronológico que vai de 1958 até (aproximadamente) 1984, ou seja, da defesa comunista da aliança de classes &quot;populista&quot;, tal como referendada na famosa Declaração de Março do PCB, ao fim do regime militar. Se no primero momento desse período, que podemos localizar entre 1958 e 1972, assistimos à ascensão e à derrota da Revolução Brasileira, no segundo (boa parte dos anos 70 e 80) Ridenti enfatiza a &quot;cisão fáustica&quot; que tomou conta dos intelectuais: manter-se crítico ou aderir ao sistema, mesmo tendo consciência de estar vendendo a alma ao demônio (leia-se: participar do mercado). Apesar do esforço que Ridenti faz para relativizar essa dicotomia, que se tornou quase um lugar-comum na historiografia da (recente) cultura brasileira, a idéia de que o artista-intelectual romântico diluiu-se na indústria cultural, com todos os prejuízos político-ideológicos desse processo, ainda dá o tom geral do seu ensaio. Na minha opinião, este é um dos pontos que devem ser revisados pela historiografia, na medida em que os trabalhos sobre os artistas e intelectuais engajados dos anos 60 aprofundem-se e se verticalizem, analisando cada área de expressão, cada trajetória individual, cotejada com as questões sociológicas e historiográficas mais gerais. Nesse sentido, defendo a necessidade de uma revisão crítica urgente das bases historiográficas sobre as relações entre cultura e política dos anos 60, que vá além das perspectivas lançadas por Roberto Schwarz (1978), no seu artigo seminal de 1970.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Justamente, um dos problemas do ensaio, ao menos na sua interface historiográfica, são as bases heurísticas. Ridenti baseia sua análise em depoimentos exclusivos e entrevistas publicadas dos &quot;artistas e intelectuais&quot; de esquerda que, de uma forma ou outra, ele enquadra como &quot;românticos&quot;. A lista é enorme, com destaque para Sérgio Ferro, Ferreira Gullar, Celso Frateschi, Renato Tapajós, Antônio Callado, entre outros. Ridenti trabalha com as obras produzidas por eles apenas de maneira ilustrativa e marginal, abordagem que é assumida logo no início do trabalho em tom defensivo, diga-se. Portanto, a fala dos próprios protagonistas funciona como a medida para a análise da trajetória histórica em questão. Nesse sentido, fica a questão: &quot;romântica&quot; não seria a memória da derrota revolucionária?</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Por outro lado, identifico-me com Ridenti quando ele tenta ir além da relação fácil entre cultura política &quot;nacional-popular&quot; e &quot;populismo&quot;, ou ainda quando critica a oposição, vulgarizada pela crítica de arte, entre &quot;engajamento&quot; arcaico (sintetizada pelo CPC) e &quot;vanguarda&quot; moderna (sintetizada pelo movimento tropicalista). A complexidade da cultura engajada de esquerda no Brasil, sobretudo entre os anos 50 e 60, não pode ser reduzida a um simples &quot;álibi&quot; para mascarar a luta de classes e tensões internas dentro da sociedade nacional, pura mistificação ideológica da esquerda nacionalista, crítica que fez muito sucesso no início dos anos 80, disseminada no seio das próprias esquerdas.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Um dos bons momentos do ensaio é quando Ridenti tenta responder a um enigma que persegue a todos que se propõe a analisar a relação entre cultura e poder no Brasil: por que os artistas (&quot;populares&quot;) são tão requisitados no Brasil, dentro da esfera pública e política? Para responder a essa questão, Ridenti cita Francisco de Oliveira (1988), quando este afirma que: &quot;A trajetória de artistas e intelectuais de esquerda [...] é paradigmática daquilo que Francisco de Oliveira chamou de super-representação das classes médias na política brasileira, diretamente proporcional às dificuldades de representação das outras classes&quot; (p. 52). Mas enquanto Oliveira defende que as classes médias se &quot;dessolidarizaram&quot; com as classes trabalhadoras, Ridenti matiza tal afirmação, mostrando que certos artistas e intelectuais se solidarizaram com aquelas classes, arvorando-se como seus porta-vozes ou substitutos (p. 52). Assim, o autor propõe-nos como resposta àquela questão três fatores: <i>a)</i> crescimento da indústria cultural, hiperdimensionando suas figuras públicas; <i>b)</i> tradicional postura crítica ao capitalismo e <i>c)</i> dificuldades de identidade e representação de classe, especialmente as subalternas.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Como vemos, o desenvolvimento da análise de Ridenti ainda está lastreada na idéia da &quot;pedagogia&quot; política, &quot;equivocada porém honesta&quot;, desempenhada por &quot;intelectuais&quot; junto ao &quot;povo&quot;. &quot;Equivocada&quot; porque romântica; &quot;honesta&quot; porque revolucionária. Até o golpe de 1964, diz a historiografia do período, esse circuito até que teria funcionado. Depois disso, os intelectuais isolaram-se (ou foram isolados pela repressão), voltando-se para a indústria cultural, que absorvia suas obras e pensamentos críticos de maneira enviesada, pois direcionada ao consumo da classe média. Mesmo a vanguarda tropicalista teria esse destino &quot;fáustico&quot;, apesar do seu criticismo alegórico-hermético. Mas Ridenti se diferencia em relação aos ensaístas do período, na medida em que não vê uma trajetória histórica inexorável entre o engajamento &quot;romântico&quot; dos anos 50 e 60 e a &quot;ideologia nacional-popular de mercado, legitimadora da modernização conservadora da ordem social vigente&quot; (p. 324). Essa tese afirma que o nacional-popular de esquerda, no Brasil, foi um dos fundamentos do mercado nacional de bens culturais, como atestam as trajetórias de sucesso da Música Popular Brasileira e as novelas da Rede Globo, não só herdeiras de uma certa dramaturgia de esquerda, mas desenvolvida por comunistas de &quot;carteirinha&quot; (Dias Gomes, Oduvaldo Viana Filho, Ferreira Gullar).</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="left"><font size="3">Ridenti tenta responder a esses ensaístas, representados por Renato Ortiz (1988) e Sérgio Paulo Rouanet (1988): &quot;Não me parece que a indústria cultural brasileira tivesse necessariamente que transformar em ideologia as utopias do nacional-popular e do tropicalismo nos anos 60 [...]. Esses movimentos poderiam ter redundado em algo diferente do vanguardismo nacional-popular de mercado da indústria cultural brasileira, se as circunstâncias históricas mais gerais e as lutas políticas tivessem tomado outra direção&quot; (p. 328).</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Até aí tudo bem. O problema é quando Ridenti vai buscar em Frederic Jameson (1994), e em seu conceito de &quot;atomização reificada&quot;, a explicação teórica para a diluição da utopia nacional-popular &quot;romântica&quot; na ideologia pragmática de mercado. Conforme Jameson, &quot;a criação cultural autêntica depende, para sua existência, da vida coletiva autêntica, da vitalidade do grupo social 'orgânico', qualquer que seja a sua forma [...] o capitalismo sistematicamente dissolve o tecido de todo o grupo social coeso, sem exceção, inclusive a sua própria classe dominante e, desse modo, problematiza a produção estética e a invenção linguística cuja fonte é a vida grupal&quot; (p. 350).</font> </p>      <p align="left"><font size="3">A assertiva de Jameson é simplista e romântica. Confunde duas ordens de fenômenos distintos. Em minha opinião, a diluição da expressão cultural identitária não tem relação direta com a crise da arte engajada dos anos 50 e 60 (seja a vertente nacionalista, ou seja a vertente vanguardista, categorias que demandariam maior problematização). O próprio capitalismo, ao colocar o problema da modernização e seus corolários (modernidade e modernismo), mobilizou, dialeticamente, projetos políticos alternativos à modernização liberal-burguesa. A crise da modernidade capitalista e a abertura histórica por ela proporcionada (a sensação de perda de referências espaço-temporais) é que apresentam para intelectuais e artistas a necessidade de intervenção na esfera pública e a reorganização das bases simbólicas da vida social.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Portanto, a razão para a crise da arte engajada e o esgotamento das utopias pode não ser a &quot;atomização reificada&quot;, mas a paulatina incorporação da &quot;esfera pública&quot;, espaço privilegiado do artista engajado, na mídia e na indústria cultural. Assim, o que entrou em crise foi a própria noção clássica de esfera pública (que é completamente diferente de &quot;grupo social coeso&quot; aliás, é o seu oposto, pois pressupõe conflito e consciência crítica).</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Em suma, a arte engajada brasileira estaria ligada à ordem de fenômenos da modernidade (ou melhor, das tensões advindas da modernidade e seu &quot;entrecruzamento de temporalidades&quot; na América Latina, e da peculiar configuração do &quot;povo/nação&quot; na esfera pública entre nós) e não seria apenas uma manifestação de &quot;romantismo revolucionário&quot;, eco tardio dos valores utópicos e anticapitalistas do século XIX. Não quero minimizar ou adocicar o impacto da indústria cultural, via de regra nociva para a vida cultural brasileira. Mas chamo a atenção do leitor para um fenômeno que ainda precisa ser melhor estudado, não só em amplitude mas a partir de objetos e temas específicos: as implicações estéticas e ideológicas do entrecruzamento da cultura (e da arte) engajada de esquerda com a indústria cultural no Brasil e as formas de apropriação cultural que este fenômeno ensejou, sobretudo junto à classe média.</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Um ponto a ser levado em questão é que a cultura de esquerda não visava apenas a &quot;ir aonde o povo está&quot;. As classes populares formavam um interlocutor distante e idealizado, mas que, na minha opinião, eram secundárias em relação a um outro interlocutor: a própria classe média, classe de origem dos artistas e intelectuais. Neste caso, o objetivo era educar a própria classe média e seus extratos mais intelectualizados, realizando uma pedagogia cívica e sentimental sobre as coisas do Brasil. Se essa perspectiva estiver correta, podemos ver a ocupação da indústria cultural pela arte de esquerda não como uma &quot;cisão fáustica&quot;, mas como expressão das mudanças da cultura política de esquerda, ao longo dos anos 60 e, sobretudo, 70: na cultura, a categoria &quot;povo&quot; cede espaço para a categoria &quot;público&quot; e na política a &quot;nação&quot; se vê ofuscada pela idéia de &quot;sociedade civil&quot;, como espaço privilegiado de atuação do intelectual (CANCLINI, 2000).</font> </p>      <p align="left"><font size="3">Essa clivagem político-cultural, aliada aos traumas da derrota revolucionária e à crise do conceito clássico de esfera pública (na qual a capacidade de articular idéias e palavras era a medida do poder do intelectual), parece ter incrementado uma verdadeira crise de identidade na auto-imagem do artista-intelectual de esquerda que passou a se debruçar sobre a sua trajetória ora de maneira cínica (negando seu passado em nome de um realismo político), ora de maneira condescendente (afirmando um passado romantizado e puro). O ensaio de Ridenti nos oferece um mapa quase completo destes últimos. E na medida em que provoca uma série de questões ao leitor mais atento, das quais explicitamos algumas, é uma contribuição importante para entendermos a peculiar relação entre cultura e engajamento político na história recente do Brasil.</font> </p>      <p align="left">&nbsp; </p>      <p align="right"><i><font size="3">Recebido para publicação em 30 de junho de 2001.</font></i> </p>      <p align="left">&nbsp; </p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="left"><font size="3">Marcos Napolitano (<a href="mailto:napoli@cosmosnet.com.br">napoli@cosmosnet.com.br</a>) é Doutor em História pela Universidade de São Paulo (USP) e Professor do Departamento de História da Universidade Federal do Paraná (UFPR).</font> </p>      <p align="left">&nbsp; </p>      <p align="center"><b><font size="3">REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS</font> </b></p>      <p align="left"><font size="3"><b>CANCLINI</b>, N. 2000. <i>Culturas híbridas </i>: estratégias para entrar e sair da modernidade. 3ª ed. São Paulo : EDUSP.</font> </p>      <p align="left"><font size="3"><b>EVANS</b>, S. 1980. <i>Personal Politics</i> : The Roots of Women's Liberation in the Civil Rights Movement and the New Left. New York : Bantam Books.</font> </p>      <p align="left"><font size="3"><b>JAMESON</b>, F. 1994. Reificacão e utopia na cultura de massa. <i>Crítica Marxista</i>, São Paulo, nº 1, p. 1-25.</font> </p>      <p align="left"><font size="3"><b>LÖWY</b>, M. &amp; <b>SAYRE</b>, R. 1995. <i>Revolta e melancolia</i>. O Romantismo na contramão da modernidade. Petrópolis : Vozes.</font> </p>      <p align="left"><font size="3"><b>OLIVEIRA</b>, F. 1988. Medusa ou as classes médias e a consolidação democrática. <i>In </i>: O'DONNELL, G. &amp; REIS, F. W. (orgs.). <i>Dilemas e perspectivas da democracia no Brasil</i>. São Paulo : Vértice.</font> </p>      <p align="left"><font size="3"><b>ORTIZ</b>, R. 1988. <i>A moderna tradição brasileira</i>. São Paulo : Brasiliense.</font> </p>      <p align="left"><font size="3"><b>ROUANET</b>, S. P. 1988. Nacionalismo, populismo, historismo. <i>Folha de S. Paulo</i>, 12.mar., p. D-3.</font> </p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="left"><font size="3"><b>SCHWARZ</b>, R. 1978. Cultura e política no Brasil : 1964/1969. <i>In</i>: _____. <i>O pai de família e outros estudos</i>. Rio de Janeiro : Paz e Terra.</font> </p>      <p align="center"><font size="3">* * *</font> </p>      ]]></body>
</article>
