<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092013000300005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092013000300005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A ética da pesquisa na era da autoria: direito intelectual indígena, socialidade e invenção antropológica]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ethics in research in the era of autorship: indigenous intellectual rights, sociability and anthropological invention]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'éthique de la recherche à l'ère de la propriété intellectuelle: le droit indigène de la propriété intellectuelle, la sociabilité et l'invention anthropologique]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Calavia Sáez]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oscar]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>10</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>83</numero>
<fpage>73</fpage>
<lpage>84</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092013000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092013000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092013000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A ética na pesquisa antropológica está cada vez mais centrada, no Brasil, na autoria indígena - e, portanto, na propriedade intelectual. O nativo é um autor da cultura indígena, e direitos coletivos deveriam garantir essa propriedade. No entanto, os direitos intelectuais sempre foram a própria substância da relação social, a riqueza que passaria de uma geração a outra, ou entre afins. E foi, assim, um instrumento em mãos das autoridades locais, que tinham o poder de doar ou reter esse conhecimento. Os esforços atuais de atribuir esses direitos à comunidade, embora sejam vistos como uma tentativa de preservação cultural, incluem na verdade uma reforma social, construindo um conjunto de novas relações, geridas por um conjunto de novos sujeitos políticos. Se os debates éticos hão de ser completos, a autoria do pesquisador deve ser contabilizada não apenas nas suas publicações, mas também nas inovações culturais que promove.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Ethics in anthropological research in Brazil is increasingly focused on indigenous authorship -and, therefore, on intellectual property. The native is an author of the indigenous culture and science, and collective rights should be issued to warrant this property. However, intellectual rights used to be, prior to this trend, the very matter of social relationship, the wealth to be handled from one generation to another, or between in-laws. And was, thus, a tool for local authorities, which have the power of &#91;donate or retain&#93; donating or retaining it. Current efforts to entitle community with these rights, while putatively an essay of cultural safeguard, embody instead a social reform, building a set of new relationships, handled by a set of new political subjects. If ethical debates are to be thoroughly accomplished, the researcher's authorship must be reckoned not only in papers or books but also in the cultural innovations it promotes.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Les enjeux éthiques de la recherche anthropologique au Brésil sont de plus en plus centrés sur la propriété intellectuelle de l'indigène. Le natif est un auteur de la culture indigène et des droits collectifs qui devraient garantir cette propriété. Mais le droit à la propriété intellectuelle a toujours été l'essence même des rapports sociaux, de la richesse qui passerait d'une génération à l'autre, ou entre les individus d'une même génération. Il a, ainsi, été un instrument au service des autorités locales, qui avaient le pouvoir de donner ou de garder ce savoir. Les efforts actuels pour attribuer ces droits à la communauté, quoique considérés comme un essai de préservation culturelle, incluent, en vérité, une réforme sociale, en construisant un ensemble de nouveaux rapports, gérés par un ensemble de nouveaux sujets politiques. Si les débats étiques doivent être complets, la reconnaissance de la propriété intellectuelle du chercheur doit être reconnue non seulement grâce à ses publications, mais aussi par les innovations culturelles qu'il promeut.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Autoria]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Autoridade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cultura]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Yaminawa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Yanomami]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Direitos intelectuais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Authorship]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Authority]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Culture]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Yaminawa]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Yanomami]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Intellectual rights]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Propriété intellectuelle]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Autorité]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Culture]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Yaminawa]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Yanomami]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Droits intellectuels]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">    <b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>A    &eacute;tica da pesquisa na era da autoria: direito intelectual ind&iacute;gena,    socialidade e inven&ccedil;&atilde;o antropol&oacute;gica</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Ethics in research    in the era of autorship: indigenous intellectual rights, sociability and anthropological    invention</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>L'&eacute;thique    de la recherche &agrave; l'&egrave;re de la propri&eacute;t&eacute; intellectuelle:    le droit indig&egrave;ne de la propri&eacute;t&eacute; intellectuelle, la sociabilit&eacute;    et l'invention anthropologique</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Oscar Calavia    S&aacute;ez</b></font></p> <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">      ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp; </p> </font>      <p>&nbsp;</p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A &eacute;tica    na pesquisa antropol&oacute;gica est&aacute; cada vez mais centrada, no Brasil,    na autoria ind&iacute;gena - e, portanto, na propriedade intelectual. O nativo    &eacute; um autor da cultura ind&iacute;gena, e direitos coletivos deveriam    garantir essa propriedade. No entanto, os direitos intelectuais sempre foram    a pr&oacute;pria subst&acirc;ncia da rela&ccedil;&atilde;o social, a riqueza    que passaria de uma gera&ccedil;&atilde;o a outra, ou entre afins. E foi, assim,    um instrumento em m&atilde;os das autoridades locais, que tinham o poder de    doar ou reter esse conhecimento. Os esfor&ccedil;os atuais de atribuir esses    direitos &agrave; comunidade, embora sejam vistos como uma tentativa de preserva&ccedil;&atilde;o    cultural, incluem na verdade uma reforma social, construindo um conjunto de    novas rela&ccedil;&otilde;es, geridas por um conjunto de novos sujeitos pol&iacute;ticos.    Se os debates &eacute;ticos h&atilde;o de ser completos, a autoria do pesquisador    deve ser contabilizada n&atilde;o apenas nas suas publica&ccedil;&otilde;es,    mas tamb&eacute;m nas inova&ccedil;&otilde;es culturais que promove.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    Autoria; Autoridade; Cultura; Yaminawa; Yanomami; Direitos intelectuais.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ethics in anthropological    research in Brazil is increasingly focused on indigenous authorship -and, therefore,    on intellectual property. The native is an author of the indigenous culture    and science, and collective rights should be issued to warrant this property.    However, intellectual rights used to be, prior to this trend, the very matter    of social relationship, the wealth to be handled from one generation to another,    or between in-laws. And was, thus, a tool for local authorities, which have    the power of [donate or retain] donating or retaining it. Current efforts to    entitle community with these rights, while putatively an essay of cultural safeguard,    embody instead a social reform, building a set of new relationships, handled    by a set of new political subjects. If ethical debates are to be thoroughly    accomplished, the researcher's authorship must be reckoned not only in papers    or books but also in the cultural innovations it promotes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    Authorship; Authority; Culture; Yaminawa; Yanomami; Intellectual rights.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RESUM&Eacute;</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Les enjeux &eacute;thiques    de la recherche anthropologique au Br&eacute;sil sont de plus en plus centr&eacute;s    sur la propri&eacute;t&eacute; intellectuelle de l'indig&egrave;ne. Le natif    est un auteur de la culture indig&egrave;ne et des droits collectifs qui devraient    garantir cette propri&eacute;t&eacute;. Mais le droit &agrave; la propri&eacute;t&eacute;    intellectuelle a toujours &eacute;t&eacute; l'essence m&ecirc;me des rapports    sociaux, de la richesse qui passerait d'une g&eacute;n&eacute;ration &agrave;    l'autre, ou entre les individus d'une m&ecirc;me g&eacute;n&eacute;ration. Il    a, ainsi, &eacute;t&eacute; un instrument au service des autorit&eacute;s locales,    qui avaient le pouvoir de donner ou de garder ce savoir. Les efforts actuels    pour attribuer ces droits &agrave; la communaut&eacute;, quoique consid&eacute;r&eacute;s    comme un essai de pr&eacute;servation culturelle, incluent, en v&eacute;rit&eacute;,    une r&eacute;forme sociale, en construisant un ensemble de nouveaux rapports,    g&eacute;r&eacute;s par un ensemble de nouveaux sujets politiques. Si les d&eacute;bats    &eacute;tiques doivent &ecirc;tre complets, la reconnaissance de la propri&eacute;t&eacute;    intellectuelle du chercheur doit &ecirc;tre reconnue non seulement gr&acirc;ce    &agrave; ses publications, mais aussi par les innovations culturelles qu'il    promeut.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b>    Propri&eacute;t&eacute; intellectuelle; Autorit&eacute;; Culture; Yaminawa;    Yanomami; Droits intellectuels.</font></p> <hr noshade size="1"/>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Etimologia</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os termos <i>autoria</i>    e <i>autoridade</i> procedem de um mesmo &eacute;timo; s&atilde;o mais exatamente    acep&ccedil;&otilde;es tardiamente separadas de um mesmo termo. Em <i>Vocabul&aacute;rio    das institui&ccedil;&otilde;es indo-europeias</i>, Benveniste dedica um verbete    ao conjunto <i>auctor-auctoritas</i>, de onde procedem tamb&eacute;m <i>aug&uacute;rio</i>    e <i>augusto</i>: todos esses termos t&ecirc;m sua origem em <i>augeo</i>, "fazer    crescer". O conjunto alude, assim, &agrave; virtude fecundante de algumas a&ccedil;&otilde;es,    entre as quais poderiam se contar as do soberano.<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>    Mas esse v&iacute;nculo entre <i>autoridade</i> e <i>autor</i> - embora o voc&aacute;bulo    pouco tenha mudado desde sua forma original - parece-nos j&aacute; contraintuitivo.    "Autoridade" ingressou no l&eacute;xico pol&iacute;tico e, antes que &agrave;    fecundidade, associa-se ao limite e ao controle, especialmente em derivados    como <i>autorizar</i> ou <i>autoriza&ccedil;&atilde;o</i>. A segunda continua    aludindo &agrave; cria&ccedil;&atilde;o, mas j&aacute; secularizada e desprovida    de sentido moral.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o &eacute;    dif&iacute;cil adivinhar que a especializa&ccedil;&atilde;o do significado de    <i>auctoritas</i> se deu a partir do seu uso para designar a <i>auctoritas</i>    das Sagradas Escrituras, que ainda vigora com certo relento antiquado. O que    pode surpreender &eacute; que esse significado tenha prevalecido at&eacute;    t&atilde;o tarde nas l&iacute;nguas latinas. Para lexic&oacute;grafos como Nebrija    em 1494,<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a> ou Covarrubias    em 1611, "autoridade" &eacute; ainda o atributo de quem escreve, principalmente    livros; o segundo refere-se tamb&eacute;m a qualidades morais como a "gravidade"    ou a "emin&ecirc;ncia", sem aludir ainda a fun&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas.    Foi apenas nos &uacute;ltimos quatro s&eacute;culos que o campo da autoria e    o da autoridade definiram seus limites. Ainda hoje, uma l&iacute;ngua como o    franc&ecirc;s traduz <i>autoria</i> ou <i>authorship</i> por uma met&aacute;fora:    <i>paternit&eacute;</i>.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo depois de    sua diferencia&ccedil;&atilde;o, autoridade e autoria coincidem em marcar o    limite de um campo relacional. A autoridade - &agrave; diferen&ccedil;a do simples    poder, que pode surgir e se impor desde fora - emerge de uma rede de rela&ccedil;&otilde;es    em que o sujeito da autoridade conseguiu se situar como um v&eacute;rtice. N&atilde;o    haveria autoridade sem a rede, mas a rede est&aacute;, digamos, recolhida nessa    autoridade, e pode ser vista como se dela surgisse. De um modo muito semelhante,    a autoria maneja um c&uacute;mulo de materiais e inspira&ccedil;&otilde;es pr&eacute;vios,    mas o faz constituindo-se numa nova origem, numa fonte. O autor n&atilde;o &eacute;    um simples intermedi&aacute;rio, do mesmo modo que o sujeito com autoridade    n&atilde;o &eacute; apenas a express&atilde;o de um des&iacute;gnio da rede.    Em ambos os casos, o sujeito &eacute; (provisoriamente, ilusoriamente?) dotado    de uma for&ccedil;a aut&ocirc;noma que, no caso da autoridade, &eacute; intransitiva,    mas no caso da autoria remete a um objeto direto: a obra.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Antes da apari&ccedil;&atilde;o    desse objeto, a <i>auctoritas</i> (para evitar confus&otilde;es, usarei o termo    latino quando aludir a esse sentido original n&atilde;o diferenciado) designa    um fluxo intensivo em que o sujeito-autor se confunde com o que ele faz. A <i>auctoritas</i>    aponta para uma pot&ecirc;ncia, uma preemin&ecirc;ncia, mas n&atilde;o, note-se,    para uma exclusividade. Depois, a autoria passa a existir e gravitar em volta    de um objeto que ganhou uma exist&ecirc;ncia independente: como o pr&oacute;prio    objeto, torna-se extensa, e portanto definida, com limites. A autoria &eacute;    exclusiva: uma obra &eacute; de um autor <i>ou</i> de outro. O que une o autor    &agrave; obra n&atilde;o &eacute; mais a pot&ecirc;ncia do autor, mas uma conven&ccedil;&atilde;o    jur&iacute;dica: o direito autoral.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Provavelmente a    cis&atilde;o de <i>auctoritas</i> em autoridade e autoria &eacute; contempor&acirc;nea    do in&iacute;cio da "gal&aacute;xia Gutenberg", quando surge o livro impresso,    cuja autoria deve constar na aus&ecirc;ncia do autor. &Eacute; frequente assinalar    o in&iacute;cio do <i>copyright</i> em legisla&ccedil;&otilde;es inglesas dos    s&eacute;culos XVII ou XVIII, mas a data pode ser provavelmente adiantada. Vejam-se    as p&aacute;ginas iniciais de qualquer livro espanhol de in&iacute;cios do s&eacute;culo    XVII: logo depois da folha de rosto com o t&iacute;tulo, o nome do autor, o    emblema e a dedicat&oacute;ria a um personagem da aristocracia, encontramos    o privilegio real, que garante ao autor a licen&ccedil;a exclusiva durante dez    anos para fazer imprimir sua obra, e amea&ccedil;a os contraventores com fortes    multas e, sobretudo, com o confisco das suas m&aacute;quinas de imprimir. Aparece    tamb&eacute;m a "F&eacute; de Erratas", uma revis&atilde;o de texto cujo interesse    na &eacute;poca n&atilde;o &eacute; puramente editorial: trata-se de garantir    que a obra impressa seja fiel ao manuscrito, responsabilizando plenamente ao    autor daquilo que ele deu a p&uacute;blico - uma letra apenas pode fazer muita    diferen&ccedil;a em mat&eacute;ria de doutrina. E, enfim, est&aacute; a censura,    que certifica que na obra n&atilde;o h&aacute; nada contr&aacute;rio &agrave;    F&eacute; ou &agrave; Moral. Autoria e autoridade aparecem lado a lado, mas    j&aacute; diferenciadas e encarnadas em sujeitos diferentes: o autor de um lado,    os censores e patrocinadores de outro. O discurso sobre a propriedade intelectual    costuma sublinhar apenas o primeiro aspecto, saudando o in&iacute;cio de uma    era de independ&ecirc;ncia criativa e de rela&ccedil;&atilde;o direta do autor    com o mercado; n&atilde;o costuma reparar no aparato de controle que surge junto    com ele. Um pouco menos de ufanismo individualista, e a apari&ccedil;&atilde;o    do direito autoral pode ser vista como a possibilidade de alienar em favor de    um terceiro a rela&ccedil;&atilde;o entre autor e obra. De fato, os detentores    efetivos desses direitos n&atilde;o costumam ser autores, mas editores, empres&aacute;rios    ou herdeiros<sup>.</sup></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Etnografia</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Passemos a um exemplo,    tirado da minha pr&oacute;pria pesquisa etnogr&aacute;fica (Calavia S&aacute;ez,    2006), que traz essa discuss&atilde;o para o foco contempor&acirc;neo deste    artigo. Quando realizei meu trabalho de campo entre os Yaminawa<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>    e me interessei por suas narra&ccedil;&otilde;es m&iacute;ticas, os <i>shedipaw&oacute;</i>,    havia consenso de que a pessoa mais habilitada para cont&aacute;-los era o velho    Clementino, a quem fui devidamente encaminhado. Ele se mostrou disposto a compartilhar    seu saber sem maiores requisitos quanto &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es em    que a pesquisa se faria, ou mesmo &agrave; retribui&ccedil;&atilde;o que lhe    corresponderia por isso.<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>    Clementino narrava os <i>shedipaw&oacute;</i> de modo eficaz, de fato mais breve    que o de outros narradores: menos digressivo, mais din&acirc;mico, mais encenado    - uma encena&ccedil;&atilde;o verbal na qual eram de primeira import&acirc;ncia    coisas como o assobio das flechas, o efeito de dist&acirc;ncia das vozes. A    autoridade de Clementino residia, aparentemente, na sua performance mais do    que na <i>quantidade</i> de informa&ccedil;&atilde;o que ele guardava ou transmitia.    Ele n&atilde;o ocultava (nem precisava explicitar) o fato de ter aprendido os    <i>shedipaw&oacute;</i> por interm&eacute;dio de outros; nem, com certeza, impedia    que as mesmas narra&ccedil;&otilde;es, &agrave;s vezes com diferen&ccedil;as    substanciais, fossem enunciadas por outros. A mitologia yaminawa &eacute; consideravelmente    democr&aacute;tica, ou mesmo an&aacute;rquica: todo Yaminawa era um narrador    em potencial, e quase todo Yaminawa, incluindo as crian&ccedil;as, era um narrador    em ato se a ocasi&atilde;o se apresentava.<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>    Mas era a autoridade de Clementino, sua for&ccedil;a como narrador, o que fazia    existir esses relatos na sua m&aacute;xima express&atilde;o.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A essa disposi&ccedil;&atilde;o    geral para narrar havia apenas uma exce&ccedil;&atilde;o. Clementino tinha uma    contrafigura, o velho Sebasti&atilde;o, que segundo muitos <i>j&aacute; fora    xam&atilde;</i>, ou para usar o termo vern&aacute;culo, <i>koshuiti</i> - termo    que supunha descartar os graus mais altos de conhecimento xam&acirc;nico, que    incluiriam pot&ecirc;ncias xam&acirc;nicas mais agressivas. Mesmo nesse grau    inferior, Sebasti&atilde;o - dizia-se - n&atilde;o era muito ativo: segundo    minhas primeiras informa&ccedil;&otilde;es, ele estaria j&aacute; aposentado.    N&atilde;o tardei em ter fartas evid&ecirc;ncias de que essa "aposentadoria"    n&atilde;o passava de um coment&aacute;rio malevolente: o velho Sebasti&atilde;o    realizava sess&otilde;es de <i>shori</i> (ayahuasca) na sua casa e era frequentemente    procurado por uma clientela externa, de outros &iacute;ndios ou de brancos,    que acudiam a ele para remediar todo tipo de afli&ccedil;&otilde;es. Mas aquela    desqualifica&ccedil;&atilde;o inicial encontrava eco em suas pr&oacute;prias    declara&ccedil;&otilde;es: Sebasti&atilde;o declarava indefectivelmente <i>n&atilde;o    saber nada</i>. Nem de xamanismo, nem de velhos rituais, nem de desenhos, nem    de paramentos, nem sequer de narra&ccedil;&otilde;es que at&eacute; as crian&ccedil;as    sabiam contar. N&atilde;o porque fosse um sujeito arredio: era um homem gentil    e acolhedor, t&atilde;o dado &agrave; conversa como qualquer outro. Mas sua    negativa n&atilde;o se restringia a mim, pesquisador estrangeiro. Parentes muito    pr&oacute;ximos o acusavam de sovinice e, por vezes, aproveitando uma aus&ecirc;ncia    do dono, mostraram-me furtivamente os itens da cultura tradicional, absolutamente    ausentes nas outras casas, que o velho koshuiti guardava escondidos entre as    palhas do telhado: coisas como o &uacute;nico conjunto de arco-e-flechas que    vi entre eles. Em alguma mala chaveada, disseram-me, ele tinha mesmo alguns    <i>bait&eacute;</i> - tocados tradicionais feitos de casca de embira ou pele    de animais - que s&oacute; ele sabia fazer. Na verdade, toda aquela "cultura"    yaminawa que eu tinha procurado em v&atilde;o estava guardada nos cantinhos    da casa daquele xam&atilde; aposentado que "n&atilde;o sabia nada". Essa "ignor&acirc;ncia"    me foi mais tarde matizada pelo pr&oacute;prio koshuiti durante um encontro    casual numa praia do rio Acre - ele voltava &agrave; aldeia, eu voltava &agrave;    cidade - onde compartilhamos um peixe assado. Naquele momento ele reconheceu    que de fato sabia algumas coisas, mas seu saber tinha um pre&ccedil;o que, na    sua opini&atilde;o, eu n&atilde;o poderia pagar. Com raz&atilde;o: como a seguir    me explicou, recentemente ele tinha recebido uma espingarda nova em troca da    grava&ccedil;&atilde;o de um canto xam&acirc;nico. Demasiado para um pesquisador    com recursos limitados, que preferia fabricar sua pr&oacute;pria objetiva&ccedil;&atilde;o    da cultura yaminawa em lugar de pagar o pre&ccedil;o devido pela objetiva&ccedil;&atilde;o    de outrem<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a> (ou seja, pela    "cultura" yaminawa, no sentido que um artigo de Manuela Carneiro da Cunha (2009)    introduziu no l&eacute;xico habitual da profiss&atilde;o). Sebasti&atilde;o    tinha uma no&ccedil;&atilde;o muito exata do pre&ccedil;o das coisas no mundo    dos brancos, e na mesma conversa em que me falou do pre&ccedil;o do seu saber    quis se informar do pre&ccedil;o de utens&iacute;lios de grava&ccedil;&atilde;o    e do n&uacute;mero e pre&ccedil;o das pilhas e fitas que precisaria para usar    o gravador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Toda essa retic&ecirc;ncia    e essa sonega&ccedil;&atilde;o do saber me pareceram, na &eacute;poca, impedimentos    graves &agrave; minha pesquisa. Com o tempo, aprendi que se tratava de uma li&ccedil;&atilde;o    cujo alcance se ampliou desde ent&atilde;o num sentido que o velho Sebasti&atilde;o    j&aacute; captava com lucidez.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os Yaminawa, naquela    &eacute;poca - essa situa&ccedil;&atilde;o pode ter mudado substantivamente    h&aacute; muito pouco<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a> -    sofriam por n&atilde;o investir na no&ccedil;&atilde;o de "cultura". Outros    grupos ind&iacute;genas acreanos a usavam j&aacute; com extrema efici&ecirc;ncia:    os Ashaninka, os Kaxinaw&aacute; e, cada vez mais, os Yawanaw&aacute;, de l&iacute;ngua    e hist&oacute;ria muito pr&oacute;ximas. A "cultura" come&ccedil;ava a ser uma    vari&aacute;vel no jogo pol&iacute;tico acreano, que nos anos seguintes incrementaria    sua import&acirc;ncia. Mas nesse denominador comum abriam-se profundas diferen&ccedil;as    entre as diversas etnias dependendo do lugar que cada uma delas dava a essa    "cultura".<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a> Ashaninka, Kaxinaw&aacute;,    Yawanawa e Yaminawa se comportavam nesse quesito de modo muito diverso: a "cultura",    essa objetiva&ccedil;&atilde;o de si dirigida ao outro, podia se apresentar    sobreposta, justaposta, at&eacute; oposta &agrave; pratica cotidiana. No caso    Yaminawa, qualquer tentativa de manifesta&ccedil;&atilde;o da "cultura" era    afogada por outros interesses. Depois de abandonar sua cer&acirc;mica, sua pintura    corporal, seus rituais e seus arcos em favor de itens tomados de empr&eacute;stimo    ao mundo dos brancos, os Yaminawa se mostravam inacess&iacute;veis a toda integra&ccedil;&atilde;o    na arena pol&iacute;tica multicultural do estado do Acre, que exigia a exibi&ccedil;&atilde;o    de uma "cultura" pr&oacute;pria. Os projetos de desenvolvimento - sustent&aacute;vel    ou n&atilde;o - ou de resgate cultural naufragavam indefectivelmente entre eles,    e o diagn&oacute;stico mais comum dessa situa&ccedil;&atilde;o apontava motivos    muito clastreanos: sua instabilidade, seu "nomadismo" e sua indisciplina. Cada    vez que chamados pelos indigenistas e pelo movimento ind&iacute;gena a refletir    sobre suas dificuldades, os Yaminawa faziam votos, sem d&uacute;vida sinceros,    de se comportar doravante; de respeitar seus chefes e de permanecer na sua aldeia,    circunst&acirc;ncias necess&aacute;rias para que pudesse se desenvolver um adequado    resgate da sua "cultura". Quietos l&aacute; na aldeia, voltariam a produzir    cer&acirc;mica, rituais e desenhos nas faces, e a viver como "verdadeiros &iacute;ndios".    Mas pouco depois dessas boas inten&ccedil;&otilde;es, os Yaminawa voltavam a    girar no seu c&iacute;rculo j&aacute; conhecido: cis&otilde;es, conflitos internos,    troca de lideran&ccedil;as e perambula&ccedil;&atilde;o constante nas cidades    do Acre. Nada de "cultura", mas qui&ccedil;&aacute; muito dessa "cultura amer&iacute;ndia"    que os etn&oacute;logos t&ecirc;m caraterizado repetidamente com termos como    inconst&acirc;ncia ou anarquismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Clementino, com    todo o seu prest&iacute;gio, estava longe de ser rico ou poderoso: sua casa    e seus ro&ccedil;ados eram muito modestos, e sua interven&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica,    m&iacute;nima. No entanto, era o &uacute;nico habitante da terra ind&iacute;gena    com o qual todos os outros reconheciam elos de parentesco, e isso mesmo que    sua descend&ecirc;ncia direta e seu grupo familiar imediato fossem muito restritos.    A autoridade de Clementino como narrador de mitos identificava-se com essa rela&ccedil;&atilde;o    difusa, mas efetiva, que lhe unia a todos; quem sabe em outros tempos isso teria    o al&ccedil;ado a uma chefia efetiva, mas para al&eacute;m do pouco interesse    de Clementino na pol&iacute;tica o poder j&aacute; estava na &eacute;poca concentrado    em m&atilde;os de homens mais jovens, com um tr&acirc;nsito consider&aacute;vel    no mundo dos brancos, figuras que em compara&ccedil;&atilde;o com ele - um velho    monol&iacute;ngue, magro e provido de todos seus dentes - apareciam marcadamente    "mesti&ccedil;as", na fala, nos interesses e na deteriora&ccedil;&atilde;o corporal    por causa do consumo de macarr&atilde;o e a&ccedil;&uacute;car.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A retic&ecirc;ncia    do velho Sebasti&atilde;o, por seu lado, ia al&eacute;m dessa prud&ecirc;ncia    que o feiticeiro precisava para sobreviver. Negar sua autoridade era, para ele,    uma condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria para reivindicar propriedade intelectual    e retribui&ccedil;&atilde;o monet&aacute;ria. Sebasti&atilde;o compreendia perfeitamente    esse aparente paradoxo de que a <i>auctoritas</i> seja um empecilho para reter    o direito autoral. Afirmar a <i>auctoritas</i> equivaleria exibi-la, e portanto    compartilh&aacute;-la: reservar-se direitos passava por ocultar, sovinar, negar;    atitudes que n&atilde;o s&atilde;o alheias &agrave; &eacute;tica de um xam&atilde;.    Isso o contrapunha aos jovens pol&iacute;ticos, j&aacute; prontos para reivindicarem-se    como administradores da "cultura" sem as retic&ecirc;ncias de quem de fato a    possui.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O modo mais expedito    de objetivar uma "cultura" &eacute; que ela desapare&ccedil;a do cotidiano:    ou seja, que mais ningu&eacute;m a produza e a prodigue com <i>auctoritas</i>.    A partir de ent&atilde;o, o campo fica livre para a autoria, que pode ser reivindicada    pelos indiv&iacute;duos em proveito pr&oacute;prio, ou pelos l&iacute;deres    em nome da comunidade.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>&Eacute;tica</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A antropologia    cr&iacute;tica p&oacute;s-moderna, tal como ela se apresentou a partir do c&eacute;lebre    <i>Writing cultures</i> (Clifford e Marcus, 1986), executou um ataque frontal    &agrave; no&ccedil;&atilde;o de <i>autoridade</i> etnogr&aacute;fica e uma reivindica&ccedil;&atilde;o    igualmente marcada da <i>autoria</i>. A autoria do nativo, &eacute; claro, mas    tamb&eacute;m a autoria do etn&oacute;grafo. Para cada um deles essa autoria    vinha a ser coisa muito diferente. No caso do nativo, o reconhecimento de um    direito at&eacute; ent&atilde;o negado: a emerg&ecirc;ncia da sua condi&ccedil;&atilde;o    de sujeito, de pensador, de inventor, a inscri&ccedil;&atilde;o do seu nome    na capa dos livros, a sua passagem de "informante" para "interlocutor" ou "mentor"    ou "coautor". Pelo contr&aacute;rio, o etn&oacute;grafo, virando autor, perdia    o que outros, especialmente o nativo, ganhavam. Reconhecer sua autoria significa,    essencialmente, relativiz&aacute;-lo e limit&aacute;-lo: ele &eacute; autor,    nem mais nem menos autor que qualquer outro que se ocupe dessa mesma realidade;    ele &eacute; autor, a sua obra &eacute; <i>uma</i> vis&atilde;o da realidade,    n&atilde;o <i>o</i> desvendamento da realidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o houve,    que eu saiba, uma reflex&atilde;o sobre as estreitas conex&otilde;es entre a    autoria que se afirmava e a autoridade que se negava: a no&ccedil;&atilde;o    primitiva de <i>auctoritas</i> n&atilde;o estava mais em foco. Mas a cr&iacute;tica    p&oacute;s-moderna gerou um persistente mal-estar no seio de uma ci&ecirc;ncia    cujo &uacute;nico pesar, at&eacute; a data, era o de nunca alcan&ccedil;ar os    padr&otilde;es de teoria e m&eacute;todo das ci&ecirc;ncias naturais. E isso    porque, se o conceito de autoria surgiu em seu momento ligado &agrave; exist&ecirc;ncia    de objetos (as obras) tang&iacute;veis, a cr&iacute;tica p&oacute;s-moderna    colocou em primeiro plano a autoria, enquanto tirava de cena o objeto. Em particular,    aquele que tinha sido o objeto predileto da antropologia: a <i>cultura</i>.    A substantividade, a tangibilidade ou a efetividade dessa cultura tinham desmanchado    no ar. Com efeito, essa antropologia cr&iacute;tica surge da <i>interpreta&ccedil;&atilde;o</i>    das culturas, ao modo de Clifford Geertz (1973), e n&atilde;o da <i>inven&ccedil;&atilde;o</i>    da cultura, ao modo de Roy Wagner (2010). Os livros que ambos os autores publicaram    em datas muito pr&oacute;ximas coincidiam em refutar o paradigma da antropologia    modernista, ou seja, a possibilidade de que a pesquisa desvendasse de algum    modo universal e inequ&iacute;voco seu objeto, mas o fizeram de modos opostos.    Wagner postulava a produtividade humana, que d&aacute; lugar a um constante    exerc&iacute;cio de inven&ccedil;&atilde;o e contrainven&ccedil;&atilde;o, mut&aacute;vel    por&eacute;m efetivo e eficiente, que criava para os humanos a realidade no    seu conjunto - como cultura e como natureza. Geertz, em contrapartida, se refugiava    na hermen&ecirc;utica, que passava a ocupar todo o espa&ccedil;o das ci&ecirc;ncias    humanas, deixando de fora a natureza, talvez ainda ao alcance de outras ci&ecirc;ncias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A alternativa de    Wagner ficou numa posi&ccedil;&atilde;o marginal; a de Geertz se tornou hegem&ocirc;nica:    a cr&iacute;tica p&oacute;s-moderna culminou essa desontologiza&ccedil;&atilde;o    das ci&ecirc;ncias humanas (trataremos disso mais adiante) que j&aacute; ia    se gestando desde o in&iacute;cio da idade moderna.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sem um objeto decisivo,    a autoria tornava-se mais uma condi&ccedil;&atilde;o intransitiva; sem ele,    os autores ficam a confrontar suas representa&ccedil;&otilde;es, suas teorias    ou seus m&eacute;todos, e como a crise alcan&ccedil;a tamb&eacute;m esses elementos,    ficam a confrontar-se como sujeitos, esgrimindo a legitimidade que lhes assiste,    que pode vir do prest&iacute;gio da sua institui&ccedil;&atilde;o, do n&uacute;mero    e do impacto de suas publica&ccedil;&otilde;es, ou da excel&ecirc;ncia &eacute;tica    do seu modo de pesquisar. A preocupa&ccedil;&atilde;o pela &eacute;tica e a    cultura da avalia&ccedil;&atilde;o, embora superficialmente opostas, coincidem    numa mesma conjuntura.<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os nativos, cuja    autoria acabava de ser proclamada, tinham sido convidados a um final de festa.    Repete-se uma e outra vez que o conhecimento nativo tem o mesmo valor e a mesma    dignidade que o conhecimento cient&iacute;fico, quando n&atilde;o mais est&aacute;    claro em que consiste o valor e a dignidade deste.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Aspas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas ao mesmo tempo    em que as ci&ecirc;ncias humanas se desontologizavam e a avalia&ccedil;&atilde;o    invadia os terrenos da epistemologia, a cultura dos nativos seguia um caminho    h&aacute; muito tempo frequentado na metr&oacute;pole, objetivando-se em forma    de "cultura", objetificada, armazen&aacute;vel, inventari&aacute;vel e pass&iacute;vel    de direitos autorais. &Eacute; como se os antrop&oacute;logos, tradicionais    portadores e difusores do conceito de <i>cultura</i>, tivessem se encontrado    de surpresa, um bom dia, com essas aspas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para o etn&oacute;grafo,    essa objetiva&ccedil;&atilde;o tem uma utilidade imprevista, porque transforma    o mal-estar difuso da etnografia ("Por que a minha interpreta&ccedil;&atilde;o    em lugar ou ao lado, ou sob a interpreta&ccedil;&atilde;o deles?") num problema    concreto: a pesquisa <i>pode ser</i> um roubo de saberes, fundamentalmente de    saberes que podem levar aspas. E com essa defini&ccedil;&atilde;o do delito    aparece a possibilidade de evit&aacute;-lo ou, se for o caso, de expi&aacute;-lo:    a autoria, o reconhecimento e a regula&ccedil;&atilde;o da autoria v&ecirc;m    se transformando no cerne da &eacute;tica da pesquisa antropol&oacute;gica.    Trata-se de identificar a autoria, de n&atilde;o se sobrepor a ela, de demarcar    seus limites, de n&atilde;o viol&aacute;-los; de estabelecer o equil&iacute;brio    entre um sistema de conhecimento, o do mundo do antrop&oacute;logo, armado com    livros impressos, patentes, <i>copyrights</i> e <i>trademarks</i>, e outro em    que essas formas n&atilde;o existem. O contencioso, &eacute; claro, n&atilde;o    se limitava mais &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es entre o etn&oacute;grafo e    o nativo, abrangendo um campo muito mais amplo em que o antrop&oacute;logo podia    se redimir de suas faltas anteriores labutando pelos direitos intelectuais ind&iacute;genas    contra empresas ou museus.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na vers&atilde;o    mais divulgada, trata-se de lutar pela defini&ccedil;&atilde;o de direitos intelectuais    coletivos: apenas estes direitos coletivos, e n&atilde;o os individuais que    s&atilde;o o padr&atilde;o do direito ocidental, seriam capazes de recolher    a autoria dos nativos. Isso n&atilde;o passa de resumo rudimentar de uma reflex&atilde;o    muito mais complexa que h&aacute; anos sendo desenvolvida: por exemplo Brown    (1998) al&eacute;m do j&aacute; citado texto de Carneiro da Cunha. Mas, como    anota esta &uacute;ltima autora, os argumentos contra o senso comum raras vezes    ganham batalhas, e as milit&acirc;ncias v&ecirc;m se apoiando precisamente nessa    s&uacute;mula que, por inexata que seja, resulta de f&aacute;cil compreens&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo o senso    comum ocidental, o direito intelectual &eacute; uma consequ&ecirc;ncia e tamb&eacute;m    uma garantia da cria&ccedil;&atilde;o: &eacute; um bem inequ&iacute;voco, que    n&atilde;o duvidar&iacute;amos em oferecer a outros povos, mesmo que n&atilde;o    fa&ccedil;a parte da sua tradi&ccedil;&atilde;o, e bastaria encontrar modos    de faz&ecirc;-lo se enraizar nela. Nesse mesmo senso comum, a no&ccedil;&atilde;o    de direito autoral ou direito intelectual vem sendo substitu&iacute;da pela    de direito de <i>propriedade intelectual</i>, e isso acontece como se esse &uacute;ltimo    termo fosse apenas uma vers&atilde;o mais exata dos anteriores, e n&atilde;o    um termo novo com valores muito diferentes. O senso comum, de novo, entende    que o principal obst&aacute;culo para a defesa de direitos de propriedade intelectual    ind&iacute;gena reside na inexist&ecirc;ncia de um conceito de propriedade privada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As aporias interculturais    resolvem-se, ent&atilde;o, com equ&iacute;vocos de tradu&ccedil;&atilde;o. Os    nativos escolhem o termo <i>propriedade intelectual</i> para traduzir suas rela&ccedil;&otilde;es    com a "cultura", enquanto os "n&atilde;o nativos" escolhem o <i>coletivo</i>    como tradu&ccedil;&atilde;o de tudo aquilo que n&atilde;o se ad&eacute;qua ao    regime individualista da sua economia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No meio dos nativos,    diz-se, faltam no&ccedil;&otilde;es de direito intelectual, o que nada teria    de surpreendente j&aacute; que faltam, tamb&eacute;m, no&ccedil;&otilde;es claras    de propriedade material, que na sequ&ecirc;ncia evolutiva seriam o antecedente    e o modelo das outras. Ora, os nativos - um pouco por toda a parte, mas muito    acintosamente no Brasil - continuam firmemente associados &agrave; ideia de    comunismo primitivo, que j&aacute; lhes atribu&iacute;ram os humanistas do s&eacute;culo    XVI e vem sendo constantemente atualizada: n&atilde;o conhecem, de toda evid&ecirc;ncia,    a propriedade privada da terra, da floresta ou dos rios, e pouco percebem a    propriedade privada dos objetos de consumo, que s&atilde;o tradicionalmente    perec&iacute;veis e inst&aacute;veis. Que possibilidade haveria de que imaginassem    uma propriedade da sua "cultura" que n&atilde;o fosse coletiva?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todo esse argumento,    tantas vezes repetido, continua ignorando uma evid&ecirc;ncia etnogr&aacute;fica    que nada tem de esot&eacute;rico. Nessas aldeias onde a no&ccedil;&atilde;o    de propriedade de um peda&ccedil;o de terra ou mesmo de uma canoa &eacute; fluida    ou porosa, o direito intelectual existe, e muito: decerto n&atilde;o esperou    que a propriedade material lhe fornecesse um modelo. As quest&otilde;es de direito    intelectual s&atilde;o especialmente dram&aacute;ticas, como tentamos demonstrar    alhures (Calavia S&aacute;ez, Naveira e Gil, 2003) para o caso Pano, que decerto    n&atilde;o abrange a totalidade dos regimes de propriedade poss&iacute;veis,    mas mostra a extens&atilde;o e a import&acirc;ncia dos equ&iacute;vocos antes    aludidos. Para come&ccedil;ar, o conhecimento aparece quase que invariavelmente    entendido como um bem chegado do exterior, conquistado pela for&ccedil;a ou    pela ast&uacute;cia, ou bem oferecido por seres - animais, via de regra - que    nunca obt&ecirc;m a retribui&ccedil;&atilde;o devida &agrave; sua generosidade.    Os cultivares s&atilde;o roubados da casa de Yuwasidawa, o Sovina, que nesse    mesmo ato &eacute; morto e esquartejado pelos assaltantes. Os m&eacute;todos    de cultivo s&atilde;o doados pelo esquilo, que tamb&eacute;m &eacute; v&iacute;tima    da malevol&ecirc;ncia humana e se afasta dela n&atilde;o sem antes se vingar.    Os saberes relativos ao sexo e ao parto s&atilde;o devidos, respectivamente,    ao macaco-prego e ao rato, que de modo algum recebem por isso a considera&ccedil;&atilde;o    merecida. O conhecimento da ayahuasca procede da sucuri, como conta outra hist&oacute;ria    com desfecho tr&aacute;gico. Longe do conjunto Pano, &eacute; isso mesmo o que    acontece no roubo do fogo de cozinha, patrim&ocirc;nio do jaguar, que &eacute;    um dos pontos de partida de <i>O cru e o cozido</i> de L&eacute;vi-Strauss.    Mitos, sim, que t&ecirc;m correlato muito estreito na pr&aacute;tica. As hist&oacute;rias    de vida dos xam&atilde;s Pano (continuo me referindo ao nosso texto de 2003)    mostram que a transmiss&atilde;o de conhecimento raramente se d&aacute; de modo    autom&aacute;tico, seguindo vias geneal&oacute;gicas ou de relevo de gera&ccedil;&otilde;es.    &Eacute; objeto de uma dura negocia&ccedil;&atilde;o: os aprendizados xam&acirc;nicos    custam caro, ou devem ser roubados, por exemplo, espionando atr&aacute;s da    parede. O ladr&atilde;o de saber, ali&aacute;s, n&atilde;o &eacute; menos s&aacute;bio    por ser ladr&atilde;o: como poderia s&ecirc;-lo, se est&aacute; a repetir o    feito de um ladr&atilde;o m&iacute;tico? Mesmo na transmiss&atilde;o mais direta    e regular de pais a filhos, ou de velhos a jovens, o dom do saber exige retribui&ccedil;&otilde;es    eventualmente muito pesadas. E h&aacute;, &eacute; claro, triunfos finais da    sovinice, quando o pai, &uacute;ltimo elo da linha de transmiss&atilde;o do    saber dos <i>antigos</i>, morre sem t&ecirc;-lo transmitido - uma conting&ecirc;ncia    relativamente comum; castigo do desinteresse ou da desobedi&ecirc;ncia dos seus    descendentes, porque o interesse deveria ter-se demonstrado com uma maior disposi&ccedil;&atilde;o    a obedecer, a trabalhar na ro&ccedil;a do pai, a morar na casa dele.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ou seja, n&atilde;o    h&aacute; uma autoria no sentido de produ&ccedil;&atilde;o original a partir    do nada e de direitos associados a essa produ&ccedil;&atilde;o. Vemos o saber    trocando de m&atilde;os, sem que nunca se apresente o momento em que ele foi    absolutamente originado. H&aacute;, sim, uma <i>auctoritas</i> associada a esses    saberes, que a cada momento &eacute; afirmada, retribu&iacute;da ou desafiada.    Quando &eacute; desafiada com sucesso no contexto dos mitos, mudam as rela&ccedil;&otilde;es    entre o <i>auctor</i> e seus usurpadores: o jaguar passa a comer cru e evitar&aacute;    ou matar&aacute; os humanos que roubaram seu fogo. E na transmiss&atilde;o do    saber entre humanos acontece algo parecido: cabe retribuir a <i>auctoritas</i>    do mestre com servi&ccedil;os concretos ou com uma subordina&ccedil;&atilde;o    geral, mas tamb&eacute;m cabe usar a viol&ecirc;ncia ou o engano, e suplantar    essa <i>auctoritas</i> pela pr&oacute;pria. A transmiss&atilde;o de saberes    n&atilde;o &eacute;, digamos, como o fluxo de um rio que escoa naturalmente    ao longo de um declive, mas como o fluxo de um sistema de irriga&ccedil;&atilde;o    que ordena o terreno ou, para ser mais exato, o cria. Um rio que n&atilde;o    precisa fluir sempre, e pode deixar de faz&ecirc;-lo. O conhecimento - seja    ecol&oacute;gico, t&eacute;cnico, ritual etc. - &eacute; a sust&acirc;ncia de    que s&atilde;o feitas as rela&ccedil;&otilde;es. Essa troca de c&ocirc;njuges,    bens e palavras que, segundo a famosa f&oacute;rmula l&eacute;vi-straussiana,    constituem os grupos &eacute; tamb&eacute;m, e acintosamente, uma troca de saberes    (associados aos bens, &agrave;s palavras ou at&eacute; aos c&ocirc;njuges) que    sustenta as rela&ccedil;&otilde;es ou, mais exatamente, contribui para constitu&iacute;-las.    Em outras palavras, &eacute; um equ&iacute;voco grave supor que faltam, fora    do universo individualista euro-americano, no&ccedil;&otilde;es de direito autoral.    O direito autoral est&aacute; ali, j&aacute; faz muito tempo: &eacute; outro    nome da estrutura social, ou da socialidade, para usar um termo mais adequado    &agrave; sua elasticidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Postular o reconhecimento    desses direitos cai num paradoxo eventualmente nocivo. Como j&aacute; assinalou    Marilyn Strathern (1999), tornar a "cultura" objeto de prote&ccedil;&atilde;o    e de direito sup&otilde;e, de um lado, superar uma dicotomia que, entre n&oacute;s,    separa o social da tecnologia, da arte ou da ci&ecirc;ncia. Para n&oacute;s,    esses tr&ecirc;s dom&iacute;nios, produtores por excel&ecirc;ncia de direito    autoral, est&atilde;o &agrave; margem da vida social como tal, sendo por isso    capazes de gerar direitos individuais: &eacute; o autor que pertence &agrave;    sociedade, n&atilde;o as suas descobertas, seus romances ou suas m&uacute;sicas.    Mas, &eacute; claro, n&atilde;o entenderemos a arte, a tecnologia ou a ci&ecirc;ncia    ind&iacute;gena se quisermos encontrar entre "eles" esse mesmo divisor. Rituais,    <i>layouts</i> de aldeias, sistemas de manejo ambiental ou pr&aacute;ticas xam&acirc;nicas    est&atilde;o embutidos na vida social, e s&atilde;o insepar&aacute;veis dela    - <i>s&atilde;o</i> vida social. Prescindamos, assim, de uma dicotomia fora    de lugar; e nesse momento j&aacute; estaremos prestes, diz Strathern, a restaurar    a dicotomia por outro lado. Porque proteger os saberes e reivindicar sua retribui&ccedil;&atilde;o    &eacute; outro modo de retir&aacute;-los da malha habitual em que se inserem,    para outorgar-lhes um tipo de retribui&ccedil;&atilde;o que n&atilde;o &eacute;    mais a que at&eacute; l&aacute; recebiam. Tudo isso que antes estava entremeado    com as rela&ccedil;&otilde;es sociais e as pr&aacute;ticas quotidianas se transforma    no "patrim&ocirc;nio" de uma "sociedade", mesmo que a rela&ccedil;&atilde;o    entre esse objeto e esse sujeito coletivo e tudo o que preexistia a eles esteja    longe de ser &oacute;bvia.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A distin&ccedil;&atilde;o    entre <i>rela&ccedil;&otilde;es sociais</i> e <i>sociedade</i> n&atilde;o &eacute;    bizantina, assim como a distin&ccedil;&atilde;o entre cultura e patrim&ocirc;nio.    &Eacute; que <i>patrim&ocirc;nio</i> e <i>sociedade</i> s&atilde;o objetos muito    reais e, sobretudo, novos. Acabam de aparecer, justapondo-se &agrave; realidade    anterior. N&atilde;o s&atilde;o apenas interpreta&ccedil;&otilde;es ou arranjos    novos da realidade que l&aacute; j&aacute; estava, t&ecirc;m outros referentes.    Os administradores do patrim&ocirc;nio coletivo n&atilde;o s&atilde;o, via de    regra, os mesmos sujeitos que antes serviam de n&oacute;s &agrave; rede social,    os velhos detentores da autoridade. Para que seja poss&iacute;vel uma retribui&ccedil;&atilde;o    externa da autoria ind&iacute;gena, ela deve ser extra&iacute;da ou abstra&iacute;da    de um contexto onde a sua retribui&ccedil;&atilde;o era insepar&aacute;vel da    autoridade que ela sustentava.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse ponto podemos    entender as oculta&ccedil;&otilde;es do xam&atilde; Yaminawa. A constitui&ccedil;&atilde;o    de um patrim&ocirc;nio cultural tem consequ&ecirc;ncias muito diferentes caso    se aplique a elementos j&aacute; de algum modo caducados, afastados do uso quotidiano,    ou a bens ainda em circula&ccedil;&atilde;o e com um valor de uso comum. O dilema    nada tem de ex&oacute;tico: sabemos bem da diferen&ccedil;a entre tombar uma    igreja, ou um pal&aacute;cio vazio, para que representem a nossa "cultura" aos    olhos do mundo - que pagar&aacute; por desfrut&aacute;-la - e tombar um bairro    habitado, com seus costumes, atividades econ&ocirc;micas e rituais tradicionais.    A constitui&ccedil;&atilde;o de uma autoria e de uma propriedade coletivas sobre    a "cultura" j&aacute; segregada tem escassos inconvenientes, mas essa situa&ccedil;&atilde;o    &eacute; incomum entre povos que n&atilde;o tem meios de conservar pe&ccedil;as    arqueol&oacute;gicas, e onde quase todo o suscet&iacute;vel de se tornar "cultura"    &eacute; ainda de uso corriqueiro. A "cultura" &eacute; formada, com muita frequ&ecirc;ncia,    de elementos sobre os que se fundamenta uma autoridade perfeitamente viva, e    por isso a pretens&atilde;o de extra&iacute;-los das trocas sociais para negociar    com eles uma retribui&ccedil;&atilde;o coletiva pode ser, no pior dos casos,    fonte de infind&aacute;veis conflitos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Geraldo Andrello    refere-se a isso quando narra as discuss&otilde;es entre os autores da cole&ccedil;&atilde;o    Historiadores do Rio Negro e os juristas que assessoravam seu projeto editorial.    Os juristas preocupavam-se, sobretudo, pela <i>autoria</i> e pelos direitos    intelectuais vinculados a ela: tratava-se de salvaguardar um patrim&ocirc;nio    &eacute;tnico da eventual cobi&ccedil;a da ind&uacute;stria cultural. Os autores    estavam interessados, em contrapartida, na <i>auctoritas</i> que se exerceria    na difus&atilde;o de suas hist&oacute;rias, uma <i>auctoritas</i> local (cada    livro postula um c&acirc;none da hierarquia rio-negrina entre cl&atilde;s) e    uma <i>auctoritas</i> global, pois os livros no seu conjunto mostram que, mesmo    tendo perdido seus rituais e sua cultura material, os Tukano continuam a enunciar    uma tradi&ccedil;&atilde;o pr&oacute;pria. O caso do rio Negro &eacute; interessante    no melhor dos sentidos, porque a pesquisa de juristas e antrop&oacute;logos    (cf. Instituto Socioambiental, 2009) se estendeu por um vasto n&uacute;mero    de projetos com o cuidado de n&atilde;o induzir automaticamente uma tradu&ccedil;&atilde;o    <i>propriet&aacute;ria</i><a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a>    das diversas preocupa&ccedil;&otilde;es dos nativos acerca do destino do seu    saber. Os problemas de autoria, ou a tens&atilde;o entre autoria e autoridade,    podem dar lugar a conflitos abertos, como os que Carneiro da Cunha narra a respeito    do "veneno de sapo" ou das sementes Krah&oacute;, cuja autoria reivindicam m&uacute;ltiplos    sujeitos exteriores ou interiores &agrave;s sociedades que pretendiam obter    a sua titularidade. Ou como o que cercou os registros videogr&aacute;ficos que    Divino Tserewahu e outros autores fizeram dos rituais xavante (Gon&ccedil;alves,    2012). Neste caso, a produ&ccedil;&atilde;o de materializa&ccedil;&otilde;es    dur&aacute;veis - v&iacute;deos, registros sonoros, fotografias, textos - de    um saber que d&aacute; sust&acirc;ncia concreta a rela&ccedil;&otilde;es &eacute;    um presente amb&iacute;guo para aqueles cujo lugar social &eacute; determinado    pela posse desse saber. Certo, os velhos est&atilde;o morrendo e com eles morre    o conhecimento tradicional: o registro dessa "cultura" &eacute; um benef&iacute;cio    indiscut&iacute;vel para a <i>sociedade</i>. Apenas, como acabamos de dizer,    essa "sociedade", cujos direitos s&atilde;o assim acautelados, &eacute; uma    realidade nova, n&atilde;o totalmente alheia, mas suscet&iacute;vel de uma gest&atilde;o    diferente da que at&eacute; o momento se dava entre os sujeitos sociais. A possibilidade    de que os velhos morram levando consigo o saber ancestral n&atilde;o &eacute;    um infort&uacute;nio chegado junto com a civiliza&ccedil;&atilde;o dos brancos:    foi sempre um fator constituinte do pr&oacute;prio sistema tradicional de saberes:    a possibilidade de n&atilde;o transmitir era o que dava seu poder aos <i>sabedores</i>,    e o reconhecimento da autoria pode ser uma fraca compensa&ccedil;&atilde;o pela    perda dessa autoridade.<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os projetos de    resgate cultural, de constitui&ccedil;&atilde;o ou preserva&ccedil;&atilde;o    do patrim&ocirc;nio, podem ser muito ben&eacute;ficos ou muito conflituosos,    mas s&atilde;o, sem d&uacute;vida, <i>produtivos.</i> Deixam algo que n&atilde;o    existia antes, demonstrando com isso, precisamente, a <i>auctoritas</i> da pesquisa    encarnada nesses projetos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O mal-estar</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Voltamos, assim,    ao ponto em que deixamos a quest&atilde;o p&aacute;ginas atr&aacute;s. A desapari&ccedil;&atilde;o    do objeto tem criado, ou tem dado vida longa e profunda, a um mal-estar que,    de um modo mais ou menos patente, gravita sobre a pesquisa etnogr&aacute;fica.    Desaparecido o objeto, toda a &ecirc;nfase pesa sobre os sujeitos da pesquisa    e as rela&ccedil;&otilde;es que se estabelecem entre eles. Se o pesquisador    elabora &agrave; margem da voz ind&iacute;gena, seu trabalho avan&ccedil;a num    terreno d&uacute;bio, talvez ileg&iacute;timo. Caso se circunscreva a ela, torna-se    sup&eacute;rfluo: esses nativos n&atilde;o t&ecirc;m j&aacute; uma voz pr&oacute;pria?    N&atilde;o &eacute; cada vez mais frequente a demanda de que sejam eles mesmos    que compare&ccedil;am a falar de si? Em que a pesquisa poderia contribuir a    esta voz, salvo com o endosso de uma ci&ecirc;ncia que j&aacute; carece de fontes    pr&oacute;prias de legitimidade? A cr&iacute;tica p&oacute;s-moderna extraiu    da m&aacute; consci&ecirc;ncia da profiss&atilde;o todas as consequ&ecirc;ncias    poss&iacute;veis, menos a mais &oacute;bvia: abolir-se.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um etn&oacute;grafo    iniciante pode se perguntar para que seguir uma via de pesquisa situada entre    a ilegitimidade e a redund&acirc;ncia. Isso seria um resumo excessivamente pessimista    da situa&ccedil;&atilde;o, mas seu perfil aparece claro nesse discurso do nativo    que costuma ser produzido nos momentos iniciais da pesquisa. O nativo diz algo    assim como "a nossa comunidade j&aacute; est&aacute; cansada de pesquisa; chega    um pesquisador, e mais um, e mais um, leva todo o nosso conhecimento de valor    e nunca d&aacute; um retorno para n&oacute;s; somos n&oacute;s os que devemos    falar de nossa cultura". A essa reclama&ccedil;&atilde;o, o pesquisador n&atilde;o    tem para responder nada que n&atilde;o seja um eco: de fato, esse ex&oacute;rdio    &eacute; com frequ&ecirc;ncia anotado com orgulho nas etnografias, quem sabe    sugerindo nas entrelinhas que neste caso tudo foi diferente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas esse discurso    tem muito mais de contrato que de avalia&ccedil;&atilde;o. Muito mais do que    estabelecer um ju&iacute;zo sobre a conduta dos pesquisadores anteriores - um    ju&iacute;zo que flutua amplamente - , ele estabelece os princ&iacute;pios de    uma negocia&ccedil;&atilde;o. De fato, essa revolta do nativo n&atilde;o tem    sido o ponto final das rela&ccedil;&otilde;es de pesquisa, mas, pelo contr&aacute;rio,    o lema de sua expans&atilde;o: cada vez mais os <i>pesquisadores</i> (n&atilde;o    necessariamente antrop&oacute;logos, nem universit&aacute;rios) tornam-se um    elemento relevante da pol&iacute;tica &eacute;tnica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se anteriormente    chamamos a aten&ccedil;&atilde;o para o paradoxo de separar o saber como patrim&ocirc;nio,    algo parecido poderia se dizer da &eacute;tica da pesquisa. O retorno de uma    pesquisa pode estar separado dos objetivos da pesquisa em si, objetivado fora    desta? De fato, esse parece ser um caso frequente: o pesquisador empenha-se    em oferecer algum tipo de <i>retorno</i> que n&atilde;o apenas retribua a hospitalidade    e a colabora&ccedil;&atilde;o dos nativos, mas sobretudo que justifique uma    pesquisa cujos objetos pr&oacute;prios est&atilde;o sob suspeita.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">H&aacute; um ativo    debate (Venkatesan, 2008; Viveiros de Castro, 2003) sobre a possibilidade de    reontologizar a disciplina, na contracorrente dessa epistemologiza&ccedil;&atilde;o    iniciada s&eacute;culos atr&aacute;s e que culminou no relativismo e na cr&iacute;tica    p&oacute;s-moderna: a no&ccedil;&atilde;o de que apenas podemos dar lugar a    interpreta&ccedil;&otilde;es da realidade, ficando sempre &agrave; margem desta.    O objetivo dessa reontologiza&ccedil;&atilde;o da antropologia n&atilde;o &eacute;    f&aacute;cil de resumir, mas deve incluir em algum momento uma discuss&atilde;o    sobre a realidade do que ela produz, sobre uma pesquisa que n&atilde;o &eacute;    mais apenas interpretativa, mas produtiva. Essa proposta trope&ccedil;a no mesmo    sofisma que alguma vez denunciou o <i>programa forte</i> dos estudos sobre a    ci&ecirc;ncia: temos consci&ecirc;ncia da produtividade das ci&ecirc;ncias humanas,    ou da antropologia em particular, <i>na medida em que elas erraram</i>, &eacute;tica    e epistemologicamente, por exemplo, na sua inser&ccedil;&atilde;o no colonialismo,    na fundamenta&ccedil;&atilde;o de regimes racistas ou no desenho da estrutura    do <i>apartheid</i> sul-africano. Mas pouco nos detemos em considerar o papel    criativo da antropologia nos projetos que ainda temos como v&aacute;lidos.<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Examinemos essa    quest&atilde;o a partir de um bom exemplo. <i>La chute du ciel, paroles d'un    chamane Yanomami</i>, assinado por Davi Kopenawa e Bruce Albert, poderia ser    uma demonstra&ccedil;&atilde;o eminente de autoria compartilhada. Mas dizer    isso &eacute; recorrer &agrave; in&eacute;rcia l&eacute;xica. Na verdade, <i>La    chute du ciel</i> &eacute; um duplo exerc&iacute;cio de <i>autoridade</i> etnogr&aacute;fica,    no velho sentido indiferenciado da <i>auctoritas</i> latina. Ou seja, &eacute;    imposs&iacute;vel descrever essa obra em termos da <i>autoria</i> em sentido    estrito. Imposs&iacute;vel separar, nesse livro extraordinariamente extenso,    o que se deve a Kopenawa, aos esp&iacute;ritos em cujos ensinamentos se inspira,    aos saberes do seu sogro ou dos outros xam&atilde;s que o instru&iacute;ram;    aos variados interlocutores brasileiros ou europeus com os quais perfilou suas    ideias, aos mission&aacute;rios dos que tomou um vasto e vago acervo de no&ccedil;&otilde;es    teol&oacute;gicas; ao tradutor, Bruce Albert, que tamb&eacute;m escreve originalmente    boa parte do milhar de p&aacute;ginas, e que, sorteando o abismo existente entre    o vern&aacute;culo de Kopenawa e o franc&ecirc;s do livro, teve literalmente    que inventar um franc&ecirc;s plaus&iacute;vel para um intelectual yanomami    - que n&atilde;o podia soar como um intelectual franc&ecirc;s nem como um ex&oacute;tico    iletrado. Quando Kopenawa e Albert, em momentos diferentes do livro, tentam    a tarefa imposs&iacute;vel de descrever o processo de elabora&ccedil;&atilde;o    do trabalho e de deixar claras as diversas fei&ccedil;&otilde;es de sua autoria,    reconhecendo tantas outras contribui&ccedil;&otilde;es, o que de fato fazem    &eacute; afirmar a <i>autoridade</i> dos dois autores que assinam. S&atilde;o    suas biografias - a dilatada colabora&ccedil;&atilde;o entre ambos, por exemplo    - que lhes d&atilde;o a possibilidade de realizar uma obra que, enfim, n&atilde;o    &eacute; uma vis&atilde;o ou uma interpreta&ccedil;&atilde;o da cultura Yanomami    ou do encontro entre &iacute;ndios e brancos: tudo o que de vis&atilde;o e interpreta&ccedil;&atilde;o    exista est&aacute; integrado num objeto novo, com peso espec&iacute;fico dentro    dessa cultura yanomami ou dentro desse encontro inter&eacute;tnico. Reconhecendo    as m&uacute;ltiplas contribui&ccedil;&otilde;es de toda uma gal&aacute;xia de    coautores imposs&iacute;vel de enumerar, Kopenawa e Albert acabam, na verdade,    fugindo a esses deveres, imposs&iacute;veis ou castradores, da autoria entendida    como figura do direito autoral: a cita&ccedil;&atilde;o exata, a fidelidade    aos enunciados originais, a delimita&ccedil;&atilde;o das inspira&ccedil;&otilde;es.    Trata-se de uma tradu&ccedil;&atilde;o que assume suas trai&ccedil;&otilde;es    e sua criatividade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sobretudo, trata-se    de um <i>objeto novo</i>: no caso, um saber ind&iacute;gena global, que se coloca    com maior ou menor sucesso na arena das discuss&otilde;es sobre o destino do    planeta e cujo valor depende dessa situa&ccedil;&atilde;o e n&atilde;o de sua    fidelidade &agrave;s fontes locais de inspira&ccedil;&atilde;o. Um trabalho    como o de Kopenawa e Albert n&atilde;o est&aacute; diretamente interessado na    preserva&ccedil;&atilde;o de um patrim&ocirc;nio e na reivindica&ccedil;&atilde;o    de sua autoria, mas na atualiza&ccedil;&atilde;o de uma outra voz no cen&aacute;rio    global. Toda pesquisa etnogr&aacute;fica, embora em geral n&atilde;o alcance    o brilhantismo desta, tende sempre &agrave; mesma consequ&ecirc;ncia: transforma,    cria - uma capacidade que a tradi&ccedil;&atilde;o positivista lhe ensinou a    ignorar. &Eacute; o caso que ocupou boa parte deste artigo, dos projetos de    resgate e afirma&ccedil;&atilde;o da "cultura", como poderia ser o caso de qualquer    outro projeto de pesquisa. Com certeza, suas consequ&ecirc;ncias se completam    somente no longo prazo, e s&atilde;o em certa medida imprevis&iacute;veis: mas    uma parte relevante delas j&aacute; est&aacute; presente ali, nas m&atilde;os    do pesquisador no momento em que cumpre com sua tarefa. Ele sabe j&aacute; como    a cumpriu, com quais recursos e com quais consequ&ecirc;ncias imediatas; a cr&iacute;tica    p&oacute;s-moderna lhe ensinou a levar em conta suas condi&ccedil;&otilde;es    subjetivas e a continuar ignorando seus resultados objetivos. Admite a realidade    das rela&ccedil;&otilde;es que estabelece, mas n&atilde;o a efici&ecirc;ncia    destas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A quest&atilde;o    &eacute; que essa capacidade, costumeiramente reclu&iacute;da num &acirc;ngulo    cego, altera em muito os dilemas &eacute;ticos ou pol&iacute;ticos de qualquer    pesquisa. Enquanto a produtividade da pesquisa - ou seja, a manifesta&ccedil;&atilde;o    da sua <i>auctoritas</i> - n&atilde;o seja mais percept&iacute;vel do que agora    &eacute;, as discuss&otilde;es sobre autoridade e autoria n&atilde;o passar&atilde;o    de suced&acirc;neos secund&aacute;rios.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>    Benveniste anota sua preocupa&ccedil;&atilde;o com o significado original de    <i>augeo</i>, pois intui que esse significado de "fazer crescer" &eacute; tardio;    ele sup&otilde;e um significado primitivo de <i>augeo</i> que denote um "fazer    nascer", uma produ&ccedil;&atilde;o original a partir do nada. Acaba encontrando    esse sentido em Lucr&eacute;cio - <i>De rerum naturae</i> - que n&atilde;o &eacute;    precisamente uma fonte arcaica. Cabe a possibilidade de que essa cria&ccedil;&atilde;o    a partir do nada que ele reputa primordial seja, na verdade, a mais tardia,    uma contribui&ccedil;&atilde;o do cristianismo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>    O uso de exemplos espanh&oacute;is n&atilde;o &eacute; apenas um vi&eacute;s    devido &agrave; cultura de origem do autor. A Espanha do final do s&eacute;culo    XV e in&iacute;cios do XVI foi um laborat&oacute;rio para o desenvolvimento    do Estado moderno e de algumas de suas armas principais. Antonio de Nebrija    foi um dos seus agentes principais, com sua incisiva percep&ccedil;&atilde;o    do sentido pol&iacute;tico da l&iacute;ngua e da gram&aacute;tica, e tamb&eacute;m    da imprensa e do direito autoral.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back3"></a><a href="#top3">3</a>    Os Yaminawa (h&aacute; outras grafias, como Jaminau&aacute; ou Yaminahua) s&atilde;o    um povo de l&iacute;ngua Pano, situado em numerosas aldeias do Brasil, Peru    e Bol&iacute;via, sempre na bacia do Juru&aacute;-Pur&uacute;s. Cultural e linguisticamente    muito pr&oacute;ximos de outros povos "interfluviais" como os conhecidos pelo    mesmo sufixo "nawa" (Yawa, Shara etc.) e - embora essa seja uma ideia menos    can&ocirc;nica - dos Shipibo do Ucayali. No Brasil existem cerca de quinhentos    indiv&iacute;duos, semelhante ao n&uacute;mero de pa&iacute;ses vizinhos. Minha    experi&ecirc;ncia entre eles, &agrave; qual me refiro neste artigo, remonta    a 1993.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back4"></a><a href="#top4">4</a>    De fato, quando numa das minhas viagens &agrave; cidade lhe perguntei o que    desejava que lhe trouxesse de l&aacute;, pediu-me uma mala - o que me surpreendeu,    porque as malas se adaptam muito mal ao estilo das viagens yaminawa. Tempo depois,    pude perceber que essas malas n&atilde;o serviam para viajar, mas para guardar    sob chave itens privados, entre os quais as fotografias que eu distribu&iacute;a    amplamente e que os velhos gostavam de acumular.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back5"></a><a href="#top5">5</a>    Essa disposi&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; de modo algum geral, na mesma    regi&atilde;o ou no mesmo grupo lingu&iacute;stico: em muitos outros casos,    a mat&eacute;ria m&iacute;tica est&aacute; sujeita a algum tipo de controle,    ou, mesmo na aus&ecirc;ncia de interdi&ccedil;&otilde;es expl&iacute;citas,    a maior parte dos sujeitos declaram sua ignor&acirc;ncia ou sua incapacidade    de relatar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back6"></a><a href="#top6">6</a>    Aplico aqui o reexame do bin&ocirc;mio cultura <i>versus</i> "cultura" sugerido    por Coelho de Souza (2010).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back7"></a><a href="#top7">7</a>    T&atilde;o pouco que a primeira reda&ccedil;&atilde;o deste artigo o negava.    Fiquei sabendo, no entanto - por F&aacute;tima Ferreira, aluna de gradua&ccedil;&atilde;o    da UFSC que realiza pesquisas entre eles - que alguns setores dos Yaminawa est&atilde;o    investindo fortemente no "resgate cultural". Minha descri&ccedil;&atilde;o pode    tornar-se logo um registro arqueol&oacute;gico de uma situa&ccedil;&atilde;o    j&aacute; transformada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back8"></a><a href="#top8">8</a>    Estas considera&ccedil;&otilde;es se acrescentam &agrave;s que Carneiro da Cunha    (2009), Wiik (2010), Andrello (2012) ou Martini (2012), entre muitos outros,    fazem a respeito dessa "cultura" vista n&atilde;o mais como elemento da pol&iacute;tica    multiculturalista, mas como parte da intera&ccedil;&atilde;o com parentes ou    esp&iacute;ritos. Wiik e Martini, em particular, referem-se &agrave; sensa&ccedil;&atilde;o    de perigo decorrente de colocar de novo em circula&ccedil;&atilde;o dentro da    aldeia essa "cultura", rituais ou objetos sagrados j&aacute; mortos, ou j&aacute;    incontrol&aacute;veis na falta dos especialistas adequados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back9"></a><a href="#top9">9</a>    Desenvolver este ponto exigiria um outro artigo: refiro-me a que, cancelado    (em sua maior parte) o prest&iacute;gio que se atribu&iacute;a &agrave; objetividade    cient&iacute;fica (definida por uma legalidade epistemol&oacute;gica), seu lugar    &eacute; disputado de um lado pela resubjetiva&ccedil;&atilde;o (por exemplo,    a qualidade &eacute;tica ou pol&iacute;tica da pesquisa) e de outro por uma    tecnologia da objetiva&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o mais epistemol&oacute;gica,    feita de <i>qualis</i>, &iacute;ndices de impacto, estat&iacute;sticas de cita&ccedil;&atilde;o    etc. Embora opostas, ambas as tend&ecirc;ncias n&atilde;o parecem entrar em    conflito.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back10"></a><a href="#top10">10</a>    "Propriet&aacute;rio" n&atilde;o faz parte, neste caso, da s&eacute;rie prolet&aacute;rio-mandat&aacute;rio    etc., mas da s&eacute;rie autorit&aacute;rio-libert&aacute;rio etc.; aparece    frequentemente no relat&oacute;rio com esse matiz de doutrina ou de expectativa    mais que de exerc&iacute;cio. O relat&oacute;rio usa tamb&eacute;m a express&atilde;o    "fazendeiros do ar" para se referir a um tipo de expectativa de lucros desmedidos    - &eacute; o caso dos famosos 300 milh&otilde;es de d&oacute;lares que suporia    cada f&aacute;rmaco descoberto a partir do saber nativo - que tem sido difundida    irresponsavelmente como argumento de muitos projetos e como virtual garantia    do seu fracasso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back11"></a><a href="#top11">11</a>    N&atilde;o se abordar&aacute; aqui se esses projetos t&ecirc;m as virtualidades    econ&ocirc;micas em nome das quais &eacute; postulada a prote&ccedil;&atilde;o    e a retribui&ccedil;&atilde;o dos direitos autorais ind&iacute;genas, com independ&ecirc;ncia    de tradi&ccedil;&otilde;es e tradu&ccedil;&otilde;es; ou seja, se eles podem    efetivamente beneficiar as <i>comunidades</i>. Para tratar disso seria necess&aacute;rio    come&ccedil;ar por um exame do papel que essas normas t&ecirc;m no mundo global,    o que n&atilde;o caberia no espa&ccedil;o restrito deste artigo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back12"></a><a href="#top12">12</a>    Confirmando a regra, esse papel &eacute; reconhecido, por exemplo, pelos cr&iacute;ticos    do multiculturalismo, para os quais esse projeto aparece j&aacute; como nocivo    ou ultrapassado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>BIBLIOGRAFIA</b></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ANDRELLO, Geraldo.    (2010), "Falas, objetos e corpos: autores ind&iacute;genas no alto rio Negro".    <i>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, 25 (73): 5-26.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0102-6909201300030000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">______. (2012),    "Hist&oacute;rias tariano e tukano: pol&iacute;tica e ritual no rio Uaup&eacute;s".    <i>Revista de Antropologia</i>, 55 (1): 291-330.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0102-6909201300030000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BENVENISTE, &Eacute;mile.    (1995), <i>O vocabul&aacute;rio das institui&ccedil;&otilde;es indo-europeias</i>.    Campinas, Editora da Unicamp, vol. 2.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0102-6909201300030000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BROWN, Michael.    (1998), "Can culture be copyrighted?". <i>Current Anthropology</i>, 39 (2):    193-222.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0102-6909201300030000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CALAVIA S&Aacute;EZ,    Oscar. (2006), <i>O nome e o tempo dos Yaminawa</i>. S&atilde;o Paulo, Editora    da Unesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6909201300030000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CALAVIA S&Aacute;EZ,    Oscar; Cfarid Naveira, Miguel &amp; P&eacute;rez Gil, Laura. (2003), "O saber    &eacute; estranho e amargo: sociologia e mitologia do conhecimento entre os    Yaminawa". <i>Campos</i>, 4: 9-28.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6909201300030000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CARNEIRO DA CUNHA,    Manuela. (2009), "'Cultura' e cultura: conhecimentos tradicionais e direitos    intelectuais", <i>in</i> ______, <i>Cultura com aspas</i>, S&atilde;o Paulo,    Cosac Naify, pp. 311-373.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-6909201300030000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CLIFFORD, James    &amp; MARCUS, George E. (1986), <i>Writing culture: the poetics and politics    of ethnography</i>. Berkeley, University of California Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-6909201300030000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COELHO DE SOUZA,    Marcela. (2010), "A vida material das coisas intang&iacute;veis", <i>in</i>    Marcela Coelho de Souza e Edilene Coffaci de Lima, <i>Conhecimento e cultura:    pr&aacute;ticas de transforma&ccedil;&atilde;o do mundo ind&iacute;gena</i>,    Bras&iacute;lia, Athalaia, pp. 97-118.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6909201300030000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COVARRUBIAS, Sebasti&aacute;n    de. (1611), <i>Tesoro de la lengua castellana o espa&ntilde;ola</i>. Dispon&iacute;vel    em &lt;<a href="http://bib.cervantesvirtual.com/servlet/SirveObras/80250529545703831976613/ima0351.htm" target="_blank">http://bib.cervantesvirtual.com/servlet/SirveObras/80250529545703831    976613 /ima0351.htm</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-6909201300030000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GEERTZ, Clifford.    (1973), <i>The interpretation of cultures: selected essays.</i> Nova York, Basic.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6909201300030000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GON&Ccedil;ALVES,    Claudia Pereira. (2012), <i>Divino Tserewah&uacute;. V&iacute;deo nas Aldeias    et al.: uma etnografia de encontros intersociet&aacute;rios</i>. Florian&oacute;polis,    tese de doutorado, PPGAS, Universidade Federal de Santa Catarina.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6909201300030000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INSTITUTO SOCIOAMBIENTAL.    (2009), "Inovar para avan&ccedil;ar: propondo novas formas de salvaguarda aos    direitos intelectuais coletivos dos povos ind&iacute;genas". Relat&oacute;rio    final para a Funda&ccedil;&atilde;o Ford (mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6909201300030000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->).</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KOPENAWA, Davi    &amp; Albert, Bruce. (2010), <i>La chute du ciel: paroles d'un chaman Yanomami</i>.    Paris, Plon.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6909201300030000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARTINI, Andr&eacute;.    (2012), "O retorno dos mortos: apontamentos sobre a repatria&ccedil;&atilde;o    dos ornamentos de dan&ccedil;a (bas&aacute; bus&aacute;) do Museu do &Iacute;ndio,    em Manaus, para o Rio Negro". <i>Revista de Antropologia</i>, 55 (1): 331-355.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6909201300030000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEBRIJA, Antonio    de. (1494), <i>Vocabulario espa&ntilde;ol-latino</i>. Dispon&iacute;vel em &lt;<a href="http://www.rae.es/Imagenes/textos/Biblioteca_Clasica/Archivos_de_Biblioteca_Clasica/Nebrija_31_C_3686_280.pdf" target="_blank">http://www.rae.es/Imagenes/textos/Biblioteca_Clasica/Archivos_de_Biblioteca    _Clasica/Nebrija_31_C_3686_280.pdf</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6909201300030000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">STRATHERN, Marilyn.    (1999), "What is intellectual property after?", <i>in</i> J. Law e J. Hassard    (eds.), <i>Actor network theory and after</i>, Oxford, Blackwell/The Sociological    Review, pp. 156-180.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6909201300030000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VENKATESAN, Soumhya    (ed.). (2008), "Ontology is just another word for culture". Motion tabled at    the 2008 meeting of the Group for Debates in Anthropological Theory (GDAT),    University of Manchester.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6909201300030000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VIVEIROS DE CASTRO,    Eduardo. (2003), "And". <i>Manchester Papers in Social Anthropology</i>, 7.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6909201300030000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WAGNER, Roy. (2010),    <i>A inven&ccedil;&atilde;o da cultura</i>. S&atilde;o Paulo, Cosac Naify.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6909201300030000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WIIK, Flavio Braune.    (2010), "Somos &iacute;ndios crentes": dial&eacute;ticas do contato, alteridade    e media&ccedil;&atilde;o cultural entre os Xokleng (J&ecirc;) de Santa Catarina".    <i>Tellus</i>, 10 (19): 11-51.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-6909201300030000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Artigo recebido    em 03/02/2013    <br>   Aprovado em 07/08/2013</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDRELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Geraldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Falas, objetos e corpos: autores indígenas no alto rio Negro]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>2010</year>
<volume>25</volume>
<numero>73</numero>
<issue>73</issue>
<page-range>5-26</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDRELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Geraldo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Histórias tariano e tukano: política e ritual no rio Uaupés]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Antropologia]]></source>
<year>2012</year>
<volume>55</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>291-330</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENVENISTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Émile]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O vocabulário das instituições indo-europeias]]></source>
<year>1995</year>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROWN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Can culture be copyrighted?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Current Anthropology]]></source>
<year>1998</year>
<volume>39</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>193-222</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALAVIA SÁEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oscar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O nome e o tempo dos Yaminawa]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALAVIA SÁEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oscar]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cfarid Naveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miguel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pérez Gil]]></surname>
<given-names><![CDATA[Laura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O saber é estranho e amargo: sociologia e mitologia do conhecimento entre os Yaminawa]]></article-title>
<source><![CDATA[Campos]]></source>
<year>2003</year>
<volume>4</volume>
<page-range>9-28</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALAVIA SÁEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oscar]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA['Cultura' e cultura: conhecimentos tradicionais e direitos intelectuais]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultura com aspas]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>311-373</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cosac Naify]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLIFFORD]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARCUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[George E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Writing culture: the poetics and politics of ethnography]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELHO DE SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcela]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A vida material das coisas intangíveis"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Souza]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcela Coelho de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Lima]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edilene Coffaci de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conhecimento e cultura: práticas de transformação do mundo indígena]]></source>
<year>2010</year>
<page-range>97-118</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Athalaia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COVARRUBIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sebastián de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tesoro de la lengua castellana o española]]></source>
<year>1611</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clifford]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The interpretation of cultures: selected essays]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basic]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONÇALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia Pereira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Divino Tserewahú: Vídeo nas Aldeias et al.: uma etnografia de encontros intersocietários]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>INSTITUTO SOCIOAMBIENTAL</collab>
<source><![CDATA[Inovar para avançar: propondo novas formas de salvaguarda aos direitos intelectuais coletivos dos povos indígenas]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Ford]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOPENAWA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Davi]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Albert]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bruce]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La chute du ciel: paroles d'un chaman Yanomami]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Plon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[André]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O retorno dos mortos: apontamentos sobre a repatriação dos ornamentos de dança (basá busá) do Museu do Índio, em Manaus, para o Rio Negro]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Antropologia]]></source>
<year>2012</year>
<volume>55</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>331-355</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEBRIJA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vocabulario español-latino]]></source>
<year>1494</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STRATHERN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marilyn]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["What is intellectual property after?"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Law]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hassard]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Actor network theory and after]]></source>
<year>1999</year>
<page-range>156-180</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[BlackwellThe Sociological Review]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VENKATESAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Soumhya]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Ontology is just another word for culture"]]></source>
<year>2008</year>
<conf-name><![CDATA[ Group for Debates in Anthropological Theory]]></conf-name>
<conf-date>2008</conf-date>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIVEIROS DE CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["And"]]></article-title>
<source><![CDATA[Manchester Papers in Social Anthropology]]></source>
<year>2003</year>
<volume>7</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WAGNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A invenção da cultura]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cosac Naify]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WIIK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Flavio Braune]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Somos índios crentes": dialéticas do contato, alteridade e mediação cultural entre os Xokleng (Jê) de Santa Catarina]]></article-title>
<source><![CDATA[Tellus]]></source>
<year>2010</year>
<volume>10</volume>
<numero>19</numero>
<issue>19</issue>
<page-range>11-51</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
