<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702006000100019</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702006000100019</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Raízes alemãs da sociologia econômica]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The German roots of economic sociology]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lallement]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Laboratoire Interdisciplinaire pour la Sociologie Économique CNRS CNAM]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>375</fpage>
<lpage>394</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702006000100019&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702006000100019&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702006000100019&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O texto recupera a fonte clássica weberiana e da Escola Histórica Alemã para a formação da economia institucionalista no contexto acadêmico norte-americano das últimas décadas do século XIX. Para isso, retoma as reflexões de Weber em torno da sociologia do direito e a conexão entre normas jurídicas e ação econômica. Apresenta em seguida a sua recepção do outro lado do Atlântico como grandemente devedora das figuras respectivas de Richard T. Ely, destacado representante de uma geração de estudantes formados pelo ambiente cultural alemão, e em seguida de J. R. Commons, leitor do primeiro. O artigo também mostra as relações entre os temas da democracia industrial e da grande empresa cooperativa, nos Estados Unidos, com a aquela tradição intelectual, estabelecendo assim as condições históricas para o surgimento posterior da sociologia econômica. Sugere, dessa forma, que as afinidades eletivas entre a economia e as outras esferas do social, uma abordagem de raiz weberiana, têm explicitada a sua linha de continuidade encontrada nas classificações disciplinares mais recentes.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The text reassesses the use of Weber and the German Historical School as classical sources in the formation of institutionalist economics in the US academic context during the final decades of the 19th century. This aim in mind, it turns to Weber's writings on the sociology of law, and the connection between juridical norms and economic action. Subsequently, the text presents the reception of his work on the other side of the Atlantic, in particular via the figures of Richard T. Ely, the leading figure of a generation of students influenced by the German cultural environment, followed later by J. R. Commons, a close reader of the former's work. The article also focuses on the relations between this intellectual tradition and the themes of industrial democracy and large cooperative companies in the United States, a process that established the historical conditions for the later emergence of economic sociology. In conclusion, it suggests that the 'elective affinities' between economics and other social spheres, an approach rooted in Weber, help explain lines of continuity found in more recent disciplinary classifications.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Rechtssoziologie]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Institucionalismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sociologia econômica]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Rechtssoziologie]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Institutionalism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Economic sociology]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="right"><FONT size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>ARTIGOS</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><B>Ra&iacute;zes  alem&atilde;s da sociologia econ&ocirc;mica</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>The  German roots of economic sociology</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Michel  Lallement</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P><HR size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>RESUMO</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  texto recupera a fonte cl&aacute;ssica weberiana e da Escola Hist&oacute;rica  Alem&atilde; para a forma&ccedil;&atilde;o da economia institucionalista no contexto  acad&ecirc;mico norte-americano das &uacute;ltimas d&eacute;cadas do s&eacute;culo  XIX. Para isso, retoma as reflex&otilde;es de Weber em torno da sociologia do  direito e a conex&atilde;o entre normas jur&iacute;dicas e a&ccedil;&atilde;o  econ&ocirc;mica. Apresenta em seguida a sua recep&ccedil;&atilde;o do outro lado  do Atl&acirc;ntico como grandemente devedora das figuras respectivas de Richard  T. Ely, destacado representante de uma gera&ccedil;&atilde;o de estudantes formados  pelo ambiente cultural alem&atilde;o, e em seguida de J. R. Commons, leitor do  primeiro. O artigo tamb&eacute;m mostra as rela&ccedil;&otilde;es entre os temas  da democracia industrial e da grande empresa cooperativa, nos Estados Unidos,  com a aquela tradi&ccedil;&atilde;o intelectual, estabelecendo assim as condi&ccedil;&otilde;es  hist&oacute;ricas para o surgimento posterior da sociologia econ&ocirc;mica. Sugere,  dessa forma, que as afinidades eletivas entre a economia e as outras esferas do  social, uma abordagem de raiz weberiana, t&ecirc;m explicitada a sua linha de  continuidade encontrada nas classifica&ccedil;&otilde;es disciplinares mais recentes.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Palavras-chave:</B>  <I>Rechtssoziologie</I>; Institucionalismo; Sociologia econ&ocirc;mica.</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>ABSTRACT</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The  text reassesses the use of Weber and the German Historical School as classical  sources in the formation of institutionalist economics in the US academic context  during the final decades of the 19<SUP>th</SUP> century. This aim in mind, it  turns to Weber's writings on the sociology of law, and the connection between  juridical norms and economic action. Subsequently, the text presents the reception  of his work on the other side of the Atlantic, in particular via the figures of  Richard T. Ely, the leading figure of a generation of students influenced by the  German cultural environment, followed later by J. R. Commons, a close reader of  the former's work. The article also focuses on the relations between this intellectual  tradition and the themes of industrial democracy and large cooperative companies  in the United States, a process that established the historical conditions for  the later emergence of economic sociology. In conclusion, it suggests that the  'elective affinities' between economics and other social spheres, an approach  rooted in Weber, help explain lines of continuity found in more recent disciplinary  classifications.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Keywords:</B>  <I>Rechtssoziologie</I>; Institutionalism; Economic sociology.</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Nota  sobre sociologia econ&ocirc;mica</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este  artigo &eacute; ao mesmo tempo denso e oportuno, conquanto conciso e econ&ocirc;mico  no talhe. Denso porque mobiliza fontes da sociologia cl&aacute;ssica, esclarecendo  passagens e influ&ecirc;ncias &agrave;s vezes pressupostas, por&eacute;m nem sempre  devidamente marcadas com a clareza e a precis&atilde;o que o assunto &#150; a  imbrica&ccedil;&atilde;o entre os temas econ&ocirc;micos e os temas da organiza&ccedil;&atilde;o  social, passando pelo <I>medium</I> privilegiado do direito &#150; exige. Oportuno  porque aponta, talvez involuntariamente, para implica&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas  mais pr&oacute;ximas da agenda do presente, incluindo a aposta no cooperativismo  e em uma economia social de mercado. A discuss&atilde;o sobre a vertente norte-americana  do reformismo social, caldo de cultura da corrente institucionalista, e que d&aacute;  empuxe &agrave; diferencia&ccedil;&atilde;o do campo disciplinar chamado "sociologia  econ&ocirc;mica", &eacute; esclarecedora a esse respeito. Ela, ali&aacute;s, abre  uma brecha para se levantar a quest&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es sociais  de elei&ccedil;&atilde;o intelectual de determinadas classifica&ccedil;&otilde;es  "s&aacute;bias", como &eacute; o caso, sugerido no texto, para a American Economic  Association. O recurso &agrave; hist&oacute;ria, aqui apenas ro&ccedil;ado, &eacute;  a fresta por onde se ilumina o que est&aacute; de fato em jogo: lutas de classe,  tend&ecirc;ncias monopolistas das firmas, desapossamento do saber de of&iacute;cio,  desemprego e crise social. Juntando os fios, &eacute; poss&iacute;vel entrever,  para a conjuntura de nascimento do institucionalismo (final do s&eacute;culo XIX  e as duas primeiras d&eacute;cadas do s&eacute;culo XX), os outros componentes  (n&atilde;o mencionados pelo autor) do quebra-cabe&ccedil;a: taylorismo, fordismo,  crise do liberalismo e o "novo contrato social". Este artigo, portanto, estimula  o paladar, se se pode dizer assim, e esse n&atilde;o &eacute; um m&eacute;rito  menor.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com  respeito &agrave; influ&ecirc;ncia da escola hist&oacute;rica alem&atilde; na  sociologia econ&ocirc;mica &#150; mote da contribui&ccedil;&atilde;o &#150;, o  efeito &eacute; igualmente estimulante. Seus esclarecimentos podem n&atilde;o  ser originais, mas s&atilde;o certamente abalizados e ponderados, confirmando  elegantemente a intui&ccedil;&atilde;o de que os argumentos hoje enfatizados pelo  campo s&atilde;o devedores de uma problem&aacute;tica que est&aacute; posta em  Max Weber e que, se assim &eacute;, o retorno &agrave;quela problem&aacute;tica  (re)descobrir&aacute; muitos elos que a riqueza daquele patrim&ocirc;nio permite  estabelecer. Um exemplo: a rela&ccedil;&atilde;o entre as formas do direito (direito  formal e direito material) e da organiza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica. Ou  ainda: entre capitalismo e tecnologias de poder. Dif&iacute;cil, portanto, confinar  tudo isso a uma especialidade. O texto de Michel Lallement &eacute; bom por causa  dessa abertura.</FONT></P>    <P align="center"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">*  * *</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para  a sociologia econ&ocirc;mica em particular, assim como para a sociologia em geral,  o tema das institui&ccedil;&otilde;es constitui sem nenhuma d&uacute;vida um objeto  seminal. Ainda que agreguem pontos de vista bastante diversificados (teoria dos  custos de transa&ccedil;&atilde;o, escola da regula&ccedil;&atilde;o, <I>political  economy</I>, teoria das conven&ccedil;&otilde;es...), as abordagens institucionalistas  reivindicadas pelos economistas foram prova de uma vitalidade not&aacute;vel no  curso desses &uacute;ltimos dec&ecirc;nios (cf. Hodgson, 1994). A sociologia conformou-se  a esse diapas&atilde;o mais tardiamente e, na falta de uma verdadeira abordagem  unificada, nota-se, sobretudo no per&iacute;odo recente, igualmente discursos  que reivindicam de maneira expl&iacute;cita um ponto de vista institucionalista  (cf. Lallement, 2004a). Ratifica tal constata&ccedil;&atilde;o o fato de, na presente  contribui&ccedil;&atilde;o, voltar-se &agrave; tem&aacute;tica institucionalista,  que ocupa, como &eacute; de reconhecimento geral, um lugar importante no campo  da sociologia econ&ocirc;mica contempor&acirc;nea. Minha tese maior &eacute; que,  nessa mat&eacute;ria, somos grandemente devedores dos trabalhos ainda bastante  desconhecidos hoje da escola hist&oacute;rica alem&atilde;. Tal escola ocupou  um lugar central, para n&atilde;o dizer hegem&ocirc;nico, no seio do espa&ccedil;o  intelectual alem&atilde;o desde a metade do s&eacute;culo XIX at&eacute; os anos  de 1920. Na tradi&ccedil;&atilde;o cameralista, ela assume uma amplid&atilde;o  em economia gra&ccedil;as aos primeiros trabalhos de Wilhem Roscher, Karl Knies  e Bruno Hildebrand. Recordemos muito rapidamente suas causas e suas origens.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  1843, W. Roscher publica uma pequena obra que afirma sua vontade de usar um m&eacute;todo  compar&aacute;vel &agrave;quele mobilizado por Friedrich Karl von Savigny, jurista  que defende que o direito n&atilde;o &eacute; a emana&ccedil;&atilde;o da Raz&atilde;o,  mas a express&atilde;o singular, at&eacute; mesmo irracional, de experi&ecirc;ncias  nacionais. Em um esp&iacute;rito similar, o objetivo dos economistas consiste  menos em abstrair e em especular do que em descrever.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  artigo de f&eacute; metodol&oacute;gico da escola hist&oacute;rica, o artigo fundamental  e distintivo, era de que o <I>organon</I> da economia cient&iacute;fica devia  principalmente &#150; no in&iacute;cio se havia dito <I>exclusivamente</I> &#150;  consistir nos resultados das monografias hist&oacute;ricas e nas generaliza&ccedil;&otilde;es  que eram extra&iacute;das da&iacute;. Pode-se resumir precisamente o credo da  escola hist&oacute;rica pela proposi&ccedil;&atilde;o de que o economista, considerado  um pesquisador, deve ser essencialmente um historiador da economia (Schumpeter,  1983, III, pp. 85-86).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa  vontade de analisar os fatos econ&ocirc;micos sem abstra&iacute;-los do rico solo  social, jur&iacute;dico e hist&oacute;rico no qual germinam &eacute;, desde seu  nascimento, uma constante da sociologia econ&ocirc;mica. Para esclarecer mais  precisamente o sentido e o alcance de tal asser&ccedil;&atilde;o, h&aacute; dois  argumentos maiores que incitam a debru&ccedil;ar-se sobre as fontes germ&acirc;nicas.  O primeiro &eacute; que Max Weber, figura das mais eminentes, mas tamb&eacute;m  das mais amb&iacute;guas da escola hist&oacute;rica<A name="top1"></A><A href="#back1"><SUP>1</SUP></A>,  trabalhou abundantemente o campo de uma sociologia econ&ocirc;mica (cf. Weber,  1999). Ainda que n&atilde;o o mais conhecido, um de seus resultados de maior import&acirc;ncia  consiste em dar aten&ccedil;&atilde;o &agrave;s regras e, mais exatamente, &agrave;  articula&ccedil;&atilde;o entre normas jur&iacute;dicas e a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica.  Em seus escritos consagrados &agrave; racionaliza&ccedil;&atilde;o do direito,  Weber desenvolve assim uma s&oacute;lida reflex&atilde;o sobre as condi&ccedil;&otilde;es  sociais de g&ecirc;nese e de funcionamento da economia moderna. Essa problem&aacute;tica  estar&aacute; no cora&ccedil;&atilde;o da primeira parte da presente contribui&ccedil;&atilde;o.  O segundo argumento que me incita a voltar &agrave; Alemanha &eacute; o seguinte:  n&oacute;s hoje sem d&uacute;vida esquecemos, mas a escola hist&oacute;rica alem&atilde;  emigrou de maneira fecunda para al&eacute;m de suas fronteiras, em dire&ccedil;&atilde;o  notadamente &agrave; Am&eacute;rica do Norte. &Eacute; imposs&iacute;vel, por  exemplo, compreender a entrada americana do institucionalismo sem antes se tomar  consci&ecirc;ncia de que, a despeito da variedade de esquemas anal&iacute;ticos  que p&ocirc;de produzir, tal op&ccedil;&atilde;o toma emprestadas da escola hist&oacute;rica  alem&atilde; suas hip&oacute;teses de base. Seria preciso, para isso, de intermedi&aacute;rios.  O socioeconomista americano Richard Ely, autor bem menos renomado que Weber, foi  um dos mais ativos dentre eles. Seus trabalhos ser&atilde;o apresentados na segunda  parte. Limitando-me assim, de maneira certamente parcial, aos trabalhos de Weber  e de Ely, &eacute; &agrave; posteridade imediata das primeiras e das segundas  escolas hist&oacute;ricas que dedicarei meu interesse. Weber e Ely t&ecirc;m,  com efeito, respirado a mesma atmosfera intelectual quando de seus estudos alem&atilde;es,  mas as contribui&ccedil;&otilde;es de seus respectivos trabalhos para a sociologia  econ&ocirc;mica de ontem e de hoje inscrevem-se em registros t&atilde;o diferentes  quanto complementares.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Regras  e institui&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas: a contribui&ccedil;&atilde;o de  Max Weber</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As  m&uacute;ltiplas contribui&ccedil;&otilde;es de Max Weber &agrave; sociologia  econ&ocirc;mica s&atilde;o hoje suficientemente conhecidas e n&atilde;o &eacute;  necess&aacute;rio retom&aacute;-las em detalhe (cf. Swedberg, 1998). Minha inten&ccedil;&atilde;o  &eacute; focalizar a aten&ccedil;&atilde;o sobre um aspecto que se poderia ter  como marginal, considerando-se por exemplo os grandes estudos do autor sobre a  &eacute;tica religiosa e as pr&aacute;ticas econ&ocirc;micas, mas que reputo como  particularmente esclarecedor na perspectiva institucionalista aqui priorizada.  Trata-se, no caso, do estatuto das regras, em especial das regras de direito,  na din&acirc;mica econ&ocirc;mica. A an&aacute;lise das transforma&ccedil;&otilde;es  do direito no longu&iacute;ssimo prazo permite esclarecer de maneira original  a tese cl&aacute;ssica da racionaliza&ccedil;&atilde;o do mundo ocidental moderno.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Fundamentos  de uma sociologia do direito</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  que se pode dizer sobre a evolu&ccedil;&atilde;o do direito, de um espa&ccedil;o  social a outro, e como caracterizar suas formas m&uacute;ltiplas? A fim de responder  a essa interroga&ccedil;&atilde;o, Weber &#150; que era jurista de forma&ccedil;&atilde;o  e come&ccedil;ou sua carreira como advogado &#150; principia por distinguir direito  formal de direito material. Uma lei &eacute; dita formal se pode ser deduzida  de um sistema de no&ccedil;&otilde;es e proposi&ccedil;&otilde;es por meio unicamente  das regras da l&oacute;gica. Nesse caso, busca-se elaborar uma teoria jur&iacute;dica  na qual as normas obedeceriam exclusivamente &agrave; coer&ecirc;ncia da ordem  jur&iacute;dica abstrata e se deixariam deduzir umas das outras, alheias a toda  considera&ccedil;&atilde;o exterior (&eacute;tica, pol&iacute;tica, religiosa,  econ&ocirc;mica...)<A name="top2"></A><A href="#back2"><SUP>2</SUP></A>. Uma lei  &eacute; dita material se ela &eacute; conforme aos dados da &eacute;tica, da  religi&atilde;o, da economia, da pol&iacute;tica do momento: o direito material  &eacute;, pois, um sistema que se refere a elementos extrajur&iacute;dicos. Dito  ainda de outro modo, esse direito tem em conta elementos n&atilde;o jur&iacute;dicos,  na medida em que n&atilde;o est&aacute; a servi&ccedil;o de sua pr&oacute;pria  l&oacute;gica abstrata e de sua coer&ecirc;ncia ideal, mas das exig&ecirc;ncias  da sociedade hist&oacute;rica concreta cuja ordem ele regulamenta. Weber combina  em seguida essa dicotomia com outra parti&ccedil;&atilde;o: aquela que op&otilde;e  direito racional (uso de regras gerais) e direito irracional (que n&atilde;o emprega  regras gerais). Da&iacute;, como indica a <A href="#qua1">Quadro 1</A>, a obten&ccedil;&atilde;o  de quatro tipos ideais de conforma&ccedil;&atilde;o do direito<A name="top3"></A><A href="#back3"><SUP>3</SUP></A>.</FONT></P>    <P><A name="qua1"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/ts/v18n1/30022q1.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  sua <I>Rechtssoziologie</I>, Weber distingue no essencial dois aspectos da racionaliza&ccedil;&atilde;o  do direito: um aspecto interno (dimens&atilde;o formal da racionaliza&ccedil;&atilde;o)  e um aspecto externo (dimens&atilde;o material). Essa distin&ccedil;&atilde;o  elementar tem para si a vantagem de favorecer a apresenta&ccedil;&atilde;o das  teses de Weber e permite sobretudo trazer &agrave; tona a quest&atilde;o da racionaliza&ccedil;&atilde;o  econ&ocirc;mica, em meio &agrave; qual as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho aparecem  em lugar destacado.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>O  direito e a hist&oacute;ria</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tome-se  em primeiro lugar o caso da racionaliza&ccedil;&atilde;o interna. &Eacute; a dimens&atilde;o  em que nos demoraremos menos. Para marcar as etapas determinantes dessa primeira  forma de racionaliza&ccedil;&atilde;o, Weber ret&eacute;m quatro est&aacute;dios  (cf. Weber, 1986, pp. 221 ss.). O ponto de partida &eacute; a revela&ccedil;&atilde;o  carism&aacute;tica do direito pelos profetas. Os exemplos t&iacute;picos s&atilde;o  o dec&aacute;logo revelado por Jeov&aacute; a Mois&eacute;s, os or&aacute;culos  babil&ocirc;nicos ou hel&ecirc;nicos, os druidas gauleses, os sacerdotes fetichistas  africanos, o c&aacute;di mu&ccedil;ulmano, o tirano, mas tamb&eacute;m o j&uacute;ri  moderno. Esse direito &eacute; irracional e formal. Qualific&aacute;-lo desse  modo n&atilde;o significa que temos de nos defrontar com a aplica&ccedil;&atilde;o  de uma norma geral a um caso particular, mas antes a uma decis&atilde;o cuja forma  &eacute; v&aacute;lida para o caso considerado independentemente dos interesses  ou do sentimento subjetivo de justi&ccedil;a. A produ&ccedil;&atilde;o da atividade  jur&iacute;dica passa em seguida &#150; segundo est&aacute;dio &#150; para as  m&atilde;os das notabilidades judici&aacute;rias (<I>Rechthonorationen</I>), a  exemplo dos ju&iacute;zes ingleses ou dos jurisconsultos romanos. O direito &eacute;  ent&atilde;o concebido como uma s&eacute;rie de problemas a resolver. A atividade  jur&iacute;dica permanece aqui em um n&iacute;vel muito concreto, donde o car&aacute;ter  ao mesmo tempo emp&iacute;rico e casu&iacute;stico desse tipo de direito. O terceiro  est&aacute;dio corresponde ao desenvolvimento de comunidades pol&iacute;ticas  mais vastas e acarreta a apari&ccedil;&atilde;o de poderes organizados de car&aacute;ter  teocr&aacute;tico (direito hindu, isl&acirc;mico, israelita) ou principesco (direitos  sagrados e legisla&ccedil;&otilde;es principescas do s&eacute;culo XIX, por exemplo).  O objetivo &eacute; arrancar o direito de seu irracionalismo, seja em nome de  uma &eacute;tica religiosa, seja em nome da raz&atilde;o de Estado, e isso com  a finalidade de elaborar um direito de racionalidade material. N&atilde;o h&aacute;,  nesse caso, distin&ccedil;&atilde;o entre moral e direito, entre exig&ecirc;ncia  &eacute;tica e princ&iacute;pios jur&iacute;dicos. A extens&atilde;o da atividade  estatal, o interesse da burguesia e o desenvolvimento da burocracia acarretam  por fim a apari&ccedil;&atilde;o de juristas especializados formados pela universidade.  O direito tem ent&atilde;o um car&aacute;ter de racionalidade formal, uma vez  que o trabalho legislativo &eacute; formalmente racional, na medida em que os  fatos juridicamente importantes s&atilde;o determinados por meio de uma interpreta&ccedil;&atilde;o  l&oacute;gica significativa e que, em conformidade com essa &uacute;ltima, conceitos  jur&iacute;dicos s&atilde;o produzidos e mobilizados sob forma de regras abstratas.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Evidentemente,  o percurso n&atilde;o &eacute; t&atilde;o linear quanto sugere essa r&aacute;pida  retrospectiva, dependendo sobretudo, de um pa&iacute;s a outro, de vari&aacute;veis  que condicionam o grau de formaliza&ccedil;&atilde;o do direito. Weber ret&eacute;m  tr&ecirc;s dessas vari&aacute;veis: as rela&ccedil;&otilde;es entre Estado e grupos  sociais (classes, ordens etc.), as rela&ccedil;&otilde;es entre poderes teocr&aacute;ticos  e poderes profanos e, por fim, a diversidade na estrutura dos not&aacute;veis  de toga. A despeito das varia&ccedil;&otilde;es nacionais, tr&ecirc;s elementos  ter&atilde;o jogado um papel determinante a favor da racionaliza&ccedil;&atilde;o  interna do direito. Em primeiro lugar, a a&ccedil;&atilde;o dos pr&aacute;ticos  e dos te&oacute;ricos do direito. O direito romano &eacute; o primeiro que escapa  da religi&atilde;o e torna-se uma t&eacute;cnica dominada por especialistas (os  jurisconsultos) que empregam uma linguagem jur&iacute;dica precisa. Inversamente,  na Inglaterra, a racionaliza&ccedil;&atilde;o do direito &eacute; retardada em  fun&ccedil;&atilde;o da aus&ecirc;ncia de uma burocracia e, conquanto se possa  falar ali da exist&ecirc;ncia de profissionais, esses &uacute;ltimos jamais elaboraram  uma linguagem conceitualizada. A difus&atilde;o da escrita &#150; segundo fator  &#150; teve por efeito desorganizar a interpreta&ccedil;&atilde;o carism&aacute;tica  e irracional do direito. Os c&oacute;digos s&atilde;o um meio de obrigar &agrave;  considera&ccedil;&atilde;o de precedentes, assim como &agrave; elabora&ccedil;&atilde;o  de regras como desdobramento de conflitos, a fim de evitar outros conflitos. Weber  considera que o c&oacute;digo civil napole&ocirc;nico constitui, juntamente com  o direito romano e a pr&aacute;tica anglo-sax&atilde;, a terceira grande fonte  de racionaliza&ccedil;&atilde;o. Trata-se de um direito essencialmente urbano,  escrito por legisperitos e cl&eacute;rigos. Plenamente constitutivo do fato burocr&aacute;tico,  foi impulsionado pelos pr&iacute;ncipes e senhores patrimoniais para assentar  seu poder contra o direito carism&aacute;tico de seus opositores.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Normas  de direito e din&acirc;micas econ&ocirc;micas</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda  que n&atilde;o se possa subestimar sobretudo o alcance da racionaliza&ccedil;&atilde;o  interna (ou formal), a dimens&atilde;o externa tem implica&ccedil;&otilde;es muito  mais imediatas para a sociologia econ&ocirc;mica. Lembremo-nos a esse prop&oacute;sito  que, ao abordar a hist&oacute;ria econ&ocirc;mica, Weber (1991) inscreve-se explicitamente  na esteira dos questionamentos de Karl Marx, j&aacute; que seu projeto visa tamb&eacute;m  a interrogar as rela&ccedil;&otilde;es entre as diferentes esferas da atividade  social. Weber p&otilde;e em evid&ecirc;ncia a congru&ecirc;ncia entre certos fen&ocirc;menos  que participam diretamente do movimento de racionaliza&ccedil;&atilde;o do mundo  moderno: o capitalismo, por exemplo, s&oacute; p&ocirc;de desenvolver-se constituindo  a empresa em um quadro jur&iacute;dico apropriado, isto &eacute;, sobre a base  de um direito positivamente avali&aacute;vel. O capitalismo n&atilde;o &eacute;,  pois, simplesmente um fen&ocirc;meno econ&ocirc;mico: para funcionar, nota Weber,  ele tinha necessidade de um direito com o qual se pudesse contar, tal como uma  m&aacute;quina. Por isso, Weber n&atilde;o acreditava na l&oacute;gica marxista  das inst&acirc;ncias. Ele se desfaz explicitamente de tal cren&ccedil;a afirmando  que n&atilde;o existe no capitalismo nenhum fator decisivo que favore&ccedil;a  a racionaliza&ccedil;&atilde;o do direito<A name="top4"></A><A href="#back4"><SUP>4</SUP></A>.  A uma explica&ccedil;&atilde;o determinista e monocausal, ele contrap&otilde;e  uma abordagem dial&eacute;tica e pluridimensional. Trata-se, falando de outra  maneira, de um complexo de vari&aacute;veis que favoreceu o desenvolvimento do  direito &agrave; liberdade ou, se se preferir, a garantia de n&atilde;o ser importunado  por terceiros &#150; em particular o aparelho estatal &#150; no dom&iacute;nio  do juridicamente permitido. Esse tipo de rela&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas,  conforme se ver&aacute;, conduz diretamente &agrave; configura&ccedil;&atilde;o  de rela&ccedil;&otilde;es de trabalho no quadro do capitalismo moderno. A quest&atilde;o  &eacute; tanto mais atual quanto Weber se interessa pelo desenvolvimento de prescri&ccedil;&otilde;es  jur&iacute;dicas que conferem poderes aos indiv&iacute;duos, gra&ccedil;as aos  quais esses &uacute;ltimos podem regular reciprocamente, de maneira discricion&aacute;ria  e aut&ocirc;noma (por&eacute;m no quadro de certos limites, apesar de tudo) as  rela&ccedil;&otilde;es que os envolvem.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Voltemos  antes &agrave;s quatro vari&aacute;veis que, de uma maneira ou de outra, intervieram  na racionaliza&ccedil;&atilde;o externa do direito. O primeiro fator determinante  foi o alargamento dos mercados. Em uma economia aut&aacute;rquica, o direito n&atilde;o  tem a&ccedil;&atilde;o sobre a economia; ele somente delimita, para cada indiv&iacute;duo,  uma esfera de liberdade determinada por fatores n&atilde;o econ&ocirc;micos. "Com  o alargamento dos mercados", escreve Weber, "aqueles que est&atilde;o interessados  no mercado formam um grupo importante cuja influ&ecirc;ncia determina as transa&ccedil;&otilde;es  jur&iacute;dicas que o direito deve regular pelas prescri&ccedil;&otilde;es que  conferem poderes" (1986, p. 46). As transforma&ccedil;&otilde;es das estruturas  sociais &eacute; o segundo vetor permissivo para a racionaliza&ccedil;&atilde;o  externa do direito. Fruto da a&ccedil;&atilde;o de funcion&aacute;rios, a cria&ccedil;&atilde;o  de um novo direito material responde &agrave; necessidade de um procedimento mais  racional, que emana antes de tudo das classes sociais trabalhando racionalmente  do ponto de vista econ&ocirc;mico. Trata-se, em primeiro lugar, da classe burguesa,  cujos interesses exigem um direito un&iacute;voco, claro, livre de todo arbitr&aacute;rio  irracional, de toda perturba&ccedil;&atilde;o irracional por privil&eacute;gios  concretos, garantindo a validez dos contratos e funcionando de maneira previs&iacute;vel.  A alian&ccedil;a entre interesses burgueses e principescos &eacute;, desse ponto  de vista, um fator determinante do processo de racionaliza&ccedil;&atilde;o formal  do direito: "A racionaliza&ccedil;&atilde;o utilitarista caracter&iacute;stica  de toda administra&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica vai por seu pr&oacute;prio  movimento ao encontro do racionalismo econ&ocirc;mico das classes burguesas" (<I>Idem</I>,  p. 194). Outras classes sociais (o campesinato, a burguesia na Antig&uuml;idade)  puderam, entretanto, interessar-se por essa formaliza&ccedil;&atilde;o: assim,  as XII t&aacute;buas, sob as quais estava transcrito o direito da cidade romana,  definiam elas mesmas normas gerais e abstratas que consagram um verdadeiro compromisso  entre classes sociais. A burocratiza&ccedil;&atilde;o da atividade org&acirc;nica  das comunidades fornece o terceiro ingrediente ao coquetel da racionaliza&ccedil;&atilde;o  externa. Tal movimento est&aacute; ligado &agrave; necessidade de poder dos soberanos  e dos funcion&aacute;rios. A burocratiza&ccedil;&atilde;o do Estado moderno incita  &agrave; racionaliza&ccedil;&atilde;o da jurisdi&ccedil;&atilde;o. Torna-se assim  mais f&aacute;cil encarar as reivindica&ccedil;&otilde;es dos grupos de interesses,  e opor sua pr&oacute;pria &eacute;tica racional &agrave; irracionalidade das camadas  e classes contestadoras. Enfim, como os comerciantes das cidades estavam preocupados  com os contratos redigidos em boa e devida forma, a urbaniza&ccedil;&atilde;o  constitui o quarto e &uacute;ltimo par&acirc;metro que p&ocirc;de ser mobilizado  em favor da racionaliza&ccedil;&atilde;o externa do direito.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sob  a a&ccedil;&atilde;o desses diferentes fatores, o direito privado e o direito  p&uacute;blico viram-se consideravelmente modificados. Suas transforma&ccedil;&otilde;es  tiveram impactos diretos na no&ccedil;&atilde;o de contrato (e notadamente naquela  de contrato de trabalho), cuja quest&atilde;o, de fato, &eacute; central na sociologia  weberiana do direito e &eacute;, por vezes, a essa &uacute;nica dimens&atilde;o  &#150; de maneira equivocada, a meu ver &#150; que &eacute; reduzida a contribui&ccedil;&atilde;o  de Weber nesse campo de an&aacute;lise<A name="top5"></A><A href="#back5"><SUP>5</SUP></A>.  Para ser mais exato, as observa&ccedil;&otilde;es consagradas &agrave; racionaliza&ccedil;&atilde;o  das pr&aacute;ticas contratuais ocupam uma parte importante do cap&iacute;tulo  II da <I>Rechtssoziologie</I>. Nessa parte, dedicada &agrave; cria&ccedil;&atilde;o  dos direitos subjetivos, Weber sustenta que a racionaliza&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica  se desdobra por ocasi&atilde;o da passagem do "contrato-estatuto" em dire&ccedil;&atilde;o  ao "contrato-fun&ccedil;&atilde;o". Os contratos-estatuto est&atilde;o na origem  dos atos m&aacute;gicos e simb&oacute;licos que, na maior parte das vezes, dependem  da fraternaliza&ccedil;&atilde;o: um indiv&iacute;duo torna-se o pai, o escravo  etc. de outro. Para retomar os termos de Weber, eles implicam uma mudan&ccedil;a  na situa&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica e no <I>habitus</I> social dos contratantes.  Uma das conseq&uuml;&ecirc;ncias dessa personaliza&ccedil;&atilde;o do contrato  &eacute; que a responsabilidade contratual n&atilde;o engaja a fortuna do devedor,  mas o corpo deste &uacute;ltimo. Assim, em caso de n&atilde;o-pagamento,</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;..&#93; o  que o credor pode tomar &eacute; a pessoa do devedor, a qual ele pode matar, prender  como ref&eacute;m, manter como empregado dom&eacute;stico, vender como escravo;  ali onde v&aacute;rios credores est&atilde;o presentes, o devedor &eacute; cortado  em peda&ccedil;os, como se sup&otilde;e por uma passagem das XII t&aacute;buas;  o credor pode igualmente se instalar na casa do devedor (<I>Idem</I>, p. 59).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quanto  ao contrato-fun&ccedil;&atilde;o, ele &eacute; o quadro no qual s&atilde;o fornecidas  presta&ccedil;&otilde;es concretas que n&atilde;o engajam o estatuto das pessoas.  Se ele serve ao desenvolvimento econ&ocirc;mico, sua origem &eacute; um "fen&ocirc;meno  geral e regulamentado entre associados de uma comunidade pol&iacute;tica ou econ&ocirc;mica,  mas somente no dom&iacute;nio n&atilde;o econ&ocirc;mico, ou seja, como troca  de mulheres entre cl&atilde;s ex&oacute;gamos" (<I>Idem</I>, p. 51). Com o uso  da fun&ccedil;&atilde;o monet&aacute;ria na manipula&ccedil;&atilde;o dos metais,  o desenvolvimento do empr&eacute;stimo, o reconhecimento do direito &agrave; liberdade  etc., os contratos-fun&ccedil;&atilde;o se desenvolvem. Certamente as resist&ecirc;ncias  s&atilde;o m&uacute;ltiplas, e Weber d&aacute; conta delas abundantemente. Mas  historicamente h&aacute; de fato congru&ecirc;ncia entre racionaliza&ccedil;&atilde;o  dos procedimentos contratuais e desenvolvimento das trocas econ&ocirc;micas; trocas  mudas &#150; para retomar a express&atilde;o de Weber &#150; pois desprovidas  de todo formalismo m&aacute;gico.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>A  exporta&ccedil;&atilde;o do esquema institucionalista: Richard Ely e a democracia  econ&ocirc;mica</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dado  que o mercado de trabalho n&atilde;o &eacute; certamente um mercado no sentido  walrasiano do termo, as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho constituem, desde muito  tempo, um eixo de reflex&atilde;o consider&aacute;vel para os soci&oacute;logos  da economia. Os estudos de Weber, de quem alguns lineamentos foram anteriormente  esbo&ccedil;ados, convidam assim a entender o direito como uma das pe&ccedil;as  importantes a concorrer diretamente para as regula&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas.  Esse postulado faz parte de um conjunto de hip&oacute;teses que est&aacute; na  origem de um ponto de vista institucionalista, cuja fama, conforme veremos a partir  de agora, ultrapassa rapidamente as fronteiras alem&atilde;es. Os Estados Unidos  constituem, desse ponto de vista, um lugar de acolhida particularmente fecundo.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Da  escola hist&oacute;rica alem&atilde; &agrave; economia institucionalista norte-americana</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  la&ccedil;o entre a escola hist&oacute;rica alem&atilde; e a tradi&ccedil;&atilde;o  institucionalista americana est&aacute; hoje claramente estabelecido. Em uma palavra,  recorde-se simplesmente que os anos de 1870 e 1880 constituem, para os Estados  Unidos, uma virada importante: sob o pano de fundo da depress&atilde;o econ&ocirc;mica  e de movimentos sociais (greves, manifesta&ccedil;&otilde;es, sucessos do proselitismo  dos "Cavaleiros do trabalho"), eles registram a insatisfa&ccedil;&atilde;o crescente  de jovens estudantes &#150; John Bates Clark, Henry Carter Adams, Richard T. Ely,  Edmund J. James, Simon Patten, Edwin R. A. Seligman e outros &#150; com as teorias  econ&ocirc;micas dominantes. As alternativas intelectuais que esses filhos de  boa fam&iacute;lia, formados na cultura protestante (&agrave; exce&ccedil;&atilde;o  de E. Seligman), desejam promover beneficiam-se diretamente dos ensinamentos colhidos  quando de seus est&aacute;gios na Alemanha, momentos privilegiados por ocasi&atilde;o  dos quais eles se impregnam das teses da escola hist&oacute;rica. De volta a seu  pa&iacute;s de origem, esses jovens pesquisadores americanos est&atilde;o decididos  ent&atilde;o a desenvolver um ponto de vista que se socorre, em ampla medida,  da abordagem germ&acirc;nica. A declina&ccedil;&atilde;o organizacional do projeto  toma forma com a American Economic Association, batizada em 1885. Fundada gra&ccedil;as  ao <I>&eacute;lan</I> decisivo de Richard Ely (1886a), essa associa&ccedil;&atilde;o  quer ser um lugar aberto ao vento da revolta e, por oposi&ccedil;&atilde;o &agrave;s  abordagens do tipo <I>laissez-faire</I>, promove m&eacute;todos de investiga&ccedil;&atilde;o  indutivos, hist&oacute;ricos e estat&iacute;sticos (cf. Hamilton, 1919). Em 1918,  os estatutos da associa&ccedil;&atilde;o precisam explicitamente o projeto: "as  institui&ccedil;&otilde;es &#150; e n&atilde;o mais o valor &#150; ser&atilde;o  daqui em diante o objeto da ci&ecirc;ncia econ&ocirc;mica. O termo 'institucionalismo'  &eacute; ent&atilde;o proposto pela primeira vez para designar a escola de pensamento  econ&ocirc;mico na qual se formar&atilde;o todos aqueles que aderirem a esta carta"  (Gu&eacute;ry, 2001, p. 19).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Richard  T. Ely (1854-1943) &eacute; um dos pais dessa economia institucionalista. Depois  dos estudos em Columbia, Ely estagia tr&ecirc;s anos em Heidelberg, onde obt&eacute;m  um doutorado em filosofia (1879)<A name="top6"></A><A href="#back6"><SUP>6</SUP></A>.  De volta aos Estados Unidos, contribui para a difus&atilde;o das teses da escola  hist&oacute;rica alem&atilde;, o que o leva, ali&aacute;s, a se envolver em uma  <I>Methodenstreit</I> americana com seu colega Simon Newcomb, matem&aacute;tico,  f&iacute;sico e astr&ocirc;nomo cedo convertido ao ponto de vista marginalista.  Professor no Departamento de Hist&oacute;ria e Pol&iacute;tica da Universidade  John Hopkins (a partir de 1881), depois na Universidade de Wisconsin (a partir  de 1892), Ely distingue, sem grande originalidade, dois tempos da economia pol&iacute;tica:  o da escola inglesa (Malthus, Ricardo, Mill) daquele da escola alem&atilde;. A  primeira, ortodoxa, caracteriza-se, segundo ele, por um andamento dedutivista,  uma propens&atilde;o a raciocinar sob a base do simples princ&iacute;pio do <I>Selfishness</I>,  por uma aus&ecirc;ncia de refer&ecirc;ncias estat&iacute;sticas e hist&oacute;ricas,  por uma valoriza&ccedil;&atilde;o do <I>laissez-faire</I>, por uma tend&ecirc;ncia  a cindir os fen&ocirc;menos econ&ocirc;micos dos outros fatos sociais, pela fraqueza  dos servi&ccedil;os que ela pode prestar para a a&ccedil;&atilde;o pr&aacute;tica,  pelo irrealismo de suas teses (como, por exemplo, a da igualiza&ccedil;&atilde;o  das taxas de lucro). Ely posiciona-se, assim como Weber, &agrave; sombra dos trabalhos  da segunda escola &#150; aquela que encarna os nomes de Hildebrand, Knies, Roscher  e outros:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eles  tomaram o nome de escola hist&oacute;rica a fim de se aliar &agrave;s grandes  transforma&ccedil;&otilde;es no dom&iacute;nio da pol&iacute;tica, do direito  e da teologia. Eles estudaram o presente &agrave; luz do passado. Adotaram a experi&ecirc;ncia  como um guia e avaliaram o que iria advir por refer&ecirc;ncia &agrave;quilo que  foi. Esse m&eacute;todo pode tamb&eacute;m ser chamado de experimental. &Eacute;  o mesmo m&eacute;todo que deu excelentes frutos na ci&ecirc;ncia f&iacute;sica  (Ely, 1883, p. 233).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  experi&ecirc;ncia e a experimenta&ccedil;&atilde;o em quest&atilde;o tomam forma  aqui gra&ccedil;as &agrave; hist&oacute;ria, ao tratamento estat&iacute;stico  ou, ainda, ao m&eacute;todo comparativo. Uma dupla exig&ecirc;ncia &eacute; assim  afirmada: aquela da empiria, por um lado &#150; "a primeira coisa &eacute; reunir  os fatos" (<I>Idem</I>, p. 234) &#150;, e aquela da ruptura com uma concep&ccedil;&atilde;o  muito estreitamente individualista dos homens, por outro lado &#150; "como Blackstone  sublinhou, o homem &eacute; feito para viver em sociedade" (<I>Idem</I>, p. 234).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  que dizer, mais precisamente, das quest&otilde;es sobre as rela&ccedil;&otilde;es  de trabalho? Para Ely (1886b), tr&ecirc;s fatores explicam que os assalariados  estejam em situa&ccedil;&atilde;o de inferioridade no mercado de trabalho. O primeiro  est&aacute; relacionado &agrave; imperfei&ccedil;&atilde;o desse mercado particular  e &agrave;s desigualdades que resultam da&iacute;. O economista constata empiricamente  o quanto a exist&ecirc;ncia de coaliz&otilde;es de empregadores pode prejudicar  os assalariados. Monops&ocirc;nios e oligops&ocirc;nios de empregadores, ou, dito  de forma direta, o conluio desses &uacute;ltimos (por meio principalmente das  associa&ccedil;&otilde;es profissionais), tornam-se fonte de iniq&uuml;idades,  o que se traduz concretamente em pr&aacute;ticas discriminat&oacute;rias em rela&ccedil;&atilde;o  a minorias, imigrantes e mulheres. Esses modos de gest&atilde;o s&atilde;o tanto  mais carregados de injusti&ccedil;a quanto a mobilidade dos assalariados &eacute;  limitada pela perda de direitos de tempo de servi&ccedil;o (e outros direitos  associados) que a mudan&ccedil;a de uma empresa a outra acaba acarretando. O segundo  fator relaciona-se ao fato de que, a despeito dos direitos pol&iacute;ticos adquiridos  no s&eacute;culo XIX pelos trabalhadores, as rela&ccedil;&otilde;es empregadores-empregados  permanecem amplamente marcadas pela cunha do autoritarismo. A aus&ecirc;ncia de  democracia industrial est&aacute; na origem de m&uacute;ltiplos problemas: fraca  implica&ccedil;&atilde;o dos assalariados em seu trabalho, propens&atilde;o a  abandonar as empresas nas quais as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho tenham se  tornado insuport&aacute;veis, conflitos de trabalho etc. Ely relaciona a inseguran&ccedil;a  econ&ocirc;mica como o terceiro fator determinante das desigualdades que estruturam  as rela&ccedil;&otilde;es entre empregadores e assalariados. Ele denuncia sobretudo  os danos causados pela mercadoriza&ccedil;&atilde;o do trabalho, o que torna os  assalariados vulner&aacute;veis aos mais diversos acasos (a boa vontade do empregador,  acidentes de trabalho, doen&ccedil;as etc.).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Democracia  e economia</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante  da incapacidade flagrante do mercado de trabalho de reabsorver de maneira aut&ocirc;noma  as dificuldades e as iniq&uuml;idades que Ely e, mais geralmente, os economistas  institucionalistas untados de ci&ecirc;ncia hist&oacute;rica &agrave; moda alem&atilde;  p&otilde;em em evid&ecirc;ncia, o que se deve fazer? Para Ely, como para J. B.  Clark ou H. C. Adams, a esperan&ccedil;a socialista est&aacute; associada ao advento  de uma democracia industrial, tendo a grande empresa cooperativa como seu local  privilegiado de desenvolvimento. "Nossa &eacute;poca &eacute; mais democr&aacute;tica  do que as outras, pois ela &eacute; mais crist&atilde;", escreve Ely na introdu&ccedil;&atilde;o  de uma s&eacute;rie de tr&ecirc;s artigos que aparecem em 1887 no <I>Harper's  New Monthly Magazine</I>. Confiante na fraternidade dos homens, Ely estima que  o desenvolvimento das grandes empresas por a&ccedil;&otilde;es traz uma solu&ccedil;&atilde;o  ao autoritarismo tradicional dos donos de empresa, pois elas carregam consigo  um princ&iacute;pio de democracia industrial (cf. Ely, 1887a). Mais do que as  outras, as empresas financiadas por capitais negociados em bolsas, com efeito,  podem desenvolver suas capacidades produtivas e encorajar a poupan&ccedil;a. Sua  estrutura as incita sobretudo a delegar as diferentes tarefas de produ&ccedil;&atilde;o  e de gest&atilde;o, por exemplo, &agrave;queles que possuem as compet&ecirc;ncias  para isso. Dessa forma, por-se-ia um ponto final no autoritarismo patronal e,  sob o modelo da cooperativa, vislumbrar-se-ia a tomada da gest&atilde;o das empresas  pelos seus pr&oacute;prios empregados (cf. <I>Idem</I>)<A name="top7"></A><A href="#back7"><SUP>7</SUP></A>.  Ely n&atilde;o &eacute;, no entanto, completamente ing&ecirc;nuo. Ele sabe dos  perigos e dos limites da grande firma industrial. Confiar as fun&ccedil;&otilde;es  de organiza&ccedil;&atilde;o e de dire&ccedil;&atilde;o &agrave; ger&ecirc;ncia,  por si s&oacute;, n&atilde;o &eacute; suficiente. Ela pode desperdi&ccedil;ar  os recursos que est&atilde;o sob sua al&ccedil;ada e dar provas de inefici&ecirc;ncia  na realiza&ccedil;&atilde;o de suas tarefas. N&atilde;o &eacute; certo, al&eacute;m  do mais, que os assalariados teriam asseguradas condi&ccedil;&otilde;es de trabalho  decentes. A propens&atilde;o ao a&ccedil;ambarcamento monopol&iacute;stico &eacute;,  por fim, um perigo que ronda sempre, com sua coorte de m&eacute;todos duvidosos  (produzir a baixo custo para provocar a fal&ecirc;ncia do concorrente e em seguida  adquiri-lo) e de danos para os assalariados implicados nesse processo. Da&iacute;  por que a regula&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e social das empresas deve ser  objeto de uma responsabilidade diferenciada, segundo perten&ccedil;am elas a setores  de ind&uacute;strias com rendimentos constantes, decrescentes ou crescentes. Nos  dois primeiros casos, &eacute; poss&iacute;vel satisfazer-se com o princ&iacute;pio  competitivo, na medida em que a tenta&ccedil;&atilde;o monopol&iacute;stica &eacute;  diminuta. No &uacute;ltimo caso, ao contr&aacute;rio &#150; como por exemplo no  setor do g&aacute;s &#150;, a interven&ccedil;&atilde;o se imp&otilde;e. "O espa&ccedil;o  econ&ocirc;mico coberto pelos rendimentos crescentes deve ser abandonado pelas  empresas em prol do governo federal, quer seja do Estado apenas, quer seja de  combina&ccedil;&otilde;es associando o Estado com suas diferentes subdivis&otilde;es,  com as municipalidades devendo vir em primeiro lugar" (Ely, 1887b, p. 262).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  racioc&iacute;nio de Ely mistura m&uacute;ltiplos ingredientes tipicamente alem&atilde;es:  pano de fundo de&iacute;sta, cuidado com a acumula&ccedil;&atilde;o de dados emp&iacute;ricos,  den&uacute;ncia das desigualdades sofridas pelos assalariados, engajamento em  favor de certa interven&ccedil;&atilde;o estatal no curso dos neg&oacute;cios  econ&ocirc;micos e, por fim, esquema de an&aacute;lise tipicamente historicista.  Gra&ccedil;as &agrave; alian&ccedil;a entre cristianismo e teoria econ&ocirc;mica,  o conjunto fica a servi&ccedil;o de um projeto &eacute;tico que tem no combate  &agrave;s desigualdades naturais e sociais uma de suas manifesta&ccedil;&otilde;es  mais tang&iacute;veis. A liga&ccedil;&atilde;o com a escola hist&oacute;rica se  esclarece ainda mais se se recorda que a economia social (<I>die Volkswirstschaft</I>),  tal como a concebem os socialistas de c&aacute;tedra,</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;  n&atilde;o consiste simplesmente em uma sociedade de produ&ccedil;&atilde;o. O  que importa antes de tudo n&atilde;o &eacute; saber como se pode produzir o mais  poss&iacute;vel, mas, antes, como os homens vivem, at&eacute; que ponto a atividade  econ&ocirc;mica realiza as finalidades morais da vida, os postulados de justi&ccedil;a  de humanidade e de moralidade que se imp&otilde;em a toda sociedade humana (Schoenberg,  <I>apud</I> Durkheim, 1975, p. 270).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ely  argumenta paralelamente em favor de uma abordagem econ&ocirc;mica na qual a justi&ccedil;a  social constitua o horizonte privilegiado<A name="top8"></A><A href="#back8"><SUP>8</SUP></A>.  Mas, como se pode facilmente admitir, as an&aacute;lises desse autor permanecem  insatisfat&oacute;rias para opor-se &agrave; escola inglesa, dotada, independentemente  do que se pense, de um f&ocirc;lego te&oacute;rico muito mais potente do que aquele  dos heterodoxos americanos. A indigna&ccedil;&atilde;o e o investimento emp&iacute;rico  n&atilde;o s&atilde;o suficientes para fundar uma teoria das rela&ccedil;&otilde;es  de trabalho. &Eacute; justamente tal fragilidade que as <I>industrial relations</I>  ir&atilde;o deplorar, e continuar&atilde;o depois sempre a faz&ecirc;-lo. Em 1958,  John T. Dunlop o reconhece na primeira hora:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;  o campo das rela&ccedil;&otilde;es industriais de hoje pode ser descrito nos termos  de Julian Huxley: montanhas de fatos foram empilhados nas plan&iacute;cies da  ignor&acirc;ncia humana... o resultado &eacute; uma superabund&acirc;ncia de materiais  brutos. Massas inteiras de dados jazem ali, inutilizados ou mobilizados, quando  &eacute; o caso, ou ent&atilde;o de maneira parcial. A empiria tomou o lugar das  id&eacute;ias. A teoria ficou para tr&aacute;s em favor de um empirismo expansivo  (&#91;1958&#93;<A name="top11"></A><A href="#back11"><SUP>*</SUP></A> 1970, p.  vi).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se  essa constata&ccedil;&atilde;o permanece ainda parcialmente v&aacute;lida hoje  em dia, ela merece contudo ser nuan&ccedil;ada. No <I>corpus</I> dos trabalhos  institucionalistas encontram-se tra&ccedil;os de tentativas originais de formaliza&ccedil;&atilde;o  te&oacute;rica que tanta falta fazem a in&uacute;meras investiga&ccedil;&otilde;es  emp&iacute;ricas.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>J.  R. Commons, herdeiro de Richard Ely</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute;  o que acontece, antes de tudo, com as pesquisas de J. R. Commons<A name="top9"></A><A href="#back9"><SUP>9</SUP></A>.  Ele manifesta primeiramente a vontade de sistematizar, depois dos economistas  alem&atilde;es e de Richard Ely, as etapas hist&oacute;ricas que marcaram a transforma&ccedil;&atilde;o  progressiva das articula&ccedil;&otilde;es entre mercado e rela&ccedil;&otilde;es  de trabalho. As an&aacute;lises a que se dedica Commons sobre o movimento oper&aacute;rio  t&ecirc;m, assim, raiz em um conjunto de reflex&otilde;es consagradas &agrave;  l&oacute;gica de desenvolvimento do sistema econ&ocirc;mico. O capitalismo percorre  as etapas sucessivas do capitalismo comercial, capitalismo do empregador e depois  capitalismo banc&aacute;rio (cf. Commons <I>et al</I>., 1918). Em segundo lugar,  ele traz as regras e suas negocia&ccedil;&otilde;es para o cora&ccedil;&atilde;o  das rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e esbo&ccedil;a, nesse passo, uma  verdadeira teoria das transa&ccedil;&otilde;es (cf. Bazzoli, 1999). A influ&ecirc;ncia  de Sidney e Beatrice Webb &eacute; aqui expl&iacute;cita. No in&iacute;cio dos  anos de 1900, Commons l&ecirc; <I>On industrial democracy</I>. &Agrave; maneira  do casal ingl&ecirc;s, ele posiciona as regras no centro de sua an&aacute;lise,  a fim de mostrar que a pr&aacute;tica oper&aacute;ria e a a&ccedil;&atilde;o coletiva  podem desembocar na produ&ccedil;&atilde;o de normas, da mesma forma que influenciar  as atividades de trabalho e estabilizar os conflitos de interesse. Mais ainda:  insatisfeito com a l&oacute;gica individualista que funda as an&aacute;lises da  rela&ccedil;&atilde;o de trabalho sobre o contrato, Commons desenvolve uma reflex&atilde;o  institucionalista que assegura todo lugar ao coletivo e &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o  hier&aacute;rquica.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  artigo seminal que Commons consagra aos <I>Shoemakers</I>, em 1909, fornece uma  bela ilustra&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica do que se acabou de mencionar. O  artigo inscreve-se explicitamente na tradi&ccedil;&atilde;o alem&atilde;. O autor  o reconhece, ali&aacute;s, de bom grado, uma vez que compara seu trabalho ao de  Karl Marx, de Gustav Schmoller e de Karl B&uuml;cher. Ao primeiro Commons concede  o interesse por uma apreens&atilde;o do mundo em termos de etapas econ&ocirc;micas.  Mas, em vez de raciocinar a partir do modo de produ&ccedil;&atilde;o e de uma  teoria da mais-valia, ele prop&otilde;e priorizar uma explica&ccedil;&atilde;o  pelos mercados. A evolu&ccedil;&atilde;o industrial pode ser lida, com efeito,  pelo prisma do alargamento incessante do espa&ccedil;o de difus&atilde;o de bens  produzidos. Conv&eacute;m estar atento, a esse prop&oacute;sito, &agrave;s m&uacute;ltiplas  perturba&ccedil;&otilde;es que v&ecirc;m falsificar a efic&aacute;cia e a boa  harmonia no seio da comunidade de produtores (fabrica&ccedil;&atilde;o de produtos  de m&aacute; qualidade, utiliza&ccedil;&atilde;o de trabalho de prisioneiros ou  do trabalho de crian&ccedil;as, recurso a assalariados n&atilde;o grevistas...),  uma s&eacute;rie de problemas que suscitam o emprego de medidas protecionistas.  Quanto a Schmoller e B&uuml;cher, Commons lhes felicita por terem evitado os caprichos  da abstra&ccedil;&atilde;o, o que nem por isso os escusa, acrescenta ele, da fragilidade  de suas tipologias.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  fim de apoiar empiricamente seu pr&oacute;prio quadro de an&aacute;lise, Commons  se det&eacute;m no caso dos <I>Shoemakers</I>. Ponta-de-lan&ccedil;a dos combates  e dos conflitos que marcam a industrializa&ccedil;&atilde;o dos Estados Unidos,  esses fabricantes de cal&ccedil;ados comp&otilde;em uma classe de homens qualificados,  pulverizada no conjunto do territ&oacute;rio, perpetuamente amea&ccedil;ada pelas  mudan&ccedil;as industriais e comerciais, mas que, gra&ccedil;as &agrave; sua  capacidade de organiza&ccedil;&atilde;o, soube sempre remediar os riscos relacionados  &agrave; extens&atilde;o crescente das fronteiras do mercado. Como indica explicitamente  o subt&iacute;tulo do artigo ("A sketch of industrial evolution"), trata-se de  tomar como pretexto o estudo de um grupo profissional particular para, &agrave;  maneira dos pesquisadores da escola hist&oacute;rica alem&atilde;, determinar  os est&aacute;gios da evolu&ccedil;&atilde;o industrial. A aproxima&ccedil;&atilde;o  n&atilde;o &eacute; for&ccedil;ada. Mesmo por tradu&ccedil;&atilde;o interposta,  o livro de B&uuml;cher (1893), consagrado &agrave; evolu&ccedil;&atilde;o das  sociedades industriais, serve explicitamente de refer&ecirc;ncia a Commons. O  m&eacute;todo utilizado &eacute; simples: consiste em supor que, para diferentes  tipos de organiza&ccedil;&atilde;o dos <I>Shoemakers</I> &#150; Commons distingue  seis tipos, que v&atilde;o de <I>The company of Shoemakers</I> (Boston, 1648)  ao <I>The boot and shoe worker's union</I> (1895) &#150;, correspondem est&aacute;gios  definidos de evolu&ccedil;&atilde;o industrial. Reconhece-se aqui, ali&aacute;s,  outra hip&oacute;tese tipicamente alem&atilde;: aquela em virtude da qual a extens&atilde;o  do espa&ccedil;o mercantil &eacute; o verdadeiro motor da evolu&ccedil;&atilde;o  das formas industriais e, em conseq&uuml;&ecirc;ncia, de tipos de regula&ccedil;&atilde;o  das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho. O m&eacute;todo consiste, pois, em dar  prioridade a uma vari&aacute;vel explicativa para tornar intelig&iacute;vel a  raz&atilde;o daquela que se deseja explicar (abordagem por "hierarquia dos fatores").</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&atilde;o  detalharei os m&uacute;ltiplos est&aacute;gios que J. R. Commons comenta longamente  nesse artigo. Em vez disso, limito-me &agrave; primeira etapa, a qual, em meados  do s&eacute;culo XVII, conduz os <I>Shoemakers</I> a regulamentar sua profiss&atilde;o  (instaura&ccedil;&atilde;o de uma comiss&atilde;o, de um c&oacute;digo da profiss&atilde;o,  de uma tabela de penalidades etc.), em conseq&uuml;&ecirc;ncia da produ&ccedil;&atilde;o  de mercadorias de m&aacute; qualidade por alguns deles. De fato, a regulamenta&ccedil;&atilde;o  pro&iacute;be a fabrica&ccedil;&atilde;o de cal&ccedil;ados no domic&iacute;lio  dos clientes, a fim de melhor favorecer o controle dos sapateiros menos competentes  pelos artes&atilde;os qualificados e, <I>in fine</I>, para repelir esses &uacute;ltimos  do mercado de trabalho do cal&ccedil;ado. Reconfigurar dessa maneira os espa&ccedil;os  dos mercados de bens e de trabalho &eacute; algo pleno de conseq&uuml;&ecirc;ncias  sociais: com o risco de serem expulsos da profiss&atilde;o, caso infrinjam as  normas de qualidade, os <I>Shoemakers</I> pouco qualificados dever&atilde;o da&iacute;  em diante trabalhar em oficinas e n&atilde;o mais de acordo com a encomenda do  cliente (que fornecia o local, o material e a alimenta&ccedil;&atilde;o), fazendo  com que fun&ccedil;&otilde;es anteriormente separadas (as de comerciante, mestre  e oper&aacute;rio) sejam doravante unidas em um &uacute;nico estatuto. Commons  igualmente mostra como a passagem de um <I>custom-order market</I> de vizinhan&ccedil;a  a um mercado mais amplo participa diretamente dessa evolu&ccedil;&atilde;o. A  instaura&ccedil;&atilde;o de novas normas profissionais vai de par com as transforma&ccedil;&otilde;es  t&eacute;cnicas (estoque de mercadorias, venda em lojas, desenvolvimento do <I>shop  work</I>, al&eacute;m do trabalho por encomenda<A name="top10"></A><A href="#back10"><SUP>10</SUP></A>  etc.). Por fim, o desenvolvimento econ&ocirc;mico tem um impacto forte sobre as  classes sociais. Por meio das muta&ccedil;&otilde;es mercantis, regulamentares  e t&eacute;cnicas, o mestre artes&atilde;o muda de estatuto para adquirir o de  comerciante e de empregador. Ao longo de toda a exposi&ccedil;&atilde;o dos diferentes  est&aacute;gios que se seguem, Commons d&aacute; conta, de uma maneira similar,  das articula&ccedil;&otilde;es evolutivas entre configura&ccedil;&otilde;es mercantis,  rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e la&ccedil;os entre produtores e consumidores.  Na linha direta da escola hist&oacute;rica alem&atilde;, ele oferece assim um  esquema de an&aacute;lise original das condi&ccedil;&otilde;es de emerg&ecirc;ncia  das rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas nos Estados Unidos.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Conclus&atilde;o</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cada  um a sua maneira, Max Weber e Richard Ely fizeram frutificar as hip&oacute;teses  e os pressupostos metodol&oacute;gicos da escola hist&oacute;rica alem&atilde;,  a fim de alimentar aquilo que podemos considerar hoje o <I>corpus</I> fundador  da sociologia econ&ocirc;mica. Weber convida-nos a levar a s&eacute;rio as regras  do direito e, em conseq&uuml;&ecirc;ncia, a n&atilde;o tomar o capitalismo, as  rela&ccedil;&otilde;es de trabalho e a organiza&ccedil;&atilde;o das empresas  como fen&ocirc;menos econ&ocirc;micos encerrados em si mesmos. Tal posi&ccedil;&atilde;o  &eacute; fortalecida por m&uacute;ltiplas outras obras que Weber consagra ao trabalho  industrial, &agrave; hist&oacute;ria econ&ocirc;mica, &agrave; religi&atilde;o,  &agrave; arte e &agrave; ci&ecirc;ncia (cf. Weber, 1964; 1969; 1991; 1992; 1998;  1999; 2000). Em todas essas representa&ccedil;&otilde;es, o soci&oacute;logo alem&atilde;o  p&otilde;e em evid&ecirc;ncia um duplo resultado. Em primeiro lugar, aponta para  a exist&ecirc;ncia de afinidades mais ou menos eletivas entre a economia e os  outros mundos sociais, de onde a impossibilidade de pensar o econ&ocirc;mico de  maneira pura e aut&ocirc;noma. E n&atilde;o cessa, em seguida, de ir ao encal&ccedil;o  das m&uacute;ltiplas tens&otilde;es que op&otilde;em, tanto no sistema jur&iacute;dico  como alhures, racionaliza&ccedil;&atilde;o formal e racionaliza&ccedil;&atilde;o  material. Desses postulados e intui&ccedil;&otilde;es, somos ainda hoje devedores  (cf. Supiot, 1984; Weis, 1989). Ely trilhou, por seu turno, a via de uma ci&ecirc;ncia  das institui&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas em que um dos m&eacute;ritos &eacute;  fazer voar em peda&ccedil;os a oposi&ccedil;&atilde;o entre economia e pol&iacute;tica,  e, de certa maneira, a c&eacute;lebre parti&ccedil;&atilde;o entre julgamentos  de fato e julgamentos de valor. Instaurando assim a exig&ecirc;ncia democr&aacute;tica  no cora&ccedil;&atilde;o da reflex&atilde;o sobre as rela&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas,  Ely n&atilde;o apenas vivificou um veio intelectual &#150; do qual Commons, mas  tamb&eacute;m Selig Perlman (1928), ou ainda John T. Dunlop (1958) s&atilde;o  os mais c&eacute;lebres representantes &#150; mas, de maneira diferente de Weber,  precocemente tamb&eacute;m ele apresentou as balizas de uma reflex&atilde;o sobre  o lugar da &eacute;tica na a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica. Eis por que o cuidado  em n&atilde;o separar moral e economia seja talvez, finalmente, a heran&ccedil;a  maior da escola hist&oacute;rica alem&atilde; &agrave; sociologia econ&ocirc;mica  contempor&acirc;nea.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Refer&ecirc;ncias  Bibliogr&aacute;ficas</B></FONT></P>    <!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BAZZOLI,  L. (1999), <I>Economie politique de John R</I>. <I>Commons: essai sur l'institutionnalisme  en sciences sociales</I>. Paris, L'Harmattan, &Eacute;tudes d'&eacute;conomie  politique.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0103-2070200600010001900001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">B&Uuml;CHER,  K. (1893), <I>Die Entstehung der Volkswirtschaft</I>. T&uuml;bingen (edi&ccedil;&atilde;o  em l&iacute;ngua inglesa, <I>Industrial Evolution</I>. Nova York, Augustus M.  Kelley, 1901).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0103-2070200600010001900002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COMMONS,  J. R. <I>et al</I>. (1918), <I>History of labor in the United States</I>. Nova  York, Macmillan Company, v. I.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0103-2070200600010001900003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COUTU,  M. (1995), "Max Weber et les rationalit&eacute;s du droit". <I>Droit Soci&eacute;t&eacute;</I>,  15, Paris/Qu&eacute;bec, LGDJ/Presses de l'Universit&eacute; de Laval.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0103-2070200600010001900004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DUNLOP,  J. T. (1958), <I>Industrial relations systems</I>. Nova York, Holt (reedi&ccedil;&atilde;o  Cardonbale and Edwardsville, Southern Illinois University Press, 1970).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0103-2070200600010001900005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DURKHEIM,  E. (1975), "La science positive de la morale en Allemagne". In: _____. <I>Textes,  1</I>. <I>El&eacute;ments d'une th&eacute;orie sociale</I>. Paris, Minuit, pp.  267-354 (originalmente publicado em <I>Revue philosophique</I>, n. 24, 1887).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0103-2070200600010001900006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ELY,  Richard. (1883), "The past and the present of political economy". <I>The Overland  Monthly</I>, 9 (II): 225-235, set.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0103-2070200600010001900007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1886a), "Report of the organization of the American Economic Association". <I>American  Economic Review</I>, 1: 5-46, mar.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0103-2070200600010001900008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1886b), <I>The labor movement in America</I>. Nova York, Thomas Y. Crowell.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0103-2070200600010001900009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1887a), "The nature and significance of corporations". <I>Harper New Monthly  Magazine</I>, pp. 970-977.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000088&pid=S0103-2070200600010001900010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1887b), "The future of corporations". <I>Harper New Monthly Magazine</I>, pp.  259-266.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0103-2070200600010001900011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GU&Eacute;RY,  A. (2001), "Propri&eacute;t&eacute;, droit et institution dans l'institutionnalisme  am&eacute;ricain". <I>Cahiers d'&eacute;conomie politique</I>, 40-41: 9-38.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000090&pid=S0103-2070200600010001900012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HAMILTON,  Walton H. (1919), "The institutionnalist approach to economic theory". <I>American  Economic Review</I>, 9: 309-318 (Suplemento).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0103-2070200600010001900013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HODGSON,  G. (1994), "The return of institutional economics". In: SMELSER, N. J. &amp; SWEDBERG,  R. (eds.). <I>The handbook of economic sociology</I>. Nova York/Princeton, Princeton  University Press/Russel Sage Foundation.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0103-2070200600010001900014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LALLEMENT,  M. (2004a), "Penser les institutions: paradigmes d'hier, d&eacute;bats d'aujourd'hui".  <I>Sociologia del Lavoro</I>, 93: 62-75.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-2070200600010001900015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (2004b), "Max Weber, la th&eacute;orie &eacute;conomique et les apories de la  rationalisation &eacute;conomique". <I>Cahiers du centre de recherche historique</I>,  34: 93-115, out.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000094&pid=S0103-2070200600010001900016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NAU,  H. H. &amp; STEINER P. (2002), "Schmoller, Durkheim and old european institutionalist  economics". <I>Journal of Economic Issues</I>, 4 (XXXVI): 1005-1024, dez.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-2070200600010001900017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PERLMAN,  S. (1928), <I>The theory of the labor movement</I>. Nova York, The Mac Millan  Company (reedi&ccedil;&atilde;o Nova York, Senty Press/Augustus M. Kelley Publishes,  1970).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0103-2070200600010001900018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ROSS,  D. (1991), <I>The origins of American social science</I>. Cambridge, Cambridge  University Press.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-2070200600010001900019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SCHUMPETER,  J. (1983), <I>Histoire de l'analyse &eacute;conomique</I>. 1ª edi&ccedil;&atilde;o  brit&acirc;nica 1954. Paris, Gallimard, 3 v.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0103-2070200600010001900020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SUPIOT,  A. (1984), "D&eacute;l&eacute;galisation, normalisation et droit du travail".  <I>Droit social</I>, 5: 296-307, maio.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-2070200600010001900021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SWEDBERG,  R. (1998), <I>Max Weber and the idea of economic sociology</I>. Princeton, Princeton  University Press.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0103-2070200600010001900022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WEBER,  Max. (1964), <I>L'&eacute;thique protestante et l'esprit du capitalisme</I>. 1ª  edi&ccedil;&atilde;o 1904-1905. Paris, Plon.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-2070200600010001900023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1969), <I>Economie et soci&eacute;t&eacute;</I>. 1ª edi&ccedil;&atilde;o 1922.  Paris, Plon.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0103-2070200600010001900024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1986), <I>Sociologie du droit</I>. 1ª edi&ccedil;&atilde;o 1960. Paris, PUF,  Recherches politiques.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-2070200600010001900025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1991), <I>Histoire &eacute;conomique: esquisse d'une histoire universelle de  l'&eacute;conomie et de la soci&eacute;t&eacute;</I>. 1ª edi&ccedil;&atilde;o  1923. Paris, Gallimard, Biblioth&egrave;que des sciences humaines.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0103-2070200600010001900026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1992), <I>Essai sur la th&eacute;orie de la science</I>. Paris, Plon, Presses  pocket (tradu&ccedil;&atilde;o parcial da vers&atilde;o alem&atilde; dispon&iacute;vel  em: <I>Gesammelte Aufs&auml;tze zur Wissenschaftlehre</I>, T&uuml;bingen, J.C.B.  Mohr &#91;Paul Siebeck&#93;, UTB, 1967).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-2070200600010001900027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1998), <I>Sociologie de la musique</I>. 1ª edi&ccedil;&atilde;o inglesa 1958.  Paris, M&eacute;taili&eacute;.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0103-2070200600010001900028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1999), <I>Essays in economic sociology</I>. Princeton, Princeton University Press  (editado por R. Swedberg).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-2070200600010001900029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (2000), <I>Confucianisme et tao&iuml;sme</I>. 1ª edi&ccedil;&atilde;o 1915. Paris,  Gallimard.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0103-2070200600010001900030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WEISS,  J. (org.). (1989), <I>Max Weber Heute</I>. Frankfurt am Main, Suhrkamp, Taschenbuch  Wissenschaft 711.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-2070200600010001900031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Recebido  em 5/3/2005 e aprovado em 1/9/2005.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apresenta&ccedil;&atilde;o  e tradu&ccedil;&atilde;o de Leonardo Mello e Silva</FONT>    <BR> <FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Michel  Lallement &eacute; professor de sociologia do Laboratoire Interdisciplinaire pour  la Sociologie &Eacute;conomique (LISE) &#150; CNRS CNAM. E-mail: <A href="mailto:lallemen@cnam.fr">lallemen@cnam.fr</A>.</FONT>    <BR>  <FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><A name="back11"></A><A href="#top11">*</A>  A data entre colchetes refere-se &agrave; edi&ccedil;&atilde;o original da obra,  indicada na primeira vez em que a obra &eacute; citada. Nas demais ocorr&ecirc;ncias  indica-se apenas a data da edi&ccedil;&atilde;o utilizada pelo autor (N. E.).    <BR>  <A name="back1"></A><A href="#top1">1</A> Em Schumpeter (1983), Weber aparece  como uma das figuras de proa da terceira gera&ccedil;&atilde;o da escola hist&oacute;rica,  ao lado de Arthur Spiethoff (especialista dos ciclos econ&ocirc;micos, que foi  assistente de Schmoller) e de Werner Sombart. Sobre as rela&ccedil;&otilde;es  complexas de Weber com a escola hist&oacute;rica alem&atilde; e com a teoria econ&ocirc;mica  austr&iacute;aca, ver Lallement (2004b).    <BR> <A name="back2"></A><A href="#top2">2</A>  O direito formal &eacute;, em outros termos, um conjunto jur&iacute;dico que se  refere somente &agrave;s pressuposi&ccedil;&otilde;es mesmas, ou postulados de  um sistema jur&iacute;dico dado. Ele conduz assim a uma racionaliza&ccedil;&atilde;o  do direito por raz&otilde;es puramente jur&iacute;dicas.    <BR> <A name="back3"></A><A href="#top3">3</A>  Essa tabela recorre explicitamente aos termos utilizados por Grosclaude em sua  introdu&ccedil;&atilde;o (pp. 20 ss.) de <I>Sociologie du droit</I>, de Weber  (1986).    <BR> <A name="back4"></A><A href="#top4">4</A> Isso pode ser demonstrado,  segundo Weber, pelo direito ingl&ecirc;s, que n&atilde;o constituiu um verdadeiro  obst&aacute;culo ao capitalismo, na medida em que a forma&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica  foi confiada a advogados (entre os quais se recrutavam os ju&iacute;zes), portanto  a uma classe social a servi&ccedil;o dos possuidores. Acrescente-se, sempre nas  pegadas de Weber, que a concentra&ccedil;&atilde;o da administra&ccedil;&atilde;o  e da justi&ccedil;a em Londres, al&eacute;m do custo elevado do procedimento judici&aacute;rio,  equivalia a uma nega&ccedil;&atilde;o da justi&ccedil;a para os menos afortunados.    <BR>  <A name="back5"></A><A href="#top5">5</A> A tese de Coutu (1995) permite fazer  justi&ccedil;a a essa simplifica&ccedil;&atilde;o abusiva.    ]]></body>
<body><![CDATA[<BR> <A name="back6"></A><A href="#top6">6</A>  Para mais detalhes da trajet&oacute;ria de Ely, bem como as de outros economistas,  levados no in&iacute;cio de carreira pela esperan&ccedil;a socialista (J. B. Clark,  por exemplo, que terminar&aacute; por adotar um ponto de vista marginalista),  ver Ross (1991, pp. 106 ss.).    <BR> <A name="back7"></A><A href="#top7">7</A> No  esp&iacute;rito de Ely, democracia industrial n&atilde;o significa o apagamento  das diferencia&ccedil;&otilde;es estatut&aacute;rias e sociais. "Quando as empresas  se tornarem verdadeiras cooperativas respeitadoras do fator trabalho, os capit&atilde;es  de ind&uacute;stria n&atilde;o desaparecer&atilde;o. A hierarquia &eacute; compat&iacute;vel  com a mais perfeita das democracias" (Ely, 1887b, p. 260).    <BR> <A name="back8"></A><A href="#top8">8</A>  Nau e Steiner (2002) mostraram que a preocupa&ccedil;&atilde;o moral &eacute;  um tra&ccedil;o comum &agrave; sociologia durkheimiana e &agrave; escola hist&oacute;rica  alem&atilde;. A despeito de diferen&ccedil;as n&atilde;o negligenci&aacute;veis,  Durkheim e Schmoller dedicam, com efeito, um interesse comum pela quest&atilde;o  das reformas e da justi&ccedil;a social. O institucionalismo americano, Ely em  primeiro lugar, inscreve seus trabalhos plenamente nesse mesmo conjunto de preocupa&ccedil;&otilde;es.    <BR>  <A name="back9"></A><A href="#top9">9</A> Se, por um lado, n&atilde;o sucumbe  &agrave; tenta&ccedil;&atilde;o de empirismo radical, esse aluno de Ely n&atilde;o  renuncia contudo a unir teoria e pr&aacute;tica. Participa, assim, de grandes  question&aacute;rios sobre o movimento oper&aacute;rio, sobre a imigra&ccedil;&atilde;o,  e, a t&iacute;tulo dessa participa&ccedil;&atilde;o, acabar&aacute; tendo uma  influ&ecirc;ncia na legisla&ccedil;&atilde;o oper&aacute;ria americana. Torna-se  membro, ademais, de comiss&otilde;es industriais encarregadas de fixar o valor  dos sal&aacute;rios em caso de lit&iacute;gio em uma profiss&atilde;o. Em suma,  Commons confessa-se partid&aacute;rio de um capitalismo razo&aacute;vel e popular,  que saiba conferir ao sindicalismo o lugar que ele merece.    <BR> <A name="back10"></A><A href="#top10">10</A>  Trata-se de um trabalho em que o executante n&atilde;o fornece a mat&eacute;ria-prima  para a confec&ccedil;&atilde;o do produto (N.T.).</FONT></P>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAZZOLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economie politique de John R. Commons: essai sur l'institutionnalisme en sciences sociales]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L'HarmattanÉtudes d'économie politique]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BÜCHER]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Die Entstehung der Volkswirtschaft]]></source>
<year>1893</year>
<publisher-loc><![CDATA[Tübingen ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COMMONS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[History of labor in the United States]]></source>
<year>1918</year>
<volume>I</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Macmillan Company]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COUTU]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Max Weber et les rationalités du droit"]]></article-title>
<source><![CDATA[Droit Société]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[ParisQuébec ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LGDJPresses de l'Université de Laval]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUNLOP]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Industrial relations systems]]></source>
<year>1958</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Holt]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUNLOP]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La science positive de la morale en Allemagne"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Textes, 1: Eléments d'une théorie sociale]]></source>
<year>1975</year>
<page-range>267-354</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The past and the present of political economy"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Overland Monthly]]></source>
<year>1883</year>
<volume>9</volume>
<numero>II</numero>
<issue>II</issue>
<page-range>225-235</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Report of the organization of the American Economic Association"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Economic Review]]></source>
<year>1886</year>
<volume>1</volume>
<page-range>5-46</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The labor movement in America]]></source>
<year>1886</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Thomas Y. Crowell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The nature and significance of corporations"]]></article-title>
<source><![CDATA[Harper New Monthly Magazine]]></source>
<year>1887</year>
<page-range>970-977</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The future of corporations"]]></article-title>
<source><![CDATA[Harper New Monthly Magazine]]></source>
<year>1887</year>
<page-range>259-266</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUÉRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Propriété, droit et institution dans l'institutionnalisme américain"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cahiers d'économie politique]]></source>
<year>2001</year>
<volume>40-41</volume>
<page-range>9-38</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAMILTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walton H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The institutionnalist approach to economic theory"]]></article-title>
<source><![CDATA[American Economic Review]]></source>
<year>1919</year>
<volume>9</volume>
<numero>^sSuplemento</numero>
<issue>^sSuplemento</issue>
<supplement>Suplemento</supplement>
<page-range>309-318</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HODGSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The return of institutional economics"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SMELSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The handbook of economic sociology]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova YorkPrinceton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University PressRussel Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LALLEMENT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Penser les institutions: paradigmes d'hier, débats d'aujourd'hui]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociologia del Lavoro]]></source>
<year>2004</year>
<volume>93</volume>
<page-range>62-75</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LALLEMENT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Max Weber, la théorie économique et les apories de la rationalisation économique"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cahiers du centre de recherche historique]]></source>
<year>2004</year>
<volume>34</volume>
<page-range>93-115</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STEINER]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Schmoller, Durkheim and old european institutionalist economics"]]></article-title>
<source><![CDATA[Journal of Economic Issues]]></source>
<year>2002</year>
<volume>4</volume>
<numero>XXXVI</numero>
<issue>XXXVI</issue>
<page-range>1005-1024</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERLMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The theory of the labor movement]]></source>
<year>1928</year>
<publisher-loc><![CDATA[Nova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Mac Millan Company]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The origins of American social science]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHUMPETER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Histoire de l'analyse économique]]></source>
<year>1983</year>
<volume>3</volume>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SUPIOT]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Délégalisation, normalisation et droit du travail"]]></article-title>
<source><![CDATA[Droit social]]></source>
<year>1984</year>
<volume>5</volume>
<page-range>296-307</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Max Weber and the idea of economic sociology]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'éthique protestante et l'esprit du capitalisme]]></source>
<year>1964</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Plon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economie et société]]></source>
<year>1969</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Plon]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologie du droit]]></source>
<year>1986</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PUFRecherches politiques]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Histoire économique: esquisse d'une histoire universelle de l'économie et de la société]]></source>
<year>1991</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[GallimardBibliothèque des sciences humaines]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essai sur la théorie de la science]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PlonPresses pocket]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociologie de la musique]]></source>
<year>1998</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Métailié]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Swedberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Essays in economic sociology]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Confucianisme et taoïsme]]></source>
<year>2000</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEISS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Max Weber Heute]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Frankfurt am Main ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
