<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092012000200014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092012000200014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fronteiras da laicidade]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Giumbelli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emerson]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Sul Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social Departamento de Antropologia]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>79</numero>
<fpage>205</fpage>
<lpage>208</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092012000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092012000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092012000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4" face="Verdana">Fronteiras da laicidade</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">Emerson Giumbelli</font><font size="2" face="Verdana"></font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor do Departamento de Antropologia e do Programa de   P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Antropologia Social da Universidade Federal do Rio Grande do   Sul, E-mail: <a href="mailto:emerson.giumbelli@ufrgs.br">emerson.giumbelli@ufrgs.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Jean BAUB&Eacute;ROT &amp; Micheline MILOT. <i>La&iuml;cit&eacute;s   sans fronti&egrave;res</i>. Paris, Seuil, 2011. 349 p&aacute;ginas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">O livro dos soci&oacute;logos Jean   Baub&eacute;rot e Micheline Milot se tornar&aacute; provavelmente uma refer&ecirc;ncia   incontorn&aacute;vel no tema a que se dedica. A obra d&aacute; continuidade a discuss&otilde;es que   cada um deles vem realizando a partir de posi&ccedil;&otilde;es acad&ecirc;micas importantes, ele   na Fran&ccedil;a, ela no Canad&aacute;. <i>Vers un     noveau pacte la&iuml;que?</i>,   de 1990, talvez seja o marco inaugural da conex&atilde;o de Baub&eacute;rot com o tema, ao   qual Milot se junta alguns anos depois. Al&eacute;m disso, ambos s&atilde;o refer&ecirc;ncias   cruciais para a Rede Iberoamericana Liberdades Laicas, presente tamb&eacute;m no   Brasil com a realiza&ccedil;&atilde;o de eventos, publica&ccedil;&otilde;es e posicionamentos p&uacute;blicos. Na   Am&eacute;rica Latina, Liberdades Laicas &eacute; a divulgadora da "Declara&ccedil;&atilde;o Universal   sobre a Laicidade no S&eacute;culo XXI", que Baub&eacute;rot e Milot ajudaram a elaborar. Sua   atua&ccedil;&atilde;o tem se feito sentir em debates envolvendo assuntos como o   reconhecimento de direitos sexuais e reprodutivos, a retirada de s&iacute;mbolos   religiosos de recintos estatais, o questionamento do ensino religioso em escolas   p&uacute;blicas etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apontar para a circula&ccedil;&atilde;o dos autores e suas ideias em   empreendimentos ativistas pode levar, cedo demais, a uma desconfian&ccedil;a sobre os   objetivos declarados do livro, uma vez que ele se apresenta como um exerc&iacute;cio   sociol&oacute;gico que pretende se distanciar dos "usos sociais" de seu tema. Nessa   linha, visa fundamentar a laicidade como conceito anal&iacute;tico que permitiria caracterizar,   no plano emp&iacute;rico, as laicidades, ou seja, distintas configura&ccedil;&otilde;es   estabelecidas em espa&ccedil;os nacionais e momentos hist&oacute;ricos. Seis partes comp&otilde;em o   livro. Na primeira, elabora-se uma genealogia da laicidade, destacando a   pol&iacute;tica inglesa no s&eacute;culo XVII, o ide&aacute;&shy;rio de algumas seitas protestantes, e   certos marcos filos&oacute;ficos, sobretudo as elabora&ccedil;&otilde;es de John Locke (1632-1704)   sobre a toler&acirc;ncia. Na segunda, prop&otilde;e-se uma defini&ccedil;&atilde;o da laicidade, a partir   da qual se delineiam seis tipos ideais para identificar suas poss&iacute;veis   configura&ccedil;&otilde;es. Em seguida, os autores posicionam-se diante das alternativas   que, em um debate intelectual, sua defini&ccedil;&atilde;o da laicidade permitiria contornar.   Na quarta parte, o objetivo &eacute; realizar a distin&ccedil;&atilde;o entre, de um lado, os conceitos   de laicidade, secularismo e de laiciza&ccedil;&atilde;o e, de outro, o de seculariza&ccedil;&atilde;o, cuja   hegemonia &eacute; acompanhada em sua genealogia. Na quinta parte, os autores   apresentam outra tipologia, esta de natureza sociohist&oacute;rica, para identificar   "limiares de laiciza&ccedil;&atilde;o". Por fim, tratam da situa&ccedil;&atilde;o francesa, desde o fim do   s&eacute;culo XIX at&eacute; o in&iacute;cio do s&eacute;culo XXI. Embora diversos aspectos, hist&oacute;ricos ou   atuais, de v&aacute;rios outros pa&iacute;ses sejam abordados ou analisados, a Fran&ccedil;a &eacute;   privilegiada n&atilde;o apenas na parte espec&iacute;fica, como tamb&eacute;m em outros trechos do   livro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Procurarei a seguir detalhar alguns dos percursos de <i>La&iuml;cit&eacute;s   sans fronti&egrave;res</i>. Meu objetivo, no entanto, n&atilde;o &eacute;   precipuamente expositivo. O livro tem qualidades suficientes para merecer a   leitura direta de suas ideias. N&atilde;o pretendo, tampouco, tecer considera&ccedil;&otilde;es   sobre a rela&ccedil;&atilde;o desta obra com outras de seus autores, tarefa que demanda   comentaristas mais bem informados. Tamb&eacute;m n&atilde;o terei condi&ccedil;&otilde;es de acompanhar os   di&aacute;logos intelectuais presentes na obra, que ultrapassam as ci&ecirc;ncias sociais   para se lan&ccedil;ar rumo &agrave; filosofia pol&iacute;tica. Minha pretens&atilde;o recai, acima de tudo,   sobre a pr&oacute;pria no&ccedil;&atilde;o de laicidade. Como Baub&eacute;rot e Milot a entendem e a   operacionalizam? E a todos aqueles interessados em empreendimentos   comparativos: at&eacute; onde essa no&ccedil;&atilde;o pode nos levar?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Comecemos com o que   considero ser um dos pontos mais positivos das propostas enunciadas no livro.   Trata-se da distin&ccedil;&atilde;o entre seculariza&ccedil;&atilde;o e laicidade. Os autores sugerem que o   primeiro conceito seja reservado para a abordagem de dimens&otilde;es sociais e   culturais do retraimento do dom&iacute;nio religioso; o segundo, dotado de autonomia   em rela&ccedil;&atilde;o ao primeiro, &eacute; entendido como um modo de organiza&ccedil;&atilde;o ou regula&ccedil;&atilde;o   pol&iacute;tica, incluindo aspectos jur&iacute;dicos. Assim, h&aacute; pa&iacute;ses em que medidas laicizantes   foram tomadas mesmo sem um grau correspondente de seculariza&ccedil;&atilde;o social ou   cultural, como foi o caso da Turquia no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX; j&aacute; em pa&iacute;ses   n&oacute;rdicos, o regime de igrejas oficiais se manteve mesmo em um quadro de   seculariza&ccedil;&atilde;o avan&ccedil;ada. Podemos questionar a autonomia entre os dois conceitos,   ou, por outro lado, perguntar se o conceito de seculariza&ccedil;&atilde;o &eacute; imprescind&iacute;vel &agrave;   discuss&atilde;o sobre laicidade. De todo modo, a ideia da distin&ccedil;&atilde;o entre os dois   conceitos tem a vantagem de produzir um campo espec&iacute;fico de debate e an&aacute;lise.   Se a laicidade aponta para modos de regula&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e jur&iacute;dica, ent&atilde;o   encontramos um caminho prof&iacute;cuo de investiga&ccedil;&atilde;o sobre os mecanismos por meio   dos quais Estado e sociedade civil procuram organizar o que se considera   "religioso" em determinados contextos hist&oacute;ricos. Escapa-se assim da   controv&eacute;rsia muitas vezes est&eacute;ril sobre a "maior" ou "menor" presen&ccedil;a da   religi&atilde;o na vida dos indiv&iacute;duos, nas institui&ccedil;&otilde;es sociais ou na governan&ccedil;a   estatal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, afinal, com qual defini&ccedil;&atilde;o de laicidade operam os autores?   De acordo com o livro, laicidade corresponde a "um arranjo do pol&iacute;tico no qual   a liberdade de consci&ecirc;ncia se encontra, em conformidade com uma vontade de   igual justi&ccedil;a para todos, garantida por um Estado neutro em rela&ccedil;&atilde;o a   diferentes concep&ccedil;&otilde;es da vida ideal que coexistem na sociedade" (p. 80). A   defini&ccedil;&atilde;o est&aacute; composta por quatro elementos, configurados como fins e meios:   primeiro, a liberdade de consci&ecirc;ncia e a igualdade entre convic&ccedil;&otilde;es religiosas   e filos&oacute;ficas; segundo, a neutralidade estatal e a autonomia do pol&iacute;tico,   atingidas seja por uma separa&ccedil;&atilde;o declarada entre Estado e igrejas, seja por   outras medidas mais graduais. O foco, portanto, incide sobre a liberdade de   consci&ecirc;ncia e a igualdade como princ&iacute;pios e sobre as formas e configura&ccedil;&otilde;es que   permitem atingi-las. Isso, para os autores, permitiria um empreendimento   comparativo, contornando o obst&aacute;culo lingu&iacute;stico levantado por aqueles que   consideram a laicidade uma especificidade francesa ou latina. Ao contr&aacute;rio, e independentemente   da genealogia ocidental da no&ccedil;&atilde;o, "os elementos da laicidade aparecem, segundo   modalidades diversas, em toda sociedade que deve negociar suas rela&ccedil;&otilde;es sociais   marcadas por interesses ou concep&ccedil;&otilde;es morais ou religiosas plurais" (p. 82).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De fato, in&uacute;meras situa&ccedil;&otilde;es   s&atilde;o abordadas no livro, mesmo que se note um privil&eacute;gio &agrave; Europa do norte e do   oeste e ainda a alguns pa&iacute;ses das Am&eacute;ricas, havendo o projeto de trat&aacute;-las de   maneira sim&eacute;trica &#150; ou seja, sem que qualquer delas se apresente como modelo   consumado de laicidade. Os autores reivindicam, assim, ter conseguido trabalhar   com a laicidade sem consider&aacute;-la uma ess&ecirc;ncia ou uma subst&acirc;ncia. No entanto,   creio que se pode problematizar essa defini&ccedil;&atilde;o. &Eacute; verdade que sua combina&ccedil;&atilde;o de   elementos lhe confere plasticidade e polival&ecirc;ncia, mas n&atilde;o podemos deixar de   notar que se trata de princ&iacute;pios e que a abordagem proposta pelo livro implica   em lhes conferir estatuto emp&iacute;rico. Isso levanta enormes dificuldades para a   pesquisa. Quais seriam os correspondentes emp&iacute;ricos para os conceitos de   liberdade de consci&ecirc;ncia, igualdade, neutralidade e separa&ccedil;&atilde;o? O livro n&atilde;o   oferece uma resposta direta a tal indaga&ccedil;&atilde;o. O que faz &eacute; tratar de diversas   situa&ccedil;&otilde;es onde essas no&ccedil;&otilde;es podem ter algum sentido ou reconhecimento. N&atilde;o   seria o caso, contudo, de reformular a pergunta: em que sentido e por meio de   que mecanismos ocorre o reconhecimento de um ou v&aacute;rios daqueles princ&iacute;pios em   quadros hist&oacute;ricos espec&iacute;ficos? Essa interroga&ccedil;&atilde;o n&atilde;o desconhece que certas   defini&ccedil;&otilde;es possam atravessar quadros diversos, mas torna imperativo ter como   ponto de partida situa&ccedil;&otilde;es concretas delimitadas &#150; e n&atilde;o princ&iacute;pios   tendencialmente gen&eacute;ricos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os quatro elementos que   comp&otilde;em a laicidade s&atilde;o manejados pelos autores para obter v&aacute;rios resultados. O   primeiro deles &eacute; uma tipologia que gera seis configura&ccedil;&otilde;es de laicidade: a   separatista e a autorit&aacute;ria, que valorizam demasiadamente os elementos-meios; a   anticlerical, assolada por tenta&ccedil;&otilde;es antirreligiosas; a de f&eacute; c&iacute;vica, colocada   a servi&ccedil;o da coes&atilde;o social e da unidade nacional; a de reconhecimento, que   procura promover as liberdades sem descuidar da produ&ccedil;&atilde;o de uma esfera comum &agrave;s   diferen&ccedil;as, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s quais o Estado figura como &aacute;rbitro; a de colabora&ccedil;&atilde;o,   que envolve acordos com autoridades religiosas. N&atilde;o &eacute; dif&iacute;cil perceber nessa   tipologia certa prefer&ecirc;ncia pela laicidade de reconhecimento (na acep&ccedil;&atilde;o de   Taylor e Honneth), que atinge uma rela&ccedil;&atilde;o &oacute;tima, ou pr&oacute;ximo disso, entre os   quatro elementos e aplica as exig&ecirc;ncias definidas pelas balizas filos&oacute;ficas   privilegiadas pelos autores na primeira parte do livro. Os demais tipos   representam algum desequil&iacute;brio entre aqueles elementos. Na parte seguinte, os   mesmos tipos s&atilde;o acionados para localizar defici&ecirc;ncias nos argumentos   defendidos por autores criticados em um debate intelectual sobre a laicidade. E   na quinta parte o procedimento permite tratar da laiciza&ccedil;&atilde;o como processo   sociohist&oacute;rico, em tr&ecirc;s etapas, estando a laicidade de reconhecimento associada   &agrave; &uacute;ltima delas, a mais recente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; importante mencionar que essa apresenta&ccedil;&atilde;o n&atilde;o d&aacute; conta,   evidentemente, das extensas demonstra&ccedil;&otilde;es anal&iacute;ticas que preenchem tr&ecirc;s ou   quatro partes do livro. Por&eacute;m, elas n&atilde;o anulam o que estou buscando apontar   sobre a pr&oacute;pria no&ccedil;&atilde;o de laicidade tal como articulada pelos autores. S&atilde;o eles   mesmos que lembram que "n&atilde;o se trata de descrever situa&ccedil;&otilde;es concretas, mas de   elaborar um instrumento de medida para analis&aacute;-las" (p. 228). O uso de um   instrumento de medida sup&otilde;e que o objeto sobre o qual se aplica &eacute; algo   redut&iacute;vel &agrave;s unidades de medida, que v&ecirc;m a ser os tipos delineados na segunda   parte. &Eacute; significativo, ent&atilde;o, o uso recorrente, geralmente em sentido   positivo, da express&atilde;o "acomoda&ccedil;&otilde;es" (pp. 126, 143, 146, 259, 298). Ela   pretende dar conta das solu&ccedil;&otilde;es que respondem a "lutas pol&iacute;ticas e societ&aacute;rias   que interpelam continuamente os arranjos de regimes de laicidade" (p. 120). Os   processos hist&oacute;ricos s&atilde;o, assim, divididos em duas esp&eacute;cies: aqueles que   definem o regime de laicidade de acordo com algum ou v&aacute;rios dos "tipos ideais";   aqueles que correspondem &agrave;s tais "acomoda&ccedil;&otilde;es". Por exemplo, no Brasil, caso   evocado muito rapidamente no livro, a separa&ccedil;&atilde;o entre Estado e religi&atilde;o   atrelada a um projeto fr&aacute;gil de f&eacute; c&iacute;vica no in&iacute;cio da Rep&uacute;blica teve que   conviver com a forte influ&ecirc;ncia da Igreja Cat&oacute;lica, o que veio a provocar   mudan&ccedil;as no regime. A descri&ccedil;&atilde;o n&atilde;o deixa de estar correta, mas ela talvez   impe&ccedil;a que perguntemos sobre a participa&ccedil;&atilde;o da Igreja e do catolicismo no   pr&oacute;prio arranjo de laicidade. Retomando os termos acima: como as "acomoda&ccedil;&otilde;es"   revelam e participam das configura&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas de laicidade?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A &uacute;ltima parte do livro tamb&eacute;m pode servir para ilustrar esse   ponto. A Fran&ccedil;a n&atilde;o &eacute; abordada na discuss&atilde;o sobre laicidade como modelo, nem   como um pa&iacute;s singular, o que j&aacute; posiciona os autores em sintonia com outras   an&aacute;lises sobre o pa&iacute;s, recentemente na berlinda seja pelo marco do centen&aacute;rio   da "lei de separa&ccedil;&atilde;o de 1905", seja pelas pol&ecirc;micas sobre vestimentas   associadas ao isl&atilde;. A raz&atilde;o pela qual o livro lhe dedica tanto espa&ccedil;o em uma   "reflex&atilde;o internacional" &eacute; que "a Fran&ccedil;a aparece ainda como uma refer&ecirc;ncia,   para o melhor e para o pior" (p. 255). Baub&eacute;rot e Milot qualificam a laicidade   francesa de paradoxal, pela mistura de anticlericalismo e separatismo atenuado.   Procuram, al&eacute;m disso, mostrar que a laicidade foi e continua a ser objeto de   debates, tens&otilde;es e conflitos internos, que obrigam a reconhecer sua   complexidade. Historicamente, uma dupla tend&ecirc;ncia se desenha. De um lado, a   separa&ccedil;&atilde;o consolidada pela lei de 1905, cujo "esp&iacute;rito" os autores defendem   para mostrar como foi se acomodando n&atilde;o apenas &agrave;s minorias hist&oacute;ricas, mas   tamb&eacute;m ao catolicismo e ao isl&atilde;. De outro lado, as rea&ccedil;&otilde;es anticlericais no   passado e islamof&oacute;bicas no presente servem-se da laicidade para carreg&aacute;-la de sentidos   excludentes. O livro acompanha v&aacute;rios lances do debate social e pol&iacute;tico sobre   os "signos religiosos" nos &uacute;ltimos vinte anos, argumentando que os proponentes   da sua interdi&ccedil;&atilde;o sa&iacute;ram vencedores em uma batalha que tornou o pol&iacute;tico ref&eacute;m   da exposi&ccedil;&atilde;o midi&aacute;tica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Tomemos dois aspectos dessa an&aacute;lise. Os autores afirmam que a   lei de 1905 permitia respeitar a organiza&ccedil;&atilde;o adotada pelas igrejas, em sua   diversidade. A constata&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; pac&iacute;fica, como apontam as rea&ccedil;&otilde;es cat&oacute;licas.   Seja como for, o que Baub&eacute;rot e Milot enfatizam &eacute; a afinidade da lei com os   princ&iacute;pios de liberdade e igualdade. Por&eacute;m, isso deixa de lado a   problematiza&ccedil;&atilde;o das formas pelas quais se operava certo tipo de reconhecimento   de organiza&ccedil;&otilde;es religiosas pelo Estado. Quanto ao panorama recente, os autores   contrap&otilde;em a boa disposi&ccedil;&atilde;o estatal quando se trata de capelanias ou de lugares   de culto mu&ccedil;ulmanos &agrave; hostilidade generalizada ao uso de v&eacute;us. Essas posi&ccedil;&otilde;es   s&atilde;o assim divididas em fun&ccedil;&atilde;o de seu acordo ou n&atilde;o com o "esp&iacute;rito da lei de   1905". Outro ponto de vista, contudo, procuraria encontrar a l&oacute;gica do   tratamento estatal conferido ao isl&atilde; &#150; para o que auxiliaria acompanhar a   gest&atilde;o de um assunto cuja ambival&ecirc;ncia &eacute; bem menor na Fran&ccedil;a, a rea&ccedil;&atilde;o &agrave;s   "seitas" &#150; e saber o que ele pode afirmar sobre o entendimento da laicidade. Ao   tentar mostrar, com raz&atilde;o, como n&atilde;o procede caracterizar essa laicidade como   uma separa&ccedil;&atilde;o estrita, os autores perdem o ponto de apoio para problematizar (o   que vai al&eacute;m de constatar) as formas de reconhecimento, colabora&ccedil;&atilde;o e   aproxima&ccedil;&atilde;o, e tamb&eacute;m de delimita&ccedil;&atilde;o e exclus&atilde;o do que &eacute; considerado   "religioso" na Fran&ccedil;a.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso nos leva a um &uacute;ltimo ponto. O projeto de um empreendimento   comparativo sobre a laicidade &#150; traduzido pelo t&iacute;tulo do livro em quest&atilde;o,   "laicidades sem fronteiras" &#150; apresenta-se como imperativo e, ao mesmo tempo,   levanta indaga&ccedil;&otilde;es sobre suas pr&oacute;prias condi&ccedil;&otilde;es de possibilidade. Desenvolver   um projeto verdadeiramente comparativo sobre laicidade talvez leve a buscarmos   terminologias e caminhos de pesquisa que perturbem aquela no&ccedil;&atilde;o. Ou seja, que a   recusem como conceito anal&iacute;tico e a integrem como parte do objeto de   observa&ccedil;&atilde;o. Assim, comparar laicidades implicaria em acompanhar os sentidos e   as constru&ccedil;&otilde;es associados com essa categoria em distintos quadros hist&oacute;ricos.   No entanto, para propiciar esse acompanhamento, o foco conceitual deveria   recair sobre os mecanismos e os dispositivos pelos quais aparatos estatais e   outros agentes se relacionam com o "religioso", tal como este &eacute; socialmente   definido. Isso evitaria outro dos riscos da abordagem proposta no livro: que o   sentido da laicidade corresponda meramente &agrave;s formas variadas de se estabelecer   a autonomia rec&iacute;proca entre Estado e igrejas, do mesmo modo que o paradigma da   seculariza&ccedil;&atilde;o se perde muitas vezes na mensura&ccedil;&atilde;o do retraimento da religi&atilde;o. A   leitura nos instiga a buscar os caminhos mais promissores para cruzar   fronteiras.</font></p>      ]]></body>
</article>
