<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000300014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000300014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Programa USP-BID possibilita maior intercâmbio científico]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bellesa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mauro Marcos de Oliveira]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Instituto de Estudos Avançados ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>10</numero>
<fpage>241</fpage>
<lpage>244</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000300014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DEPOIMENTO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><a name="top1"></a>Programa    USP-BID possibilita maior intercâmbio científico</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mauro Marcos    de Oliveira Bellesa</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da dotação orçamentária    anual da Universidade de São Paulo, descontado o montante destinado à folha    de pagamento de docentes e servidores não-docentes, restam cerca de US$ 70 milhões    para custeio da pesquisa, ensino, administração, obras, equipamentos e manutenção.    Pode-se avaliar o impacto do Programa USP-BID 1 pelo fato de propiciar no seu    período de execução (1988/91) um incremento de 56% nas verbas anuais para essas    despesas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O USP-BID 1 é um    financiamento de US$ 63 milhões concedido pelo Banco Interamericano de Desenvolvimento    (BID) e vinculado a investimentos do governo do Estado de São Paulo no valor    de US$ 95,1 milhões. O objetivo do programa é a modernização da pesquisa,    do ensino e da administração da USP.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do total de US$    158,1 milhões, US$ 71,1 milhões (45%) destinam-se ao Subprograma A, que prevê    a construção de 112 edifícios e 19 obras de infra-estrutura distribuídos pelos    campi da USP. O Subprograma B é voltado para a aquisição e instalação de equipamentos    e compra de livros e periódicos para o acervo do Sistema Integrado de Bibliotecas    (Sibi). O Subprograma C é dedicado ao aprimoramento das condições de desenvolvimento    da pesquisa, melhoria da qualidade de ensino (especialmente da pós-graduação),    intercâmbio de professores com instituições estrangeiras, atualização de professores    de ciências do Segundo Grau, modernização dos procedimentos e métodos administrativos    e formação de servidores não-docentes.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Intercâmbio    Científico</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O professor Erney Felício Plessmann    de Camargo, pró-reitor de Pesquisa e coordenador geral do programa, ressalta    a importância do apoio ao intercâmbio científico (com    a destinação de US$ 14,3 milhões) previsto no Subprograma C. "No mundo,    esse intercâmbio cresce de forma exponencial e qualquer descuido pode significar    uma defasagem de décadas." Graças ao programa, até janeiro de 1991, 488    professores estrangeiros estiveram na USP por períodos variados e 564 professores    da Universidade tiveram a oportunidade de desenvolver trabalhos no Exterior.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No início do programa,    foi feita uma chamada de projetos em áreas definidas por uma comissão. Foram    escolhidas aquelas cujo contato com especialistas do Exterior era considerado    prioritário. "Evidentemente, essas áreas são as de fronteira, onde o risco    de isolamento acarreta conseqüências maiores", lembra Camargo. Definidos    os projetos, foram alocadas quantias determinadas para cada um. "A partir    daquele momento, os coordenadores de projeto tiveram liberdade total de utilização    dos recursos e para decidir que especialistas estrangeiros deveriam ser convidados."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"No início    do programa houve inclusive grupos de pesquisas muito bons que não apresentaram    projetos, receosos de que fosse mais uma iniciativa que não funcionaria a contento",    comenta Camargo. Com o vencimento dos primeiros prazos de apresentação e a chegada    dos primeiros projetos, esses grupos perceberam que o programa funcionava e    também apresentaram suas propostas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo ele, o    processo de concessão de recursos é ágil (de ser decidido em um mês) e as diárias    entre 120 e 180 dólares são significativamente superiores às diárias médias    pagas pelas agências nacionais de fomento científico (CNPq, Capes, Finep e Fapesp).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Projeto do IEA</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do programa USP-BID    1, o IEA recebeu US$ 200 mil dólares, dos quais US$ 170 mil foram destinados    ao intercâmbio científico, tendo possibilitado a vinda até janeiro de 1991 de    18 professores estrangeiros, convidados pelas Áreas de Concentração e Grupos    de Estudos do Instituto. Em 1991, virão mais 20 pesquisadores do Exterior.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De acordo com o    professor Gerhard Malnic, membro do Conselho Diretor e coordenador do projeto    do IEA, essa verba foi distribuída entre as Áreas de Concentração e Grupos de    Estudos para que convidassem os pesquisadores estrangeiros que desejassem. Em    geral esses pesquisadores permanecem no IEA por períodos que variam de uma semana    a um mês. Podem acontecer períodos mais prolongados, como    foi o caso do professor inglês Richard Garratt, da Universidade de Londres,    que participou das atividades da Área de Concentração em Biologia Molecular    durante um ano, tendo apoio suplementar para estada concedido pela Fapesp.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso do IEA,    a maior parte dos recursos do USP-BID 1 está comprometida com o patrocínio da    vinda de pesquisadores estrangeiros devido às próprias características do Instituto.    O Instituto não possui pesquisadores fixos em seu quadro de pessoal. Os integrantes    das Áreas de Concentração e dos Grupos de Estudos são professores vinculados    a outras unidades da USP, através das quais eles podem se beneficiar do programa    para suas viagens de trabalho ao Exterior.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado, os convites a pesquisadores    estrangeiros feitos pelo IEA acabam por complementar as atividades de intercâmbio    de outras unidades. Dessa maneira, é relativamente comum a conjugação do interesse    de uma Área ou Grupo do IEA na vinda de um especialista do Exterior com o interesse    de alguma unidade em que esse mesmo professor dê um curso em sua pós-graduação,    por exemplo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Outra forma de    colaboração é a realização de simpósios conjuntos com o apoio do programa. Isso    aconteceu em outubro de 1990, quando o IEA e o Instituto de Física e Química    de São Carlos realizaram um Simpósio Internacional de Cristalografia e Biologia    Molecular com a presença de especialistas de vários países.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Novo Programa</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em dezembro passado, o IEA apresentou    sua proposta à coordenadoria geral do Programa USP-BID 2. O valor do projeto    do Instituto é de US$ 351,7 mil. Desse total, US$ 250 mil destinam-se a custear    a vinda de pesquisadores estrangeiros para participar das atividades do Instituto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os restantes US$ 101,7 mil serão utilizados    na compra de equipamentos e suprimentos especiais necessários à constituição    de um Laboratório de Comunicação de apoio às atividades do Instituto. Esse laboratório    será empregado tanto na realização de eventos acadêmicos (simpósios, cursos    e palestras), com equipamentos para tradução simultânea, por exemplo, quanto    no registro das atividades e sua difusão em material impresso, fotografias e    fitas de vídeo e áudio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O valor do USP-BID 2 a ser negociado    será em torno de US$ 70 milhões. Entretanto, desta vez o programa não compreenderá construções e obras de infra-estrutura.    Estará voltado exclusivamente para o intercâmbio científico e aquisição de equipamentos    e uma pequena parte de insumos especiais a serem importados, informa Malnic.    O novo programa durará três anos (1992-94).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo Malnic,    que atualmente também é presidente da Comissão do USP-BID 2, várias unidades    da USP apresentaram projetos com objetivos semelhantes ao do Laboratório de    Comunicação do IEA. A Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas pretende    investir em sua biblioteca, já a Faculdade de Educação tenciona criar um centro    de documentação.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Avaliação</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Malnic informa, também, que a preocupação    do Instituto na execução do seu projeto para o USP-BID 2 será tornar a participação    dos pesquisadores estrangeiros convidados mais substanciosa. "Nossa intenção    é trazer especialistas que fiquem por mais tempo no Instituto. Isso não é fácil,    pois as grandes personalidades geralmente não têm disponibilidade de ficar por    muito tempo distantes dos compromissos em seus países. Os que têm disponibilidade    para isso são os pesquisadores mais jovens. No entanto, é mais difícil selecionar    jovens especialistas que possam trazer uma contribuição de peso às Áreas e Grupos    do Instituto."</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na opinião do coordenador    geral do programa, ainda é cedo para avaliar o impacto desse incremento no intercâmbio    científico no aprimoramento do ensino e no desenvolvimento da pesquisa. "Tenho    alguns relatórios de assessores estrangeiros que a partir do final de 1990 vêm    a cada mês. Os assessores se mostram bastante impressionados com o desenvolvimento    do programa." Aliás, sabe-se que o USP-BID 1 tem sido indicado como modelo    pelo BID para outras universidades da América Latina interessadas em programas    semelhantes, como a Universidade de Montevidéu do Uruguai.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existe uma condição    importante para a USP iniciar os entendimentos quanto ao USP-BID 2: ter utilizado    no mínimo 70% dos recursos do USP-BID 1. O professor Camargo pretende que isso    aconteça até junho próximo. Outro alerta: no final deste ano a Universidade    deverá prestar contas do programa, portanto, as viagens agendadas não podem    mais ser transferidas de data. Se a viagem não ocorrer na data prevista, o dinheiro    será recolhido.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Mauro Marcos    de Oliveira Bellesa</i> é jornalista do IEA.</font></p>      ]]></body>
</article>
