<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332002000200014</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332002000200014</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A ânsia, o sino e a transversalidadena relação entre empregadas e patroas]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Azerêdo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sandra]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Minas Gerais  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2002</year>
</pub-date>
<numero>19</numero>
<fpage>323</fpage>
<lpage>334</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332002000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332002000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332002000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="verdana" size="2"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="titlea"></a><font face="verdana" size="4"><b>A ânsia, o sino e a transversalidadena    relação entre empregadas e patroas<a href="#titleb"><sup>*</sup></a> </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp; </p>     <p><font face="verdana" size="2"><b>Sandra Azerêdo</b></font></p>     <p><font face="verdana" size="2"> Universidade Federal de Minas Gerais</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Sabe, eu tenho uma raiva desse tal de sino...</font></p>       <p><font face="verdana" size="2">Quer dizer, isso – <i>você nunca foi empregada      doméstica </i>– são coisas que machucam a gente.</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Ler o livro de Suely Kofes, <i>Mulher/Mulheres:    identidade, diferença e desigualdade na relação entre patroas e empregadas</i>,    resultado de sua tese de doutorado em Antropologia Social na UNICAMP, foi realmente    uma viagem em vários sentidos da palavra. Antes de mais nada, uma viagem no    tempo e espaço. Voltei aos Estados Unidos, entre 1981 e 1986, época em que escrevi    minha própria tese, que significou um permanente encontro com a diferença. Este    encontro havia começado no Rio em 1978, na pesquisa onde havíamos entrevistado    várias mulheres, inclusive empregadas domésticas, que descrevemos como constituindo    "um dos segmentos ocupacionais mais expressivos na alocação da mão-de-obra feminina    urbana". Embora certamente percebêssemos a questão da diferença que essas mulheres    colocavam para nós, nossa preocupação era "inferir as regularidades do discurso    feminino", como concluímos um ensaio baseado apenas nos depoimentos dessas empregadas    domésticas.<a name="sup1"></a><a href="#end1"><SUP>1</SUP></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Na análise dos dados da pesquisa, um dos aspectos    que mais me chamara atenção havia sido a forma como uma dona-de-casa de classe    alta se referira ao "problema da empregada", que ela considerava como sendo    um dos seus "maiores problemas como dona-de-casa", apontando assim para uma    diferença estrutural entre mulheres, uma diferença que se apóia na profunda    desigualdade que caracteriza as relações sociais no Brasil. Minha tese, que    trata das "representações da identidade sexual e do trabalho doméstico", conclui    com um projeto de estudar esta relação de desigualdade, projeto que se realizou    no Rio, entre 1987 e 1989.<a name="sup2"></a><a href="#end2"><SUP>2</SUP></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O livro de Kofes trata basicamente da intrincada    relação entre essa diferença estrutural e a desigualdade entre mulheres que    compartilham uma condição comum de sexo, isto é, de fêmeas da espécie humana,    uma categoria ainda considerada como tendo menos valor. A condição comum de    sexo foi fundamento de discursos sobre uma suposta identidade essencial que    uniria as mulheres, discursos que foram importantes no início da retomada do    movimento feminista na década de 70, quando se tentava compreender a origem    da subordinação das mulheres. Atualmente esses discursos têm sido criticados    pelas produções da comunidade política, uma comunidade que aparece nesses escritos    como devendo ser criada por uma política guiada pelo tríplice princípio de Liberdade,    Diferença e Solidariedade, conforme escreve Zygmunt Bauman, uma comunidade cujos    fundamentos são "contingentes", como argumenta Judith Butler, com "identidades    nômades", como escreve Chantal Mouffe, buscando afinidades e não identidades    prontas e delineadas, como propõe Donna Haraway em seu manifesto ciborgue, num    movimento de diáspora que tem o mar como referência – o <i>Atlântico Negro</i>,    de Paul Gilroy – e apela para uma "racionalidade ativa, tolerante e inquieta,    movida pelo desassossego", como propõe Boaventura de Souza Santos.<a name="sup3"></a><a href="#end3"><SUP>3</SUP></a>    O trabalho de Kofes se situa bem dentro dessas excelentes produções e representa,    neste sentido, uma contribuição importante para a comunidade. Sobretudo, porque    se interessa em compreender o que ela denomina de "ambigüidade estrutural",    que permeia o discurso sobre as experiências da relação empregada/patroa, constituindo    uma armadilha na prática política das empregadas domésticas, impedindo-as de    romper "aquelas regras de convivência nos termos da relação familiar, privada,    interpessoal, que marca o exercício dessa mesma relação". (p.302)</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A tese de Kofes terminou de ser redigida em novembro    de 1990 e foi publicada quase sem modificação, justamente porque a autora quis    preservar a temporalidade do trabalho, mantendo duas importantes qualidades:    "o que ele expressa de seu próprio contexto e o que ele anuncia de um contexto    posterior de discussão", como ela escreve no prefácio, em que narra como resistiu    à tentação de reescrever o texto de modo a levar em conta os 11 anos de experiências    que o atualizariam. Preferiu ser corajosa e correr o risco de publicar algo    de que é crítica; a Academia e a comunidade política só têm a ganhar com sua    coragem, pois o trabalho abre muitas perspectivas para o estudo das relações    de gênero e suas conexões com outras relações de dominação.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A tese se mantém dentro do campo da Antropologia,    sendo basicamente uma etnografia de uma relação, uma etnografia muito completa,    abrangendo não apenas "a interação na unidade doméstica", como também "a relação    fora da unidade doméstica". A interação foi observada por uma assistente de    pesquisa, "que conhecia bem os hábitos das casas e famílias", durante uma semana,    de segunda a sexta-feira, em três unidades domésticas diferentes, cada uma representando    "uma situação social significativa", em que "os sujeitos aparecem como pessoas    concretas dialogando". (p.50) A cada unidade observada segue- se uma descrição    analítica e uma reflexão interpretativa, preenchendo o que Kofes coloca como    "a vocação da etnografia". Para estudar alguns dos mecanismos fundamentais da    interação observada, tais como "a demarcação de limites e suas ritualizações"    (p.49), Kofes realizou várias entrevistas com patroas e empregadas, analisando    seus discursos e incluindo suas histórias de vida no anexo, de modo que os/as    leitores/as possam ter acesso às interpretações das próprias mulheres sobre    a situação vivida. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">O estudo da relação consistiu na observação em    agências de emprego, participação em cursos oferecidos para empregadas domésticas    em associações profissionais e participação em um dos seus congressos, além    de um estudo de instituições assistenciais –religiosas e públicas – e do curso    profissionalizante, oferecido pelo Mobral, que fazia parte da tentativa de integração    da mão-de-obra feminina no mercado de trabalho. Kofes analisou também a trajetória    jurídica do emprego doméstico, que começa com o reconhecimento da existência    do serviço doméstico, distinto da escravidão, chegando ao estado atual do serviço    doméstico considerado como trabalho assalariado, porém com muitas restrições    no que diz respeito aos direitos. Faz um estudo de caso da lei que integra as    empregadas domésticas na Previdência Social (Lei nº 5.859, de 11/12/72). Tenta    estudar alguns processos abertos por empregadas na Delegacia Regional do Trabalho,    mas é impedida pela burocracia e desorganização e, finalmente, quando a etnografia    estava pronta e toda a tese já redigida, um sindicato de patroas é fundado em    São Paulo e Kofes consegue ainda incluir o estudo deste sindicato no final da    etnografia. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Além de tudo isso, faz parte da etnografia uma    pesquisa quantitativa para avaliar a importância do emprego doméstico, que consistiu    no estudo das fichas de inscrição de estudantes de 17 pré-escolas e 29 creches    de Campinas e a aplicação de 600 questionários, representando uma amostra de    28% das  residências com empregadas domésticas, 62,5% das residências sem empregadas    e 9,5% de residências em que havia alguém trabalhando como empregada doméstica    e/ou faxineira. Há ainda várias fotos – a maioria de empregadas em suas casas    e nas casas de suas patroas, e reunidas no Congresso da Associação. Há uma única    foto de uma patroa, branca, perto da pia da cozinha de sua casa. As empregadas    são quase todas negras ou pardas.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Percebe-se assim uma preocupação em cercar o    tema em todos os ângulos, preocupação que certamente está relacionada ao fato    de Kofes nunca abrir mão da complexidade do tema que está estudando, não se    contentando em utilizar apenas noções de trabalho produtivo ou improdutivo,    por exemplo, mas vendo a necessidade de incluir em sua análise </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="verdana" size="2">uma compreensão dos efeitos mais sutis da desigualdade      nos arranjos sociais, sobre como atuam e qual a importância do parentesco      e da família nas sociedades modernas. E não apenas com suas dimensões informais,      mas também estruturais. Que as relações de classe e de trabalho estejam sobrecodificadas      pelas relações familiares e marcadas pelas distinções entre feminilidade e      masculinidade nos coloca diante de um desafio analítico. (p.284)</font></p>   </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">As relações raciais não aparecem aqui como parte    desse desafio, mas no prefácio ela é colocada como uma "ausência analítica"    no trabalho, conforme mostra Kofes:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">durante a pesquisa, defrontei-me com uma associação      forte entre a domesticidade, trabalho doméstico e a escravidão, e entre a      empregada doméstica – e apenas a empregada – e a negritude.<a name="sup4"></a><a href="#end4"><SUP>4</SUP></a>      Enfim, faltou à minha análise aquilo que muitas perspectivas de gênero enfatizariam,      a transversabilidade. (p.21)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">É aqui que começo uma segunda viagem na minha    leitura. Transversabilidade ou transversalidade, na definição de Elisabeth Lobo,    se refere aos cruzamentos que as trajetórias e as práticas feministas fazem    com outros movimentos políticos.<a name="sup5"></a><a href="#end5"><SUP>5</SUP></a>    Como explicar esta ausência na tese de Kofes, que tem demonstrado interesse    continuado na questão racial no Brasil, desde pelo menos sua dissertação, tendo    editado o número especial dos <i>Cadernos Pagu </i>sobre raça e gênero, contendo    os trabalhos apresentados no GT sobre Raça e Gênero, da ABA, e o debate com    os editores da Revista <i>Raça Brasil</i>, realizado na UNICAMP? Parte da resposta    a essa questão pode estar neste número do <i>Pagu</i>, onde Kofes comenta como    as relações raciais no Brasil têm sido "um assunto ainda pleno de ambigüidades",    para o qual se usa geralmente um tom de sussurro.<a name="sup6"></a><a href="#end6"><SUP>6</SUP></a>    É muito possível que essas ambigüidades e essas ausências estejam relacionadas    com "a incapacidade generalizada dos brasileiros de identificarem padrões de    violência e discriminação específicos da questão racial", o que se associa à    "contínua despolitização das relações raciais brasileiras pelas elites brancas",    como escreve Michael Hanchard.<a name="sup7"></a><a href="#end7"><SUP>7</SUP></a>    É difícil para nós lidarmos com a diferença em termos de relações raciais.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Porém, acredito que no livro de Kofes a transversalidade    esteja presente, ainda que de modo sussurrante. E até mesmo em seu artigo sobre    o tema, publicado anteriormente<a name="sup8"></a><a href="#end8"><SUP>8</SUP></a>,    onde Kofes "não trata da interseção gênero/raça", como observei em meu trabalho    sobre empregadas e patroas<a name="sup9"></a><a href="#end9"><SUP>9</SUP></a>,    pode-se argumentar que, ao tomar o título emprestado de sua dissertação sobre    pobres e negros, alguma associação ela estivesse estabelecendo entre gênero    e relações raciais no Brasil. É verdade que a capa do livro – duas mulheres    uma frente à outra: empregada (uniformizada, lenço na cabeça, olhos baixos,    mais cansada, etc.) e patroa (cabelos soltos, roupa decotada, colar e brincos)    –, reproduzindo uma das ilustrações do manual do Mobral, possa estar representando    mais uma ausência, na medida em que ambas apresentam o mesmo fenótipo – são    brancas – negando assim o elemento racial que as diferencia em suas relações    concretas. Porém, o que Kofes parece ter querido mostrar com essa capa seria    a caracterização de uma mulher como trabalhadora e a outra mulher simplesmente    como mulher, ou seja, a ambigüidade da posição da empregada, ao mesmo tempo    incluída e excluída da categoria mulher. Se, por outro lado, levarmos em conta    a ausência do elemento racial podemos interpretar o clichê do Mobral como reforçando    a representação da categoria mulher (em geral) como sendo branca. Basta imaginarmos    a reação que poderia causar um clichê que representasse empregada e patroa como    sendo ambas negras e/ou pardas. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Vejo a transversalidade, ou talvez a abertura    para ela, na forma como Kofes justifica sua perspectiva "mais introspectiva",    escolhendo como foco a relação e a interação em oposição a perspectivas apenas    macro-estruturais. Segundo ela, este foco "revela como &#91;a relação&#93; concentra    sobremaneira alguns dos sentidos do tipo de dominação &#91;e assim muito bem o revela&#93;    que marcam as relações de desigualdade na sociedade brasileira" (p.28). Kofes    relaciona esses sentidos ao paternalismo de que fala Roberto Schwartz, comentando    a obra de Machado de Assis na maturidade, paternalismo que se caracteriza </font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">como tendo de próprio a falta de fronteira      clara, no pólo forte da relação, entre autoridade social e vontade pessoal,      esta última sendo um conjunto mais ou menos contraditório de desejos inadmissíveis,      de cegueira e de justificações infundadas; nela a situação do inferior ganharia      outra dimensão. Pois a integração social deste se faria pela subordinação      direta às confusões afetivas – que fazem autoridade e seria ingratidão não      respeitar – da parte superior. O autor vai dizer logo em seguida, (...) Alguma      coisa do gênero, talvez, do que é hoje a situação da empregada doméstica.      (pp.27-28)</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Considero preciosa esta passagem porque ela aponta    para um indício fundamental no exercício que Kofes propõe em direção à transversalidade    – a afetividade e os desejos, ou, mais especificamente, as "confusões afetivas",    de indefinição de fronteiras. Esses seriam "os efeitos mais sutis da desigualdade    nos arranjos sociais" de que fala Kofes. Neste sentido, gostaria de sugerir    uma possibilidade de explorar o manancial de dados contido no livro, partindo    de um dos mecanismos que foi observado na interação e na relação das empregadas    e patroas, que é a demarcação de limites e suas ritualizações. A demarcação    de limites é um mecanismo fundamental da construção da identidade, cujo estudo    tem a diferença como um de seus "pressupostos básicos", como demonstra Kofes.    </font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">O ato de se pôr em grupo, de formular categorias,      o de desenvolver noções de pessoa, de Eu e de Outro; o ato de nomear, de estabelecer      relações sociais, fronteiras de interação e de demarcar com sentidos culturais      tais fronteiras; o ato de representar como de dentro, de fora, ou mesmo a      ambigüidade; enfim, tantos e tantos atos, não seriam, afinal, questões desde      Mauss e Durkheim? E não seriam essas as questões que ainda hoje enfrentamos?      Se o são, fica ainda a pergunta: por que tantas – e complexas – questões terminaram      por se encontrar no conceito de identidade? (p.116)</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Acredito que no conceito de identidade, entendido    como um permanente processo de identificação, de "devir outro", como escrevem    Antonio Ciampa e Suely Rolnik<a name="sup10"></a><a href="#end10"><SUP>10</SUP></a>,    estaria uma abertura para se pensar a relação entre patroas e empregadas como    se constituindo num complexo entrecruzamento de gênero e raça. </font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Na interação e na relação que Kofes estudou,    a demarcação de limites se dá especialmente em relação a quem é suja – "porca",    "cria os filhos no maior chiqueiro" (p.402) – e quem faz o trabalho braçal,    indicando uma enorme ansiedade por parte das patroas diante do perigo de esses    limites serem ultrapassados. Há incontáveis situações no livro que servem para    ilustrar a ansiedade relacionada à demarcação limpeza/sujeira, com referências    a hábitos de higiene, cheiros e corpos das empregadas. Em relação ao trabalho    braçal, há menos referências, e algumas delas tentam denegar a dependência das    patroas em relação às empregadas para realizarem esse tipo de trabalho.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">A patroa, fundadora do Sindicato de Empregadores    Domésticos, por exemplo, fala da "ânsia de não ficar sozinha com a trabalheira    doméstica" (p.344), que faz as patroas aceitarem qualquer empregada. Porém,    logo em seguida, afirma que </font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">geralmente a patroa pode passar perfeitamente      sem <i>a sua doméstica</i>, se quiser. Hoje há mil facilidades com eletrodomésticos,      pratos congelados, ou semi-prontos, e principalmente com a divisão do trabalho.      Que o marido e os filhos ajudem. (p. 346, grifos meus) </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">O termo ânsia mostra bem a tragédia que representa    para a patroa assumir a identidade de "sua doméstica", essa outra tão próxima    e tão distante. A fundadora do sindicato ainda aconselha que se "dispense" a    empregada, caso ela não aceite negociar sobre salário e trabalho no sábado:    "Dispense. Você não vai morrer por causa disso. Até vai melhorar, sendo mais    cuidadosa, fazendo ginástica... doméstica". É a cena 25 da peça de Noemi Marinho,    que trata da relação entre uma empregada e uma patroa que mostra de forma bem    realista a reação da patroa depois de ter "dispensado" a empregada:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="verdana" size="2">Eu não acredito... Não. Não está acontecendo      comigo. Eu estou sem empregada! Ela foi embora... Eu vou ter que ligar pra      todas as minhas amigas perguntando se alguém sabe de alguma. Eu vou ter que      procurar agência. Eu vou começar a cobiçar a dos outros... Eu vou ter que      começar tudo de novo. Eu vou ter que pôr anúncio nos classificados. Eu vou      ter que ler os anúncios de classificados. Eu vou ter que ir à feira. Eu vou      ter que almoçar com minha mãe! Eu vou ter que arrumar a casa. Eu vou ter que      lavar a roupa. Lavar a louça. Eu vou ter que cozinhar. &#91;concluindo&#93;      Eu vou ter que voltar para a análise!<a name="sup11"></a><a href="#end11"><SUP>11</SUP></a>      </font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">Esse terror da diferença, de ser outra, é muito    parecido com o terror das mulheres honestas ao serem comparadas às prostitutas.    O lugar da prostituição, "a profissão mais antiga do mundo" está muito próximo    do lugar do emprego doméstico –esses lugares de mulheres que representam a alteridade    de uma identidade de outras mulheres. No livro, há várias situações que mostram    essa relação estreita entre prostituição e trabalho doméstico, principalmente    nas falas das patroas, que insinuam que as empregadas se prostituem, fazendo    "<i>trottoir</i> a noite inteira". Daí a urgência por parte da patroa de separar,    delimitar espaços. O uniforme, o elevador de serviço, o sino de chamar a empregada    durante as refeições – "o bendito sino", "sininho de prata" – são formas de    delimitação, sendo que este último é tão radical, que elimina a fala, é muda.</font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Marilena Chauí, escrevendo sobre relações de    violência entre mulheres, argumenta que</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">é possível perceber que a ambigüidade imperante      nessas relações decorre do fato de serem relações de rivalidade cujo núcleo      se encontra numa figura ausente: o homem. Cremos que a presença-ausente do      elemento masculino determina o jogo dos conflitos fundamentais que tendem      rumo à violência – desde a competição mãe-filha, sogra-nora, esposa-a "outra"      pelo mesmo amor, até a disputa de competências entre patroa e empregada na      administração do espaço doméstico. (1985: 52).</font></p> </blockquote>     <p><font face="verdana" size="2">A referência de uma empregada ao patrão, como    alguém que "não fede nem cheira" (p.35) pode ser entendida em relação a essa    presença-ausente do homem, a que se refere Chauí, da mesma forma que as prostitutas,    se referindo a seus clientes, comentam sempre: "Homem é bobo..."<a name="sup12"></a><a href="#end12"><SUP>12</SUP></a></font></p>     <p><font face="verdana" size="2">Ao analisar outra delimitação no espaço da casa    reservado às empregadas – o quarto de empregada que, muitas vezes, foi planejado    como depósito, sem janela, um verdadeiro "quarto de despejo" –, Kofes apresenta    o depoimento de uma empregada dizendo que "não agüent&#91;a&#93; mais dormir no meio    de jornais velhos, tábua de passar roupa e garrafas vazias", e um trecho de    Clarice Lispector, falando do quarto de empregada "na sua dupla função de dormida    e depósito de trapos, malas velhas, jornais antigos, papéis de embrulho e barbantes    inúteis". Clarice fala mesmo de empregadas em vários de seus textos, e no final    da vida escreve sobre Macabéa – "A moça é uma verdade da qual eu não queria    saber". Pensei na relação de Clarice com Macabéa na <i>Hora da Estrela</i> ao    ler este livro, que contém uma análise das mais cuidadosas sobre relações de    identidade, diferença e desigualdade entre mulheres. Finalizo com a seguinte    passagem de Kofes:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="verdana" size="2">Creio que, ao falar de mulheres, de "patroas"      e "empregadas domésticas", enquanto pesquisadora, falo também de um "nós"      – desdobrado em "outros", sem dúvida –, mas não de um "outro" longínquo. Assim,      a subjetividade que pode estar impressa aqui não é apenas aquela maneira "pessoal"      de escolher e visualizar os fenômenos, mas também a da inserção pessoal do      sujeito no lugar e na interação que constituem seu objeto. (...) a relação      que, como pesquisadora, eu vivia com meu "objeto" era homóloga àquela do "objeto"      ele próprio: um jogo entre identidade e diferença, entre proximidade e distanciamento,      o qual exigia muitas vezes ritualizações a fim de clarear as fronteiras incessantemente      obscurecidas. (pp.69-70)</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="verdana" size="2"><a name="titleb"></a><a href="#titlea">*</a>    KOFES, Suely. <i>Mulher, mulheres: identidade, diferença e desigualdade na relação    entre patroas e empregadas domésticas.</i> Campinas-SP, Editora da Unicamp,    2001, 470p. Recebida para publicação em agosto de 2002.    <br>   <a name="end1"></a><a href="#sup1">1</a> Grupo Ceres, Sexualidade Feminina:    algumas considerações sobre identidade sexual e identidade social.<i> Escrita    ensaio</i> Ano III, nº 5, 1979; e <i>Espelho de Vênus: Identidade Sexual e Social    da Mulher</i> . São Paulo, Brasiliense, 1981.    <br>   <a name="end2"></a><a href="#sup2">2</a> AZER&Ecirc;DO, S. Relações entre Empregadas    e Patroas: reflexões sobre o feminismo em países multiraciais. In: COSTA, A.    e BRUSCHINI, C. <i>Rebeldia e Submissão: Estudos sobre Condição Feminina.</i>    São Paulo, FCC/Vértice, 1989.    <br>   <a name="end3"></a><a href="#sup3">3</a> BAUMAN, Zygmunt. <i>O Mal-Estar da    Pós-Modernidade.</i> Rio de Janeiro, Zahar, 1997; BUTLER, Judith. Contingent    Foundations: Feminism and the Question of "Postmodernism". In: BUTLER, J. and    SCOTT, Joan. (ogs.) <i>Feminists Theorize the Political.</i> New York/London,    Routledge, 1992 &#91;NE: Existe tradução para o português – Fundamentos contingentes:    o feminismo e a questão do "pós-modernismo". <i>Cadernos Pagu</i> (11), Núcleo    de Estudos de Gênero, Unicamp, 1998, pp.11-42&#93;; GILROY, Paul. <i>O Atlântico    Negro: modernidade e dupla consciência</i>. Rio de Janeiro, Editora 34/Univ.    Cândido Mendes, 2001 (Trad.: Cid Knipel Moreira); HARAWAY, Donna. <i>Manifesto    Ciborgue</i>. Belo Horizonte, Autêntica, 2000 (Trad.: Tomás Tadeu da Silva);    MOUFFE, Chantal. Por uma política de identidade nômade. <i>Debate Feminista</i>,    edição especial – Cidadania e Feminismo –, México/São Paulo, Metis/ Melhoramentos,    1999; SANTOS, Boaventura S. <i>A Crítica da Razão Indolente: contra o desperdício    da experiência.</i> São Paulo, Cortez, 2001.    <br>   <a name="end4"></a><a href="#sup4">4</a> Aqui, Kofes acrescenta, em uma nota,    que em sua pesquisa anterior (se referindo a sua dissertação de mestrado em    antropologia social – Entre nós os pobres, eles os negros, em que focaliza mais    especificamente as relações raciais) ela "já encontrara insistentemente a relação    entre cozinheira e negra". (p.37)    <br>   <a name="end5"></a><a href="#sup5">5</a> SOUZA-LOBO, Elisabeth, <i>A Classe    Operária tem Dois Sexos: Trabalho, Dominação e Resistência</i>. São Paulo, Brasiliense    /SMC, 1991, p.267.    <br>   <a name="end6"></a><a href="#sup6">6</a> C<i>adernos Pagu</i> (6-7), Campinas,    Núcleo de Estudos de Gênero – Pagu/Unicamp, 1996, pp.297-298.    <br>   <a name="end7"></a><a href="#sup7">7</a> HANCHARD, Michael. <i>Orfeu e o Poder:    Movimento Negro no Rio e São Paulo</i>. Rio de Janeiro, Eduerj, 2001, p.21.    <br>   <a name="end8"></a><a href="#sup8">8</a> ALMEIDA, M. Suely Kofes de. Entre nós    mulheres, elas as patroas e elas as empregadas. In: <i>Colcha de Retalhos.</i>    São Paulo, Brasiliense, 1982.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="end9"></a><a href="#sup9">9</a> AZER&Ecirc;DO, S. Relações entre Empregadas    e Patroas... Op. cit., 199.    <br>   <a name="end10"></a><a href="#sup10">10</a> CIAMPA, Antonio. Identidade. In:    LANE, Sílvia e CODO, Wanderley. (orgs.) <i>Psicologia Social: o homem em movimento.</i>    São Paulo, Brasiliense, 1989, pp.58-75; e ROLNIK, Suely. Cidadania e alteridade:    o psicólogo, o homem da ética e a reinvenção da democracia. In: SPINK, Mary    Jane. (org.) <i>A Cidadania em Construção: Uma reflexão transdisciplinar. </i>São    Paulo, Cortez, 1994, pp.157-176.    <br>   <a name="end11"></a><a href="#sup11">11</a> MARINHO, Noemi. <i>Fulaninha e Dona    Coisa</i>. São Paulo, Caliban Editorial, 1996, p.79.    <br>   <a name="end12"></a><a href="#sup12">12</a> ANDRADE, Dorotéa Santana de. O Fenômeno    Social da Prostituição: Um Enfoque Psicanalítico, dissertação de mestrado em    Psicologia Social, Belo Horizonte, UFMG, 2002.</font></p>      ]]></body>
</article>
