<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>1517-4522</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociologias]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Sociologias]]></abbrev-journal-title>
<issn>1517-4522</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Sociologia - UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S1517-45222014000100012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S1517-45222014000100012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Vidas móveis]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mobile Lives]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freitas]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Fundação Getúlio Vargas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Rio de Janeiro RJ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>2014</year>
</pub-date>
<volume>16</volume>
<numero>35</numero>
<fpage>340</fpage>
<lpage>352</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1517-45222014000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S1517-45222014000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S1517-45222014000100012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O sociólogo britânico John Urry dedicou sua vida acadêmica à reflexão de como os constantes avanços tecnológicos - nos transportes e na comunicação, principalmente - têm transformado a sociedade. Em 2010, com a colaboração de Anthony Elliott, Urry lança o livro Mobile Lives, no qual objetiva analisar sociologicamente como os já referidos avanços influenciam as múltiplas e novas maneiras que as identidades são constituídas e organizadas, através de vários espaços e no decorrer do tempo. Esse texto tem como objetivo destacar os principais pontos do referido livro, cotejando-o com as obras anteriores de Urry por considerar que constituem o mesmo esforço de consolidar o chamado paradigma das mobilidades.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The British sociologist John Urry has devoted his academic life to think on how the constant technological advances - in transport and communications, especially - have transformed the society. In 2010, with the collaboration of Anthony Elliott, Urry publishes Mobile Lives, which aims to analyze sociologically, how the aforementioned technological advances affect the multiple and new ways that identities are formed and organized through various spaces and in the course time. This text aims to highlight the main points of this book, comparing it with the previous work of Urry considering that constitute the same effort to consolidate the mobilities paradigm.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mobilidades]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[John Urry]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Identidade]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mobilities]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[John Urry]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Identities]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>RESENHA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Vidas m&oacute;veis </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Mobile Lives</b> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Jo&atilde;o Freitas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas (FGV), Rio de Janeiro &#150; RJ, Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>   <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O soci&oacute;logo brit&acirc;nico John Urry dedicou sua vida acad&ecirc;mica &agrave; reflex&atilde;o de como os constantes avan&ccedil;os tecnol&oacute;gicos &#150; nos transportes e na comunica&ccedil;&atilde;o, principalmente &#150; t&ecirc;m transformado a sociedade. Em 2010, com a colabora&ccedil;&atilde;o de Anthony Elliott, Urry lan&ccedil;a o livro <I>Mobile Lives</I>, no qual objetiva analisar sociologicamente como os j&aacute; referidos avan&ccedil;os influenciam as m&uacute;ltiplas e novas maneiras que as identidades s&atilde;o constitu&iacute;das e organizadas, atrav&eacute;s de v&aacute;rios espa&ccedil;os e no decorrer do tempo. Esse texto tem como objetivo destacar os principais pontos do referido livro, cotejando&#45;o com as obras anteriores de Urry por considerar que constituem o mesmo esfor&ccedil;o de consolidar o chamado paradigma das mobilidades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave: </b>Mobilidades. John Urry. Identidade. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The British sociologist John Urry has devoted his academic life to think on how the constant technological advances &#45; in transport and communications, especially &#45; have transformed the society. In 2010, with the collaboration of Anthony Elliott, Urry publishes <I>Mobile Lives</I>, which aims to analyze sociologically, how the aforementioned technological advances affect the multiple and new ways that identities are formed and organized through various spaces and in the course time. This text aims to highlight the main points of this book, comparing it with the previous work of Urry considering that constitute the same effort to consolidate the mobilities paradigm. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords: </b>Mobilities. John Urry. Identities. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">ELLIOTT, A.; URRY, J. Mobile Lives. London: Routledge, 2010. 194p. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Muitos s&atilde;o os caminhos poss&iacute;veis para analisar as quest&otilde;es sociais contempor&acirc;neas. Na &uacute;ltima d&eacute;cada, o soci&oacute;logo brit&acirc;nico John Urry de&#45;dicou&#45;se a consolidar o que ele chama de paradigma das mobilidades. Consistiria, basicamente, em uma teoria geral do mundo social baseada, sobretudo, na capacidade de movimento, seja de pessoas, de produtos, ou de ideias. As principais argumenta&ccedil;&otilde;es acerca do paradigma das mobilidades est&atilde;o presentes nos livros <I>Sociology beyond Societies </I>(2000) e <I>Mobilities </I>(2007), ainda n&atilde;o traduzidos para o portugu&ecirc;s. Embora a obra de John Urry seja vasta e reconhecida internacionalmente, somente o <I>The Tourist Gaze, </I>de 1990, foi publicado no Brasil, sob o t&iacute;tulo <I>O Olhar do Turista</I>. Ainda que n&atilde;o tenha foco no paradigma das mobilidades, John Urry reconhece que esse livro capturou parte do processo de pulveriza&ccedil;&atilde;o de fronteiras, que estavam sendo transcendidas atrav&eacute;s dos m&uacute;ltiplos fluxos de pessoas, imagens de lugares, produtos e servi&ccedil;os.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O soci&oacute;logo australiano Anthony Elliot dedicou&#45;se a estudar teoria social e psicologia, explorando as interse&ccedil;&otilde;es entre essas &aacute;reas. Nesse diapas&atilde;o, destaca&#45;se o <I>Subject to ourselves </I>(1996) e <I>Social theory since Freud </I>(2004). Al&eacute;m do livro em quest&atilde;o lan&ccedil;ado com Urry, Elliot lan&ccedil;ou mais dois livros em parceria com outros autores: <I>The new individualism </I>(2005), com Charles Lemert, e o recente <I>On society </I>(2012), com Bryan Turner. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Lan&ccedil;ado em 2010, <I>Mobile Lives </I>reitera, de certa maneira, os esfor&ccedil;os te&oacute;ricos antes empreendidos por John Urry nos j&aacute; referidos <I>Sociology beyond Societies </I>e <I>Mobilities. </I>Por mais que nesses livros o autor tenha alvitrado o paradigma das mobilidades com uma boa base emp&iacute;rica, o <I>Mobile Lives </I>&#150; como evidencia o t&iacute;tulo &#150; disp&otilde;e&#45;se a analisar a quest&atilde;o das mobilidades em clara interface com a experi&ecirc;ncia da vida contempor&acirc;nea. Para tanto, os autores debru&ccedil;am&#45;se sobre a realidade de diferentes indiv&iacute;duos a fim de evidenciar a iner&ecirc;ncia da mobilidade ao contexto social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os autores prefaciam o livro destacando seu principal objetivo: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><I>'Mobile lives' faz a conex&atilde;o da an&aacute;lise sociol&oacute;gica de diferentes formas de viagem, transporte, turismo e comunica&ccedil;&atilde;o com as m&uacute;ltiplas e novas maneiras que as identidades s&atilde;o constitu&iacute;das e organizadas atrav&eacute;s de v&aacute;rios espa&ccedil;os e no decorrer do tempo </I>(Elliott; Urryt, 2010, p.VIII, tradu&ccedil;&atilde;o nossa). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Por mais que todos os cap&iacute;tulos tenham interse&ccedil;&otilde;es e abordem realmente as <I>vidas m&oacute;veis</I>, parece ser proveitoso analisar cada cap&iacute;tulo separadamente, para que n&atilde;o seja negligenciada a relev&acirc;ncia de nenhum deles. A an&aacute;lise aqui desenvolvida n&atilde;o pretende abordar diretamente nenhum dos exemplos usados pelos autores. Um ponto marcante de todos os exemplos &eacute; a sua complexidade, o que faz parecer insipiente e in&oacute;cua qualquer tentativa de simplific&aacute;&#45;los. Ou seja, acredita&#45;se que se os exemplos apresentados no livro fossem mencionados sem a argumenta&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria, eles deixariam de ser bons exemplos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No primeiro cap&iacute;tulo do livro, os autores destacam que, no ano de 1800, os cidad&atilde;os dos Estados Unidos deslocavam&#45;se, em m&eacute;dia, 50 metros por dia; enquanto que hoje eles viajam 50 quil&ocirc;metros. Argumenta&#45;se que esse aumento &eacute; incontestavelmente respons&aacute;vel pela amplia&ccedil;&atilde;o da emiss&atilde;o de g&aacute;s carb&ocirc;nico. O impacto ambiental &#150; e social &#150; do aumento do efeito estufa &eacute; trabalhado mais detalhadamente no &uacute;ltimo cap&iacute;tulo, quando s&atilde;o apresentados poss&iacute;veis cen&aacute;rios para o futuro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; interessante ressaltar a refer&ecirc;ncia que os autores fazem a Zygmunt Bauman. De certa maneira, h&aacute; muito em comum entre a <I>liquidez </I>generalizada de Bauman e a concep&ccedil;&atilde;o das mobilidades. Ainda que os focos anal&iacute;ticos sejam bastante diferentes, destaca&#45;se o livro lan&ccedil;ado em 2005 por Bauman, <I>Liquid Life</I>. Ambos os livros trazem para o centro das suas an&aacute;lises esse car&aacute;ter flu&iacute;do do mundo contempor&acirc;neo em interface com a constru&ccedil;&atilde;o das identidades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Destaca&#45;se tamb&eacute;m o conceito de <I>network capita</I>l. Essa ideia j&aacute; havia sido trabalhada previamente por Urry, mas devido a sua relev&acirc;ncia para o paradigma das mobilidades, ela &eacute; apresentado novamente. O autor utiliza a interpreta&ccedil;&atilde;o que Bourdieu fez do conceito de Marx sobre capital. Para al&eacute;m dos capitais econ&ocirc;mico, cultural, social e simb&oacute;lico, o autor incluiu o capital de rede. Os autores remontam os oito elementos b&aacute;sicos para a constitui&ccedil;&atilde;o e reprodu&ccedil;&atilde;o do capital de rede, que seriam: 1) um arranjo de documentos, vistos, dinheiro e qualifica&ccedil;&otilde;es que permitem que o indiv&iacute;duo locomova&#45;se seguramente entre cidades e pa&iacute;ses; 2) outras pessoas &#45; colegas de trabalho, amigos ou familiares &#150; que ofere&ccedil;am convites, acolhimento e encontros; 3) capacidade de movimento em diversos ambientes, incluindo a habilidade, compet&ecirc;ncia e interesse em usar telefones celulares, SMS, e&#45;mail, internet, Skype etc.; 4) acesso amplo a informa&ccedil;&otilde;es e contatos; 5) equipamentos de comunica&ccedil;&atilde;o; 6) lugares apropriados e seguros para encontros e reuni&otilde;es; 7) acesso a meios de transporte e tecnologias de comunica&ccedil;&atilde;o; 8) tempo e outros recursos para monitorar os sete elementos anteriores, al&eacute;m da capacidade de remediar eventuais falhas. (p. 10 e 11) </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Em linhas gerais, capital de rede refere&#45;se &agrave; capacidade de engendrar e manter rela&ccedil;&otilde;es sociais com pessoas que n&atilde;o est&atilde;o necessariamente pr&oacute;ximas e que podem gerar benef&iacute;cios emocionais, financeiros e pr&aacute;ticos. &Eacute; necess&aacute;rio frisar que as mobilidades em si n&atilde;o significam nada, a quest&atilde;o mais determinante &eacute; a capacidade do indiv&iacute;duo de us&aacute;&#45;las em prol de si mesmo e daqueles que pretende beneficiar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda em car&aacute;ter introdut&oacute;rio, os autores apresentam os cinco tipos de mobilidades, frisando a interdepend&ecirc;ncia entre elas: a) a viagem <I>corp&oacute;rea </I>de pessoas motivadas por trabalho, lazer, fam&iacute;lia, prazer, migra&ccedil;&atilde;o e fuga; b) o movimento f&iacute;sico dos objetos para os produtores, revende&#45;dores e consumidores, bem como o envio e recebimento de presentes e <I>souvenirs; </I>c) viagem imaginativa proporcionada pelas imagens dos lugares; d) viagem virtual, muitas vezes em tempo real, transcendendo a dist&acirc;ncia geogr&aacute;fica e social; e) viagem comunicativa, que consiste na comunica&ccedil;&atilde;o de pessoas atrav&eacute;s de mensagens, textos, cartas, telefone, fax e celular (p. 15 e 16). </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><I>Esse paradigma enfatiza a complexa reuni&atilde;o entre essas diferentes mobilidades que fazem e mant&ecirc;m contingencialmente as conex&otilde;es atrav&eacute;s de dist&acirc;ncias m&uacute;ltiplas e variadas. Isto enfatiza as interconex&otilde;es entre estas cinco mobilidades, bem como os discursos que priorizam uma ou outra mobilidade (tal como a cren&ccedil;a que determinado neg&oacute;cio deve ser feito' face&#45;to&#45;face'). </I>(p. 16, tradu&ccedil;&atilde;o nossa). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">No segundo cap&iacute;tulo, os autores aprofundam o debate sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre novas tecnologias e novas mobilidades. O argumento b&aacute;sico &eacute; que essas tecnologias s&atilde;o fundamentais para a <I>vida em movimento </I>e, para evidenciar essa rela&ccedil;&atilde;o, eles apresentam o conceito de mobilidades miniaturizadas. Este conceito &eacute; referente aos equipamentos eletr&ocirc;nicos que permitem a comunica&ccedil;&atilde;o e o entretenimento enquanto os indiv&iacute;duos est&atilde;o em movimento. Refere&#45;se, claramente, aos celulares, tocadores de mp3, notebooks, aparelhos port&aacute;teis de DVD. Os autores alvitram que esse tipo de tecnologia tem sido fundamental para o desenvolvimento das sociedades contempor&acirc;neas e que contribui para a intensifica&ccedil;&atilde;o da <I>vida em movimento</I>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na mesma linha de pensamento, ressaltam a import&acirc;ncia do <I>walkman </I>para a emerg&ecirc;ncia hist&oacute;rica desse tipo de tecnologia. Al&eacute;m de possibilitar a audi&ccedil;&atilde;o de m&uacute;sica simult&acirc;nea &agrave; outra atividade, o <I>walkman </I>permitia que o indiv&iacute;duo transportasse&#45;se psicologicamente para outra realidade. De certa maneira, todas essas mobilidades miniaturizadas prop&otilde;em&#45;se a possibilitar que o indiv&iacute;duo esteja &#150; metaforicamente &#150; em um lugar diferente daquele em que ele se encontra. O celular p&otilde;e em contato pessoas espacialmente separadas. Um notebook conectado &agrave; internet permite que a pessoa trabalhe, socialize e entretenha&#45;se em qualquer lugar que esteja. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outra quest&atilde;o relevante &eacute; a rela&ccedil;&atilde;o que desenvolveu&#45;se entre essas tecnologias e o processo de constru&ccedil;&atilde;o da identidade. O eu individual n&atilde;o apenas usa ou ativa tecnologias digitais no seu dia&#45;a&#45;dia. Ao contr&aacute;rio, o eu &#150; em condi&ccedil;&otilde;es de intensa mobilidade &#150; encontra&#45;se profundamente mergulhado nas redes tecnol&oacute;gicas, bem como remodelado por sua influ&ecirc;ncia. Percebe&#45;se, sobretudo, o desenvolvimento de uma depend&ecirc;ncia dessas tecnologias. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os autores tentam abordar, de maneira imparcial, como essas novas tecnologias influenciam transforma&ccedil;&otilde;es sociais. Para tanto, citam Norman H. Nie e outros colegas, que j&aacute; haviam apontado que a cr&iacute;tica social deveria afastar&#45;se das categoriza&ccedil;&otilde;es gen&eacute;ricas sobre as tecnologias m&oacute;veis serem boas ou ruins para a sociabilidade e focar em como especificas implanta&ccedil;&otilde;es tecnol&oacute;gicas afetam o <I>eu </I>e as rela&ccedil;&otilde;es interpessoais (p.42). De certa maneira, essa postura perdura ao longo de todo livro: os autores priorizam a an&aacute;lise social em detrimento de uma postura normativa frente a um cen&aacute;rio de mudan&ccedil;as. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No cap&iacute;tulo 3, <I>Networks and inequalities, </I>os autores exploram o campo das redes de maneira not&aacute;vel. Para sedimentar este ponto de vista, baseiam&#45;se nas proposi&ccedil;&otilde;es de outros autores, como Manuel Castells, Luc Boltanski e Eve Chiapello, Yochai Benckler, Charlie Leadbetter, Barry Wellman, entre outros. Parece ser digno de &ecirc;nfase a pesquisa emp&iacute;rica de Duncan Watts para sustentar a tese do <I>mundo pequeno</I>. Elliot e Urry n&atilde;o apresentam detalhes da pesquisa, por&eacute;m esta teoria sup&otilde;e que entre qualquer pessoa do planeta e outra, h&aacute; apenas seis pessoas, algu&eacute;m que conhece algu&eacute;m que conhece algu&eacute;m e assim por diante (Watts <I>apud </I>Elliot; Urry, 2010, p. 49). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Itera&#45;se ainda que, de certa maneira, todos os autores supracitados trabalham com a ideia de uma sociedade na qual a rede (<I>network</I>) adquire suma import&acirc;ncia. Com base nessas premissas, Elliott e Urry examinam sociologicamente os impactos do <I>networking</I>. Abordam como o capital de rede &eacute; constru&iacute;do e que, tal como o capital de Marx, &eacute; objeto de poder e desigualdade, podendo ser operado para beneficiar algum grupo social &agrave; custa de outros grupos. A mobilidade de alguns depende de que outros tantos estejam im&oacute;veis. Sublinha&#45;se, sobretudo, que os autores postulam que o desenvolvimento dessas redes e da comunica&ccedil;&atilde;o &agrave; dist&acirc;ncia n&atilde;o substituiria o contato face a face, mas, sim, serviria como uma nova alternativa. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No cap&iacute;tulo 4, <I>The globals and their mobilities</I>, &eacute; apresentada uma nova elite: <I>The globals</I>. A lista dos ricos feita pela <I>Forbes </I>em 2008 identificou 1.125 bilion&aacute;rios, que acumulam juntos U$ 4,4 trilh&otilde;es. Baseando&#45;se em Bauman, os autores destacam ainda que o surgimento dessa nova <I>super </I>elite deve ser compreendido em um contexto de transforma&ccedil;&atilde;o de uma organizada modernidade s&oacute;lida para uma desorganizada modernidade l&iacute;quida, essa transforma&ccedil;&atilde;o contribuiu para a reestrutura&ccedil;&atilde;o do trabalho: surgimento de novas profiss&otilde;es e novos processos de divis&atilde;o social, sobretudo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Retomando o cap&iacute;tulo 3, ressalta&#45;se que o que sustenta o fluido mundo de trabalho dos globais s&atilde;o os muitos funcion&aacute;rios que permanecem im&oacute;veis. H&aacute; sempre um regime de imobilidade de muitos que d&aacute; suporte &agrave; vida m&oacute;vel de poucos. Outro ponto interessante &eacute; que essa nova elite global sustenta um estilo de vida luxuoso, baseado em servi&ccedil;os e bens de consumo de alto valor. </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><I>A vida do 'global' pode ser pensada como um tipo de desempenho est&eacute;tico. O poder e o prest&iacute;gio das elites globais s&atilde;o menos categorias sociais ou estruturas pr&eacute;&#45;existentes do que um tipo de identidade que tem que ser promulgada, realizada e representada para os outros. </I>(p. 79, tradu&ccedil;&atilde;o nossa.) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Seguindo essa linha de pensamento, os autores fazem outra men&ccedil;&atilde;o a Pierre Bourdieu, ao referirem&#45;se &agrave; distin&ccedil;&atilde;o. Segundo eles, as pr&aacute;ticas sociais de distin&ccedil;&atilde;o se baseiam cada vez mais no simbolismo do luxo, da exclusividade e do dispendioso para legitimar a separa&ccedil;&atilde;o entre as elites e os demais grupos. Desse modo, o consumo &eacute; um instrumento de constru&ccedil;&atilde;o de identidade e de reitera&ccedil;&atilde;o de <I>status </I>social. &Eacute; not&aacute;vel tamb&eacute;m que o estilo de vida dessa elite acaba sendo tomado pelo senso comum e pela m&iacute;dia como um tipo ideal, fazendo com que outras pessoas sonhem com tal realidade. Pode&#45;se aferir que a mobilidade &eacute; tamb&eacute;m uma pr&aacute;tica social, ou, pelo menos, parte constituinte do <I>habitus &#150; </I>nos moldes de Bourdieu <I>&#150; </I>dos globais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No cap&iacute;tulo 5, <I>Mobile relationships</I>, os autores abordam a quest&atilde;o dos relacionamentos &#150; amorosos, principalmente &#150; &agrave; dist&acirc;ncia. </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana"><I>Dada a disponibilidade da telefonia m&oacute;vel, da internet, da viagem barata de carro e avi&atilde;o, n&atilde;o &eacute; nenhuma surpresa que mais pessoas fiquem fascinadas com as novas maneiras de explorar suas vidas privadas e rela&ccedil;&otilde;es intimas &agrave; dist&acirc;ncia </I>(p. 85, tradu&ccedil;&atilde;o nossa). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Na tentativa de elucidar como se tornaram poss&iacute;veis as rela&ccedil;&otilde;es afetivas &agrave; dist&acirc;ncia, os autores chamam aten&ccedil;&atilde;o para o que seria a <I>morte da dist&acirc;ncia</I>. Os constantes avan&ccedil;os tecnol&oacute;gicos aumentam significantemente o fluxo de pessoas, objetos, informa&ccedil;&otilde;es, mensagens e imagens; a ponto de o <I>longe </I>deixar de ser um obst&aacute;culo intranspon&iacute;vel. Evidentes reflexos da globaliza&ccedil;&atilde;o, que, <I>no n&iacute;vel das altera&ccedil;&otilde;es das rela&ccedil;&otilde;es humanas, refere&#45;se a uma transforma&ccedil;&atilde;o nas dimens&otilde;es de tempo e espa&ccedil;o entre as pessoas e lugares, e entre organiza&ccedil;&otilde;es, institui&ccedil;&otilde;es, na&ccedil;&otilde;es e culturas </I>(p. 87, tradu&ccedil;&atilde;o nossa). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os autores sublinham tamb&eacute;m outras mudan&ccedil;as sociais, aproveitando a teoriza&ccedil;&atilde;o acerca da <I>transforma&ccedil;&atilde;o da intimidade </I>(<I>Transformation of Intimacy</I>), desenvolvida por Anthony Giddens. Atribuem&#45;se a essa transforma&ccedil;&atilde;o acontecimentos como a revolu&ccedil;&atilde;o sexual no final dos anos 60, os movimentos feministas no in&iacute;cio dos anos 70 e, principalmente, a suposta crise do n&uacute;cleo familiar e do casamento. &Eacute; relevante destacar a transforma&ccedil;&atilde;o sofrida pela institui&ccedil;&atilde;o <I>fam&iacute;lia</I>: desenvolveram&#45;se novos e flex&iacute;veis arranjos familiares, casais sem matrim&ocirc;nio, casais homossexuais, casamentos abertos, fam&iacute;lias nas quais os av&oacute;s assumem o papel dos pais. Considerando tais transforma&ccedil;&otilde;es, os autores referem&#45;se a uma intimidade m&oacute;vel. <I>A Intimidade em condi&ccedil;&otilde;es de intensa mobilidade torna&#45;se flex&iacute;vel, transform&aacute;vel e negoci&aacute;vel</I> (p. 90, tradu&ccedil;&atilde;o nossa). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O processo de constru&ccedil;&atilde;o da identidade merece destaque nesse cap&iacute;tulo. No contexto de mobilidade, a identidade tamb&eacute;m assume car&aacute;ter transit&oacute;rio. Vivendo em mundo com fronteiras facilmente transpon&iacute;veis, com um grande n&uacute;mero de informa&ccedil;&otilde;es dispon&iacute;veis, o indiv&iacute;duo &eacute; confrontado com um complexo arranjo de escolhas, sem ter nenhuma dica de que decis&atilde;o deve tomar. Os autores conduzem bem a argumenta&ccedil;&atilde;o, aproveitando ideias de Anthony Giddens, Ulrich Beck, Michel Foucault, Luce Irigaray entre outros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O sexto cap&iacute;tulo, <I>Consuming to excess</I>, revisita de maneira bastante interessante a quest&atilde;o do consumo no mundo contempor&acirc;neo. Assuntos trabalhados nos dois cap&iacute;tulos anteriores, como o <I>habitus </I>da elite global (cap&iacute;tulo 4) e processo de constru&ccedil;&atilde;o de identidade (cap&iacute;tulo 5), s&atilde;o inteligentemente conjugados nesse momento. Ao falar em <I>cultura de consumo</I>, os autores partem da premissa de que as identidades j&aacute; n&atilde;o s&atilde;o formadas apenas pelo trabalho ou pelo pertencimento a determinada classe social, mas, principalmente, atrav&eacute;s de compra e utiliza&ccedil;&atilde;o do capital simb&oacute;lico de bens de consumo e servi&ccedil;os. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para evidenciar a rela&ccedil;&atilde;o existente entre a <I>cultura de consumo </I>e a quest&atilde;o das mobilidades, os autores chamam aten&ccedil;&atilde;o para alguns pontos, a princ&iacute;pio, &oacute;bvios mas que n&atilde;o costumam frequentar as an&aacute;lises sobre as pr&aacute;ticas de consumo. Primeiramente, os objetos manufaturados precisam ser transportados para serem consumidos. Segundo, h&aacute; grandes centros de consumo espalhados no mundo que atraem multid&otilde;es; al&eacute;m de as pessoas transportarem&#45;se at&eacute; esses destinos, elas pr&oacute;prias encarregam&#45;se de movimentar as mercadorias adquiridas, levando&#45;as para suas casas. Terceiro, os meios de transporte s&atilde;o tamb&eacute;m bens de consumo, desde os cavalos at&eacute; os carros e os jatos particulares. Quarto, no que diz respeito a servi&ccedil;os, &eacute; necess&aacute;ria a locomo&ccedil;&atilde;o do prestador ou do consumidor do servi&ccedil;o. Quinto, alguns lugares s&atilde;o refer&ecirc;ncias de determinados tipos de servi&ccedil;os, o que gera consider&aacute;vel fluxo de pessoas. Por &uacute;ltimo, os lugares n&atilde;o s&atilde;o, necessariamente, simbolicamente fixos; sendo poss&iacute;vel aproximarem&#45;se ou afastarem&#45;se dos centros da vida cultural. Os autores aludem &agrave;s favelas cariocas, que por muito tempo eram tratadas como cancros da cidade e hoje, segundo muitos turistas, constituem o roteiro mais <I>cool </I>do Rio de Janeiro. Dessa maneira, considera&#45;se que os lugares em si podem tamb&eacute;m estar em movimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cabe destacar tamb&eacute;m a perspicaz abordagem que os autores fazem sobre o consumo de lugares. O consumo do lugar diz respeito a um conjunto complexo de m&uacute;ltiplas camadas de pr&aacute;ticas sociais, estendidas no tempo e no espa&ccedil;o, envolvendo o consumo de muitos objetos e servi&ccedil;os da localidade referida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda que tais quest&otilde;es sejam relevantes, o principal ponto destacado no cap&iacute;tulo &eacute; o consumo excessivo. Os autores retomam a an&aacute;lise de Thorstein Veblen em rela&ccedil;&atilde;o ao consumo desperdi&ccedil;ador (<I>wasteful consumption). </I>Se Veblen aplicava essa no&ccedil;&atilde;o &agrave;s pr&aacute;ticas de consumo do indiv&iacute;duo, os autores de <I>Mobile Lives </I>estendem&#45;na &agrave;s cidades, regi&otilde;es, sociedades, que tornaram&#45;se centros de produ&ccedil;&atilde;o e consumo desperdi&ccedil;ador. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No &uacute;ltimo cap&iacute;tulo, <I>Contested futures, </I>com base no que constru&iacute;ram nos cap&iacute;tulos anteriores, os autores discutem quatro poss&iacute;veis cen&aacute;rios para 2050. Esses cen&aacute;rios s&atilde;o parte de um programa de previs&atilde;o do governo do Reino Unido <I>(Foresight Programme</I>) e foram desenvolvidos por um conjunto de especialistas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O primeiro cen&aacute;rio &eacute; o <I>Perpetual motion</I>, que descreve um mundo no qual a ideia de <I>vidas m&oacute;veis </I>ganham contornos extremos, por conta dos avan&ccedil;os tecnol&oacute;gicos em comunica&ccedil;&atilde;o e transporte. Desenvolver&#45;se&#45;iam novos tipos de combust&iacute;veis e ve&iacute;culos e os cidad&atilde;os comuns locomoverse&#45;iam quatro ou cinco horas por dia, estando sempre ligados com os seus mini aparelhos inteligentes. A viagem interespacial seria uma realidade. E por mais que houvesse um significativo avan&ccedil;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s tecnologias de comunica&ccedil;&atilde;o &agrave; dist&acirc;ncia, elas n&atilde;o substituiriam a viagem f&iacute;sica. Os autores afirmam que esse cen&aacute;rio &eacute; improv&aacute;vel e lembram que j&aacute; foi descrito como uma vis&atilde;o <I>Star Trek </I>do futuro. Consideram ainda que nesse cen&aacute;rio o capital de rede seria a principal causa de desigualdade social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O segundo cen&aacute;rio apresentado &eacute; o <I>Local sustainability, </I>que baseia&#45;se em uma realidade de rede de comunidades auto independentes, nas quais as pessoas vivem, trabalham e divertem&#45;se. Nesse cen&aacute;rio, a quest&atilde;o da sustentabilidade seria de suma import&acirc;ncia e a sociedade teria que acostumar&#45;se &agrave; filosofia do <I>small is beautiful</I>. Os autores at&eacute; dizem que esse cen&aacute;rio &eacute; poss&iacute;vel, por&eacute;m improv&aacute;vel, pois demandaria reestrutura&ccedil;&atilde;o massiva das atividades econ&ocirc;micas e a <I>desglobaliza&ccedil;&atilde;o </I>da vida econ&ocirc;mica, financeira e social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O terceiro cen&aacute;rio &eacute; o <I>Regional warlordism, </I>que consistiria em uma realidade de barb&aacute;rie generalizada. Por conta de intermitentes guerras por petr&oacute;leo e &aacute;gua, os sistemas de mobilidade, energia e comunica&ccedil;&atilde;o entrariam em colapso. Os recursos seriam monopolizados por caudilhos (<I>warlords</I>) e as disputas seriam constantes, fazendo as na&ccedil;&otilde;es ricas fecharem&#45;se em fortalezas. Esse cen&aacute;rio &eacute; comparado com o filme dist&oacute;pico <I>Mad Max 2</I>. Os autores alegam que &eacute; um futuro prov&aacute;vel, por&eacute;m n&atilde;o desej&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O quarto cen&aacute;rio, <I>Digital Network</I>, prev&ecirc; um futuro de proeminente avan&ccedil;o tecnol&oacute;gico, no qual as emiss&otilde;es de mon&oacute;xido de carbono seriam rigidamente controladas. Os ve&iacute;culos seriam movidos por baterias e poderiam ser alugados, tais como as bicicletas de Paris ou Barcelona (e por que n&atilde;o do Rio de Janeiro?). As viagens f&iacute;sicas seriam substitu&iacute;das pelas viagens virtuais, j&aacute; que novos dispositivos poder&atilde;o simular uma copresen&ccedil;a virtual. Os autores acreditam que esse cen&aacute;rio &eacute; tampouco prov&aacute;vel, principalmente por conta da implementa&ccedil;&atilde;o dessa infraestrutura ser muito cara e por ferir liberdades civis. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Elliott e Urry consideram ainda que todos esses cen&aacute;rios trariam s&eacute;rios preju&iacute;zos e que nenhum deles &eacute; simplesmente prefer&iacute;vel ou tem maior probabilidade de ocorrer. Os autores optam por n&atilde;o fazer previs&otilde;es a t&atilde;o longo prazo, por&eacute;m apostam que o neoliberalismo ainda continuar&aacute; controlando as agendas econ&ocirc;mica e pol&iacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A t&iacute;tulo de curiosidade, destaca&#45;se que ao longo do livro os autores usam a express&atilde;o <I>on the move </I>52 vezes. Pessoas, neg&oacute;cios, objetos, identidades, ideias ganham car&aacute;ter transit&oacute;rio, fugidio. Talvez seja esse o maior legado de <I>Mobile Lives</I>: registrar realidades nas quais a mobilidade n&atilde;o &eacute; somente pano de fundo, mas elemento principal. <I>Mobile Lives </I>&#150; como j&aacute; sugerido no in&iacute;cio &#150; reitera o <I>Mobilties</I>, refor&ccedil;ando o paradigma das mobilidades empiricamente. Nesse quesito, o livro n&atilde;o &eacute; uma novidade, apenas desenvolve contundentemente as quest&otilde;es j&aacute; trabalhadas. Todavia, isso n&atilde;o deprecia o trabalho feito por Elliott e Urry; &eacute; uma leitura imprescind&iacute;vel para interessados em inteirar&#45;se dos debates acerca do paradigma das mobilidades, independentemente da &aacute;rea de forma&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">1. ELLIOTT, A.; URRY, J.<B> Mobile Lives</B>. London: Routledge, 2010. 194p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000067&pid=S1517-4522201400010001200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">2. URRY, J. <B>O Olhar do turista: lazer e viagem nas sociedades contempor&acirc;neas</B>. Tradu&ccedil;&atilde;o: Carlos Eug&ecirc;nio Marcondes de Moura, 3a. edi&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o Paulo: Studio Nobel, SESC, 2001 </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000069&pid=S1517-4522201400010001200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">3. URRY, J. <B>Mobilities. </B>Malden: Polity Press, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000070&pid=S1517-4522201400010001200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">4. URRY, J. <B>Sociology Beyond Societies. Mobilities for the twenty&#45;first century</B>. London: Routlegde, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000072&pid=S1517-4522201400010001200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em: 02/04/2013    <br> Aceite final: 15/08/2013 </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Jo&atilde;o Freitas</B>. Mestrando no Programa de P&oacute;s&#45;gradua&ccedil;&atilde;o em Hist&oacute;ria, Pol&iacute;tica e Bens Culturais do Centro de Pesquisa e Documenta&ccedil;&atilde;o de Hist&oacute;ria Contempor&acirc;nea do Brasil (CPDOC/FGV), <a href="mailto:joaofreitas@id.uff.br">joaofreitas@id.uff.br</a>.    <br> <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Entrevista com John Urry. <B>Estudos hist&oacute;ricos</B>. Rio de Janeiro, v. 24, n. 47, Junho de 2011.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<label>1</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELLIOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[URRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mobile Lives]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<label>2</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[URRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Moura]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Eugênio Marcondes de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Olhar do turista: lazer e viagem nas sociedades contemporâneas]]></source>
<year>2001</year>
<edition>3a. edição</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Studio Nobel, SESC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<label>3</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[URRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mobilities]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Malden ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Polity Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<label>4</label><nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[URRY]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociology Beyond Societies. Mobilities for the twenty-first century]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routlegde]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
