<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702006000100013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702006000100013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma sociologia do trabalho contrastada]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[A constrastive sociology of work]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bialakowsky]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alberto L.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Franco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Delia E.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Patrouilleau]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. Mercedes]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bardi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nora]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lusnich]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cecilia]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Zelaschi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Constanza]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Grima]]></surname>
<given-names><![CDATA[José M.]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Buenos Aires Faculdade de Ciências Sociais Instituto de Pesquisas Gino Germani]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>241</fpage>
<lpage>263</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702006000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702006000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702006000100013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo propõe uma leitura sistêmica do trabalho e dos processos de trabalho institucionais que intervêm nos esquemas de exclusão social. Centra-se especificamente no processo de trabalho institucional dentro de um hospital de saúde mental, propondo uma analogia com os das fábricas. O trabalho de enfermaria e sua história possibilitam, como modelo paradigmático, a releitura da história do trabalhador em geral, uma vez que nessa área eles atuam sobre os companheiros que se encontram em processo de degradação social. As dimensões abordadas a partir desse eixo são: a intervenção institucional e os processos de trabalho; o macroprocesso de exclusão/extinção social; e a epistemologia da co-produção de pesquisa para a análise dos processos sociais de trabalho. Nossa abordagem gnosiológica baseia-se na pesquisa co-produzida, a qual se constitui de dispositivos de intervenção transdisciplinares, entrevistas semi-estruturadas, histórias de vida focalizadas, observações de campo, relatos de co-pesquisadores trabalhadores e intertextos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article proposes a systematic reading of work and the institutional work processes involved in patterns of social exclusion. It specifically centres on the institutional work process in a mental health hospital, proposing an analogy with the process of factory work. As a paradigmatic model, nursing work and its history enable a re-reading of the history of workers in general, since in this area workers are dealing first-hand with comrades who find themselves in a process of social degradation. The dimensions approached from this angle include: institutional intervention and work processes; the macro-processes of social exclusion/extinction; the epistemology and co-production of research for the analysis of the social processes of work. Our gnosological approach is based on co-produced research, formed by transdisciplinary intervention devices, semi-structured interviews, focused life histories, field observations, accounts from co-researcher workers and intertexts.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Epistemologia do trabalho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Pesquisa co-produzida]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Hospital]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Exclusão social]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Epistemology of work]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Co-Produced research]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Hospitals]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social exclusion]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="right"><FONT size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>PERSPECTIVAS  EM DEBATE</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><B><A name="top6"></A>Uma  sociologia do trabalho contrastada<A href="#back6"><SUP>*</SUP></A></B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>A  constrastive sociology of work</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Alberto  L. Bialakowsky; Delia E. Franco; M. Mercedes Patrouilleau; Nora Bardi; Cecilia  Lusnich; Constanza Zelaschi; Jos&eacute; M. Grima e equipe</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P><HR size="1" noshade>      ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>RESUMO</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  artigo prop&otilde;e uma leitura sist&ecirc;mica do trabalho e dos processos de  trabalho institucionais que interv&ecirc;m nos esquemas de exclus&atilde;o social.  Centra-se especificamente no processo de trabalho institucional dentro de um hospital  de sa&uacute;de mental, propondo uma analogia com os das f&aacute;bricas. O trabalho  de enfermaria e sua hist&oacute;ria possibilitam, como modelo paradigm&aacute;tico,  a releitura da hist&oacute;ria do trabalhador em geral, uma vez que nessa &aacute;rea  eles atuam sobre os companheiros que se encontram em processo de degrada&ccedil;&atilde;o  social. As dimens&otilde;es abordadas a partir desse eixo s&atilde;o: a interven&ccedil;&atilde;o  institucional e os processos de trabalho; o macroprocesso de exclus&atilde;o/extin&ccedil;&atilde;o  social; e a epistemologia da co-produ&ccedil;&atilde;o de pesquisa para a an&aacute;lise  dos processos sociais de trabalho. Nossa abordagem gnosiol&oacute;gica baseia-se  na pesquisa co-produzida, a qual se constitui de dispositivos de interven&ccedil;&atilde;o  transdisciplinares, entrevistas semi-estruturadas, hist&oacute;rias de vida focalizadas,  observa&ccedil;&otilde;es de campo, relatos de co-pesquisadores trabalhadores  e intertextos.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Palavras-chave:</B>  Epistemologia do trabalho; Pesquisa co-produzida; Hospital; Exclus&atilde;o social.</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>ABSTRACT</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The  article proposes a systematic reading of work and the institutional work processes  involved in patterns of social exclusion. It specifically centres on the institutional  work process in a mental health hospital, proposing an analogy with the process  of factory work. As a paradigmatic model, nursing work and its history enable  a re-reading of the history of workers in general, since in this area workers  are dealing first-hand with comrades who find themselves in a process of social  degradation. The dimensions approached from this angle include: institutional  intervention and work processes; the macro-processes of social exclusion/extinction;  the epistemology and co-production of research for the analysis of the social  processes of work. Our gnosological approach is based on co-produced research,  formed by transdisciplinary intervention devices, semi-structured interviews,  focused life histories, field observations, accounts from co-researcher workers  and intertexts.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Keywords:</B>  Epistemology of work; Co-Produced research; Hospitals; Social exclusion.</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Notas  introdut&oacute;rias</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  momento atual, a sociologia do trabalho cr&iacute;tica e as ci&ecirc;ncias sociais  do trabalho (cf. Bialakowsky e Hermo, 1995) podem ser interpeladas ao menos em  tr&ecirc;s dire&ccedil;&otilde;es: a) sobre a muta&ccedil;&atilde;o do sistema  capitalista, intensificado por suas contradi&ccedil;&otilde;es decorrentes da  superflexibiliza&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho e do atravessamento  sist&ecirc;mico do cont&iacute;nuo de exclus&atilde;o-extin&ccedil;&atilde;o;  b) sobre as fontes epistemol&oacute;gicas, a partir dos paradigmas da complexidade  e da transdisciplinaridade; e c) por incorporar a dimens&atilde;o antropol&oacute;gica  em um sentido profundo na <I>co-produ&ccedil;&atilde;o investigativa</I>.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  partir dessa perspectiva, a grande quantidade de estudos do trabalho pode ser  relida com base nessas tr&ecirc;s contribui&ccedil;&otilde;es convergentes, que  em parte deslocam e em parte complementam os paradigmas tradicionais. No entanto,  essa conflu&ecirc;ncia ou mudan&ccedil;a de perspectiva n&atilde;o incorpora apenas  temas destinados &agrave; classe trabalhadora, mas representa, tamb&eacute;m,  uma transforma&ccedil;&atilde;o que perpassa todos os planos do conhecimento:  o dado, o conceito e seus fundamentos epistemol&oacute;gicos e metodol&oacute;gicos.  Disso trata o presente ensaio, que sempre e em qualquer circunst&acirc;ncia resultar&aacute;  em uma explora&ccedil;&atilde;o e em um desafio.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse  sentido, deparamo-nos com uma realidade m&uacute;ltipla, mediada por processos  de trabalho institucionais &#150; conhec&ecirc;-los ou compreend&ecirc;-los (cf.  Bourdieu, 1999) &eacute; uma tarefa &agrave; qual nos incorporamos. Dentro dessas  considera&ccedil;&otilde;es, seria poss&iacute;vel estender um cont&iacute;nuo  metodol&oacute;gico que vai de um p&oacute;lo que toma o sujeito trabalhador como  dado, cuja exterioridade acabaria reificada no pr&oacute;prio processo de registro,  a outro no qual o trabalhador, destinat&aacute;rio da an&aacute;lise, participaria  do pr&oacute;prio processo de pesquisa. Apontar essa tens&atilde;o metodol&oacute;gica  implicar&aacute;, ent&atilde;o, estabelecer um cont&iacute;nuo que recusar&aacute;,  ao menos conceitualmente, a nega&ccedil;&atilde;o exercida sobre o sujeito-dado  no m&eacute;todo usual de pesquisa. Contudo, iniciar esse caminho n&atilde;o significa  percorr&ecirc;-lo de imediato, mas sim construir um horizonte desejado de co-produ&ccedil;&atilde;o  de pesquisa e come&ccedil;ar uma longa caminhada em sua dire&ccedil;&atilde;o.  A constata&ccedil;&atilde;o nesse tipo de experi&ecirc;ncia de pesquisa co-produzida  &eacute; de que s&atilde;o necess&aacute;rios muitos passos e m&uacute;ltiplos  acordos, com avan&ccedil;os e retrocessos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; utopia  epistemol&oacute;gica, sem d&uacute;vida necess&aacute;ria, pois o cont&iacute;nuo  de exclus&atilde;o, em sua larga hist&oacute;ria, tamb&eacute;m tem cometido "epistemic&iacute;dios"  (cf. Souza Santos, 2003).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nossa  proposta te&oacute;rica, metodol&oacute;gica e epistemol&oacute;gica aponta no  sentido do desenho de estrat&eacute;gias alternativas que permitam a constru&ccedil;&atilde;o  de espa&ccedil;os nos quais o trabalhador participe do pr&oacute;prio processo  de conhecimento e interpreta&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  an&aacute;lise dos processos de trabalho em enfermaria na &aacute;rea de sa&uacute;de  mental permite-nos realizar um percurso hist&oacute;rico por meio do seu pr&oacute;prio  desenvolvimento e de sua interven&ccedil;&atilde;o nos complexos processos de  modela&ccedil;&atilde;o-modula&ccedil;&atilde;o de sujeitos: do sujeito que &eacute;  objeto do trabalho e do sujeito que trabalha sobre o sujeito. Trata-se de uma  an&aacute;lise que abarca diferentes aspectos conectados por uma mesma l&oacute;gica:  a produ&ccedil;&atilde;o da enfermaria, a produ&ccedil;&atilde;o de homens, a  produ&ccedil;&atilde;o de trabalhadores. O trabalho de enfermaria e sua hist&oacute;ria  nos possibilitam, como modelo paradigm&aacute;tico, reler a hist&oacute;ria do  trabalhador em geral.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Ensaio  do m&eacute;todo</B></FONT></P>    <P align="right"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><I>Penso  na inaptid&atilde;o do intelectual para o trabalho f&iacute;sico, mas &eacute;  uma ingenuidade: n&atilde;o se trata somente do esfor&ccedil;o f&iacute;sico.  O primeiro dia na f&aacute;brica &eacute; aterrador para qualquer um. Depois,  muitos dos meus companheiros me falaram disso, freq&uuml;entemente com ang&uacute;stia.  Que esp&iacute;rito, que corpo pode aceitar sem um movimento de revolta o ritmo  aniquilador, antinatural da linha de montagem? Todos sentem uma id&ecirc;ntica  viol&ecirc;ncia, uma humilha&ccedil;&atilde;o e um desgaste na linha de montagem:  o trabalhador, o campon&ecirc;s, o trabalhador intelectual e o manual, o imigrante  e o franc&ecirc;s...</I></FONT></P>    <P align="right"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LINHART  (1966, p. 27)</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste  ponto do texto interessa abordar a realidade material que d&aacute; sustento &agrave;s  din&acirc;micas de pesquisa: referimo-nos <I>&agrave;s forma&ccedil;&otilde;es  sociais que constituem a base da produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento na sociologia  do trabalho cr&iacute;tica</I>, as quais, nas metodologias formais, permanecem  ignoradas ou tratadas superficialmente. As lutas, <I>encontros e desencontros  discursivos</I> parecem assentar-se somente sobre as linhas abstratas do pensamento  e n&atilde;o em suportes materiais e sociais. Por isso, o fato de compreender  e descobrir aparece hegemonicamente como um assunto metodol&oacute;gico destinado  somente a indiv&iacute;duos e n&atilde;o a coletivos atuantes. Diante disso, propomo-nos  ent&atilde;o a refletir, a partir de nossa experi&ecirc;ncia, como se produz a  materialidade desse coletivo na proposta da pesquisa co-produzida.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este  trabalho, realizado no hospital psiqui&aacute;trico, surge da pergunta formulada  pelos pesquisadores acerca da rela&ccedil;&atilde;o entre o processo de exclus&atilde;o-extin&ccedil;&atilde;o  social e a interven&ccedil;&atilde;o institucional. Descobrimos prontamente, dentro  dessa problem&aacute;tica, os limites para apreender o processo social de trabalho  institucional a partir da metodologia cl&aacute;ssica (enquetes, entrevistas,  observa&ccedil;&otilde;es participantes). Promove-se, ent&atilde;o, o di&aacute;logo  com trabalhadores-enfermeiros por meio de entrevistas em profundidade no hospital  e prop&otilde;e-se, depois, &agrave; medida que se estabelece um la&ccedil;o de  confian&ccedil;a, a id&eacute;ia de desenhar um <I>dispositivo ad hoc</I> para  pensar conjuntamente as dificuldades da pr&aacute;tica de pesquisa. Do ponto de  vista dos trabalhadores percebe-se, j&aacute; neste in&iacute;cio, uma satisfa&ccedil;&atilde;o  &#150; a "enfermeira era escutada": rompia-se o sil&ecirc;ncio e criava-se um  novo espa&ccedil;o comunicativo na atividade, constrangida pelos limites institucionais,  do trabalhador.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse  dispositivo sup&otilde;e tanto movimentos internos, em termos de posicionamentos  subjetivos, como desdobramentos externos, promovendo tamb&eacute;m o di&aacute;logo  com outros trabalhadores da institui&ccedil;&atilde;o, de outras institui&ccedil;&otilde;es  hospitalares e de outros &acirc;mbitos acad&ecirc;micos, propiciando, assim, o  conhecimento e o reconhecimento dessa nova pr&aacute;tica de pesquisa na qual  o trabalhador co-produz com o pesquisador a partir do seu pr&oacute;prio saber.  Nos termos desse processo co-produtivo, cada passo &eacute; pensado como estrat&eacute;gia  criativa de interven&ccedil;&atilde;o diante dos obst&aacute;culos, o que implica  um trabalho de abertura, di&aacute;logo e exposi&ccedil;&atilde;o por parte de  trabalhadores na qualidade de pesquisadores.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Perguntava-me  se os enfermeiros n&atilde;o cr&ecirc;em que seus projetos de melhoria podem ser  levados a cabo, perguntava-me se o enfermeiro em sa&uacute;de mental perdia coer&ecirc;ncia  por trabalhar no &acirc;mbito em que estamos. N&atilde;o encontrava resposta.  Esse sentimento de frustra&ccedil;&atilde;o e descontentamento durou bastante  tempo, at&eacute; que, como disse ao princ&iacute;pio, o grupo de trabalho que  coordena esse encontro me fez passar da frustra&ccedil;&atilde;o para uma reflex&atilde;o  e, se se quiser, para uma declara&ccedil;&atilde;o: o saber cient&iacute;fico  que t&ecirc;m os formados e os &#91;enfermeiros&#93; que se profissionalizam e  o saber emp&iacute;rico que temos n&oacute;s, os que estamos com o paciente, nos  d&atilde;o autoridade para conceber e levar a cabo projetos de melhoria para a  enfermaria... N&atilde;o devemos silenciarmo-nos nem permitir que nos silenciem,  o enfermeiro, se sabe, pode (Enfermeiro co-produtor, apresentado nas Jornadas  de Enfermaria organizadas pelo dispositivo, 2004).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais  adiante, novos passos ser&atilde;o propostos pelos pr&oacute;prios trabalhadores.  Assim, um dos enfermeiros recomenda a metodologia de "percorrer o hospital". Os  trabalhadores abrem caminho<I>,</I> difundem, discutem com seus companheiros de  trabalho sobre a atividade do dispositivo co-produtivo e depois tamb&eacute;m  se apresentam em jornadas acad&ecirc;micas, junto com os pesquisadores, para dar  conta da forma e dos conte&uacute;dos do co-trabalho.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  co-trabalho n&atilde;o se constitui como uma forma metodol&oacute;gica acabada,  ao contr&aacute;rio, permanece sempre aberto. Certamente gera incertezas para  uns e para outros. Entre os enfermeiros, surge tanto a necessidade como a dificuldade  de compartilhar com outros companheiros de trabalho a experi&ecirc;ncia do dispositivo  e de dispor-se a ouvir o outro sem preconceitos. Para os trabalhadores significa  um reposicionamento diante dos conflitos e tens&otilde;es entre companheiros e  hierarquias, pr&oacute;prios do &acirc;mbito de trabalho e da demanda por respostas  pragm&aacute;ticas aos problemas abordados. A aplica&ccedil;&atilde;o do dispositivo  requer um <I>deter-se</I> sobre o trabalho e sobre a ci&ecirc;ncia, dando lugar  ao fortalecimento necess&aacute;rio de um compromisso sustentado para a funda&ccedil;&atilde;o  de uma nova pr&aacute;tica social e de pesquisa. Trata-se de uma pr&aacute;xis  transdisciplinar, num sentido mais amplo do que o entrecruzamento interdisciplinar;  trata-se da materialidade do coletivo produtivo.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como  sujeitos do estudo, desde o come&ccedil;o se promoveu o v&iacute;nculo com os  pesquisadores para ter a maior informa&ccedil;&atilde;o poss&iacute;vel... do  ponto de vista pessoal, para mim, ser parte do Dispositivo Borda &eacute; um desafio  consciente que me exp&otilde;e como trabalhador-ator e me permite perceber o modo  como me v&ecirc;em enquadrado em um projeto de pesquisa rigoroso &#91;...&#93;.  Nos laborat&oacute;rios sempre existiram, e existir&atilde;o, os ratos, os microsc&oacute;pios,  os livros para consulta &#91;...&#93; deste lugar o compromisso com a ci&ecirc;ncia  te disciplina. Ent&atilde;o, "penso, logo existo", e, posteriormente, por que  n&atilde;o dar lugar, talvez, a uma publica&ccedil;&atilde;o do objeto investigado?  A considera&ccedil;&atilde;o que se exp&otilde;e aqui &eacute; muito mais complexa,  j&aacute; que o compromisso com a ci&ecirc;ncia que voc&ecirc;s idealizam coloca  um novo paradigma no qual "existo, logo penso, logo existo". Evidentemente, isso  esbo&ccedil;a &acirc;nsias de mudan&ccedil;a, o que provoca uma nova desordem  (segundo voc&ecirc;s expressam) que considero interessante de ser abordada (Notas,  enfermeiro co-produtor, 2005).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre  os investigadores expressam-se tamb&eacute;m resist&ecirc;ncias, manifestadas  por obje&ccedil;&otilde;es em se incorporar &agrave; tarefa, em se deslocar da  posi&ccedil;&atilde;o de provedores de respostas ou abandonar a cren&ccedil;a  de possu&iacute;-las antes de encontrar-se com o outro. Co-produzir mediante um  dispositivo de co-pesquisa implica uma &aacute;rdua empreitada que pressup&otilde;e,  no m&iacute;nimo, um marco te&oacute;rico de refer&ecirc;ncia (flex&iacute;vel,  provis&oacute;rio, acumulativo) e uma metodologia pr&aacute;tica de trabalho que  possibilite produzir di&aacute;logo e reciprocidade para ag&uuml;entar <I>ser  um estrangeiro em um lugar de trabalho outro</I>, linguagens e significados exigindo  embate e tradu&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  desafio desta experi&ecirc;ncia &eacute; abrir a possibilidade de elaborar um  <I>texto coletivo</I>, com pensamento coletivo, que permita, por sua vez, descobrir  as transversalidades metodol&oacute;gicas tanto no processo de pesquisa como no  processo de trabalho. Metaforicamente, a fita de Moebius<A name="top1"></A><A href="#back1"><SUP>1</SUP></A>  d&aacute; conta dessa permanente recursividade, entre textos e reversos, dos m&eacute;todos  produtivos que o taylorismo (nas suas express&otilde;es macro-micro) tenta insistentemente  nublar. Neste ensaio, recorre-se, como estrat&eacute;gia de pesquisa, ao registro  da intertextualidade, que proporciona o encontro discursivo e a diversidade de  pensamento que se desdobra em um di&aacute;logo concreto que destr&oacute;i, dilui  e reconstr&oacute;i conceitos.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  forma de desenvolvimento deste <I>trabalho</I> escapa &agrave; aliena&ccedil;&atilde;o  da linha de montagem e &agrave; aliena&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o  acad&ecirc;mica que, com freq&uuml;&ecirc;ncia, perde de vista os sujeitos e os  "corpos" sobre os quais produz conhecimento. Ao contr&aacute;rio, o trabalho coletivo  re&uacute;ne ao redor de uma mesa os "corpos", garantindo o envolvimento na troca  dos olhares, apoiando ou dialetizando o discurso, abrindo-se aos matizes das inflex&otilde;es  subjetivas e construindo, passo a passo, a complexidade de um conhecimento transdisciplinar.  Os elementos dessa pr&aacute;tica constituem-se em m&uacute;ltiplos n&iacute;veis  e espessuras, implicam sempre uma ruptura, uma dissolu&ccedil;&atilde;o e um encontro,  uma luta permanente entre o global e o local, entre o coletivo e o subjetivo,  entre o produtivo e o improdutivo, entre o exclu&iacute;do e o inclu&iacute;do.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da  perspectiva dos co-produtores (co-pesquisadores):</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  dispositivo &eacute; uma ferramenta. Como qualquer outra, pode servir em diferentes  sentidos. A co-produ&ccedil;&atilde;o nos fornece um m&eacute;todo para visualizar  os problemas. Neste espa&ccedil;o descobrimos que a esta realidade que nos aliena  &eacute; preciso opor uma escuta, um saber, uma pr&aacute;tica que nos devolva  a reflex&atilde;o, o afeto, a solidariedade, que nos forne&ccedil;a um mecanismo  que n&atilde;o esteja condenado a repetir a hist&oacute;ria. Talvez n&atilde;o  seja a ferramenta perfeita, mas mostra um impulso de supera&ccedil;&atilde;o que  parte da intera&ccedil;&atilde;o dos que a comp&otilde;em. Este processo permite  reordenar pensamentos dispersos, fragmentados. Mediante o interc&acirc;mbio com  o outro e a interroga&ccedil;&atilde;o descobrimos nossas pr&aacute;ticas e nos  descobrimos. As pr&aacute;ticas ressignificam-se, revalorizam-se, permitem-nos  chegar em outro lugar, de protagonismos, mover-nos da pr&aacute;tica ass&eacute;ptica  que espera transforma&ccedil;&otilde;es maci&ccedil;as e imediatas a uma pr&aacute;tica  de cuidado, preserva&ccedil;&atilde;o, responsabilidade e apropria&ccedil;&atilde;o  das mesmas. N&atilde;o s&oacute; nos enriqueceu em quantidade de informa&ccedil;&atilde;o,  mas tamb&eacute;m se traduziu em um movimento subjetivizante que se expande entre  colegas e se transmite ao paciente (Reflex&atilde;o conjunta de trabalhadores-enfermeiros  pesquisadores no &acirc;mbito do dispositivo, 2004).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  conseq&uuml;&ecirc;ncia, como ponto de partida e como interroga&ccedil;&atilde;o  subjacente ao pr&oacute;prio questionamento da pesquisa, torna-se necess&aacute;ria  uma transforma&ccedil;&atilde;o subjetiva para a produ&ccedil;&atilde;o de conhecimento,  processo perante o qual o m&eacute;todo positivista esquiva-se sistematicamente,  tanto que os pesquisadores acabam inseridos numa fac&ccedil;&atilde;o legitimada  socialmente e separada (virtualmente) do conjunto social, dando lugar a sucessivas  tramas reducionistas. Esta proposta sugere uma postura diferente, complementar,  tanto na promo&ccedil;&atilde;o de uma perspectiva constru&iacute;da sobre bases  epistemol&oacute;gicas e te&oacute;rico-conceituais que remetem ao paradigma da  complexidade, como na pr&aacute;xis co-produtiva.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>A  hist&oacute;ria: ser trabalhador-enfermeiro entre os paradigmas da psiquiatria  e a modula&ccedil;&atilde;o dos homens</B></FONT></P>    <P align="right"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><I>E  logo, o medo. &Eacute; dif&iacute;cil definir: no come&ccedil;o o percebia individualmente,  em um ou outro: o medo de Sadok, o medo de Simon, o medo da mulher dos assentos.  Em cada caso podia achar-lhe uma explica&ccedil;&atilde;o. Mas, com o tempo, vou  percebendo que me defronto com algo mais vasto: o medo faz parte da f&aacute;brica,  &eacute; uma de suas engrenagens fundamentais. Para come&ccedil;ar, tem a fei&ccedil;&atilde;o  de todo esse aparato de autoridade, de vigil&acirc;ncia e de repress&atilde;o  que nos rodeia: guardas, chefes de equipe, capatazes, agentes de setor...</I></FONT></P>    <P align="right"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LINHART  (1996, p. 74)</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tradicionalmente,  a hist&oacute;ria das enfermarias de sa&uacute;de mental tem sido pensada e contada  &agrave; sombra das pr&aacute;ticas de interven&ccedil;&atilde;o psiqui&aacute;trica  e da hist&oacute;ria das institui&ccedil;&otilde;es asilares. Tentaremos, neste  artigo, resgatar essa hist&oacute;ria a partir da perspectiva dos trabalhadores-enfermeiros  dessas institui&ccedil;&otilde;es, apoiando-nos nas suas pr&oacute;prias interpreta&ccedil;&otilde;es  sobre as contradi&ccedil;&otilde;es e as dificuldades que esse trabalho encerra.  A perspectiva de an&aacute;lise do trabalho que aqui se prop&otilde;e implica  dar especial aten&ccedil;&atilde;o aos suportes coletivos e subjetivos das institui&ccedil;&otilde;es  e seus produtos (cf. Bialakowsky <I>et al</I>., 2002). Descobrimos no decurso  do trabalho institucional-hospitalar um processo social de trabalho que implica  pelo menos tr&ecirc;s dimens&otilde;es a serem consideradas: o trabalho sobre  o sujeito paciente; as hierarquias institu&iacute;das pelo modelo m&eacute;dico  e o saber disciplinar contido nesse modelo; e o pensamento social sobre a anormalidade.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  origem do tratamento moderno da loucura est&aacute; na psiquiatria de vi&eacute;s  iluminista &#150; convergente com o auge da Revolu&ccedil;&atilde;o Francesa &#150;,  que deixa como marca principal nesse desenvolvimento europeu a atribui&ccedil;&atilde;o  do problema da loucura &agrave; medicina.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nessa  etapa, as institui&ccedil;&otilde;es para os "alienados" eram administradas concomitantemente  pelo Estado e pelas associa&ccedil;&otilde;es beneficentes. Essa interven&ccedil;&atilde;o  encontra-se relacionada ao auge modernizador, integrador e expansionista do fim  do s&eacute;culo XIX, que demonstra prop&oacute;sitos de medicaliza&ccedil;&atilde;o  das condutas cr&iacute;ticas ou cidad&atilde;s, na tentativa de harmonizar a moderniza&ccedil;&atilde;o  e a expans&atilde;o do aparato produtivo, controlando o deslocamento demogr&aacute;fico  em massa provocado pelo fluxo das imigra&ccedil;&otilde;es (cf. Vezzetti, 1983;  Garc&iacute;a, 1981-1982). A partir desse per&iacute;odo, produzir-se-&aacute;  uma progressiva centraliza&ccedil;&atilde;o do tratamento das doen&ccedil;as mentais  em hosp&iacute;cios e, posteriormente, em hospitais estatais.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Do  ponto de vista do paradigma psiqui&aacute;trico, adota-se o modelo anat&ocirc;mico-cl&iacute;nico,  que prop&otilde;e classificar e ordenar <I>o patol&oacute;gico</I>. Esse modelo  pressup&otilde;e que a loucura pode ser observada e descrita em condi&ccedil;&otilde;es  similares &agrave;s de outros objetos da ci&ecirc;ncia, instaurando a possibilidade  de um conhecimento racional da loucura como meio para o conhecimento objetivo  do homem (cf. Galende, 1994). O paradigma positivista, que a partir do p&oacute;s-guerra,  em meados do s&eacute;culo XX, estende-se por toda a Europa e Am&eacute;rica,  representando a passagem da etapa emp&iacute;rica &agrave; t&eacute;cnica, deixar&aacute;  como legado a pr&aacute;tica da observa&ccedil;&atilde;o que se situava, nas etapas  iniciais do hosp&iacute;cio, entre a classifica&ccedil;&atilde;o e o tratamento.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos  fins do s&eacute;culo XIX, a universidade ingressa nos hosp&iacute;cios, legitimando  a investiga&ccedil;&atilde;o e as pr&aacute;ticas psiqui&aacute;tricas. Nesse  contexto, a pr&aacute;tica de enfermaria n&atilde;o estar&aacute; ligada, como  no come&ccedil;o, &agrave; benefic&ecirc;ncia; o papel do enfermeiro transforma-se  em auxiliar de m&eacute;dico, abandonando em parte a l&oacute;gica da deten&ccedil;&atilde;o  do paciente. &Eacute; assim que, no come&ccedil;o do s&eacute;culo XX, nos hosp&iacute;cios  e posteriormente nos "hospitais nacionais neuro-psiqui&aacute;tricos", j&aacute;  existem o enfermeiro e a figura do ajudante de enfermaria. Nesse per&iacute;odo,  os pap&eacute;is da assist&ecirc;ncia m&eacute;dica e do tratamento do "alienado-delinq&uuml;ente"  encontram-se ainda estreitamente relacionados. O enfermeiro &eacute; identificado  tanto com as tarefas relacionadas &agrave; observa&ccedil;&atilde;o como com as  de sujei&ccedil;&atilde;o dos internos. Por outro lado, a figura do vigia hospitalar  encontra-se mais vinculada &agrave; ordem hospitalar, representando uma figura  hier&aacute;rquica.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  partir da d&eacute;cada de 1940, produz-se uma expans&atilde;o do sistema de sa&uacute;de  nos seus tr&ecirc;s n&iacute;veis &#150; p&uacute;blico, privado e assistencial  &#150;, o que transforma a &aacute;rea da sa&uacute;de numa importante fonte de  emprego, ao mesmo tempo em que se evidencia a baixa disponibilidade de recursos  humanos formados (cf. Gal&iacute;n, 2002, p. 88). A atividade de enfermaria sofreu  historicamente uma importante demanda insatisfeita e uma escassa profissionaliza&ccedil;&atilde;o,  o que se relaciona diretamente &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es de trabalho implicadas  na atividade (cf. Wainerman e Geldstein, 1990).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os  relatos de trabalhadores da &eacute;poca<A name="top2"></A><A href="#back2"><SUP>2</SUP></A>  descrevem explicitamente o trabalho de cust&oacute;dia sobre os internos, a exist&ecirc;ncia  de pavilh&otilde;es de presos e outros servi&ccedil;os mais integrados &agrave;  sociedade, com certa participa&ccedil;&atilde;o do n&uacute;cleo familiar em colabora&ccedil;&atilde;o  com o doente na manuten&ccedil;&atilde;o do <I>habitat</I> hospitalar.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os doentes ficavam  amarrados todo o dia durante meses; para solt&aacute;-los aos poucos consultava-se  o m&eacute;dico e, como prescri&ccedil;&atilde;o terap&ecirc;utica, aplicavam-se  inje&ccedil;&otilde;es de leite nos bra&ccedil;os dos doentes a fim de provocar  uma infec&ccedil;&atilde;o, que conjuntamente com a inflama&ccedil;&atilde;o produzia  febre, impedindo os mesmos de levantar-se. Quando a infec&ccedil;&atilde;o encontrava-se  muito avan&ccedil;ada, levava-se o doente &agrave; cirurgia e realizava-se um  corte para dren&aacute;-la. A &uacute;nica medica&ccedil;&atilde;o dada era, pelas  noites, um produto chamado "coral", cujos componentes eram desconhecidos, j&aacute;  que era enviado da farm&aacute;cia sem etiquetas. Tamb&eacute;m utilizavam-se  t&eacute;cnicas de eletrochoque, fazia-se, inclusive, lobotomia. Tudo isso at&eacute;  o ano de 1965. A partir de ent&atilde;o come&ccedil;a-se a utilizar "insulino-terapia"  nos mais agressivos; tal tratamento diminui a glicose, at&eacute; o paciente entrar  em coma. Pelo modo e pelo tom com que ele me conta, tenho a impress&atilde;o de  que era aplicado como castigo &#91;...&#93;. Quando terminei de fazer a entrevista,  senti que me falava sobre um campo de concentra&ccedil;&atilde;o (Relato de um  co-produtor, enfermeiro, de uma entrevista realizada com um companheiro de trabalho  no &acirc;mbito do dispositivo de co-produ&ccedil;&atilde;o, 2005).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse  modelo de hospital correcional, o saber que se demanda do trabalhador &eacute;  um saber sobre a for&ccedil;a e a vigil&acirc;ncia, ainda que tamb&eacute;m se  adquiram conhecimentos t&eacute;cnicos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; medica&ccedil;&atilde;o  de cada paciente, para levar adiante o servi&ccedil;o na aus&ecirc;ncia dos m&eacute;dicos.  O progresso cient&iacute;fico e a instaura&ccedil;&atilde;o da assist&ecirc;ncia  como tratamento n&atilde;o diminuem a crueldade das interven&ccedil;&otilde;es.  Para os trabalhadores, os primeiros dias na institui&ccedil;&atilde;o significam  um processo de mortifica&ccedil;&atilde;o, que pode ser comparado ao processo  de admiss&atilde;o dos pacientes, de modo que o controle dos corpos e a modela&ccedil;&atilde;o  subjetiva que o trabalhador deve exercer acompanham sua pr&oacute;pria modela&ccedil;&atilde;o.  Nesse processo social de trabalho, o padecimento pode ser visto como instrumento  integrante da domina&ccedil;&atilde;o social.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1957.  3 de novembro. Retorno com o telegrama e ali me atende uma figura que j&aacute;  morreu, o chefe dos vigilantes, que me diz: O senhor sabe o que tem que fazer  aqui? N&atilde;o, venho com o telegrama... Porque nessa &eacute;poca o enviavam  independentemente do que voc&ecirc; fosse... Eu nunca havia nem ao menos entrado  numa sala de primeiros socorros. Quando ele abre a porta, olho para dentro...  era a sala de "vigil&acirc;ncia". Deparo-me com todos amarrados com coletes. Apresentam-me  ao enfermeiro... e... tinha ali uma mesinha pequeninha, assim, uma cadeira aqui,  outra l&aacute;, de frente para a sala, olhando para todos os pacientes amarrados.  E eu lhe digo: Mas o que &eacute; isso? Isso &eacute; uma jaula de le&otilde;es,  lhe digo &#91;...&#93; E assim foi sucedendo-se... todos os dias, dia a dia, eu  lhe dizia: N&atilde;o, eu vou embora, n&atilde;o ag&uuml;ento mais, esta jaula  de le&atilde;o, n&atilde;o ag&uuml;ento mais. Todos os doentes pulando... os polacos,  os alem&atilde;es, tipos de cem, cento e dez quilos, que se moviam com cama e  tudo. Imagina que expectativas tinha eu, que nunca havia entrado em uma sala de  primeiros socorros, ver tudo isso... era como se lhe jogassem em uma jaula de  le&otilde;es e lhe dissessem: defenda-se como pode.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;Entrevistador&#93;  Voc&ecirc; tinha que estar preparado para tudo isso?</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">L&oacute;gico,  n&atilde;o nos disseram que isso seria assim. A mim n&atilde;o disseram, me colocaram  l&aacute; dentro e fecharam a porta, e fiquei trancado com todos a&iacute; dentro  (Entrevista realizada por um co-produtor enfermeiro a um companheiro de trabalho,  2005).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  partir dos movimentos de desinstitucionaliza&ccedil;&atilde;o que surgem no p&oacute;s-guerra,  autores como Franco Basaglia ir&atilde;o questionar a rela&ccedil;&atilde;o entre  cura e cust&oacute;dia nos denominados "manic&ocirc;mios", ressaltando as tens&otilde;es  e contradi&ccedil;&otilde;es que essa dicotomia imprime &agrave; pr&aacute;tica  dos assistentes (cf. Basaglia, 1985).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  cr&iacute;tica &agrave; interven&ccedil;&atilde;o psiqui&aacute;trica tradicional  desenvolve-se, uma vez que se apresenta em evid&ecirc;ncia os massacres dos campos  de exterm&iacute;nio e as semelhan&ccedil;as entre esses confinamentos e os de  institui&ccedil;&otilde;es como os manic&ocirc;mios (cf. Visacovsky, 2002). A  cr&iacute;tica come&ccedil;ou a apontar a necessidade de um espa&ccedil;o de confinamento  autenticamente m&eacute;dico, reconstruindo o conceito de paciente. Novas perspectivas  te&oacute;ricas e pr&aacute;ticas terap&ecirc;uticas prop&otilde;em integrar o  pr&oacute;prio paciente, sua fam&iacute;lia e a comunidade no tratamento, e tende-se  a partir de ent&atilde;o a abrir a rela&ccedil;&atilde;o autocentrada da pr&aacute;tica  psiqui&aacute;trica no espa&ccedil;o hospitalar.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Chega-se  a questionar a exclusividade m&eacute;dica e psiqui&aacute;trica na interven&ccedil;&atilde;o  sobre as doen&ccedil;as mentais, reivindicando uma pr&aacute;tica que n&atilde;o  reduza a complexidade das problem&aacute;ticas que abrange. O "campo de sa&uacute;de  mental" abre-se &agrave; interven&ccedil;&atilde;o n&atilde;o sem lutas e resist&ecirc;ncias  (cf. Galende, 1994).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse  novo paradigma interdisciplinar, a posi&ccedil;&atilde;o da enfermaria adquire  um car&aacute;ter de disciplina distinto, mas sua posi&ccedil;&atilde;o no &acirc;mbito  hospitalar permanece incapaz de escapar &agrave;s contradi&ccedil;&otilde;es que  pareciam irresol&uacute;veis, de modo que os tratamentos baseados na interna&ccedil;&atilde;o  e no isolamento se mant&ecirc;m intactos. Tanto &eacute; que os espa&ccedil;os  destinados ao tratamento de transtornos mentais continuam centralizados em grandes  hospitais, com muitos pacientes, e o trabalho dos enfermeiros continua ligado  &agrave; assist&ecirc;ncia e &agrave; vigil&acirc;ncia desses pacientes na sua  vida cotidiana na institui&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  geral, nos pa&iacute;ses latino-americanos e no Caribe, "a aten&ccedil;&atilde;o  psiqui&aacute;trica dispon&iacute;vel continua centralizada nos hospitais psiqui&aacute;tricos  tradicionais, institui&ccedil;&otilde;es de caracter&iacute;sticas predominantemente  asilares e freq&uuml;entemente localizadas em zonas isoladas da comunidade" (cf.  V&aacute;squez e Caldas de Almeida, 2004, p. 45)<A name="top3"></A><A href="#back3"><SUP>3</SUP></A>.  Nessas diagrama&ccedil;&otilde;es, mesmo os novos enfermeiros formados encontram  facilmente um limite na pr&aacute;tica assistencial que podem promover. Da sua  perspectiva, n&atilde;o conseguem "unir a forma&ccedil;&atilde;o com a pr&aacute;tica",  dificuldade que surge pela impossibilidade de superar os m&eacute;todos hist&oacute;ricos  de interven&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  rela&ccedil;&atilde;o entre o contexto social e a configura&ccedil;&atilde;o que  ganha o trabalho hoje &eacute; um ponto-chave para descobrir as condi&ccedil;&otilde;es  dessa perman&ecirc;ncia, bem como as dificuldades para diagramar, a partir de  projetos de sa&uacute;de e hospitalares, um destino diferente para essas institui&ccedil;&otilde;es  e os pacientes que elas atendem.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Al&eacute;m  do trabalho: espa&ccedil;os e corpos</B></FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P align="right"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><I>Apesar  da dureza do trabalho, havia me habituado a essa relativa independ&ecirc;ncia  do trabalhador em rela&ccedil;&atilde;o ao seu posto de trabalho... Aqui isso  j&aacute; n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel: o movimento da linha de montagem  n&atilde;o faz concess&otilde;es. No come&ccedil;o me d&oacute;i essa mutila&ccedil;&atilde;o  do livre-arb&iacute;trio, depois me acostumo e vejo como vantagens o automatismo  do trabalho e o cansa&ccedil;o menor. O automatismo reintroduz uma pequena esfera  de liberdade: olho ao meu redor, observo a vida do meu peda&ccedil;o de oficina,  me evado com o pensamento, deixando de guarda um cantinho do c&eacute;rebro para  detectar defeitos de pintura.</I></FONT></P>    <P align="right"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LINHART  (1996, p. 55)</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na  atualidade, a fun&ccedil;&atilde;o social do hospital, orientada para a assist&ecirc;ncia,  tem como base o consenso quanto aos aspectos ps&iacute;quicos e sociais dos transtornos  mentais. Instala-se, portanto, do ponto de vista desse paradigma, a necessidade  de forma&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores-enfermeiros e uma valoriza&ccedil;&atilde;o  do saber necess&aacute;rio para tal pr&aacute;tica. O enfermeiro transforma saber  em pr&aacute;tica na dire&ccedil;&atilde;o da promo&ccedil;&atilde;o da sa&uacute;de,  no entanto permanecem inalterados alguns tra&ccedil;os do modelo correcional na  organiza&ccedil;&atilde;o do trabalho hospitalar. A forma de organiza&ccedil;&atilde;o  do trabalho dentro da institui&ccedil;&atilde;o hospitalar assemelha-se &agrave;  da f&aacute;brica, tanto em rela&ccedil;&atilde;o aos postos de trabalho como  &agrave; distribui&ccedil;&atilde;o <I>em s&eacute;rie</I> que se implementa para  a administra&ccedil;&atilde;o dos corpos (pacientes). Essa distribui&ccedil;&atilde;o  deve permitir a vigil&acirc;ncia em todas as horas do dia.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A cada quinze dias  v&ecirc;em os pacientes internados. V&ecirc;em um paciente, rapidinho, e o que  sabem que n&atilde;o tem cura supostamente nem o v&ecirc;em, e v&ecirc;em outro...  No atendimento tem um homem que entrou na sexta-feira e ainda ningu&eacute;m o  viu. Ele foi ao pronto-socorro e lhe disseram que fosse ao &#91;setor&#93; 9...  que havia cama... e ningu&eacute;m o viu. O senhor estava tomando uma medica&ccedil;&atilde;o,  ent&atilde;o, no pronto-socorro, deram-lhe essa medica&ccedil;&atilde;o, mas no  atendimento ningu&eacute;m o viu ainda. E o senhor se aproxima de mim e me pergunta  que quer saber quando &#91;v&atilde;o v&ecirc;-lo&#93;... (Enfermeiro num encontro  do dispositivo, 2003).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  desenrolar do processo de trabalho institucional, os trabalhadores interv&ecirc;m  sem conseguir visualizar a "cadeia" em que est&atilde;o inseridos, e assim produz-se  uma aliena&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o ao resultado do trabalho  sobre o paciente.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cada  setor de atendimento tem uma orienta&ccedil;&atilde;o, uma determinada patologia,  e esses pacientes s&atilde;o distribu&iacute;dos nesses setores de acordo com  a necessidade. Assim como nos setores de doentes cr&ocirc;nicos, onde se encontram  pacientes que v&atilde;o ser, ou que j&aacute; est&atilde;o, internados e n&atilde;o  t&ecirc;m nenhuma, nenhuma patologia (Enfermeiro em encontro do dispositivo, 2003).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim  como o <I>tratamento</I> do paciente, tamb&eacute;m a distribui&ccedil;&atilde;o  dos enfermeiros pelos diferentes setores de atendimento segue fins disciplinares:  ela representa uma maneira de fazer com que o trabalhador conhe&ccedil;a os piores  lugares em que pode ser colocado de acordo com seu desempenho. Como afirma Gaudemar,  esse tipo de disciplinamento tenta aumentar as for&ccedil;as do corpo em termos  de utilidade, aptid&atilde;o, e diminui essas mesmas for&ccedil;as ao submet&ecirc;-las  a uma rela&ccedil;&atilde;o de sujei&ccedil;&atilde;o (cf. Gaudemar, 1991, p.  86).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por  outro lado, do final da tarde e at&eacute; a manh&atilde; do dia seguinte, "instala-se  o abandono" no hospital, onde s&oacute; ficam os enfermeiros e uma guarda m&eacute;dica.  A atividade de enfermaria fica limitada ao controle do espa&ccedil;o e a atender  as emerg&ecirc;ncias. Nesses momentos, o grau de responsabilidade aumenta e recai  sobre o trabalhador, sem que uma equipe respalde as suas pr&aacute;ticas.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&oacute;s temos  espa&ccedil;os, o que acontece &eacute; que o enfermeiro... temos que cobrir todos  os espa&ccedil;os, n&atilde;o podemos deixar um espa&ccedil;o vazio, temos que  estar nos espa&ccedil;os (Entrevista com o chefe da enfermaria, 2004).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existem  setores ou &aacute;reas nos quais se prioriza o controle e a for&ccedil;a por  parte da enfermaria; eles est&atilde;o estreitamente articulados com os demais  setores, servindo-os diante das necessidades de <I>conten&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica</I>.  Segundo os trabalhadores desses setores, "a vig&iacute;lia, a tens&atilde;o e  a viol&ecirc;ncia s&atilde;o constantes" neles.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse  esquema, o enfermeiro igualmente desenvolve um saber pr&oacute;prio, produto da  sua estreita proximidade com o paciente, saber esse rapidamente, e sempre, apropriado  pela equipe terap&ecirc;utica, mas que n&atilde;o &eacute; reconhecido com <I>status</I>  cient&iacute;fico. Trata-se de um conhecimento proveniente do cotidiano no hospital  e do conv&iacute;vio com o paciente, aspectos que o ponto de vista dos m&eacute;todos  terap&ecirc;uticos legitimados n&atilde;o chega a visualizar. Comprova-se, ent&atilde;o,  que, subjetivamente, o enfermeiro ainda se debate com os pap&eacute;is de vigil&acirc;ncia  e assist&ecirc;ncia, produzindo uma ruptura entre o sentido das pr&aacute;ticas  e o dever ser segundo as regras institucionais.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Quando  trabalho em equipe &#91;na sala dos profissionais&#93; descuido do controle dos  pacientes, que &eacute; minha responsabilidade. N&atilde;o posso estar em um lugar  quando estou em outro (Enfermeira em encontro do dispositivo, 2003).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As  m&aacute;s condi&ccedil;&otilde;es de trabalho nesse &acirc;mbito somam-se &agrave;  <I>descoletiviza&ccedil;&atilde;o</I> da enfermaria, produto da flexibiliza&ccedil;&atilde;o  e da precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas.  A atribui&ccedil;&atilde;o dos m&oacute;dulos de seis horas adicionais "optativos",  que se negociam "dia a dia, cara a cara com as autoridades" e que se somam &agrave;s  seis horas de trabalho formais e regulares, tem significado um instrumento de  press&atilde;o para que se cumpram prolongadas jornadas de trabalho e tem colaborado  com o desbaratamento das formas coletivas de articula&ccedil;&atilde;o laboral.  Diante dessas condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, a forma&ccedil;&atilde;o profissional  constitui um motivo de conflito no interior do coletivo da enfermaria. Apresentam-se  estrat&eacute;gias de profissionaliza&ccedil;&atilde;o para a manuten&ccedil;&atilde;o  do trabalho, e a n&atilde;o-profissionaliza&ccedil;&atilde;o surge como uma esp&eacute;cie  de "resist&ecirc;ncia" na posi&ccedil;&atilde;o atual dos enfermeiros "emp&iacute;ricos"  (enfermeiros capazes, sem titula&ccedil;&atilde;o formal). Os saberes convertem-se  em <I>tesouros que cada um guarda em sil&ecirc;ncio</I> (cf. Cirianni e Percia,  1998).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As  condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, somadas ao sil&ecirc;ncio coletivo em rela&ccedil;&atilde;o  &agrave; pr&oacute;pria pr&aacute;tica, geram um estado de "desprote&ccedil;&atilde;o"  que culmina em uma forma de trabalho que os enfermeiros identificam como de car&aacute;ter  <I>institucional</I>. Nos encontros do dispositivo de co-produ&ccedil;&atilde;o,  constr&oacute;i-se a preocupa&ccedil;&atilde;o, por parte dos trabalhadores, em  rela&ccedil;&atilde;o a essas "enfermidades institucionais" de que v&atilde;o  padecendo os trabalhadores da &aacute;rea da sa&uacute;de, como o isolamento,  o aprender a calar, o n&atilde;o poder demonstrar sentimentos, o n&atilde;o se  comprometer, o trabalhar de maneira rotineira.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nesse  marco institucional n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel esquecer o contexto social  do trabalho que atualmente questiona as pr&aacute;ticas assistenciais em sa&uacute;de  mental: a degrada&ccedil;&atilde;o da rela&ccedil;&atilde;o salarial de importantes  setores da popula&ccedil;&atilde;o e a influ&ecirc;ncia desse processo na demanda  de sa&uacute;de mental e nas possibilidades de dar respostas &agrave;s mesmas.  Nas palavras de Bauman:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nas  condi&ccedil;&otilde;es atuais o confinamento n&atilde;o &eacute; uma escola de  capacita&ccedil;&atilde;o do trabalho nem um m&eacute;todo alternativo para aumentar,  por meio da for&ccedil;a, a disponibilidade de trabalho produtivo quando falham  os m&eacute;todos "volunt&aacute;rios". Nas circunst&acirc;ncias atuais o confinamento  torna-se uma alternativa ao emprego, um m&eacute;todo para neutralizar a condi&ccedil;&atilde;o  regressiva de uma parte importante da popula&ccedil;&atilde;o, da qual n&atilde;o  se necessita mais enquanto produtora, nem para a qual exista trabalho para o qual  deva ser preparada (1999, p. 145).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  institui&ccedil;&atilde;o, ent&atilde;o, transforma-se num espa&ccedil;o no qual  se desenrolam os processos de segrega&ccedil;&atilde;o, produto de uma viol&ecirc;ncia  da ordem de modula&ccedil;&atilde;o social menos vis&iacute;vel. O encontro entre  trabalhadores governamentais e aqueles trabalhadores em processo de exclus&atilde;o  dar-se-&aacute; como um desencontro, marcado pela viol&ecirc;ncia interna e externa,  converg&ecirc;ncia de processos de patologiza&ccedil;&atilde;o, criminaliza&ccedil;&atilde;o  e segrega&ccedil;&atilde;o social (cf. Bialakowsky <I>et al</I>., 2004).</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">S&aacute;bado tive  a oportunidade de ir trabalhar no setor de cirurgia do meio-dia &agrave; meia-noite.  E, casualmente, me deixaram sozinho. Mas o curioso desse dia foi que, ao entrar  no setor de atendimento, um paciente me cumprimentou &#150; "oi Santill&aacute;n".  Em outra oportunidade, esse paciente tinha estado internado no meu setor e em  muito pouco tempo havia causado v&aacute;rios incidentes... A doutora ent&atilde;o  o encaminhou ao setor 30 &#91;setor dos pacientes em crise&#93;... Enquanto eu  o medicava, ele me pedia cigarros insistentemente. Ele estava amarrado &agrave;  cama por indica&ccedil;&atilde;o m&eacute;dica. Por volta das 18:30, desamarrou-se.  Consegui-lhe um cigarro e esperei que o fumasse tranq&uuml;ilo, depois o acompanhei  &agrave; cama e o tornei a amarrar. Por volta das 20:30, comecei a medicar, e  o mesmo paciente tornou a me perguntar: "Como fa&ccedil;o para encontrar a mim"...  Em meio a tudo isso, esse rapaz que se criou na rua, quase como um animal, me  perguntou se eu gostava de contos e de sonhos. Eu procurava saber at&eacute; aonde  ele ia, onde havia nascido, algum ponto de refer&ecirc;ncia. Mas ele n&atilde;o  parava de perguntar. A &uacute;nica coisa que consegui arrancar dele, em v&atilde;o,  &eacute; que era de "La Tablada"<A name="top4"></A><A href="#back4"><SUP>4</SUP></A>,  e isso de algum modo era terr&iacute;vel... Escrevo tudo isso para que possamos  enxergar o outro (ou a n&oacute;s mesmos)... Os pacientes apresentam-se como eu  vi o paciente da cirurgia, fraco, com um olhar que me pareceu inteligente, e de  onde n&atilde;o sabia se estava enlouquecendo, porque jamais encontrei algu&eacute;m  em quem a teoria &#91;de Freud&#93; estava t&atilde;o encarnada. Mas... eu, invertendo  princ&iacute;pios, estava me aproximando dele, tendo companhia, e n&atilde;o em  solid&atilde;o... Ah! Antes de chegar em casa me ligou o advogado (pelos acidentes  ocorridos com pacientes) para prestar depoimento, tenho cinco dias... Se no &#91;Hospital&#93;  Borda o suspense e o terror parecem ser uma forma de vida... n&atilde;o (Relato  escrito por um enfermeiro co-produtor no &acirc;mbito do dispositivo).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  cada espa&ccedil;o institucional instala-se o cont&iacute;nuo que perpassa todo  o sistema capitalista. Assim, o cont&iacute;nuo exclus&atilde;o-extin&ccedil;&atilde;o  social se faz presente de forma reticular, em cada espa&ccedil;o apresenta-se  essa luta estrutural, como havia desvelado Foucault, de alguma maneira o poder  constitui um estalo produtivo dentro das institui&ccedil;&otilde;es disciplinares.  Na contemporaneidade esse sentido construtivo-desconstrutivo da domina&ccedil;&atilde;o  complexificou-se pela exist&ecirc;ncia de um duplo limite: um referente &agrave;  rela&ccedil;&atilde;o entre institui&ccedil;&otilde;es e outro referente &agrave;  rela&ccedil;&atilde;o entre as institui&ccedil;&otilde;es e a sociedade, ambos  transformados pelo cont&iacute;nuo. <I>N&atilde;o h&aacute; destino para os pacientes</I>:  reconvert&ecirc;-los, reeduc&aacute;-los, reabilit&aacute;-los como trabalhadores  na sociedade do capitalismo fordista, como outrora, &eacute; somente parte de  um artif&iacute;cio institucional e social fict&iacute;cio.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tragicamente,  os corpos "abandonados" &#150; sem que isso signifique um "abandono da vigil&acirc;ncia"  &#150; constituem uma popula&ccedil;&atilde;o errante dentro do pr&eacute;dio  hospitalar, absolutamente aterrorizados, sem sa&iacute;da, condenados a um paradigma,  um m&eacute;todo e um processo de trabalho que encontraram seus limites. Os corpos  enclausurados, os corpos no parque, os corpos medicados, os corpos sentados e  deitados nos corredores... e as equipes m&eacute;dicas, os vendedores de laborat&oacute;rios  farmac&ecirc;uticos e os visitantes transitando entre eles de maneira esquiva.  As palavras repetidas dos internos que se aproximam atrevidamente ficam sem sentido,  lan&ccedil;adas ao vazio, os corpos encontraram <I>a era do vazio</I> (cf. Lipovetsky,  2003), constituem-se como met&aacute;fora do trabalhador universal <I>subnormalizado</I>.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>A  distribui&ccedil;&atilde;o dos corpos e a distribui&ccedil;&atilde;o dos gestos</B></FONT></P>    <P align="right"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><I>Os  pintores t&ecirc;m dez minutos de descanso a cada duas horas em uma suposta sala  de descanso (umas quantas cadeiras de ferro num canto sujo, um pouco mais afastado  dos vapores qu&iacute;micos) e um copo de leite por dia, para simular alguma luta  contra a destrui&ccedil;&atilde;o fisiol&oacute;gica que todos sabem ser inelut&aacute;vel.</I></FONT></P>    <P align="right"><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LINHART  (1996, p. 104)</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os  corpos entram em a&ccedil;&atilde;o (cf. Foucault, 2000), a linha de montagem  fabril exige corpos d&oacute;ceis, disciplinados, distribu&iacute;dos em fila.  Mas esse corpo deve ser &uacute;til <I>(popula&ccedil;&atilde;o economicamente  ativa, produtiva)</I>, para ingressar num emprego deve cumprir os prerrequisitos  sanit&aacute;rios que lhe permitam executar sua tarefa <I>saudavelmente</I>. Nesse  ritual de inicia&ccedil;&atilde;o produz-se um duplo movimento, um em dire&ccedil;&atilde;o  ao exterior, de consentimento, e outro em rela&ccedil;&atilde;o ao interior, de  obedi&ecirc;ncia. O ato de aliena&ccedil;&atilde;o (cf. Marx, 1984 &#91;1844&#93;<A name="top7"></A><A href="#back7"><SUP>**</SUP></A>)  inicia-se com esse "investimento" dual de cess&atilde;o da pr&oacute;pria for&ccedil;a  de trabalho e da autonomia subjetiva sem a qual a coopera&ccedil;&atilde;o organizativa  (cf. Naville, 1963), a cadeia de produ&ccedil;&atilde;o n&atilde;o pode concretizar-se.  Por meio dessa dualidade objetiva-subjetiva modula-se o homem trabalhando, o trabalhador-enfermeiro  trabalhando sobre homens. A dualidade reificadora perpassa o enfermeiro, com o  m&eacute;todo produtivo, e culmina no interno, eternizando o conjunto de uma aliena&ccedil;&atilde;o  (a do trabalhador) sobre outra aliena&ccedil;&atilde;o (a do paciente), e reinicia-se  a cadeia em sentido inverso sobre o corpo do enfermo e o sistema correcional.  O m&eacute;todo, desde o in&iacute;cio, sup&otilde;e sujeitos reificados.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  condi&ccedil;&atilde;o do enfermeiro encarna uma duplicidade entre a subordina&ccedil;&atilde;o  auxiliar e o permanecer a cargo de um setor, trabalhando de forma isolada, sem  uma equipe de apoio, deixando o trabalhador dividido entre a auto-responsabilidade  e a aliena&ccedil;&atilde;o gerada a partir do reconhecimento desse outro (hier&aacute;rquico)  no trabalho (cf. Dejours <I>et al</I>., 1998), aqueles outros que, inclusive,  n&atilde;o podem testemunhar a verdade que os atravessa.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  m&eacute;todo imp&otilde;e uma distribui&ccedil;&atilde;o de corpos, espa&ccedil;os  e tempos que, no processo de trabalho taylorista fabril, mesmo nas suas formas  mais avan&ccedil;adas, combinam-se para eliminar obsessivamente o <I>tempo morto</I>  (cf. Slaughter, 1998). Estranhamente, no interior dessas institui&ccedil;&otilde;es,  e sobretudo ao longo do dia, esse parece n&atilde;o adquirir valor ou, inversamente,  <I>o estar im&oacute;vel</I> constitui-se em um recurso do m&eacute;todo. A institui&ccedil;&atilde;o  instaura um sistema de reclus&atilde;o sedent&aacute;rio e, nessa l&oacute;gica,  paciente e assistente (enfermeiro) compartilham a mesma condi&ccedil;&atilde;o.  Nos momentos de vig&iacute;lia, o enfermeiro v&ecirc; passar as horas:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; muito  dif&iacute;cil ag&uuml;entar isso porque as atividades diminuem ao meio-dia...  a enfermaria suspende &#91;o atendimento para&#93; que, depois do meio-dia, n&atilde;o  haja confus&atilde;o e, quando haja confus&atilde;o, sejam atendidas, digamos,  as urg&ecirc;ncias. Ao n&atilde;o haver uma din&acirc;mica institucional e vital,  tampouco a enfermaria a tem... Eu creio que o problema n&atilde;o &eacute; a enfermeira  somente, mas sim uma din&acirc;mica institucional que faz com que aqui, na realidade,  se trabalhe &#91;apenas&#93; estas horas pela manh&atilde;... (Enfermeira no dispositivo,  primeiras elabora&ccedil;&otilde;es conjuntas, fins de 2003).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse  tempo morto que se instala cotidiana e metodicamente na institui&ccedil;&atilde;o  acaba sendo um componente na rela&ccedil;&atilde;o do trabalhador-enfermeiro com  o paciente, que em algumas oportunidades instala o risco de uma explos&atilde;o  ou o temor e a culpa nos trabalhadores. Os enfermeiros tamb&eacute;m encontram  limita&ccedil;&otilde;es nas fun&ccedil;&otilde;es prescritas &#150; o regulamento  que formata sua atividade &#150; e na responsabilidade que implica ter a seu cargo  vinte, trinta e at&eacute; mesmo quarenta pacientes. A responsabilidade sobre  essa acumula&ccedil;&atilde;o de corpos instaura uma tarefa rotineira e desumanizadora.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tenho medo do desespero  que significa para o paciente ficar tanto tempo preso no setor de atendimento...  que sei eu &#91;...&#93;. Os pacientes do meu setor est&atilde;o perdidos, n&atilde;o  sabem o que fazer. Tem um que sempre aparece na sala &#91;dos enfermeiros&#93;  e nos pede para olhar um pouco, e o deixamos. Ele nos olha, coitado, j&aacute;  se cansou de olhar todo o setor de doentes e ent&atilde;o vem nos olhar (Enfermeiro  co-produtor em encontro do dispositivo).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  enfermeiro &eacute;, ao mesmo tempo, quem convive diariamente com os internos  e quem atua em situa&ccedil;&otilde;es de crise e viol&ecirc;ncia. Novamente,  cuidado e cust&oacute;dia combinam-se. No hospital, evidenciam-se formas expl&iacute;citas  de regula&ccedil;&atilde;o do padecimento social da popula&ccedil;&atilde;o <I>descartada</I>.  Nos seus extremos, o interno representa a <I>vida nua</I> (cf. Agamben, 1998)  como objeto de interven&ccedil;&atilde;o. Nessa modula&ccedil;&atilde;o, trabalhador  e paciente defrontam-se, configurando-se como corpos <I>marcados</I>.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na  institui&ccedil;&atilde;o total, pacientes com espa&ccedil;os &iacute;nfimos de  resist&ecirc;ncia produzem inc&ecirc;ndios<A name="top5"></A><A href="#back5"><SUP>5</SUP></A>,  p&otilde;em em risco a pr&oacute;pria vida e a dos profissionais da enfermaria,  que se v&ecirc;em presos no servi&ccedil;o para impedir a fuga, assediados pelo  risco de manifesta&ccedil;&otilde;es do <I>n&atilde;o-dito</I>, do contido. "Faz  mais de um ano que o atendimento vem pegando fogo" (Enfermeiro co-produtor no  dispositivo, 2005).</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  hospital, as queimaduras expressam tamb&eacute;m a dificuldade do trabalho institucional  diante do encargo da assist&ecirc;ncia e da aus&ecirc;ncia de perspectiva de reabilita&ccedil;&atilde;o  pela pr&aacute;tica. Para compreender essa contradi&ccedil;&atilde;o deve-se mergulhar  na l&oacute;gica subjacente &agrave; pr&aacute;tica. A institui&ccedil;&atilde;o  possui um m&eacute;todo; essa sistematicidade conforma uma ordem.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  passado do paradigma psiqui&aacute;trico poderia ser interpretado, a partir de  uma perspectiva cr&iacute;tica, como construtor da normalidade (cf. Foucault,  1989), como reparador da for&ccedil;a de trabalho (cf. Garc&iacute;a, 1981-82),  como inclus&atilde;o dos imigrantes (cf. Vezzetti, 1983). Poderia deduzir-se alguma  afinidade entre o emprego das massas no fordismo e a continuidade da repara&ccedil;&atilde;o  dos corpos. No momento atual, no qual o sistema capitalista alcan&ccedil;a um  alto grau de contradi&ccedil;&atilde;o autodestrutiva com a produ&ccedil;&atilde;o  da <I>m&atilde;o-de-obra sup&eacute;rflua</I> (cf. M&eacute;sz&aacute;ros, 1999)  e a cria&ccedil;&atilde;o de uma <I>popula&ccedil;&atilde;o excedente</I>, a pergunta  que fica pendente &eacute; qual o futuro das institui&ccedil;&otilde;es destinadas  &agrave; repara&ccedil;&atilde;o dos corpos para o mercado de trabalho. Assim,  no cotidiano institucional, o paciente que recebeu alta apresenta-se sem sa&iacute;da,  ou com sa&iacute;das "sem redes", sem significado social. "Tem uma picha&ccedil;&atilde;o  escrita por um paciente que dizia: 'Se n&atilde;o voltar ao Borda, est&aacute;  morto'" (Enfermeiro em encontro do dispositivo, 2003).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  interior do processo de trabalho hospitalar e em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;  din&acirc;mica social em geral, descobre-se uma l&oacute;gica subjacente na qual  o poder regulador m&eacute;dico, disciplinar e biopol&iacute;tico (cf. Foucault,  2000) modula a vida, ao mesmo tempo em que se transforma em pol&iacute;tica da  morte, tanatopol&iacute;tica (cf. Agamben, 1998), na medida em que n&atilde;o  evita a reprodu&ccedil;&atilde;o da extin&ccedil;&atilde;o social em espa&ccedil;os  institucionais.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Notas  finais, rompendo limites</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este  ensaio procura por meio de uma hip&oacute;tese metodol&oacute;gica avan&ccedil;ar  em duas dire&ccedil;&otilde;es: uma, usualmente j&aacute; utilizada, de registro  e transcri&ccedil;&atilde;o do discurso dos trabalhadores; outra, da opera&ccedil;&atilde;o  que busca recuperar n&atilde;o s&oacute; tal discurso, mas tamb&eacute;m a interpreta&ccedil;&atilde;o  pelos trabalhadores de diferentes espa&ccedil;os: hospital, f&aacute;brica, centros  de sa&uacute;de de bairro, no sentido da co-produ&ccedil;&atilde;o de conhecimentos.  Esse objetivo, por sua vez, parte de duas hip&oacute;teses b&aacute;sicas: a)  a cr&iacute;tica &agrave; aliena&ccedil;&atilde;o do saber do trabalhador; b)  os limites do pensamento individual e a materialidade do coletivo produtor de  conhecimento sobre o processo de trabalho.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um  ponto de partida bastante l&oacute;gico &eacute; pensar que os conhecimentos sobre  os processos de trabalho podem ser obtidos por m&uacute;ltiplas vias: a via gerencial,  os registros p&uacute;blicos ou o trabalhador mesmo, como fonte de informa&ccedil;&atilde;o.  Em qualquer um desses casos, permanece pendente a exig&ecirc;ncia de que a produ&ccedil;&atilde;o  do saber do trabalhador lhe seja devolvida de alguma forma. Pois bem, ainda que  esse ponto de partida &eacute;tico seja necess&aacute;rio, ele permanece insuficiente  na hora de refletir sobre a subtra&ccedil;&atilde;o do saber oper&aacute;rio como  um processo de aliena&ccedil;&atilde;o (cf. Braverman, 1980). Portanto, recursivamente,  se a pesquisa pode ser vista tamb&eacute;m como um processo de trabalho, a aliena&ccedil;&atilde;o  do saber oper&aacute;rio pode ser utilizada para interpelar o trabalho do pr&oacute;prio  pesquisador. &Eacute; a partir disso que surge a proposta da co-produ&ccedil;&atilde;o  investigativa, como forma de come&ccedil;ar a saldar essa d&iacute;vida e esse  destino do conhecimento com os trabalhadores. &Eacute; poss&iacute;vel que essa  proposta altere os padr&otilde;es cient&iacute;ficos de compreens&atilde;o tradicionais,  e tamb&eacute;m que seja muito dif&iacute;cil coloc&aacute;-la em pr&aacute;tica,  mas a hip&oacute;tese tenta abarcar essa pr&aacute;xis.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  segundo lugar, deparamo-nos com uma tens&atilde;o entre o pensamento individual  e o pensamento coletivo, uma entrada &#150; por que n&atilde;o? &#150; no <I>general  intellect</I> (cf. Virno, 2003). Transpassar o marco do pensamento individual  e romper suas pr&oacute;prias limita&ccedil;&otilde;es implica, dentro da metodologia  proposta, dirigir-se ao encontro discursivo entre trabalhadores, o trabalhador  investigador-trabalhador investigado. A distribui&ccedil;&atilde;o do conhecimento  n&atilde;o &eacute; suficiente, &eacute; preciso distribuir tamb&eacute;m a interpreta&ccedil;&atilde;o,  e esse n&iacute;vel exige, sem d&uacute;vida, a constru&ccedil;&atilde;o de um  coletivo produtor de conhecimento. A hip&oacute;tese metodol&oacute;gica subjacente  a essa estrat&eacute;gia &eacute; a de que o ganho produtivo na atividade de conhecimento  sobre o trabalho &eacute; equivalente ao ganho oferecido pela <I>coopera&ccedil;&atilde;o</I>  (cf. Marx, 1973 &#91;1867&#93;). Mas h&aacute; aqui, novamente, duas quest&otilde;es  relevantes: primeiro, que a coopera&ccedil;&atilde;o nesse sentido cl&aacute;ssico  &eacute; essencial &agrave; produ&ccedil;&atilde;o e caracter&iacute;stica do  sistema capitalista; e, segundo, que o tra&ccedil;o relevante dessa coopera&ccedil;&atilde;o  &eacute; o <I>projeto desp&oacute;tico de produ&ccedil;&atilde;o</I>. Logo, n&atilde;o  restam d&uacute;vidas de que, para al&eacute;m dos materiais e das pr&oacute;prias  for&ccedil;as produtivas ordenadas em s&eacute;rie para o trabalho, o essencial  do m&eacute;todo produtivo &eacute; obter esse adicional fornecido pela coopera&ccedil;&atilde;o.  &Eacute; poss&iacute;vel ent&atilde;o sustentar que a coopera&ccedil;&atilde;o  social no processo de trabalho &eacute; um elemento vital da produtividade, mas,  ao mesmo tempo, um plano maquinal que domina os trabalhadores (cf. Hardt e Negri,  2002; Gaudemar, 1991).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deduzimos  assim que, diante dos desafios de conhecer os significados do trabalho alienado,  &eacute; necess&aacute;rio produzir conhecimentos coletivos, o que n&atilde;o  &eacute; poss&iacute;vel sem um m&eacute;todo que compreenda a coopera&ccedil;&atilde;o  e que supere, ao mesmo tempo, o m&eacute;todo taylorista (desp&oacute;tico). Concluindo,  deparamo-nos com uma complexidade dentro da complexidade, conhecer o processo  de trabalho requer um conhecimento em si e para si, portanto o encontro discursivo  se constitui na ferramenta de descoberta e de distribui&ccedil;&atilde;o da interpreta&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">At&eacute;  aqui o passo dado foi co-produzir com trabalhadores-enfermeiros e co-descobrir  a hist&oacute;ria do trabalho na pr&oacute;pria hist&oacute;ria institucional,  co-descobrir o padecimento e suas fontes de domina&ccedil;&atilde;o no entrecruzamento  do destino como construtores-desconstrutores de homens. Cabe dar um passo metodol&oacute;gico  adicional: o que opinam outros trabalhadores diante do espelho do trabalho em  enfermaria em sa&uacute;de mental e diante do trabalho co-produtivo?</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  trabalhador fabril que compartilha as reflex&otilde;es com o dispositivo de enfermeiros  do hospital testemunha:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um  vai a uma reuni&atilde;o e v&ecirc; que alguns conversam por aqui, outros est&atilde;o  por ali... por outro lado, isso &eacute; diferente, isso tem que ser a base. A  f&aacute;brica, quando a transformamos em cooperativa, mudou bastante... antes  t&iacute;nhamos a vigil&acirc;ncia, t&iacute;nhamos o patr&atilde;o do lado. Hoje,  tudo depende da base, dos que est&atilde;o na m&aacute;quina, de cada um... Mas  antes pod&iacute;amos fazer reuni&otilde;es, est&aacute;vamos fazendo reuni&otilde;es  informativas, para conversar, para unirmos e defender a f&aacute;brica... para  que ningu&eacute;m venha atr&aacute;s de cada um. T&iacute;nhamos tempo porque  n&atilde;o haviam pedidos. Depois, quando houve mais pedidos, j&aacute; n&atilde;o  foi poss&iacute;vel juntar-se tanto. Os mesmos companheiros diziam: para que perder  tempo de produ&ccedil;&atilde;o se podemos dirigir, por meio dos conselheiros,  a reuni&atilde;o... Logo aconteceu que os conselheiros somente informavam aos  que se aproximavam, porque os companheiros n&atilde;o perguntavam... (Trabalhador  de f&aacute;brica cooperativada).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa  declara&ccedil;&atilde;o fala sobre a domina&ccedil;&atilde;o, sobre a produ&ccedil;&atilde;o  e a reprodu&ccedil;&atilde;o da m&aacute;quina. O olhar de outros trabalhadores  abre possibilidades de um di&aacute;logo e do descobrimento das l&oacute;gicas  comuns num mesmo processo de modela&ccedil;&atilde;o-modula&ccedil;&atilde;o de  homens.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  sistema pol&iacute;tico, econ&ocirc;mico e social trabalha sobre os homens que  produzem (para eles), sejam os que produzem alum&iacute;nio ou os que interv&ecirc;m  em sa&uacute;de, atinge a todos n&oacute;s, trabalhadores. Pr&ecirc;mios &agrave;  produ&ccedil;&atilde;o ou m&oacute;dulos para que produzamos mais (para eles)  s&atilde;o dados. A fragmenta&ccedil;&atilde;o atinge a todos n&oacute;s para  debilitar e n&atilde;o chegarmos a ser um coletivo que reverta esta situa&ccedil;&atilde;o...  Senti-me surpreendido quando descobrimos que o trabalhador que produz alum&iacute;nio  est&aacute; na mesma situa&ccedil;&atilde;o do trabalhador que trata da sa&uacute;de...  como trabalham os homens com a sa&uacute;de do homem? (Enfermeiro co-produtor).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este  ensaio transitou por v&aacute;rios leitos, desejamos que sua leitura convide a  percorrer outros m&uacute;ltiplos caminhos. Basicamente, tentou-se introduzir  em cena tr&ecirc;s trilhos e transmut&aacute;-los em sua complexidade: o trabalhador-enfermeiro  em sa&uacute;de mental, os m&eacute;todos de trabalho e o processo do conhecer  laboral. Habitualmente, esse papel auxiliar do trabalhador-enfermeiro encontra-se  subsumido em vis&otilde;es que ofuscam seu papel no processo de trabalho da equipe  de sa&uacute;de; ao mesmo tempo, as hist&oacute;rias institucionais resultaram  particularmente homolog&aacute;veis &agrave; hist&oacute;ria do trabalhador universal  fabril que tem sido privilegiado pela aten&ccedil;&atilde;o dos pesquisadores  de sociologia do trabalho. Nessa dire&ccedil;&atilde;o, o pesquisador deparar-se-&aacute;  com o obst&aacute;culo de compreender e conhecer a hist&oacute;ria ininterrupta  que acumula camadas tect&ocirc;nicas que refluem e subsumem-se ao infinito. Trabalhadores  trabalhando sobre trabalhadores, m&eacute;todo, sistema e paradigma comp&otilde;em  um jogo de verdade, vida e morte. Dilemas que recursivamente nos interpelam e  nos animam, por que n&atilde;o?, a avan&ccedil;ar novas fronteiras para investigar  o trabalho.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Refer&ecirc;ncias  Bibliogr&aacute;ficas</B></FONT></P>    <!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AGAMBEN,  Giorgio. (1998), <I>Homo Sacer I. El poder soberano y la nuda vida</I>. Valencia,  Pretextos.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0103-2070200600010001300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BASAGLIA,  Franco. (1985), "La institucionalizaci&oacute;n psiqui&aacute;trica de la violencia".  In: Suarez, A. (coord.). <I>Raz&oacute;n, locura y sociedad</I>. M&eacute;xico,  Siglo XXI.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-2070200600010001300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BAUMAN,  Zygmunt. (1999), <I>La globalizaci&oacute;n: consecuencias humanas</I>. Buenos  Aires, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0103-2070200600010001300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BIALAKOWSKY,  A. &amp; HERMO, J. P. (1995), "&iquest;Puede la sociolog&iacute;a del trabajo  dar cuenta de las nuevas articulaciones laborales?". <I>Revista de Trabajo</I>,  a&ntilde;o 2, n. 8, julio/diciembre, MTSS, Argentina.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-2070200600010001300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BIALAKOWSKY  A.; LUSNICH, C. &amp; FARAONE, S. (2002). "Proceso de trabajo en instituciones  de salud mental: soportes laborales, sociales y subjetivos". In: BIALAKOWSKY,  A.; LEZCANO, A. &amp; SEN&Eacute;N GONZALEZ, C. (coords.). <I>Unidad en la diversidad:  estudios laborales en los 90</I>. Buenos Aires, Eudeba.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-2070200600010001300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BIALAKOWSKY,  A.; REYNALS, C.; ZAGAMI, M. <I>et al</I>. (2004): "Procesos sociales de exclusi&oacute;n-extinci&oacute;n:  comprender y coproducir en las pr&aacute;cticas institucionales de n&uacute;cleos  urbanos segregados". In: MOTA D&Iacute;AZ, L. &amp; CATTANI, A. (coords.) <I>Desigualdad,  pobreza, exclusi&oacute;n y vulnerabilidad en Am&eacute;rica Latina</I>. Facultad  de Ciencias Pol&iacute;ticas y Administraci&oacute;n P&uacute;blica, UAEM/Centro  de Estudios sobre Marginaci&oacute;n y Pobreza del Estado de M&eacute;xico/Universidade  Federal do Rio Grande do Sul/Asociaci&oacute;n Latinoamericana de Sociolog&iacute;a.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-2070200600010001300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BIALAKOWSKY,  A.; PERSANO, H.; FRANCO, D.; BARDI N. <I>et al</I>. (2005), "Acerca de negar o  inventar la pr&aacute;ctica de enfermer&iacute;a en salud mental". Ponencia presentada  en XXI Congreso Argentino de Psiquiatr&iacute;a, Mar del Plata, 21 al 24 de abril  de 2005.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-2070200600010001300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOURDIEU,  Pierre. (1999), <I>La miseria del mundo</I>. Buenos Aires, Fondo de la Cultura  Argentina.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-2070200600010001300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRAVERMAN,  Harry. (1980), <I>Trabajo y capital monopolista</I>. Barcelona, Amorrortu.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-2070200600010001300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CIRIANNI,  M. &amp; PERCIA M. (orgs.) (1998), <I>Salud y subjetividad: capacitaci&oacute;n  con enfermeras y enfermeros en un psiqui&aacute;trico</I>. Buenos Aires, Lugar  Editorial.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-2070200600010001300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DEJOURS,  C.; DESSORS D. &amp; MOLINIER, P. (1998), "Para comprender la resistencia al cambio".  In: <I>Organizaci&oacute;n del trabajo y salud: de la psicopatolog&iacute;a a  la psicodin&aacute;mica del trabajo</I>. Asociaci&oacute;n Trabajo y Sociedad  Piette &#150; Lvmen &#150; Humanitas, Argentina.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-2070200600010001300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FOUCAULT,  Michel. (1980), <I>Microf&iacute;sica del poder</I>. Madrid, Ediciones La Piqueta.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-2070200600010001300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1986), <I>Historia de la locura en la &eacute;poca cl&aacute;sica</I>. M&eacute;xico,  FCE, tomos I-II.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-2070200600010001300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1987), <I>El nacimiento de la cl&iacute;nica</I>. M&eacute;xico, Siglo XXI.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-2070200600010001300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1989), <I>Vigilar y castigar</I>. Buenos Aires, Siglo XXI.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-2070200600010001300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (2000), <I>Defender la sociedad</I>. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-2070200600010001300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GALENDE,  Emiliano. (1994), <I>Psicoan&aacute;lisis y salud mental: para una cr&iacute;tica  de la raz&oacute;n psiqui&aacute;trica</I>. Buenos Aires, Paid&oacute;s.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-2070200600010001300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GAL&Iacute;N,  Pedro. (2002), "Dependencia y precarizaci&oacute;n laboral: los profesionales  de la salud en la argentina". <I>Revista Latinoamericana de Estudios del Trabajo</I>,  a&ntilde;o 8 (15).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-2070200600010001300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GARC&Iacute;A,  Juan C&eacute;sar. (1981-82), "La medicina estatal en Am&eacute;rica Latina (1880-1930)".  <I>Revista Latinoamericana de Salud</I>, 1-2, M&eacute;xico.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-2070200600010001300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GAUDEMAR,  Jean-Paul. (1991), "Preliminares para una genealog&iacute;a de las formas de disciplina  en el proceso capitalista del trabajo". In: FOUCAULT, Michel (org.). <I>Espacios  de poder</I>. Madrid, La Piqueta.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-2070200600010001300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GOFFMAN,  Irving. (2001), <I>Internados: ensayo sobre la situaci&oacute;n social de los  enfermos mentales</I>. Buenos Aires, Amorrortu.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0103-2070200600010001300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HARDT,  M. &amp; NEGRI, T. (2002), <I>Imperio</I>. Buenos Aires, Paid&oacute;s.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0103-2070200600010001300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HOSPITAL  BORDA. (1965), "Historia del Hospital Nacional Neuropsiqui&aacute;trico de Hombres".  <I>Cuadernos de ACHON</I>, ago.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0103-2070200600010001300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEY  NACIONAL de ENFERMER&Iacute;A N. 24.004 (1991).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0103-2070200600010001300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LINHART,  Robert. (1996), <I>De cadenas y de hombres</I>. M&eacute;xico, Siglo XXI.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0103-2070200600010001300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LIPOVETSKY,  Pilles. (2003), <I>La era del vac&iacute;o</I>. Barcelona, Anagrama.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0103-2070200600010001300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARX,  Kart. (1973), <I>El Capital</I>. Cap&iacute;tulo XI: "Cooperaci&oacute;n". 1ª  edi&ccedil;&atilde;o 1867. M&eacute;xico, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0103-2070200600010001300027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1984), <I>Manuscritos de 1844</I>. Cap&iacute;tulo "El trabajo alienado". 1ª  edi&ccedil;&atilde;o 1844. Buenos Aires, Cartago.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0103-2070200600010001300028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">M&Eacute;SZ&Aacute;ROS,  ISTV&Aacute;N. (1999), <I>M&aacute;s all&aacute; del capital: hacia una teor&iacute;a  de la transici&oacute;n</I>. Caracas, Vadel Hermanos.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0103-2070200600010001300029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NAVILLE,  Pierre. (1963), "Divisi&oacute;n del trabajo y distribuci&oacute;n de las tareas".  In: FRIEDMANN, G. &amp; NAVILLE, P. <I>Tratado de sociolog&iacute;a del trabajo</I>.  M&eacute;xico, Fondo de Cultura Econ&oacute;mica.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0103-2070200600010001300030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SLAUGHTER,  Jane. (1998), "La producci&oacute;n depurada y los buenos empleos". In: OIT. <I>Reestructuraci&oacute;n,  integraci&oacute;n y mercado laboral: crecimiento y calidad del empleo en las  econom&iacute;as abiertas</I>. Santiago, Chile, OIT.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0103-2070200600010001300031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOUZA  SANTOS, Boaventura de (2003), "Entrevista", no <I>site</I> <A href="http://www.comminit.com/la/entrevistas/laint/entrevistas-23.hml" target="_blank">www.comminit.com/la/entrevistas/  laint/entrevistas-23.hml</A>.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0103-2070200600010001300032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ULLOA,  F. (1995), <I>Novela cl&iacute;nica psicoanal&iacute;tica: historial de una pr&aacute;ctica</I>.  Buenos Aires, Paid&oacute;s.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0103-2070200600010001300033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">V&Aacute;SQUEZ,  Javier &amp; CALDAS DE ALMEIDA, Jos&eacute; Miguel. (2004), "DOSSIER OMS. Salud  Mental y Derechos Humanos: un nuevo enfoque". <I>Revista &Aacute;topos</I>, 2  (1), out. (<A href="http://www.atopos.tv" target="_blank">www.atopos.tv</A>).</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0103-2070200600010001300034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VEZZETTI,  Hugo. (1983), <I>La locura en la Argentina</I>. Buenos Aires, Folios.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0103-2070200600010001300035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VIRNO,  Paolo. (2003), <I>Gram&aacute;tica de la multitud</I>. Buenos Aires, Colihue.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0103-2070200600010001300036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VISACOVSKY,  Sergio. (2002), <I>El Lan&uacute;s: memoria y pol&iacute;tica en la construcci&oacute;n  de una tradici&oacute;n psiqui&aacute;trica y psicoanal&iacute;tica argentina</I>.  Buenos Aires, Alianza Editorial.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0103-2070200600010001300037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WAINERMAN,  C. &amp; GELDSTEINZ, R. (1990), "Condiciones de vida y de trabajo de las enfermeras  en Argentina". <I>Cuadernos CENEP</I>, 44, Buenos Aires.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0103-2070200600010001300038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Texto  recebido e aprovado em 11/4/2006.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tradu&ccedil;&atilde;o  de Maria Caramez Carlotto</FONT>    <BR> <FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alberto  L. Bialakowsky, Delia E. Franco, M. Mercedes Patrouilleau s&atilde;o, respectivamente,  diretor e integrantes da equipe do projeto de pesquisa UBACyT S015, "Exclus&atilde;o-extin&ccedil;&atilde;o  social e processos de trabalho institucionais. Dispositivos de interven&ccedil;&atilde;o  transdiciplinares", do Instituto de Pesquisas Gino Germani, Faculdade de Ci&ecirc;ncias  Sociais, Universidade de Buenos Aires. E-mail: <A href="mailto:albiala@mail.fsoc.uba.ar">albiala@mail.fsoc.uba.ar</A>.    <BR>  Nora Bardi &eacute; enfermeira co-produtora do projeto de pesquisa UBACyT S015.    <BR>  Cecilia Lusnich, Constanza Zelaschi e Jos&eacute; M. Grima s&atilde;o integrantes  da equipe do projeto de pesquisa UBACyT S015.    <BR> <A name="back6"></A><A href="#top6">*</A>  Baseado na exposi&ccedil;&atilde;o "<I>Homo faber</I> trabalhando <I>homo sapiens</I>",  apresentada no Grupo de Trabalho 19, "Reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva,  trabalho e domina&ccedil;&atilde;o social", do XXV Congresso Alas, de 22 a 26  de agosto de 2005, Porto Alegre, Brasil. Agradecemos a Humberto L. Persano, diretor  do centro e hospital-dia do Hospital Borda, da cidade de Buenos Aires, por ceder  o espa&ccedil;o para os encontros do dispositivo co-produtivo de pesquisa; aos  enfermeiros co-produtores Airel D&iacute;az, Omar Navarro e Pedro Santill&aacute;n;  aos alunos avan&ccedil;ados da carreira de Sociologia da UBA, Mercedes Gomitolo  e Graciela Passarello, participantes do dispositivo de pesquisa; a Oracio Campos,  co-produtor da empresa cooperativada Impa (metal&uacute;rgica e pl&aacute;stica);  a Monica Zagami e Nora M. Haimovici, integrantes da equipe do projeto de pesquisa  UBACyT S015.    <BR> Produto da luta antimanicomial, o hospital-dia representa uma  alternativa ao tratamento manicomial tradicional, conforme um projeto cl&iacute;nico  que define hor&aacute;rios, grupos e t&eacute;cnicas terap&ecirc;uticas sem necessidade  de confinamento (N. E.).    <BR> <A name="back7"></A><A href="#top7">**</A> A data  entre colchetes refere-se &agrave; edi&ccedil;&atilde;o original da obra, indicada  na primeira vez em que a obra &eacute; citada. Nas demais ocorr&ecirc;ncias indica-se  apenas a data da edi&ccedil;&atilde;o utilizada pelo autor (N. E.).    <BR> <A name="back1"></A><A href="#top1">1</A>  Fita de Moebius &eacute; uma met&aacute;fora que designa a imperceptibilidade  entre o dentro e o fora, entre o princ&iacute;pio e o fim (N. T.).    ]]></body>
<body><![CDATA[<BR> <A name="back2"></A><A href="#top2">2</A>  Agradecemos as contribui&ccedil;&otilde;es de Jos&eacute; Vicente Correa e Luis  Di Lorenzo, que come&ccedil;aram a trabalhar no hospital psiqui&aacute;trico em  1953 e 1957, respectivamente, onde permanecem at&eacute; hoje, dispondo-se a conversar  sobre suas trajet&oacute;rias de trabalho com o dispositivo de co-produ&ccedil;&atilde;o  investigativa.    <BR> <A name="back3"></A><A href="#top3">3</A> V&aacute;squez e  Caldas de Almeida, citando o <I>Projeto Atlas</I> (Am&eacute;rica Latina, Organiza&ccedil;&atilde;o  Pan-americana de Sa&uacute;de, Washington D.C., 2004), tamb&eacute;m reconhecem  que, se bem algumas cidades t&ecirc;m desenvolvido experi&ecirc;ncias inovadoras,  estas encontram-se limitadas a uma aplica&ccedil;&atilde;o local. Entre elas destacam-se  as experi&ecirc;ncias em Campinas (Brasil), Rio Negro (Argentina) e Belize (Belize).  Em &acirc;mbito nacional destacam-se tamb&eacute;m a recente iniciativa no Chile  de um Plano Nacional de sa&uacute;de mental e as tentativas do Brasil, que, embora  com alcance diverso nos diferentes estados, tem implementado uma pol&iacute;tica  em sa&uacute;de mental consistente j&aacute; faz v&aacute;rios anos (cf. V&aacute;squez  e Caldas de Almeida, 2004). Apoiados em nossos conhecimentos, agregar&iacute;amos  a experi&ecirc;ncia do processo de transforma&ccedil;&atilde;o na prov&iacute;ncia  de San Luis, Argentina.    <BR> <A name="back4"></A><A href="#top4">4</A> Bairro localizado  na zona oeste de Buenos Aires (N. T.).    <BR> <A name="back5"></A><A href="#top5">5</A>  &Eacute; usual na an&aacute;lise das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho em sa&uacute;de  a refer&ecirc;ncia &agrave; s&iacute;ndrome do <I>burnt-out</I>, termo em ingl&ecirc;s  que significa "acabar queimado" no trabalho. O <I>queimar-se</I> &eacute; utilizado  aqui em termos metaf&oacute;ricos, em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s exig&ecirc;ncias  ps&iacute;quicas do trabalho. No interior do hospital e da f&aacute;brica, pode-se  observar como a met&aacute;fora concretiza-se no pr&oacute;prio corpo dos trabalhadores.</FONT></P>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGAMBEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giorgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Homo Sacer I: El poder soberano y la nuda vida]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Valencia ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pretextos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BASAGLIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Franco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La institucionalización psiquiátrica de la violencia"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Suarez]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Razón, locura y sociedad]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAUMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zygmunt]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La globalización: consecuencias humanas]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIALAKOWSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HERMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["&iquest;Puede la sociología del trabajo dar cuenta de las nuevas articulaciones laborales?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Trabajo]]></source>
<year>1995</year>
<volume>2</volume>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Argentina ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIALAKOWSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LUSNICH]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FARAONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Proceso de trabajo en instituciones de salud mental: soportes laborales, sociales y subjetivos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BIALAKOWSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEZCANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SENÉN GONZALEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Unidad en la diversidad: estudios laborales en los 90]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Eudeba]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIALAKOWSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[REYNALS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZAGAMI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Procesos sociales de exclusión-extinción: comprender y coproducir en las prácticas institucionales de núcleos urbanos segregados]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[MOTA DÍAZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CATTANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desigualdad, pobreza, exclusión y vulnerabilidad en América Latina]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-name><![CDATA[Facultad de Ciencias Políticas y Administración Pública, UAEM/Centro de Estudios sobre Marginación y Pobreza del Estado de México/Universidade Federal do Rio Grande do Sul/Asociación Latinoamericana de Sociología]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIALAKOWSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERSANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FRANCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BARDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Acerca de negar o inventar la práctica de enfermería en salud mental]]></source>
<year>2005</year>
<conf-name><![CDATA[XXI Congreso Argentino de Psiquiatría]]></conf-name>
<conf-date>24 de abril de 2005</conf-date>
<conf-loc>Mar del Plata </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La miseria del mundo]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de la Cultura Argentina]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRAVERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Harry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabajo y capital monopolista]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Amorrortu]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CIRIANNI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PERCIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Salud y subjetividad: capacitación con enfermeras y enfermeros en un psiquiátrico]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Lugar Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEJOURS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DESSORS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOLINIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Para comprender la resistencia al cambio"]]></article-title>
<source><![CDATA[Organización del trabajo y salud: de la psicopatología a la psicodinámica del trabajo]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-name><![CDATA[Asociación Trabajo y Sociedad Piette - Lvmen - Humanitas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Microfísica del poder]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones La Piqueta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Historia de la locura en la época clásica]]></source>
<year>1986</year>
<volume>I-II</volume>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FCE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El nacimiento de la clínica]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vigilar y castigar]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Defender la sociedad]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALENDE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emiliano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Psicoanálisis y salud mental: para una crítica de la razón psiquiátrica]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALÍN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Dependencia y precarización laboral: los profesionales de la salud en la argentina]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Latinoamericana de Estudios del Trabajo]]></source>
<year>2002</year>
<volume>8</volume>
<numero>15</numero>
<issue>15</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARCÍA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan César]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La medicina estatal en América Latina (1880-1930)"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Latinoamericana de Salud]]></source>
<year>82</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GAUDEMAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Preliminares para una genealogía de las formas de disciplina en el proceso capitalista del trabajo"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FOUCAULT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Espacios de poder]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Piqueta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOFFMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Irving]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Internados: ensayo sobre la situación social de los enfermos mentales]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Amorrortu]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEGRI]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Imperio]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>HOSPITAL BORDA</collab>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Historia del Hospital Nacional Neuropsiquiátrico de Hombres"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuadernos de ACHON]]></source>
<year>1965</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[LEY NACIONAL de ENFERMERÍA N. 24.004]]></source>
<year>1991</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LINHART]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De cadenas y de hombres]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Siglo XXI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIPOVETSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pilles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La era del vacío]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Barcelona ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anagrama]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Capital. Capítulo XI: Cooperación]]></source>
<year>1973</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manuscritos de 1844: Capítulo "El trabajo alienado"]]></source>
<year>1984</year>
<edition>1</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos AiresCartago ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MÉSZÁROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[ISTVÁN]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Más allá del capital: hacia una teoría de la transición]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Caracas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vadel Hermanos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAVILLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["División del trabajo y distribución de las tareas"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FRIEDMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NAVILLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tratado de sociología del trabajo]]></source>
<year>1963</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SLAUGHTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jane]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La producción depurada y los buenos empleos"]]></article-title>
<collab>OIT</collab>
<source><![CDATA[Reestructuración, integración y mercado laboral: crecimiento y calidad del empleo en las economías abiertas]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[SantiagoChile ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OIT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Boaventura de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Entrevista"]]></source>
<year>2003</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ULLOA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Novela clínica psicoanalítica: historial de una práctica]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paidós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VÁSQUEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Javier]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CALDAS DE ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Miguel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[DOSSIER OMS. Salud Mental y Derechos Humanos: un nuevo enfoque]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Átopos]]></source>
<year>2004</year>
<volume>2</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VEZZETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hugo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La locura en la Argentina]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Folios]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIRNO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paolo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gramática de la multitud]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Colihue]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VISACOVSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El Lanús: memoria y política en la construcción de una tradición psiquiátrica y psicoanalítica argentina]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alianza Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WAINERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GELDSTEINZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Condiciones de vida y de trabajo de las enfermeras en Argentina"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cuadernos CENEP]]></source>
<year>1990</year>
<volume>44</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
