<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092010000200001</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092010000200001</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Falas, objetos e corpos: autores indígenas no alto rio Negro]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Speeches, objects, and bodies: indigenous authors in upper rio Negro]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Paroles, objets et corps: auteurs indigènes dans le haut rio Negro]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Andrello]]></surname>
<given-names><![CDATA[Geraldo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de São Carlos Departamento de Ciências Sociais Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>25</volume>
<numero>73</numero>
<fpage>5</fpage>
<lpage>26</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo focaliza um fenômeno recente entre os grupos indígenas do noroeste amazônico: a publicação regular de livros de mitologia e histórias de clãs específicos, pertencentes a diversos grupos da região (Desana, Tukano, Tariano etc). Os livros são de autoria compartilhada, com um homem mais velho narrando o texto a seu filho, que, mais versado no português, traduz a narrativa, contando em geral com o apoio de um antropólogo para transformá-la em texto escrito. Essa iniciativa, respaldada pela Federação das Organizações Indígenas do Rio Negro (FOIRN) e alguns de seus aliados governamentais e não-governamentais, tem despertado interesse no âmbito dos debates atuais em torno dos direitos intelectuais de povos indígenas e tradicionais, e de como proceder ao seu reconhecimento e proteção. Por outro lado, no âmbito local, o uso da escrita e dos livros atualiza uma dinâmica ritual, por meio da qual esses textos eram transacionados oralmente no passado. O artigo levanta hipóteses acerca das formas de subjetivação e objetificação em questão, levando em consideração as relações dos grupos indígenas entre si, e destes com os brancos.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article focuses on a recent phenomenon among the indigenous groups of the northwest Amazon: the publication of a series of books containing the mythology and history of various specific clans belonging to diverse indigenous groups of the region (Desana, Tukano, Tariano, etc.). The books are co-authored by the indigenous narrators themselves, generally older men, who tell the stories to a son, literate in Portuguese and responsible for translating the narrative, and generally with the assistance of an anthropologist who transforms the narrative into a written text. This initiative, supported by the regional indigenous federation (Federação das Organizações Indígenas do Rio Negro - FOIRN ) and its governmental and non-governmental partners, has awakened interest on the issues and fostered debates surrounding the recognition and protection of intellectual rights of indigenous and traditional populations. On the other hand, in the local context, the use of writing and books has modernized the traditional ritual dynamic in which these texts have been orally transmitted. The article raises hypotheses on the forms of subjectification and objectification in question, taking into consideration the relationships of indigenous groups among themselves as well as with the so-called 'white' Brazilian society.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article aborde un phénomène récent entre les groupes indigènes du Nordouest amazonien: la publication régulière de livres de mythologie et de clans spécifiques, appartenant à divers groupes de la région (Desana, Tukano, Tariano, etc). Les livres sont écrits conjointement entre un homme plus âgé, qui raconte le texte à son fils, et celui-ci qui, connaissant mieux le portugais, traduit la narrative avec, en général, un anthropologue, qui l'aide à la transformer en un texte écrit. Cette initiative, soutenue par la Fédération des Organisations Indigènes du Rio Negro (FOIRN ) et certains de ses alliés gouvernementaux et non-gouvernementaux, soulève l'intérêt dans le cadre des débats actuels qui portent sur les droits intellectuels des peuples indigènes et traditionnels, et sur comment procéder à leur reconnaissance et protection. Par ailleurs, dans un cadre local, l'emploi de l'écriture et des livres met à jour une dynamique rituelle par laquelle ces textes étaient transmis oralement dans le passé. L'article propose des hypothèses sur les formes de subjectivation et d'objectivation en question, tenant en compte les rapports des groupes indigènes entre eux et envers les blancs.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Noroeste amazônico]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mitologia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ritual]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Direitos culturais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Política indígena]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Northwest Amazon]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mythology]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Ritual]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Cultural rights]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Indigenous policy]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Nord-ouest amazonien]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Mythologie]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Rituel]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Droits culturels]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[Politique indigène]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="nota_1"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Falas, objetos e corpos: autores ind&iacute;genas no alto rio Negro<a href="#nota1"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Speeches, objects, and  bodies: indigenous authors in upper rio Negro</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Paroles, objets et corps:  auteurs indig&egrave;nes dans le  haut rio Negro</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Geraldo Andrello</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo focaliza um fen&ocirc;meno recente  entre os grupos ind&iacute;genas do noroeste  amaz&ocirc;nico: a publica&ccedil;&atilde;o regular de livros  de mitologia e hist&oacute;rias de cl&atilde;s espec&iacute;ficos,  pertencentes a diversos grupos da  regi&atilde;o (Desana, Tukano, Tariano etc). Os livros s&atilde;o de autoria compartilhada,  com um homem mais velho narrando o  texto a seu filho, que, mais versado no  portugu&ecirc;s, traduz a narrativa, contando em geral com o apoio de um antrop&oacute;logo  para transform&aacute;-la em texto escrito. Essa  iniciativa, respaldada pela Federa&ccedil;&atilde;o das  Organiza&ccedil;&otilde;es Ind&iacute;genas do Rio Negro  (FOIRN) e alguns de seus aliados governamentais  e n&atilde;o-governamentais, tem  despertado interesse no &acirc;mbito dos debates  atuais em torno dos direitos intelectuais  de povos ind&iacute;genas e tradicionais, e de  como proceder ao seu reconhecimento e  prote&ccedil;&atilde;o. Por outro lado, no &acirc;mbito local,  o uso da escrita e dos livros atualiza uma  din&acirc;mica ritual, por meio da qual esses  textos eram transacionados oralmente no  passado. O artigo levanta hip&oacute;teses acerca  das formas de subjetiva&ccedil;&atilde;o e objetifica&ccedil;&atilde;o  em quest&atilde;o, levando em considera&ccedil;&atilde;o as  rela&ccedil;&otilde;es dos grupos ind&iacute;genas entre si, e  destes com os brancos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Noroeste amaz&ocirc;nico;  Mitologia; Ritual; Direitos culturais; Pol&iacute;tica  ind&iacute;gena.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article focuses on a recent phenomenon  among the indigenous groups of the  northwest Amazon: the publication of a  series of books containing the mythology  and history of various specific clans  belonging to diverse indigenous groups  of the region (Desana, Tukano, Tariano,  etc.). The books are co-authored by the  indigenous narrators themselves, generally  older men, who tell the stories to a son, literate in Portuguese and responsible  for translating the narrative, and  generally with the assistance of an anthropologist  who transforms the narrative  into a written text. This initiative, supported by the regional indigenous  federation (Federa&ccedil;&atilde;o das Organiza&ccedil;&otilde;es  Ind&iacute;genas do Rio Negro - FOIRN ) and  its governmental and non-governmental  partners, has awakened interest on the  issues and fostered debates surrounding  the recognition and protection of intellectual  rights of indigenous and traditional  populations. On the other hand,  in the local context, the use of writing  and books has modernized the traditional ritual dynamic in which these texts  have been orally transmitted. The article  raises hypotheses on the forms of subjectification and objectification in question, taking into consideration the relationships  of indigenous groups among themselves as well as with the so-called 'white' Brazilian society. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Northwest Amazon; Mythology;  Ritual; Cultural rights; Indigenous  policy.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cet article aborde un ph&eacute;nom&egrave;ne r&eacute;cent  entre les groupes indig&egrave;nes du Nordouest  amazonien: la publication r&eacute;guli&egrave;re  de livres de mythologie et de clans sp&eacute;cifiques,  appartenant &agrave; divers groupes de  la r&eacute;gion (Desana, Tukano, Tariano, etc). Les livres sont &eacute;crits conjointement entre  un homme plus &acirc;g&eacute;, qui raconte le texte  &agrave; son fils, et celui-ci qui, connaissant  mieux le portugais, traduit la narrative  avec, en g&eacute;n&eacute;ral, un anthropologue, qui  l'aide &agrave; la transformer en un texte &eacute;crit. Cette initiative, soutenue par la F&eacute;d&eacute;ration  des Organisations Indig&egrave;nes du Rio  Negro (FOIRN ) et certains de ses alli&eacute;s  gouvernementaux et non-gouvernementaux,  soul&egrave;ve l'int&eacute;r&ecirc;t dans le cadre des  d&eacute;bats actuels qui portent sur les droits  intellectuels des peuples indig&egrave;nes et  traditionnels, et sur comment proc&eacute;der  &agrave; leur reconnaissance et protection. Par  ailleurs, dans un cadre local, l'emploi de  l'&eacute;criture et des livres met &agrave; jour une dynamique  rituelle par laquelle ces textes  &eacute;taient transmis oralement dans le pass&eacute;. L'article propose des hypoth&egrave;ses sur les  formes de subjectivation et d'objectivation  en question, tenant en compte les  rapports des groupes indig&egrave;nes entre eux  et envers les blancs. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cl&eacute;s:</b> Nord-ouest amazonien ; Mythologie;  Rituel; Droits culturels; Politique  indig&egrave;ne.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo trata de um fen&ocirc;meno recente entre os grupos ind&iacute;genas do noroeste amaz&ocirc;nico (alto rio Negro): a publica&ccedil;&atilde;o regular nos &uacute;ltimos dez anos de livros de mitologia e hist&oacute;rias de cl&atilde;s espec&iacute;ficos, tal como ainda hoje contadas por pessoas pertencentes a diversos grupos da regi&atilde;o, como os Desana, Tukano, Tariano e Baniwa. A edi&ccedil;&atilde;o desses escritos tem sido viabilizada pela Federa&ccedil;&atilde;o das Organiza&ccedil;&otilde;es Ind&iacute;genas do Rio Negro (FOIRN), que j&aacute; publicou oito volumes em uma cole&ccedil;&atilde;o intitulada Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro.<a name="not_1"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a> Essa iniciativa vem atendendo ao interesse demonstrado por v&aacute;rias pessoas em efetuar o registro das narrativas de seus pais e av&oacute;s, e, dessa maneira, conserv&aacute;-las para as novas gera&ccedil;&otilde;es, as quais se consideram hoje em dia demasiadamente voltadas para as coisas dos brancos e da cidade. Os volumes publicados s&atilde;o de autoria compartilhada, com um homem mais velho, e conhecedor em detalhes da hist&oacute;ria de seu grupo, narrando o texto a seu filho, que, mais versado no portugu&ecirc;s, trata de traduzir a narrativa, contando em geral com o apoio de um antrop&oacute;logo para transform&aacute;-la em texto escrito.<a name="not_2"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a> Mas, uma vez preparado o manuscrito, o processo n&atilde;o se encerra, pois sua publica&ccedil;&atilde;o na forma de um livro n&atilde;o &eacute;, em hip&oacute;tese alguma, parte secund&aacute;ria na empreita. No que se segue, tentarei levantar algumas hip&oacute;teses n&atilde;o apenas sobre o registro e a tradu&ccedil;&atilde;o para o portugu&ecirc;s dessas narrativas, mas tamb&eacute;m sobre o valor desses objetos-livro entre os &iacute;ndios do Uaup&eacute;s, para cuja produ&ccedil;&atilde;o alguns de seus etn&oacute;grafos v&ecirc;m sendo chamados a participar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poder-se-ia pensar inicialmente que, uma vez impressa, a narrativa est&aacute; salva, que a mem&oacute;ria foi preservada e que estar&aacute;, por meio de novos suportes, dispon&iacute;vel &agrave;s futuras gera&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas. Assim valorizados, o problema passa a ser a prote&ccedil;&atilde;o dessas express&otilde;es e conhecimentos ind&iacute;genas contra usos indevidos por terceiros. Esse tipo de avalia&ccedil;&atilde;o vincula-se diretamente ao debate contempor&acirc;neo acerca de direitos intelectuais coletivos, das iniciativas de registro de patrim&ocirc;nio imaterial e da idealiza&ccedil;&atilde;o de medidas de "salvaguarda", que visam assegurar tais direitos a seus detentores. Os povos ind&iacute;genas da regi&atilde;o ao alto rio Negro talvez figurem entre os mais familiarizados com essas discuss&otilde;es na Amaz&ocirc;nia hoje em dia. H&aacute; mais de uma d&eacute;cada, algumas das associa&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas da regi&atilde;o, dispondo de uma variada gama de apoios, de ag&ecirc;ncias internacionais a &oacute;rg&atilde;os de governo, passando por ONGs nacionais e transa&ccedil;&otilde;es com empresas privadas, v&ecirc;m desenvolvendo uma s&eacute;rie diversificada de atividades e projetos genericamente classificados sob a rubrica da revitaliza&ccedil;&atilde;o cultural. No contexto da implanta&ccedil;&atilde;o de escolas ind&iacute;genas diferenciadas, passando por projetos de valoriza&ccedil;&atilde;o das formas tradicionais de uso dos recursos naturais, at&eacute; a venda de artesanato com "valor cultural agregado", e, por fim, uma experi&ecirc;ncia recente de registro de um "bem cultural" local como patrim&ocirc;nio imaterial,<a name="not_3"></a><a href="#not3"><sup>3</sup></a> v&aacute;rios tipos de conhecimento ind&iacute;gena v&ecirc;m sendo registrados e publicados na forma de produ&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria, audiovisual ou como material did&aacute;tico. A cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro &eacute; provavelmente a de maior visibilidade fora da regi&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em fun&ccedil;&atilde;o desse not&aacute;vel conjunto de experi&ecirc;ncias, certos grupos nelas envolvidos, tais como alguns cl&atilde;s tukano, baniwa, wanano e tariano, participaram nos &uacute;ltimos dois anos de algumas oficinas ligadas a um projeto coordenado por advogados do Instituto Socioambiental - ONG brasileira, parceira da FOIRN - com o objetivo de identificar alternativas para a salvaguarda de cria&ccedil;&otilde;es intelectuais de povos ind&iacute;genas. O horizonte desse projeto era o de apreender formas particulares de produ&ccedil;&atilde;o e circula&ccedil;&atilde;o de conhecimentos entre os grupos ind&iacute;genas do alto rio Negro e Xingu, apostando na possibilidade de que elas pr&oacute;prias pudessem sugerir mecanismos alternativos para sua prote&ccedil;&atilde;o jur&iacute;dica. Em suma, em face da acelera&ccedil;&atilde;o crescente da disponibiliza&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es em formato digital via internet, bem como inspirando-se em novos tipos de licen&ccedil;as de acesso que come&ccedil;am a surgir - basicamente, o regime Creative Commons (CC)<a name="not_4"></a><a href="#not4"><sup>4</sup></a> -, pretendia-se a proposi&ccedil;&atilde;o de alternativas aos mecanismos vigentes de propriedade intelectual e de direito autoral quando o assunto fosse direitos culturais ind&iacute;genas. Algumas das conclus&otilde;es desse projeto s&atilde;o ilustrativas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por ocasi&atilde;o de uma das reuni&otilde;es locais promovidas pelo projeto no ano de 2007, uma lideran&ccedil;a ind&iacute;gena sugeriu que o termo "prote&ccedil;&atilde;o" (para direitos culturais) soava impr&oacute;prio, uma vez que conotava algo como "guardar" ou "esconder". De seu ponto de vista, como diretor da FOIRN, o objetivo dos projetos de registro cultural em curso na regi&atilde;o era o de gravar narrativas, cantos, dan&ccedil;as e cerim&ocirc;nias, o que por si s&oacute; j&aacute; indicava o interesse de mostrar, de divulgar - "se n&atilde;o tudo, alguma coisa.... mostrar com cuidados". Essa interpreta&ccedil;&atilde;o dos pr&oacute;prios objetivos do projeto, bem como outras interven&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas que tiveram lugar ao longo de uma s&eacute;rie de encontros, levou a uma reflex&atilde;o por parte de um dos coordenadores jur&iacute;dicos do projeto, que assinalava, precisamente, a disson&acirc;ncia entre os interesses dos &iacute;ndios e dos advogados, que, juntos, vinham levando o projeto adiante. Para os advogados, o foco recaia sobre a circula&ccedil;&atilde;o potencial de uma "obra intelectual" e sua eventual apropria&ccedil;&atilde;o, especialmente as que come&ccedil;am a ser disponibilizadas em formato digital via internet. A quest&atilde;o jur&iacute;dica central era a necessidade ou n&atilde;o de autoriza&ccedil;&atilde;o pr&eacute;via, seja no &acirc;mbito do sistema dos direitos autorais ou na ado&ccedil;&atilde;o das licen&ccedil;as CC - pagamento ou n&atilde;o pelo acesso, a depender do uso pretendido. Para os &iacute;ndios, a autoriza&ccedil;&atilde;o, ainda que necess&aacute;ria, n&atilde;o se tratava de um assunto contratual, isto &eacute;, o que se visava em primeira inst&acirc;ncia n&atilde;o era exatamente a um retorno, financeiro ou de qualquer outro tipo, garantido pelo direito de propriedade intelectual, mas sim &agrave; possibilidade entreaberta pela divulga&ccedil;&atilde;o de sua "cultura" para estabelecer novas rela&ccedil;&otilde;es no contexto de uma audi&ecirc;ncia ampliada.<a name="not_5"></a><a href="#not5"><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se o problema inicial era de car&aacute;ter jur&iacute;dico, novos elementos vieram &agrave; tona. A discuss&atilde;o jur&iacute;dica vai ent&atilde;o cedendo espa&ccedil;o para reflex&otilde;es de outra ordem, e passa-se a falar em termos de pol&iacute;ticas p&uacute;blicas e sobre a necessidade de programas e a&ccedil;&otilde;es que ap&oacute;iem a cria&ccedil;&atilde;o de novas rela&ccedil;&otilde;es culturais, paralelamente, por exemplo, &agrave;s a&ccedil;&otilde;es governamentais voltadas para inclus&atilde;o digital. N&atilde;o se trata aqui de avaliar ou tentar imaginar as a&ccedil;&otilde;es apropriadas. O interesse dessa hist&oacute;ria para nossos fins reside no fato de que as conclus&otilde;es do projeto, ou ao menos uma parte delas, sugerem novos problemas a serem tratados: por que, afinal, o interesse em ampliar rela&ccedil;&otilde;es? Qual a especificidade de tal impulso no contexto sociol&oacute;gico do alto rio Negro? De que maneira os livros prestam-se a esse prop&oacute;sito?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muito antes do advento da internet, e mesmo da emerg&ecirc;ncia dos debates relativos &agrave; propriedade intelectual dos povos tradicionais, escritos ind&iacute;genas oriundos do alto rio Negro, reconhe&ccedil;a-lhes ou n&atilde;o a autoria, come&ccedil;aram a circular e ganhar alguma notoriedade. Sua exist&ecirc;ncia, bem como a da cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro, s&atilde;o talvez manifesta&ccedil;&otilde;es do fen&ocirc;meno identificado acima, que aparentemente vem se tornando cada vez mais vis&iacute;vel. &Eacute; preciso, portanto, ponderar que a cole&ccedil;&atilde;o editada pela FOIRN associa-se a uma linhagem nem t&atilde;o recente, em geral oculta sob as publica&ccedil;&otilde;es dos pr&oacute;prios antrop&oacute;logos. &Eacute; o caso do bar&eacute; Maximiano Roberto, que j&aacute; ao final do s&eacute;culo XIX entregou a Stradelli o manuscrito de sua Lenda do Jurupari (Stradelli, &#91;1896&#93; 1964; C&acirc;mara Cascudo, 2001). Nos anos de 1950 e 1960, os antrop&oacute;logos Marcos Fulop (1954) e Gerardo Reichel-Dolmatoff (1971) trabalharam com informantes igualmente letrados, que pareciam interessados em colaborar em suas pesquisas pela oportunidade que entreviam de efetuar o registro de mitos tukano e desana respectivamente. Nos anos de 1980, o desana Lu&iacute;s Lana publicou, com o apoio da antrop&oacute;loga Berta Ribeiro, o livro <i>Antes o mundo n&atilde;o existia</i>, cuja segunda edi&ccedil;&atilde;o veio a ser o primeiro volume da nova cole&ccedil;&atilde;o. H&aacute; outros casos recentes de autores ind&iacute;genas residindo em Manaus que conseguiram publicar seus manuscritos com o apoio de institui&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas e editoras dessa cidade (ver Gentil, 2005; Tariano, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A exist&ecirc;ncia de todos esses casos mais ou menos recentes sugere que a nova cole&ccedil;&atilde;o n&atilde;o responde apenas &agrave; necessidade em geral apontada de se registrar conhecimentos que podem desaparecer - ou que necessitam de algum tipo de prote&ccedil;&atilde;o. Entre outras hip&oacute;teses, parece plaus&iacute;vel afirmar que, como trataremos adiante, o uso da escrita e dos pr&eacute;stimos dos antrop&oacute;logos para produzir livros vieram, de fato, a se prestar para a atualiza&ccedil;&atilde;o de diferen&ccedil;as entre cl&atilde;s tukano, desana, tariano e outros, ao longo de um processo hist&oacute;rico em que as pr&aacute;ticas rituais que criavam as ocasi&otilde;es para a reitera&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as sociais a partir de falas e di&aacute;logos cerimoniais foram progressivamente abandonadas. Mas se h&aacute; raz&otilde;es para pensar o fen&ocirc;meno em termos das rela&ccedil;&otilde;es entre os diferentes grupos ind&iacute;genas, &eacute; preciso n&atilde;o perder de vista as rela&ccedil;&otilde;es desses com os brancos, rela&ccedil;&otilde;es que vieram se adensando e se expandindo incessantemente desde o s&eacute;culo XVIII.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute;, portanto, necess&aacute;rio considerar antes de tudo certas caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas que apresentam os povos ind&iacute;genas do alto rio Negro, bem como sua hist&oacute;ria, no contexto mais geral da Amaz&ocirc;nia, o que nos dar&aacute; em seguida a oportunidade de esbo&ccedil;ar, em linhas gerais, o conte&uacute;do que os livros produzidos pelos autores-narradores do rio Negro oferecem ao leitor da regi&atilde;o e de alhures.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Elementos de sociologia rionegrina</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em escritos recentes, Stephen Hugh-Jones (2001, 2002, 2009, s/d.) vem empreendendo uma revis&atilde;o dos materiais etnogr&aacute;ficos do alto rio Negro, e em particular aqueles oriundos dos grupos de l&iacute;ngua tukano do rio Uaup&eacute;s, buscando estabelecer alguns contrastes com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s s&iacute;nteses te&oacute;ricas elaboradas desde os anos de 1980 para as terras baixas sul-americanas (Rivi&egrave;re, 1984; Viveiros de Castro, 1993, 1996, 2002; Overing, 1984, 1991, 1995; Overing e Passes, 2000). Segundo o autor, apesar de apresentarem avan&ccedil;os te&oacute;ricos significativos com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s teorias cl&aacute;ssicas da alian&ccedil;a e da descend&ecirc;ncia, essas s&iacute;nteses mant&ecirc;m como refer&ecirc;ncia de base o parentesco, seja privilegiando a afinidade, ou seu aspecto de valor relacional absoluto tal como se manifesta na preda&ccedil;&atilde;o canibal ou guerreira- economia simb&oacute;lica da alteridade -, seja real&ccedil;ando o cognatismo e a consang&uuml;inidade na produ&ccedil;&atilde;o da comunidade, e, assim, os valores de partilha e de convivialidade - economia moral da intimidade.<a name="not_6"></a><a href="#not6"><sup>6</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A dificuldade de descrever os grupos do alto rio Negro seguindo exclusivamente uma dessas duas alternativas leva o autor a concluir que a constru&ccedil;&atilde;o desses modelos &eacute;, em boa medida, pautada pela experi&ecirc;ncia etnogr&aacute;fica junto a grupos ind&iacute;genas espec&iacute;ficos, como, de um lado, os guerreiros Arawet&eacute; ou Jivaro, ou, de outro, os pac&iacute;ficos Piaroa. Em todos esses casos, trata-se de grupos que exibem uma fei&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica marcadamente distinta daquela dos grupos do alto rio Negro: sociedades formadas por pequenos grupos locais dispersos e atomizados, e cuja organiza&ccedil;&atilde;o social n&atilde;o apresenta a exist&ecirc;ncia de segmenta&ccedil;&otilde;es socioc&ecirc;ntricas, sendo antes baseada em parentelas cogn&aacute;ticas e egocentradas. H&aacute; forte tend&ecirc;ncia &agrave; endogamia de parentela e no pr&oacute;prio &acirc;mbito do grupo local, que &eacute; considerado uma unidade politicamente aut&ocirc;noma. Esse quadro b&aacute;sico &eacute;, de maneira importante, coerente com a vig&ecirc;ncia de classifica&ccedil;&otilde;es sociais por gradientes de dist&acirc;ncia geneal&oacute;gico-residencial, exprimindo um dualismo conc&ecirc;ntrico e fronteiras bem marcadas entre exterior e interior (Viveiros de Castro, 1993).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Paisagem bastante distinta &eacute; encontrada no alto rio Negro, regi&atilde;o que, ademais, abriga um sistema social aberto que se estende por milhares de quil&ocirc;metros quadrados, composto por quase tr&ecirc;s dezenas de grupos ind&iacute;genas pertencentes &agrave;s fam&iacute;lias ling&uuml;&iacute;sticas tukano, arawak e maku. Os processos hist&oacute;ricos e pol&iacute;ticos que resultaram na forma&ccedil;&atilde;o desse extenso sistema social regional v&ecirc;m sendo objeto de hip&oacute;teses recentes, que defendem uma preced&ecirc;ncia dos grupos arawak na regi&atilde;o, para os quais &eacute; atribu&iacute;da a origem dos aspectos mais marcantes dessas sociedades: sistemas regionais de integra&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, hierarquia social, redes comerciais de longa dist&acirc;ncia, atribui&ccedil;&atilde;o de significados religiosos &agrave;s paisagens. Em suma, uma maior &ecirc;nfase em rela&ccedil;&otilde;es pac&iacute;ficas e de troca do que na guerra e no canibalismo. Se, de um lado, esse conjunto de atributos distingue nitidamente essas sociedades daquelas que enfatizam o idioma da preda&ccedil;&atilde;o, ele tamb&eacute;m n&atilde;o as enquadra automaticamente no modelo concorrente, pois aqui se trata de rela&ccedil;&otilde;es pac&iacute;ficas entre grupos locais distribu&iacute;dos em escala regional, o que n&atilde;o se confunde com a convivialidade gerada pela partilha cotidiana e interna ao c&iacute;rculo dos parentes consang&uuml;&iacute;neos, ou cognatos, que conforma o grupo local.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A preced&ecirc;ncia dos arawak no alto rio Negro &eacute; uma hip&oacute;tese baseada em informa&ccedil;&atilde;o arqueol&oacute;gica e em compara&ccedil;&otilde;es com grupos aruak de outras partes da Am&eacute;rica do Sul, bem como na ampla dispers&atilde;o dessa fam&iacute;lia ling&uuml;&iacute;stica pelo continente (Hill, 1998; Hill e Granero, 2002), mas constitui tema pol&ecirc;mico entre os especialistas na regi&atilde;o. N&atilde;o havendo espa&ccedil;o, e sequer sendo o caso, de entrar aqui nessa discuss&atilde;o, cabe, entretanto, ressaltar que h&aacute; um amplo consenso entre os pesquisadores do alto rio Negro quanto ao fato de que as sociedades ind&iacute;genas da regi&atilde;o demonstram um sistema complexo de rela&ccedil;&otilde;es intercomunit&aacute;rias, no &acirc;mbito das quais, e ao lado do papel emblem&aacute;tico da exogamia ling&uuml;&iacute;stica, verifica-se a ocorr&ecirc;ncia de trocas cerimoniais em v&aacute;rios n&iacute;veis. Amplamente conhecidos na literatura etnogr&aacute;fica por seu nome na l&iacute;ngua geral amaz&ocirc;nica (nheengatu), os chamados "dabucuris" s&atilde;o, por assim dizer, o evento chave da esfera pol&iacute;tico-ritual e consistem em cerim&ocirc;nias de oferecimento de alimentos ou itens artesanais especializados e associados a grupos espec&iacute;ficos.<a name="not_7"></a><a href="#not7"><sup>7</sup></a>  Constituem epis&oacute;dios que se encadeiam ao longo do tempo, em ciclos de presta&ccedil;&otilde;es e contrapresta&ccedil;&otilde;es envolvendo principalmente cl&atilde;s aliados pertencentes a grupos exog&acirc;micos patrilineares distintos (Tukano, Desana, Baniwa, Pira-Tapuia etc.), muito embora ocorram tamb&eacute;m entre cl&atilde;s agn&aacute;ticos hierarquicamente classificados no interior de um mesmo grupo exog&acirc;mico e, at&eacute; mesmo, no interior de um grupo local, em geral formado por homens de um mesmo patri-cl&atilde; casados com mulheres oriundas de grupos exog&acirc;micos diferentes residindo virilocalmente. Nesse &uacute;ltimo caso, um dabucuri pode ser oferecido pelos homens &agrave;s mulheres ou &agrave;s pessoas mais velhas do grupo local.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute;, a meu ver, importante notar que o fato de os dabucuris ocorrerem em v&aacute;rios n&iacute;veis reflete um esquema seq&uuml;encial de diferencia&ccedil;&otilde;es cosmol&oacute;gicas, que liga o tempo da transforma&ccedil;&atilde;o ou da emerg&ecirc;ncia m&iacute;tica dos ancestrais dos grupos atuais &agrave;s hist&oacute;rias mais recentes de dispers&atilde;o e fixa&ccedil;&atilde;o de cada um deles em seus respectivos territ&oacute;rios. Tal esquema pode ser divisado nas in&uacute;meras vers&otilde;es do extenso ciclo m&iacute;tico da origem do mundo e da humanidade, cujos ancestrais foram trazidos ao rio Uaup&eacute;s no ventre de uma cobra-canoa. As diferencia&ccedil;&otilde;es efetuadas nessas narrativas ocorrem antes, depois e ao longo dessa viagem-gesta&ccedil;&atilde;o da proto-humanidade (C. Hugh-Jones, 1979; Reichel-Dolmatoff, 1971), constituindo subjetividades que vir&atilde;o a corresponder &agrave;s posi&ccedil;&otilde;es poss&iacute;veis nos dabucuris do tempo presente: em seu conjunto, tais diferencia&ccedil;&otilde;es - daquela primordial de g&ecirc;nero at&eacute; aquelas que separam cunhados pr&oacute;ximos e distantes e irm&atilde;os maiores e menores - constituem o campo relacional do qual os dabucuris s&atilde;o uma, e talvez a principal, express&atilde;o. &Eacute; igualmente importante notar que as diferencia&ccedil;&otilde;es do tempo m&iacute;tico s&atilde;o efetuadas &agrave; medida que aparecem na narrativa certos operadores materiais, tais como as flautas sagradas - roubadas pelas primeiras mulheres, que adquirem com isso capacidades reprodutivas espec&iacute;ficas -, os adornos cerimoniais - obtidos pelos ancestrais junto &agrave;s divindades, e que ir&atilde;o propiciar que a verdadeira humanidade se diferencie dos peixes e animais -, a cerveja de mandioca e o alucin&oacute;geno caapi - cujas variedades e pot&ecirc;ncias, ao serem diferencialmente apropriadas, ir&atilde;o distinguir os grupos exog&acirc;micos entre si. Nas narrativas, esses objetos e subst&acirc;ncias s&atilde;o partes de corpos. As flautas e o caapi, em seus diferentes tipos e variedade, surgem a partir do corpo decomposto de dois irm&atilde;os que nascem do primeiro parto, ao passo que o conjunto de adornos, vomitado por divindades, dar&aacute; forma ao corpo dos primeiros seres humanos.<a name="not_8"></a><a href="#not8"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De modo geral, os livros da cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro oferecem vers&otilde;es particulares desse extenso ciclo m&iacute;tico compartilhado. Nos cap&iacute;tulos finais dos volumes, a narrativa se particulariza, pois ap&oacute;s detalhar minuciosamente a origem compartilhada de todos os grupos da regi&atilde;o - em seu conjunto referidos como "gente de transforma&ccedil;&atilde;o" -, bem como sua divis&atilde;o em subconjuntos, que passam a se relacionar coletivamente como cunhados ou como irm&atilde;os maiores e menores, os narradores passam a tratar da hist&oacute;ria de seu pr&oacute;prio cl&atilde;, de sua fixa&ccedil;&atilde;o em um territ&oacute;rio e eventualmente de sua dispers&atilde;o. Em suma, os volumes consistem em um esfor&ccedil;o para dar conta da liga&ccedil;&atilde;o do grupo do pr&oacute;prio narrador ao processo global de forma&ccedil;&atilde;o do sistema social da regi&atilde;o como um todo, informando assim sobre as v&aacute;rias modalidades de rela&ccedil;&atilde;o que entret&ecirc;m com as outras unidades do sistema.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As trocas cerimoniais - os dabucuris - criavam a ocasi&atilde;o para a exibi&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica e a circula&ccedil;&atilde;o daqueles operadores materiais - flautas, adornos de penas e bebidas fermentadas e alucin&oacute;genas - que propiciam ao longo da narrativa as sucessivas transforma&ccedil;&otilde;es dos seres do come&ccedil;o e, assim, sua diferencia&ccedil;&atilde;o progressiva; exce&ccedil;&atilde;o feita &agrave;s flautas sagradas, rigorosamente proibidas &agrave; contempla&ccedil;&atilde;o feminina. Quando esses instrumentos eram tocados, as mulheres eram mantidas em compartimentos separados, e s&oacute; passavam a participar das dan&ccedil;as quando eles eram novamente escondidos pelos homens fora da maloca. A exibi&ccedil;&atilde;o de instrumentos e ornamentos, bem como a farta distribui&ccedil;&atilde;o de cerveja de mandioca e as sess&otilde;es de ingest&atilde;o do caapi faziam-se acompanhar, al&eacute;m dos cantos entoados em paralelo &agrave;s dan&ccedil;as, de outro componente verbal, que antecedia o momento da entrega formal das d&aacute;divas. Antes de proceder a ela, as duas partes envolvidas dispunham-se frente a frente, separadas pelas d&aacute;divas que seriam entregues, e punham-se a recitar de maneira agressiva suas respectivas genealogias e hist&oacute;rias. As exorta&ccedil;&otilde;es mutuamente dirigidas eram feitas quase ao mesmo tempo, e acompanhadas de um tipo de coreografia que simulava um ataque com lan&ccedil;as (ver Chernela, 2001; S. Hugh-Jones, 1979). Pode-se supor que o sentido tomado pelas coisas oferecidas em uma dada ocasi&atilde;o refor&ccedil;ava ent&atilde;o a posi&ccedil;&atilde;o dos doadores em face dos receptores, de maneira que tanto os objetos entregues, como aqueles exibidos de modo perform&aacute;tico, incorporavam valores sociais, isto &eacute;, consistiam em ve&iacute;culos de qualidades inalien&aacute;veis que um determinado grupo dava a ver, buscando fazer valer sua posi&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica e prest&iacute;gio pol&iacute;tico. Pode-se supor tamb&eacute;m que as narrativas longamente traduzidas e transcritas nos livros constituem uma vers&atilde;o pormenorizada e reflexiva dessas falas agressivas performaticamente proferidas nos rituais de troca.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; precisamente nesse sentido que Stephen Hugh-Jones (s/d.) sugeriu que no alto rio Negro, em contraste com outras regi&otilde;es da Amaz&ocirc;nia, certos objetos de valor e, em dadas circunst&acirc;ncias, mesmo bens de uso ordin&aacute;rio fazem as vezes de pessoas, isto &eacute;, aqui n&atilde;o seria poss&iacute;vel uma distin&ccedil;&atilde;o radical entre coisas e pessoas, tal como se costuma generalizar para a Amaz&ocirc;nia - o autor refere-se especificamente &agrave; corrente classifica&ccedil;&atilde;o dos grupos amaz&ocirc;nicos sob a rubrica de <i>brideservices societies</i>, proposta em oposi&ccedil;&atilde;o &agrave;s <i>bridewealth societies</i> por Collier e Rosaldo (1981). Assim, sugere que, em complemento aos estilos anal&iacute;ticos baseados na linguagem do parentesco, para o alto rio Negro, e de maneira mais ampla para os sistemas regionais pr&eacute;-colonias da Amaz&ocirc;nia, uma abordagem em termos de troca de d&aacute;divas e economia pol&iacute;tica poderia ser bastante frut&iacute;fera. Essa sugest&atilde;o parece-me, ali&aacute;s, ir na mesma dire&ccedil;&atilde;o daquela proposta por Viveiros de Castro (1993, p. 105) quando adverte quanto aos perigos de uma essencializa&ccedil;&atilde;o do modelo do atomismo sociopol&iacute;tico amaz&ocirc;nico. Tal advert&ecirc;ncia precede a enuncia&ccedil;&atilde;o de uma de suas principais afirma&ccedil;&otilde;es, referente &agrave; limita&ccedil;&atilde;o do foco no parentesco para dar conta "das propriedades globais dos sistemas sociais da regi&atilde;o". O autor aponta ent&atilde;o que a sociologia da Amaz&ocirc;nia n&atilde;o pode ser apenas a sociologia do parentesco, mas tamb&eacute;m de outros "circuitos de interc&acirc;mbio". A quest&atilde;o, em suma, parece-me equivalente: dar conta dos processos supralocais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As resson&acirc;ncias n&atilde;o param a&iacute;. Pois, ainda de acordo com Viveiros de Castro, n&atilde;o haveria, no parentesco ou alhures, f&oacute;rmula global de totaliza&ccedil;&atilde;o do <i>socius</i> na Amaz&ocirc;nia, j&aacute; que ali as din&acirc;micas supralocais n&atilde;o conformam morfologias bem acabadas, mas articulam-se em rede, isto &eacute;, demonstram uma natureza mais hist&oacute;rica do que estrutural. O problema passa a ser, ent&atilde;o, o da dificuldade de se trabalhar com tipologias - seja, como aponta Viveiros de Castro (<i>Idem, ibidem</i>), "uma estrutura finalizada em termos de descend&ecirc;ncia ou territ&oacute;rio", ou, como discute Hugh-Jones, a oposi&ccedil;&atilde;o <i>brideservice/bridewealth societies</i>, cujos p&oacute;los ocultam significativas varia&ccedil;&otilde;es internas. Para este autor, a inclus&atilde;o generalizada dos grupos amaz&ocirc;nicos no p&oacute;lo das <i>brideservice societies</i> passaria ao largo de uma gama variada de estrat&eacute;gias matrimoniais observ&aacute;veis em uma mesma sociedade e, em particular, daquilo que se passa no alto rio Negro, onde a regra de resid&ecirc;ncia p&oacute;s-marital &eacute; virilocal e o servi&ccedil;o da noiva absolutamente inusual. Coerente com isso, e para tentar precisar o papel que os livros ind&iacute;genas desempenham no interior dessa discuss&atilde;o mais ampla, podemos recorrer, justamente, aos casos dos dois cl&atilde;s, Tukano e Tariano, que auxiliei na produ&ccedil;&atilde;o de seus respectivos manuscritos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Oy&eacute; e Koivathe</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Do conjunto de cerca de quarenta cl&atilde;s tukano, distribu&iacute;dos atualmente entre os rios Uaup&eacute;s, Papuri e Tiqui&eacute;, al&eacute;m de v&aacute;rios indiv&iacute;duos e fam&iacute;lias dispersos ao longo de comunidades situadas nas margens do rio Negro, o grupo corriqueiramente chamado de Oy&eacute;, ou Oy&eacute; Por&atilde;, "filhos de Oy&eacute;", &eacute; reconhecido como um dos que se situa entre as posi&ccedil;&otilde;es de mais alta hierarquia do conjunto como um todo. Seu lugar tradicional, aquele que lhes coube ao cabo da extensa saga de deslocamentos espaciais que se seguiu ao igualmente, ou mais, extenso per&iacute;odo da transforma&ccedil;&atilde;o descrito nos mitos de origem, &eacute; a chamada comunidade do Pato, <i>Dia Katapa</i>, localizada no curso m&eacute;dio do rio Papuri, em um ponto relativamente pr&oacute;ximo da foz desse rio, que lan&ccedil;a suas &aacute;guas no rio Uaup&eacute;s &agrave; altura da Cachoeira de Iauaret&ecirc;, <i>Yai Poewa</i>, a grande cachoeira das on&ccedil;as.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Iauaret&ecirc; &eacute; um ponto de refer&ecirc;ncia mito-hist&oacute;rico de grande relev&acirc;ncia, cen&aacute;rio de importantes acontecimentos do per&iacute;odo m&iacute;tico, bem como da hist&oacute;ria subseq&uuml;ente de fixa&ccedil;&atilde;o, ou territorializa&ccedil;&atilde;o, dos v&aacute;rios grupos exog&acirc;micos ao longo do rio Uaup&eacute;s. Foi tamb&eacute;m um ponto estrat&eacute;gico ao longo da hist&oacute;ria da coloniza&ccedil;&atilde;o, presente nas primeiras cr&ocirc;nicas de viajantes do s&eacute;culo XVIII e, por fim, lugar escolhido para a instala&ccedil;&atilde;o do maior centro mission&aacute;rio do rio Uaup&eacute;s pelos salesianos no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX. Ao longo de cinco d&eacute;cadas, entre 1930 e 1980, seus grandes internatos abrigaram centenas de alunos ind&iacute;genas de v&aacute;rias gera&ccedil;&otilde;es. A escolha dos salesianos fazia realmente sentido, pois Iauaret&ecirc; &eacute; o ponto de converg&ecirc;ncia de duas regi&otilde;es desde ent&atilde;o densamente habitadas: o rio Papuri, onde se encontram os Oy&eacute;, in&uacute;meras outras malocas tukano, desana e pira-tapuia em suas margens, al&eacute;m de v&aacute;rios assentamentos maku-hupda nas cabeceiras de seus igarap&eacute;s; e o alto rio Uaup&eacute;s, com extensos trechos cont&iacute;nuos de presen&ccedil;a wanano e cubeo. A distribui&ccedil;&atilde;o desses grupos falantes de l&iacute;nguas da fam&iacute;lia tukano pelo Papuri e alto Uaup&eacute;s remonta &agrave; viagem da cobra-canoa dos ancestrais, motivo comum a todas as vers&otilde;es da mitologia dos povos tukano orientais do Uaup&eacute;s, que subiu pelas &aacute;guas em sentido leste-oeste em busca do verdadeiro rio de leite, um lugar destinado desde o in&iacute;cio dos tempos para a fixa&ccedil;&atilde;o de uma verdadeira humanidade.<a name="not_9"></a><a href="#not9"><sup>9</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em sentido diferente, por uma via terrestre desde a bacia do rio I&ccedil;ana, ao norte, em dire&ccedil;&atilde;o ao alto Uaup&eacute;s, s&atilde;o relatados a transforma&ccedil;&atilde;o e o crescimento de um dos grupos de l&iacute;ngua arawak da regi&atilde;o, os Tariano, composto por cerca de quinze cl&atilde;s igualmente hierarquizados entre si. Ap&oacute;s alcan&ccedil;ar a margem do alto Uaup&eacute;s, os cl&atilde;s tariano empreenderam um extenso deslocamento ao longo do curso desse rio, estabelecendo suas malocas em v&aacute;rios pontos rio abaixo, transpondo at&eacute; mesmo o territ&oacute;rio dos Arapasso, situado abaixo da Cachoeira de Iauaret&ecirc;. Mas foi tamb&eacute;m nessa cachoeira que os cl&atilde;s tariano de alta hierarquia se fixaram, alocando v&aacute;rios outros cl&atilde;s inferiores em suas imedia&ccedil;&otilde;es. O deslocamento e a fixa&ccedil;&atilde;o dos Tariano no Uaup&eacute;s ocorreram ainda em per&iacute;odo anterior ao contato com os brancos, de maneira que as primeiras informa&ccedil;&otilde;es mais precisas sobre os Tariano j&aacute; os descreve como um grupo inserido em um sistema de trocas permanentes com os grupos de l&iacute;ngua tukano, inclusive no sistema de exogamia ling&uuml;&iacute;stica que os interliga (ver Nimuendaju, &#91;1927&#93; 1982; Koch-Grunberg, &#91;1909-1910&#93; 1995; Bruzzi, &#91;1949&#93; 1977).<a name="not_10"></a><a href="#not10"><sup>10</sup></a> Em 1929, quando os primeiros salesianos se estabeleceram em Iauaret&ecirc;, foram recepcionados por um importante chefe tariano chamado Leopoldino, que a essa altura j&aacute; tinha sua autoridade reconhecida pelo pr&oacute;prio SPI (Servi&ccedil;o de Prote&ccedil;&atilde;o aos &Iacute;ndios) mediante uma carta-patente. Leopoldino liderava um importante cl&atilde; de chefes tariano, conhecido pelo nome de Koivathe.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A distribui&ccedil;&atilde;o dos grupos tukano e arawak nessa por&ccedil;&atilde;o do m&eacute;dio Uaup&eacute;s, incluindo parte significativa de seu afluente Papuri, bem como a origem de tal configura&ccedil;&atilde;o sociol&oacute;gica podem ser apreendidas em seu conjunto por meio de narrativas como a dos Oy&eacute; e a dos Koivathe, que se mostraram particularmente interessados nos &uacute;ltimos anos em produzir vers&otilde;es especificamente voltadas para circular na forma escrita, como volumes da cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro. Ambos s&atilde;o reconhecidos como grupos de alta hierarquia pelos demais cl&atilde;s tukano e tariano, por&eacute;m, como se passa com a grande maioria dos grupos do alto rio Negro, atualmente n&atilde;o possuem flautas sagradas e adornos cerimoniais, e h&aacute; muitas gera&ccedil;&otilde;es deixaram de viver em malocas. Como &eacute; bem documentado e sabido, o abandono das malocas em favor de casas familiares alinhadas &eacute; apenas a manifesta&ccedil;&atilde;o vis&iacute;vel de mudan&ccedil;as que ocorreram em v&aacute;rios n&iacute;veis a partir da implanta&ccedil;&atilde;o das miss&otilde;es salesianas, e que se traduziram, sobretudo, na proibi&ccedil;&atilde;o de certos rituais e do xamanismo, bem como na entrega de adornos e instrumentos sagrados aos padres. Em seus respectivos manuscritos, os Oy&eacute; e os Koivathe assinalam o grande abalo moral provocado pela intoler&acirc;ncia dos mission&aacute;rios e pelas exig&ecirc;ncias que lhes foram impostas, as quais em grande medida se viram obrigados a aceitar em fun&ccedil;&atilde;o da seguran&ccedil;a que vieram a representar as miss&otilde;es em pleno ciclo da borracha, quando a viol&ecirc;ncia e a opress&atilde;o por parte de seringueiros e balateiros corriam soltas pelo rio Uaup&eacute;s. Mas, ainda que sem os meios tradicionais que eram empregados para reiterar ritualmente suas respectivas posi&ccedil;&otilde;es hier&aacute;rquicas, cl&atilde;s como os Oy&eacute; e os Koivathe gozam ainda hoje de not&aacute;vel prest&iacute;gio. Em alguma medida, isso se passa porque sua origem e trajet&oacute;ria s&atilde;o reconhecidas por outros grupos ind&iacute;genas com os quais se relacionaram historicamente. E com seus livros buscam, por certo, cuidar para que tal reconhecimento perdure.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute;, pois, por meio de seus manuscritos que viemos a saber como, ao longo de sua hist&oacute;ria, ampliaram suas alian&ccedil;as. Os dois grupos demonstram extensas genealogias, nas quais o ponto de partida se refere a uma situa&ccedil;&atilde;o em que as trocas matrimoniais se restringiam &agrave;queles cunhados que lhes coube ao final do tempo m&iacute;tico, isto &eacute;, quando o crescimento dos grupos passou a ocorrer por meio de rela&ccedil;&otilde;es sexuais. Essa fase corresponde ao estabelecimento de um dom&iacute;nio territorial, por sua vez vizinho daqueles dos cl&atilde;s que se tornam os parceiros preferenciais das trocas: no caso Tariano-Koivathe, um cl&atilde; baniwa espec&iacute;fico, os Oalipero-dakenai; no caso dos Tuykano-Oy&eacute;, um cl&atilde; desana, os Botea-Por&atilde;. Nos dois casos, cl&atilde;s que ocupam igualmente altas posi&ccedil;&otilde;es hier&aacute;rquicas em seus respectivos grupos exog&acirc;micos, e com os quais o interc&acirc;mbio de mulheres fazia-se acompanhar da troca de itens cerimoniais, como enfeites de penas e dentes de animais. Com o passar do tempo e o crescimento dos grupos, tanto os Oy&eacute; como os Koivathe diversificam seu leque de alian&ccedil;as, e passam tamb&eacute;m a obter mulheres junto a outros grupos, como, no caso Oy&eacute;, entre outros cl&atilde;s desana e entre os Arapasso, Pira-Tapuia e Tariano, e, no caso Koivathe, entre os Wanano, Pira-Tapuia e Tukano. Este segundo caso, Koivathe, &eacute; o mais expressivo em termos de expans&atilde;o de alian&ccedil;as, j&aacute; que o estabelecimento de novas rela&ccedil;&otilde;es &eacute; concomitante ao movimento de migra&ccedil;&atilde;o da bacia do I&ccedil;ana para a do Uaup&eacute;s, e ao longo do qual exerceram papel de lideran&ccedil;a sobre v&aacute;rios outros cl&atilde;s tariano. Sua fixa&ccedil;&atilde;o na Cachoeira de Iauaret&ecirc;, onde at&eacute; hoje vive a maioria de seus descendentes, &eacute; consolidada por meio de um casamento de um jovem koivathe com uma mo&ccedil;a tukano pertencente a um cl&atilde; de chefes que, no passado, ocupava essa mesma cachoeira - n&atilde;o se tratam dos Oy&eacute;.<a name="not_11"></a><a href="#not11"><sup>11</sup></a> A hist&oacute;ria subseq&uuml;ente, tal como contada pelos dois grupos, aponta que, quando os brancos come&ccedil;aram a chegar a Iauaret&ecirc; para arregimentar trabalhadores para a constru&ccedil;&atilde;o do forte de S&atilde;o Gabriel, na segunda metade do s&eacute;culo XVIII, os cunhados tukano adentram o rio Papuri, e os Tariano Koivathe mant&ecirc;m-se no lugar, estabelecendo mais cedo rela&ccedil;&otilde;es com os colonizadores, em cujos neg&oacute;cios ir&atilde;o se envolver e, com isso, angariar novos meios para refor&ccedil;ar sua posi&ccedil;&atilde;o de lideran&ccedil;a sobre outros grupos - trata-se da posi&ccedil;&atilde;o de intermedi&aacute;rios que vieram a assumir, colaborando com a arregimenta&ccedil;&atilde;o de trabalhadores junto a outros grupos, e, com isso, tendo acesso a bens manufaturados trazidos pelos brancos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se rela&ccedil;&otilde;es pac&iacute;ficas foram estabelecidas com os Tukano, houveram, por outro lado, rela&ccedil;&otilde;es belicosas com outros, em particular com os Wanano, o primeiro grupo com o qual os Koivathe passaram a trocar mulheres ap&oacute;s sua sa&iacute;da do I&ccedil;ana. O motivo da guerra com os Wanano, outro tema importante de seu manuscrito, foi, justamente, a dissolu&ccedil;&atilde;o do primeiro casamento com uma mulher wanano. Conta-se que, vivendo entre os Koivathe, essa mulher sentia-se maltratada e, al&eacute;m disso, reclamava por n&atilde;o poder participar dos rituais das flautas sagradas dos Koivathe. Ela foge para junto de seus parentes, e se sucede um ataque dos Wanano &agrave; maloca Koivathe. Estes est&atilde;o preparados e matam muitos Wanano, cujos corpos s&atilde;o deixados para apodrecer em um igarap&eacute;, que passar&aacute; a ser conhecido como "Igarap&eacute; do Tapuru" - os corpos em putrefa&ccedil;&atilde;o fizeram aparecer muitos desses vermes. Ou seja, cad&aacute;veres abandonados &agrave; putrefa&ccedil;&atilde;o, dos quais os matadores nada incorporam, ao contr&aacute;rio do que se passa entre certos grupos em que a preda&ccedil;&atilde;o guerreira constitui uma forma de obten&ccedil;&atilde;o de identidades exteriores, na forma de nomes, cantos, ess&ecirc;ncias (Viveiros de Castro, 1993; Fausto, 2001; Descola, 1993). Mais tarde, a rela&ccedil;&atilde;o com os Wanano ser&aacute; reatada, e at&eacute; hoje este grupo &eacute; um daqueles com os quais os Koivathe continuam trocando irm&atilde;s.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se com os cunhados ancestrais as rela&ccedil;&otilde;es de troca envolviam itens do diversificado conjunto de adornos cerimoniais, com os novos cunhados conquistados ao longo de uma trajet&oacute;ria hist&oacute;rica a troca de mulheres parece preponderar, e o conflito mostra-se como uma possibilidade latente. No primeiro caso, as trocas ocorreriam entre grupos pertencentes a um mesmo patamar hier&aacute;rquico; no segundo, esse aspecto - isogamia - seria secund&aacute;rio, pois aqui a linguagem do parentesco ou da descend&ecirc;ncia <i>strictu sensu</i> perde import&acirc;ncia, uma vez que se trata de estrat&eacute;gia pol&iacute;tica, abertura &agrave; hist&oacute;ria. Este quadro de possibilidades de interc&acirc;mbio &eacute; complementado por informa&ccedil;&otilde;es relativas a expedi&ccedil;&otilde;es guerreiras que, no passado, mobilizavam tanto os Koivathe como os Oy&eacute; para o roubo de mulheres e adornos cerimoniais de grupos distantes, o que denota que, n&atilde;o obstante a exist&ecirc;ncia de cunhados preferenciais, ancestrais ou n&atilde;o, a guerra para o saque de objetos rituais e mulheres coexistia como forma de aumentar renome e prest&iacute;gio. Tanto na troca pac&iacute;fica como no saque guerreiro, objetos cerimoniais e mulheres ocupam a mesma posi&ccedil;&atilde;o, o que reitera a equival&ecirc;ncia entre riquezas e pessoas, constituindo uma atualiza&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica da indiscernibilidade entre pessoas e coisas, pr&oacute;pria &agrave;s narrativas m&iacute;ticas do Uaup&eacute;s - lembremos dos operadores materiais que promovem a s&eacute;rie sucessiva de diferencia&ccedil;&otilde;es do tempo m&iacute;tico antes apontada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A amplia&ccedil;&atilde;o de alian&ccedil;as e a mobiliza&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios meios para obt&ecirc;-las denotam uma &ecirc;nfase particular em rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas de largo espectro, e com um foco espec&iacute;fico na reitera&ccedil;&atilde;o de posi&ccedil;&otilde;es hier&aacute;rquicas. Esse car&aacute;ter perform&aacute;tico no &acirc;mbito das rela&ccedil;&otilde;es externas sugere, como j&aacute; o fez Stephen Hugh-Jones (1993, 1995), a aplica&ccedil;&atilde;o n&atilde;o rigorosa da no&ccedil;&atilde;o de Casa de L&eacute;vi-Strauss a esses patricl&atilde;s do Uaup&eacute;s, que, por se identificarem sobretudo por meio da transmiss&atilde;o de um patrim&ocirc;nio composto por itens materiais e imateriais, seriam pessoas morais - casas s&atilde;o sistemas cogn&aacute;ticos, situados para al&eacute;m da estrutura elementar, em geral atribu&iacute;da aos sistemas de parentesco amaz&ocirc;nicos. Isto &eacute;, tal como no caso das sociedades ditas "de Casa", no Uaup&eacute;s, apesar da exist&ecirc;ncia de um ideal de casamento com irm&atilde;s de cunhados ancestrais, que redundaria na troca restrita bilateral, n&atilde;o vigoraria uma regra &uacute;nica, prescritiva e positiva, de casamento; e assim o campo sociopol&iacute;tico se abre, permitindo estrat&eacute;gias de expans&atilde;o das alian&ccedil;as. De fato, as narrativas oy&eacute; e koivathe esclarecem que se h&aacute;, de um lado, grupos de cunhados ancestrais, parceiros preferenciais em trocas matrimoniais, h&aacute;, de outro, uma indica&ccedil;&atilde;o muito precisa acerca de outros grupos com os quais essas alian&ccedil;as s&atilde;o proibidas. Os Tukano n&atilde;o devem se casar com mulheres wanano, pois s&atilde;o considerados seus <i>pahk&oacute;-maki</i>, "filhos de m&atilde;e", primos paralelos matrilaterais;<a name="not_12"></a><a href="#not12"><sup>12</sup></a> j&aacute; os Tariano n&atilde;o podem se casar com mulheres desana, consideradas suas irm&atilde;s. Ou seja, se h&aacute; um casamento preferencial, parece vigorar, sobretudo, uma regra negativa relativa a apenas um grupo restrito de parentes. No mais, as op&ccedil;&otilde;es de casamento e estabelecimento de rela&ccedil;&otilde;es de alian&ccedil;as s&atilde;o m&uacute;ltiplas, pois com todos os demais &eacute; poss&iacute;vel cri&aacute;-las.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como disse L&eacute;vi-Strauss em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; no&ccedil;&atilde;o de Casa, trata-se de uma estrutura social na qual os interesses pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos se expressam na &uacute;nica linguagem dispon&iacute;vel, a do parentesco, mas apenas para subvert&ecirc;-la (1982, p. 187). Ora, &eacute; preciso considerar portanto que, do ponto de vista de grupos como os Oy&eacute; e os Koivathe, e de v&aacute;rios outros cujas posi&ccedil;&otilde;es hier&aacute;rquicas constituem o objeto de um esfor&ccedil;o permanente de afirma&ccedil;&atilde;o, a circula&ccedil;&atilde;o de um livro de sua pr&oacute;pria autoria, contendo os pormenores das narrativas que fundamentavam aquelas falas que tinham lugar nos dabucuris de outrora, vem representar um meio estrat&eacute;gico para estabelecer seu pr&oacute;prio lugar, ou seu pr&oacute;prio ponto de vista, diante de outros cl&atilde;s, tanto os agn&aacute;ticos, como os aliados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Parece-me plaus&iacute;vel, assim, sugerir que os livros ind&iacute;genas condensam em um mesmo objeto as por&ccedil;&otilde;es materiais e imateriais do patrim&ocirc;nio distintivo dos cl&atilde;s do Uaup&eacute;s. Se os itens materiais legados pelos ancestrais, como as flautas sagradas e as caixas de ornamentos cerimoniais, foram levados pelos mission&aacute;rios, os nomes e muitos dos conhecimentos continuaram a ser transmitidos no decorrer das gera&ccedil;&otilde;es. E esse aspecto invis&iacute;vel e imaterial mostra-se potencialmente pass&iacute;vel de incremento atrav&eacute;s de um objeto dos brancos, os livros. Em Iauaret&ecirc;, que, desde o fechamento dos internatos salesianos no final dos anos de 1980, vem conhecendo um acelerado processo de urbaniza&ccedil;&atilde;o,<a name="not_13"></a><a href="#not13"><sup>13</sup></a> torna-se cada vez mais importante tornar vis&iacute;vel e atribuir uma forma material a esses conhecimentos ainda dispon&iacute;veis para marcar distin&ccedil;&otilde;es sociais tradicionais, que v&ecirc;m sendo eclipsadas por outras que passam a vigorar - professores, funcion&aacute;rios, comerciantes, soldados, profiss&otilde;es quase que exclusivamente exercidas ali pelos &iacute;ndios. &Eacute; nesse contexto que vivem hoje os Koivathe e a quase totalidade dos Oy&eacute;. Assim como objetos e instrumentos cerimoniais levados pelos padres, as falas ancestrais proferidas nos dabucuris referiam-se aos nomes e feitos dos antepassados, e, em seu conjunto, representam o que algumas pessoas de Iauaret&ecirc; referem-se como sua "riqueza", cujo valor virtual, <i>wapatiseh&eacute;</i>, &eacute; reivindicado por meio de sua origem: foram obtidos pelos ancestrais em sua transforma&ccedil;&atilde;o m&iacute;tica e repassados atrav&eacute;s das gera&ccedil;&otilde;es. Inscritas no papel, essas falas ensejam um novo tipo de materialidade, que aparentemente vem compensar a visibilidade perdida dos grandes rituais do passado. Ou seja, &agrave; medida que passam a circular, esses objetos-livro trariam o potencial de gerar o mesmo efeito que se alcan&ccedil;ava com a exibi&ccedil;&atilde;o dos objetos-rituais nos dabucuris, isto &eacute;, a afirma&ccedil;&atilde;o de um lugar, ou de um ponto de vista singular, no contexto de um amplo sistema de rela&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como se d&aacute; essa transforma&ccedil;&atilde;o do valor &eacute; uma quest&atilde;o em aberto e que merece ser continuamente observada - afinal, a cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro &eacute; ainda um fen&ocirc;meno relativamente recente e h&aacute; pouca informa&ccedil;&atilde;o sobre o raio de circula&ccedil;&atilde;o de seus volumes. &Eacute; poss&iacute;vel que, do ponto de vista das rela&ccedil;&otilde;es entre diferentes grupos ind&iacute;genas, sua efic&aacute;cia jamais possa se igualar &agrave;quela das antigas <i>performances</i> rituais, mas, por outro lado, &eacute; certo que os livros podem circular para muito al&eacute;m do lugar de seus autores, e mesmo muito al&eacute;m dos lugares onde vivem seus parentes mais distantes. Eles s&atilde;o vendidos pela FOIRN em S&atilde;o Gabriel da Cachoeira - e pelo Instituto Socioambiental em S&atilde;o Paulo. Este n&atilde;o &eacute; um ponto em hip&oacute;tese alguma desconsiderado por seus autores, ali&aacute;s, bem ao contr&aacute;rio: os Tukano com quem trabalhei estavam bem cientes da circula&ccedil;&atilde;o potencial de seu livro e esperavam mesmo que pudesse chegar &agrave;s m&atilde;os daqueles grupos tukano que, segundo eles, baixaram o Rio Negro e o Amazonas desde os primeiros tempos da coloniza&ccedil;&atilde;o e, ainda hoje, sem esquecer de sua origem, viveriam como brancos em cidades como Bel&eacute;m ou Rio de Janeiro (ver Andrello, 2006a, cap. 6). Para os Tariano Koivathe, o envolvimento crescente com o mundo dos brancos requer que os jovens conhe&ccedil;am sua hist&oacute;ria e sejam capazes de dizer quem s&atilde;o eles em novas situa&ccedil;&otilde;es que passam a enfrentar - como, por exemplo, as possibilidades que v&ecirc;m surgindo de freq&uuml;entar cursos universit&aacute;rios em Manaus com a abertura de vagas especiais para &iacute;ndios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas o que se pretende evidenciar nesse caso n&atilde;o &eacute; uma indianidade gen&eacute;rica, algo que a hist&oacute;ria do contato se encarregou de criar por meio de sucessivos programas de "civiliza&ccedil;&atilde;o de &iacute;ndios", isto &eacute;, como uma condi&ccedil;&atilde;o selvagem igualmente compartilhada por todos os grupos nativos do rio Uaup&eacute;s, ou do rio "dos Uaup&eacute;s", os incivilizados "comedores de tapuru".<a name="not_14"></a><a href="#not14"><sup>14</sup></a> Podemos aventar, dessa maneira, que, para al&eacute;m de uma circula&ccedil;&atilde;o local entre as comunidades ind&iacute;genas da regi&atilde;o, o que se pretende com os livros &eacute; tamb&eacute;m rebater essa imagem constru&iacute;da no contexto das rela&ccedil;&otilde;es com os brancos, pois, apropriando-se da escrita e dos pap&eacute;is, um dos mais fortes &iacute;ndices da civiliza&ccedil;&atilde;o, os autores dos livros fazem quest&atilde;o, sobretudo, de enunciar os nomes de seus ancestrais, que s&atilde;o, ao mesmo tempo e ainda hoje, seus pr&oacute;prios nomes pessoais e o de seus cl&atilde;s.<a name="not_15"></a><a href="#not15"><sup>15</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Livros, nomes, riquezas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os nomes dos cl&atilde;s aparecem regularmente no t&iacute;tulo de todas as publica&ccedil;&otilde;es, cujo texto ir&aacute; narrar em detalhes seu surgimento. Uma apari&ccedil;&atilde;o que se refere, ao mesmo tempo, ao nome, ao ancestral e a seu grupo. Com efeito, assumindo pap&eacute;is rituais especializados - chefes, guerreiros, xam&atilde;s, cantores e servidores - e ordenados hierarquicamente de acordo com a ordem de surgimento de seus ancestrais, os cl&atilde;s do Uaup&eacute;s n&atilde;o s&atilde;o qualificados por um conceito nativo espec&iacute;fico. S&atilde;o chamados simplesmente de <i>kurupa</i>, "grupo", um termo que pode ser aplicado em contextos muito diferentes. Mas todos eles possuem um nome pr&oacute;prio, que em geral &eacute; o pr&oacute;prio nome do ancestral fundador. Esse &eacute; exatamente o caso dos Koivathe e Oy&eacute;. Especialmente entre os Tukano, todos os membros do cl&atilde; s&atilde;o chamados com a express&atilde;o "filhos de X", como, por exemplo, <i>Oy&eacute; Por&atilde;</i>, filhos de Oy&eacute;. O nome do ancestral do cl&atilde; &eacute; sua principal marca distintiva, denota sua posi&ccedil;&atilde;o em uma escala hier&aacute;rquica e, em muitos casos, &eacute; o nome principal de um estoque limitado de nomes transmitidos em gera&ccedil;&otilde;es alternadas - em geral, o nome do ancestral fundador cabe ao filho mais velho das fam&iacute;lias que pertencem ao cl&atilde;. &Eacute; a atribui&ccedil;&atilde;o do nome de um antepassado a uma pessoa que lhe garante uma alma espec&iacute;fica, aquela que se aloja no peito e corresponde &agrave; respira&ccedil;&atilde;o, ao sopro - <i>eh&ecirc;ri-por&atilde;</i>, "filho da respira&ccedil;&atilde;o". Trata-se um modo de subjetiva&ccedil;&atilde;o, que se efetua &agrave; medida que uma parte da for&ccedil;a de vida (<i>katisehe</i>) acumulada no per&iacute;odo da transforma&ccedil;&atilde;o m&iacute;tica &eacute; acoplada a uma pessoa. Com a morte, esta alma retorna &agrave; casa de origem, de maneira que pode ser reciclada com o nascimento de novos membros do cl&atilde;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todos esses processos s&atilde;o operados por meio de um conhecimento especializado, os <i>baseseh&eacute;</i>, as encanta&ccedil;&otilde;es xam&acirc;nicas sopradas com fuma&ccedil;a de tabaco, que se d&atilde;o a conhecer por meio dos mitos de origem, de maneira que seus melhores narradores s&atilde;o os detentores desse conhecimento esot&eacute;rico, os <i>kumua</i>, os xam&atilde;s verticais do Uaup&eacute;s (Buchillet, 1990, 1995; Hugh-Jones, 1996). &Eacute; por isso que os livros ind&iacute;genas mais detalhados, e "completos", como se diz, s&atilde;o aqueles cujos autores dominam um grande repert&oacute;rio dessas encanta&ccedil;&otilde;es. Um bom exemplo disso &eacute; o pen&uacute;ltimo volume publicado na cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro, o <i>Livro dos Antigos Desana - Guahari Diputiro Por&atilde;</i>, produzido por dois homens de um importante cl&atilde; desana do igarap&eacute; Urucu, afluente do m&eacute;dio Papuri. S&atilde;o pai e filho, um <i>kumu</i> experiente e seu filho em fase de forma&ccedil;&atilde;o respectivamente (ver T&otilde;ram&uuml; Bayar e Guahari Ye &Ntilde;i, 2004). O mais velho deles fez quest&atilde;o de introduzir no texto v&aacute;rias das encanta&ccedil;&otilde;es que v&atilde;o surgindo ao longo dos acontecimentos narrados, muitos deles constituindo por si mesmos as f&oacute;rmulas m&aacute;gicas, outras expressando as a&ccedil;&otilde;es ou o pensamento dos seres m&iacute;ticos. Mas outro detalhe referente a esse volume que merece destaque diz respeito a uma cena produzida pelos membros desse cl&atilde; desana por ocasi&atilde;o de seu lan&ccedil;amento p&uacute;blico, na maloca da FOIRN na cidade de S&atilde;o Gabriel da Cachoeira em junho de 2004. Esse epis&oacute;dio nos permitir&aacute; tratar mais detalhadamente do valor desses objetos-livros em sua rela&ccedil;&atilde;o com os nomes.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar de n&atilde;o ter presenciado esse evento, chegou-me &agrave;s m&atilde;os uma foto da ocasi&atilde;o, na qual um exemplar do livro se encontrava sobre um suporte feito com varetas enfeixadas, amarradas umas &agrave;s outras pelo meio e abertas nas extremidades de modo a formar um c&iacute;rculo superior e outro inferior - esse objeto apresenta o aspecto de dois cones invertidos, um apoiando-se sobre o outro pelas pontas; corresponde assim ao formato aproximado de uma ampulheta. Este suporte, por sua vez, est&aacute; apoiado sobre um banco esculpido em madeira, todo decorado com pinturas. Este banco &eacute; um objeto muito comum no Uaup&eacute;s, sendo uma especialidade artesanal dos Tukano, que o trocam regularmente por outros artefatos espec&iacute;ficos produzidos por outros grupos. Esse banco &eacute; um objeto mencionado em in&uacute;meras partes da narrativa m&iacute;tica, notadamente logo no come&ccedil;o, quando o "Av&ocirc; do Mundo" vivia uma exist&ecirc;ncia solit&aacute;ria, adornado e cercado por seus "instrumentos de vida e transforma&ccedil;&atilde;o": sentava-se sobre esse banco, segurava uma forquilha de madeira com um cigarro encaixado e seu bast&atilde;o de comando. A seu lado, encontrava-se um suporte como o descrito acima, e sobre ele apoiava-se uma cuia de ipadu.<a name="not_16"></a><a href="#not16"><sup>16</sup></a> Ou seja, na composi&ccedil;&atilde;o de objetos montada para o lan&ccedil;amento do livro, este ocupa o lugar da cuia de ipadu. Todo o conjunto est&aacute; suspenso pelas m&atilde;os de um homem paramentado com pinturas e um cocar de penas na cabe&ccedil;a. N&atilde;o se v&ecirc; sua face: o banco est&aacute; &agrave; altura do abd&ocirc;men, o suporte de cuia (ausente) corresponde a seu t&oacute;rax; o livro lhe esconde a face, mas sobre ele se projetam as penas de seu cocar. Atr&aacute;s desse homem, v&ecirc;em-se v&aacute;rios outros homens do cl&atilde;, todos exibindo cocares com penas de arara vermelhas e azuis. Na capa, o pr&oacute;prio livro leva uma ilustra&ccedil;&atilde;o composta pelos mesmos objetos, bancos, suportes, cuias, forquilhas, cigarros e bast&atilde;o. A imagem da capa do livro traz, portanto, uma montagem de objetos equivalente &agrave;quela da qual ele pr&oacute;prio faz parte. O conjunto de objetos &eacute; emoldurado na imagem por uma multiplicidade de corpos adornados. Tudo isso parece ser uma esp&eacute;cie de revela&ccedil;&atilde;o ritualizada da imagem do pr&oacute;prio cl&atilde;. Os que vieram para o lan&ccedil;amento, entre &iacute;ndios de v&aacute;rios outros cl&atilde;s, lideran&ccedil;as e mesmo brancos, sa&iacute;ram dali carregando seus exemplares que, assim, ir&atilde;o se distribuir por v&aacute;rios rios e comunidades, e mesmo cidades distantes - havia gente ali de Manaus e S&atilde;o Paulo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/rbcsoc/v25n73/a01fig01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qual o significado dessa montagem de objetos? E, sobretudo, o significado da imagem como um todo, que os Desana projetaram sobre a variada audi&ecirc;ncia presente no evento? Como foi dito, os objetos da imagem, incluindo aqueles que adornam os corpos, s&atilde;o abundantemente mencionados nos mitos registrados nos livros, e &eacute; significativo que em pelo menos dois volumes eles apare&ccedil;am tamb&eacute;m como ilustra&ccedil;&atilde;o da capa. A meu ver, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que o lan&ccedil;amento do livro desana exprime de maneira exemplar uma rela&ccedil;&atilde;o entre pessoa, nome e corpo, mas tamb&eacute;m uma forma nova de objetifica&ccedil;&atilde;o dessa rela&ccedil;&atilde;o. O que esta nova forma de exibi&ccedil;&atilde;o parece manter, no entanto, &eacute; a mesma rela&ccedil;&atilde;o entre interior e exterior, ou entre a unidade e a multiplicidade, por meio da qual se concebem pessoas e coletivos no Uaup&eacute;s. Explico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas hist&oacute;rias narradas nos livros, os ancestrais t&ecirc;m apari&ccedil;&atilde;o em pontos espec&iacute;ficos da trajet&oacute;ria da cobra-canoa. Seu surgimento ocorre em diferentes casas subaqu&aacute;ticas, onde vive a gente-peixe, e que correspondem a pontos de parada da extensa jornada. Nessas casas, os tripulantes desembarcam, cantam e dan&ccedil;am, e, assim, se multiplicam. Essa multiplica&ccedil;&atilde;o tem como referente a piracema dos peixes, que, aos olhos dos humanos de hoje, s&atilde;o suas festas e rituais. A proto-humanidade, por&eacute;m, compartilhava com a gente-peixe de uma mesma condi&ccedil;&atilde;o. Nessas festas-piracema, surgem os ancestrais dos humanos atuais, cujos grupos seguem aumentando em n&uacute;mero &agrave; medida que a cobra-canoa se aproxima do Uaup&eacute;s, onde, ao passar por um buraco em uma laje da cachoeira de Ipanor&eacute;, ir&atilde;o separar-se definitivamente da gente-peixe, despindo-se de suas roupas de peixe e assumindo definitivamente a forma humana. Os ancestrais tukano s&atilde;o, em sua capacidade de reprodu&ccedil;&atilde;o e crescimento, prot&oacute;tipos da humanidade, mas retiram tal qualidade, descrita como a for&ccedil;a de vida que ir&atilde;o legar a seus descendentes, do mundo subaqu&aacute;tico dos peixes. Ao faz&ecirc;-lo, condensam um nome e um corpo no pr&oacute;prio ato de seu aparecimento: v&aacute;rios de seus nomes s&atilde;o nomes de peixe e seus corpos s&atilde;o considerados "ossos de peixe". A express&atilde;o <i>marie katseh&eacute; wa'&iacute;-o'ari</i>, "nossos ossos de peixe de vida", engloba nomes e ossos de peixe. Os objetos que s&atilde;o evocados ao longo da narrativa constituem um &iacute;ndice material, uma forma vis&iacute;vel, da for&ccedil;a de vida alojada nos ossos de peixe. Eles pr&oacute;prios s&atilde;o, assim, ossos de peixe. Sua multiplica&ccedil;&atilde;o &eacute; entendida como aumento da for&ccedil;a de vida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O aparecimento de um ancestral encontra-se, por assim dizer, entre os principais acontecimentos m&iacute;ticos para os grupos do Uaup&eacute;s, mas n&atilde;o h&aacute; espa&ccedil;o aqui para tratar dos detalhes desse processo tal como &eacute; elaborado nas narrativas. O importante &eacute; que o corpo do ancestral ganha exist&ecirc;ncia por meio de uma composi&ccedil;&atilde;o de objetos similar &agrave;quela j&aacute; mencionada, em que o banco &eacute; o quadril, o suporte de cuia &eacute; o t&oacute;rax, a cuia &eacute; o cora&ccedil;&atilde;o e a respira&ccedil;&atilde;o. Esses objetos, acompanhados da forquilha do cigarro e do bast&atilde;o ritual, comp&otilde;em, assim, o corpo protot&iacute;pico do ancestral, e sua mat&eacute;ria-prima seria o quartzo branco existente no mundo de baixo.<a name="not_17"></a><a href="#not17"><sup>17</sup></a> Pode-se dizer que constituem a contrapartida interior dos adornos cerimoniais, que evidenciam a forma exterior do corpo humano. Se estes foram vomitados e entregues pelo Av&ocirc; do Mundo aos demiurgos respons&aacute;veis pelo aparecimento da humanidade, aqueles eram seus instrumentos de vida e transforma&ccedil;&atilde;o, com os quais deu in&iacute;cio ao surgimento do mundo. Os detalhes dessa seq&uuml;&ecirc;ncia de acontecimentos primordiais podem ser verificados em todos os volumes da cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro. O interessante &eacute; que, no caso desana de que estamos tratando, o pr&oacute;prio livro vem a ser acoplado a esse conjunto geral de objetos e corpos que formaram a cena de seu lan&ccedil;amento p&uacute;blico. Dessa maneira, o livro torna-se, ele pr&oacute;prio, parte da imagem do cl&atilde;: um ancestral, que &eacute; o conjunto banco-suporte-livro, tendo &agrave;s suas costas numerosos membros do grupo, os diversos corpos adornados atr&aacute;s do homem que sustenta o banco. O grupo numeroso que ali se encontra exprime, sobretudo, o crescimento da for&ccedil;a de vida do ancestral, isto &eacute;, expressa em sua pluralidade a multiplica&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio incorporado na figura &uacute;nica do ancestral, portador de um nome, que &eacute;, ao mesmo tempo, o nome do cl&atilde;. Ao longo da viagem da cobra-canoa, o crescimento do grupo de um ancestral espec&iacute;fico &eacute; descrito como a multiplica&ccedil;&atilde;o dos adornos cerimoniais que ele carrega em uma caixa - as mesmas levadas pelos mission&aacute;rios a partir do in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, confeccionadas em palha e no interior da qual os ornamentos cerimoniais eram cuidadosamente conservados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como afirmei, o referente dessa imagem &eacute; a piracema, a festa na qual os peixes se multiplicam. Do ponto de vista dos humanos atuais, seus ancestrais dan&ccedil;avam com os peixes, faziam uso das flautas existentes em suas casas no fundo do rio. E assim seu grupo aumentava, isto &eacute;, seus adornos se multiplicavam. O variado conjunto de adornos cerimoniais constitui sua prog&ecirc;nese. A piracema &eacute; o verdadeiro prot&oacute;tipo da capacidade de reprodu&ccedil;&atilde;o, que n&atilde;o depende de rela&ccedil;&otilde;es sexuais. Os objetos cuja composi&ccedil;&atilde;o conforma o corpo do ancestral, bem como os adornos que denotam o crescimento de seu grupo, s&atilde;o &iacute;ndices que descrevem tal capacidade. S&atilde;o igualmente &iacute;ndices de for&ccedil;a de vida, da capacidade de demonstrar atividade diante de outrem, qualidade agregada no interior dos corpos como bancos, suportes e cuias, mas que se evidenciam e se real&ccedil;am externamente por meio dos adornos ritualmente exibidos. Possuindo uma dimens&atilde;o interior e outra exterior, &uacute;nico e m&uacute;ltiplo, o corpo ancestral dissolve a dicotomia entre pessoas e coisas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O nome &eacute; o pr&oacute;prio conjunto banco-suporte-cuia - o suporte de cuia &eacute; feito de varetas amarradas entre si por cip&oacute;s, concebidas como veias que conduzem o conte&uacute;do da cuia &agrave; base est&aacute;vel - o banco. Ou seja, no que se refere a seus ancestrais m&iacute;ticos, os povos do Uaup&eacute;s n&atilde;o separam os aspectos vis&iacute;vel e invis&iacute;vel, material e imaterial, eles s&atilde;o uma e mesma coisa. Por isso, quando se atribui nome a uma pessoa, o kumu deve lan&ccedil;ar m&atilde;o de uma encanta&ccedil;&atilde;o apropriada, na qual esses objetos s&atilde;o verbalmente ativados e, por assim dizer, tratados com leite e suco de frutas doces, que podem tamb&eacute;m estar armazenados na cuia.<a name="not_18"></a><a href="#not18"><sup>18</sup></a> Como se comenta em geral, o kumu tem que ir em pensamento at&eacute; a casa onde surgiu o nome, e soprar os nomes de todos os objetos em um cigarro. Sua fuma&ccedil;a ser&aacute; ent&atilde;o baforada sobre a crian&ccedil;a que recebe o nome. Tal procedimento permite atribuir uma alma &agrave; pessoa, na forma dos objetos de vida e transforma&ccedil;&atilde;o, os ossos de peixe, a parte dura e, como os nomes, imperec&iacute;vel da pessoa. Assim, o nome &eacute;, ainda que alma, considerado um segundo corpo introjetado no corpo exterior. Ora, que fun&ccedil;&atilde;o cumpre o livro ao ser inserido na montagem do corpo do ancestral sen&atilde;o materializar o nome em seu pr&oacute;prio t&iacute;tulo. A escrita parece aqui prestar-se a um novo uso: em sua materialidade, torna-se parte do corpo artefactual do ancestral, bem como de seu corpo ampliado na imagem do cl&atilde;. Al&eacute;m disso, ele condensa todo um <i>corpus</i> de conhecimento. N&atilde;o &eacute; por acaso, portanto, que substitui a cuia de ipadu, associada tamb&eacute;m &agrave; capacidade de pensamento e reflex&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Iacute;ndice material e reposit&oacute;rio de conhecimentos, os livros de mitologia parecem, portanto, objetos particularmente adaptados ao processo de fabrica&ccedil;&atilde;o xam&acirc;nica da pessoa, no qual a distin&ccedil;&atilde;o entre corpo e alma &eacute; essencialmente borrada. O livro &eacute; corpo, pessoa, ou uma parte destac&aacute;vel da pessoa; materialmente vis&iacute;vel, &eacute; inequivocamente investido de sua ess&ecirc;ncia metaf&iacute;sica, de seu nome. No lan&ccedil;amento do livro desana, tudo isso est&aacute; impl&iacute;cito. Um coment&aacute;rio de um autor tariano parece explicitar essa interpreta&ccedil;&atilde;o. Por ocasi&atilde;o de um per&iacute;odo de trabalho com narrativas m&iacute;ticas, ele disse o seguinte: "com tudo isso, &eacute; como que se meu av&ocirc; tivesse ressuscitado". &Agrave; medida que vai ganhando forma, o manuscrito, que resulta de processo intenso de pensamento e reflex&atilde;o &agrave; frente da tela do computador, parece permitir ainda que o conhecimento seja revelado. O mesmo narrador contou-me que, desde que come&ccedil;amos a trabalhar em seu livro, seu av&ocirc; lhe aparece em sonho freq&uuml;entemente. Falando-lhe ao ouvido, esse antepassado ensina-lhe os mesmos cantos e hist&oacute;rias que, em sua juventude, n&atilde;o lhe prendiam a aten&ccedil;&atilde;o. Com esses elementos, passa, n&atilde;o raras vezes, a buscar esclarecer detalhes das hist&oacute;rias com outros parentes vivos mais velhos e, com isso, come&ccedil;a at&eacute; mesmo a conseguir curar certas doen&ccedil;as com encanta&ccedil;&otilde;es apropriadas que est&aacute;, em seus mais de 60 anos, aprendendo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, os livros da cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro apresentam-se como objetos plenamente aptos a serem subsumidos em um conceito tukano utilizado tanto para a riqueza cerimonial como para as mercadorias dos brancos: <i>ahpek&aacute;</i>, termo composto por <i>ahpe</i>, "outro", e <i>k&aacute;</i>, "coisas". "Coisas outras", portanto, uma express&atilde;o englobante que se aplica, em primeira inst&acirc;ncia, &agrave;s especializa&ccedil;&otilde;es artesanais dos diferentes grupos, como o banco confeccionado pelos Tukano, o ralo baniwa, a canoa tuyuka e assim por diante. &Iacute;ndices de diferen&ccedil;as sociais internas que, uma vez projetados para o contexto do mito, no qual a humanidade ind&iacute;gena atual diferenciou-se tanto dos peixes e animais como dos brancos, ir&atilde;o recair precisamente sobre os objetos cerimoniais e as mercadorias. Tudo isso &eacute; qualificado como <i>ahpek&aacute;</i>. As mercadorias s&atilde;o o <i>ahpek&aacute;</i> dos brancos, incluindo a&iacute; os pap&eacute;is, o dinheiro. E os adornos cerimoniais, ainda que id&ecirc;nticos entre si, s&atilde;o tamb&eacute;m considerados o <i>ahpek&aacute;</i> de cada grupo ind&iacute;gena espec&iacute;fico. Uma express&atilde;o que explica o conceito &eacute; <img src="/img/revistas/rbcsoc/v25n73/a01caract01.gif" align="texttop"><i>sa wek<img src="/img/revistas/rbcsoc/v25n73/a01caract01.gif" align="texttop">-simia kio'ke</i>, literalmente, "aquilo que nossos av&oacute;s possu&iacute;ram". Essa express&atilde;o surgiu assim que solicitei a um Tukano que traduzisse para sua l&iacute;ngua a palavra "riqueza", usada com muita freq&uuml;&ecirc;ncia para explicar aos brancos o sentido que os &iacute;ndios atribuem a seus objetos e adornos. Segue-se &agrave; tradu&ccedil;&atilde;o a seguinte exegese: ao nascer, um branco j&aacute; tem dinheiro no banco; no caso dos &iacute;ndios, o banco &eacute; sua ro&ccedil;a, mas possuem ainda suas rel&iacute;quias ancestrais. Obtidas pelos antepassados remotos junto &agrave; gente-peixe, vieram a ser incrementadas por certo tipo de <i>akpek&aacute;</i> dos brancos, os livros. A analogia entre os brancos e a gente-peixe &eacute; patente, mas n&atilde;o h&aacute; espa&ccedil;o aqui para tratar desse t&oacute;pico. Conv&eacute;m, para finalizar, voltar ao tema da expans&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es que se pretende propiciar por meio dos livros.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Distribui&ccedil;&atilde;o, transforma&ccedil;&atilde;o, valor</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A linguagem utilizada para interpretar o acoplamento dos livros ao corpo ancestral, aquela dos prot&oacute;tipos e dos &iacute;ndices, evoca claramente o livro <i>Art and agency</i>, de Alfred Gell (1998). H&aacute; v&aacute;rias sugest&otilde;es interessantes nesse trabalho para um tratamento aprofundado dos objetos rituais no Uaup&eacute;s, pois a proposta do autor no sentido de tratar os objetos de arte a partir de seu aspecto relacional, e da ag&ecirc;ncia que exercem no contexto das rela&ccedil;&otilde;es sociais em que se inserem - em vez de analis&aacute;-los sob o prisma dos c&oacute;digos simb&oacute;licos que expressam - evoca muito nitidamente a concep&ccedil;&atilde;o uaupesiana de que os ossos de peixe e os chamados objetos de vida e transforma&ccedil;&atilde;o s&atilde;o assim qualificados por encapsularem, precisamente, for&ccedil;a de vida, em tukano, <i>katiseh&eacute;</i>. &Eacute; por meio de sua inser&ccedil;&atilde;o nos corpos via nomina&ccedil;&atilde;o que se propicia subjetiva&ccedil;&atilde;o, uma potencializa&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a-fala da pessoa, <i>u'unkuseh&eacute;</i>, que, assim, poder&aacute; agir intencionalmente sobre o mundo, expressando conhecimento ou soprando encanta&ccedil;&otilde;es. Os objetos encapsulam vida, n&atilde;o no sentido biol&oacute;gico, mas no sentido de capacidade de ag&ecirc;ncia, de intencionalidade. Tal qualidade adv&eacute;m da composi&ccedil;&atilde;o daquele segundo corpo, o nome. For&ccedil;a de vida, portanto, que &eacute; manejada na constru&ccedil;&atilde;o de um corpo artefactual. Vida como intencionalidade e corpo feito de artefatos, duas outras id&eacute;ias que fazem parte linguagem proposta por Gell.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas ao sugerir que objetos podem ter ag&ecirc;ncia, atributo que normalmente determina a condi&ccedil;&atilde;o de sujeito, o autor trata de distinguir entre agentes prim&aacute;rios e secund&aacute;rios. Coisas e artefatos seriam, em suas palavras, "agentes secund&aacute;rios", atrav&eacute;s dos quais os "agentes prim&aacute;rios", pessoas em sentido pleno, "distribuem sua ag&ecirc;ncia em certo meio causal" (<i>Idem</i>, p. 20). Nesse sentido, para que objetos exer&ccedil;am ag&ecirc;ncia &eacute; preciso que haja pessoas na vizinhan&ccedil;a dessas coisas inertes, ou seja, o que conta &eacute; sua inser&ccedil;&atilde;o em uma rede de rela&ccedil;&otilde;es sociais, n&atilde;o importando o que uma coisa (ou mesmo uma pessoa) &eacute; em si mesma. O pressuposto dessa formula&ccedil;&atilde;o &eacute; que o outro imediato em uma rela&ccedil;&atilde;o social n&atilde;o &eacute; necessariamente um ser humano. Levando-se em considera&ccedil;&atilde;o o que at&eacute; aqui foi dito a respeito dos objetos cerimoniais dos Uaup&eacute;s, parece estranho, em princ&iacute;pio, consider&aacute;-los agentes apenas de segunda classe. &Eacute; poss&iacute;vel que do ponto de vista tukano as coisas se passem exatamente de maneira inversa, pois, como vimos, os instrumentos de vida e transforma&ccedil;&atilde;o preexistem &agrave; humanidade. Seriam, assim, como fontes de for&ccedil;a de vida, um dispositivo prim&aacute;rio de ag&ecirc;ncia, cujo manejo xam&acirc;nico visa, precisamente, transferir essa virtualidade aos corpos humanos no pr&oacute;prio ato de sua fabrica&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">H&aacute;, por&eacute;m, que se considerar que todos os objetos postos em cena nas narrativas m&iacute;ticas s&atilde;o intrinsecamente ligados ao Av&ocirc; do Mundo e &agrave; gente-peixe, junto a quem os demiurgos os adquirem. Pode-se pensar, neste caso, que os agentes prim&aacute;rios corresponderiam a essas duas posi&ccedil;&otilde;es, a da divindade-av&ocirc; e a da alteridade-animal; da combina&ccedil;&atilde;o de suas capacidades objetificadas dependeria a emerg&ecirc;ncia daquilo que os grupos do Uaup&eacute;s designam como a verdadeira humanidade.<a name="not_19"></a><a href="#not19"><sup>19</sup></a> Mas qual o estatuto exato da rela&ccedil;&atilde;o entre essas entidades e seus objetos? Eles possuem as coisas ou s&atilde;o as coisas? Esse n&atilde;o &eacute; um problema desconsiderado por Gell. Ao contr&aacute;rio, tomando com refer&ecirc;ncia a rela&ccedil;&atilde;o de um soldado com seus armamentos e outros instrumentos letais - como as minas implantadas pelos soldados de Pol Pot no Camboja que mataram ou mutilaram milhares -, ele tende para a segunda alternativa, sugerindo que artefatos como armas constituem o nexo de liga&ccedil;&atilde;o dos agentes com outros entes sociais. As armas de um soldado s&atilde;o parte de sua pessoa, s&atilde;o o que fazem dele o que &eacute;. Sugere, assim, a no&ccedil;&atilde;o de "pessoa distribu&iacute;da", de acordo como a qual um agente n&atilde;o se localiza apenas dentro dos limites circunscritos por seu pr&oacute;prio corpo. Sua ag&ecirc;ncia social realiza-se, de fato, pela prolifera&ccedil;&atilde;o de partes desanexadas de sua pessoa na forma artefactual. Apesar de manter a distin&ccedil;&atilde;o entre ag&ecirc;ncia prim&aacute;ria (da pessoa) e secund&aacute;ria (do artefato), Gell, ap&oacute;s extenso percurso argumentativo - que passa por v&aacute;rios exemplos etnogr&aacute;ficos, da feiti&ccedil;aria por ex&uacute;vias &agrave; anima&ccedil;&atilde;o de &iacute;dolos -, conclui que, em termos da posi&ccedil;&atilde;o que podem ocupar em redes de ag&ecirc;ncia social humana, artefatos ou seres humanos "podem ser considerados quase que inteiramente equivalentes" (<i>Idem</i>, p. 153).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Objetos s&atilde;o, assim, &iacute;ndices que permitem abdu&ccedil;&atilde;o de ag&ecirc;ncia das entidades que descrevem, ou mesmo que representam visualmente, isto &eacute;, de seus prot&oacute;tipos. O ponto a destacar &eacute; que, em certos casos, um &iacute;ndice pode ser tanto uma imagem como uma parte desanexada do prot&oacute;tipo. Nas palavras do autor, &iacute;ndices s&atilde;o "signos naturais" de seus respectivos prot&oacute;tipos, tal como a rela&ccedil;&atilde;o entre fuma&ccedil;a e fogo. Abdu&ccedil;&atilde;o de ag&ecirc;ncia por meio de um &iacute;ndice implica, pois, a exist&ecirc;ncia de uma rela&ccedil;&atilde;o de tipo parte-todo deste para com o prot&oacute;tipo (<i>Idem</i>, p. 104). &Eacute; nesse sentido que se pode pensar em uma no&ccedil;&atilde;o de pessoa como algo distribu&iacute;do em um dado meio, para al&eacute;m de suas fronteiras corporais. Um exemplo significativo desse dispositivo fornecido por Gell prov&ecirc;m do estudo de Nancy Munn sobre as formas simb&oacute;licas de transforma&ccedil;&atilde;o do valor na ilha de Gawa. Como os tantos outros participantes nas trocas de colares e braceletes do circuito do Kula, dispersos por in&uacute;meras ilhas e arquip&eacute;lagos, os homens de Gawa s&atilde;o "pessoas espa&ccedil;o-temporalmente estendidas" (<i>Idem</i>, p. 229). Esse espa&ccedil;o-tempo opera, de acordo com a interpreta&ccedil;&atilde;o de Gell, como um campo de for&ccedil;as exercidas por objetos de valor, todos eles ligados ao nome de pessoas de renome e prest&iacute;gio, mas em cont&iacute;nua circula&ccedil;&atilde;o. Por seu interm&eacute;dio, essas pessoas s&atilde;o capazes de influenciar estrat&eacute;gias e decis&otilde;es de outros homens em lugares muito distantes, para muito al&eacute;m de seus parceiros mais imediatos. Os objetos ligados a seu nome s&atilde;o &iacute;ndices de sua presen&ccedil;a corporal, de suas capacidades e beleza, uma vez que s&atilde;o adornos corporais, e, assim, parte de sua pessoa. S&atilde;o belos na mesma medida que antigos e poderosos. Do que j&aacute; foi dito sobre os livros ind&iacute;genas do rio Negro, v&ecirc;-se que a resson&acirc;ncia entre eles e os objetos de valor de Gawa &eacute; patente. Pois, a distribui&ccedil;&atilde;o dos exemplares de um livro por entre v&aacute;rias comunidades, associa&ccedil;&otilde;es e escolas ind&iacute;genas da regi&atilde;o, al&eacute;m de sua comercializa&ccedil;&atilde;o pela FOIRN na cidade de S&atilde;o Gabriel da Cachoeira, permite ampliar o raio de a&ccedil;&atilde;o de um cl&atilde; espec&iacute;fico e, nesse sentido, ampliar sua influ&ecirc;ncia para al&eacute;m dos c&iacute;rculos sociais mais pr&oacute;ximos, nos quais sua posi&ccedil;&atilde;o &eacute; mais usualmente reiterada ritualmente por meio dos dabucuris.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas h&aacute; ainda outro ponto que, a meu ver, permite aprofundar tal paralelo. Refiro-me &agrave;quilo que Gell chama de "mapa espa&ccedil;o-temporal din&acirc;mico", qualificando com essa express&atilde;o os intrincados caminhos nos quais circulam os objetos do Kula. Esse mapa resulta de uma constru&ccedil;&atilde;o baseada na experi&ecirc;ncia e na mem&oacute;ria acumuladas pelas pessoas, bem como em um mundo historicamente constru&iacute;do que "se encontra l&aacute;", isto &eacute;, em um extenso espa&ccedil;o cont&iacute;nuo e aberto povoado por muitos outros sujeitos. Um mundo, segundo o autor, no qual os pensamentos se expandem, se encontram, disputam e se afirmam, por meio, precisamente, dos objetos de valor. Mente e mundo tornam-se coextensivos, uma condi&ccedil;&atilde;o necess&aacute;ria para a participa&ccedil;&atilde;o bem-sucedida nas trocas Kula, isto &eacute;, para uma transforma&ccedil;&atilde;o do valor dos objetos em renome. Uma transforma&ccedil;&atilde;o positiva, portanto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S&atilde;o as coordenadas circunscritas por esse mapa que, a meu ver, permitem operar aquilo que Nancy Munn (1986, pp. 8-10) chamou de expans&atilde;o, ou extens&atilde;o, de um espa&ccedil;o-tempo intersubjetivo. De maneira significativa, os livros ind&iacute;genas do rio Negro concentram-se em larga medida em detalhar como, em diferentes epis&oacute;dios, o mundo veio a se constituir como tal, e, sobretudo, em apontar um conjunto de refer&ecirc;ncias espa&ccedil;o-temporais que funcionam como coordenadas para o estabelecimento dos diferentes grupos na regi&atilde;o, e mesmo alhures. Os manuscritos costumam contemplar o processo de dispers&atilde;o dos v&aacute;rios cl&atilde;s em pontos espec&iacute;ficos, detalhando o nome de cada um e o nome do lugar que lhes coube, em geral nos pr&oacute;prios rios da regi&atilde;o. Seguem relatando os processos de expans&atilde;o de alian&ccedil;as empreendidas pelo grupo do autor ao longo de sua hist&oacute;ria, e &eacute; preciso levar em considera&ccedil;&atilde;o que a pr&oacute;pria narrativa da diversifica&ccedil;&atilde;o de suas rela&ccedil;&otilde;es ao longo do tempo constitui parte de seu patrim&ocirc;nio no presente. Aparentemente, ao registr&aacute;-la e tentar faz&ecirc;-la circular por circuitos cada vez mais amplos, os autores demonstram um esfor&ccedil;o em desenvolver, nos termos propostos por Munn, rela&ccedil;&otilde;es espa&ccedil;o-temporais progressivamente mais distantes de seu contexto imediato. Antes da trajet&oacute;ria particular de seu grupo, tratam de enumerar um conjunto extenso de "casas de transforma&ccedil;&atilde;o" existentes ao longo do curso dos rios Negro e Uaup&eacute;s, os pontos de parada da cobra-canoa, bem como sua partida desde o Lago de Leite. Nos manuscritos de hoje, o Lago de Leite &eacute; situado na Ba&iacute;a da Guanabara, e muitas das casas de transforma&ccedil;&atilde;o s&atilde;o as pr&oacute;prias cidades situadas ao longo de seu percurso, como Bel&eacute;m e Manaus. Em todos os livros a origem do homem branco &eacute; igualmente esclarecida, pois seu ancestral era o irm&atilde;o mais novo do ancestral dos &iacute;ndios, que, por sua &iacute;ndole violenta, veio a ser, de acordo com os Oy&eacute;, levado pela cobra-canoa para os outros continentes. Como no caso do Kula, a produ&ccedil;&atilde;o e a circula&ccedil;&atilde;o de livros ind&iacute;genas exprimem assim uma forma da cogni&ccedil;&atilde;o que, no transcurso da hist&oacute;ria, veio a englobar a figura do homem branco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; portanto no interior desse mapa espa&ccedil;o-temporal que se processa o valor por meio do qual uma comunidade se faz vi&aacute;vel como parte de um extenso sistema relacional. Renome e prest&iacute;gio - "fama", no caso dos moradores da ilha de Gawa - constituem o resultado desejado do processo, e que passa por uma avalia&ccedil;&atilde;o do "eu" por "outros" significativos - n&atilde;o &eacute; preciso que voc&ecirc; conhe&ccedil;a pessoalmente algu&eacute;m para que este saiba de sua exist&ecirc;ncia e lhe reconhe&ccedil;a prest&iacute;gio, pois objetos de valor ligados a seu nome est&atilde;o sempre lhes chegando &agrave;s m&atilde;os por meio das trocas do Kula. A partir disso, a hip&oacute;tese mais ampla que sugiro &eacute; a de que o processo recente de produzir e fazer circular livros no alto rio Negro constitui-se igualmente como uma a&ccedil;&atilde;o que visa expandir as dimens&otilde;es de controle espa&ccedil;o-temporal de seus autores, para usar novamente a terminologia de Nancy Munn. &Eacute; um processo no qual a alteridade participa como um elemento organizador, o solo a partir do qual o "eu" se constitui, pois atravessando os c&iacute;rculos dos parentes pr&oacute;ximos e distantes para, ent&atilde;o, circular entre os brancos de rio abaixo, pretende persuadi-los a adotar uma perspectiva propriamente tukano - ou tariano, desana etc. - acerca de quem eram de fato os "&iacute;ndios Uaup&eacute;s". Isto &eacute;, uma imagem projetada pelos autores dos livros acerca de si mesmos, dirigida tanto a outros grupos ind&iacute;genas da regi&atilde;o como aos brancos, de cujas t&eacute;cnicas e objetos vieram a se apropriar. A circula&ccedil;&atilde;o dos livros &eacute;, portanto, uma forma de distribui&ccedil;&atilde;o do nome e da pessoa; configura-se como uma a&ccedil;&atilde;o que combina a riqueza herdada a novas capacidades incorporadas historicamente para afetar o ju&iacute;zo de outros sobre si. Um processo que visa &agrave; transforma&ccedil;&atilde;o do ponto de vista de outrem, que idealmente deve coincidir com o seu pr&oacute;prio.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em suma, os livros parecem se prestar como um recurso estrat&eacute;gico em um processo constante de expans&atilde;o de rela&ccedil;&otilde;es. Um dispositivo que permite de maneira in&eacute;dita a distribui&ccedil;&atilde;o ampliada da pessoa e de seu nome, e, potencialmente, a participa&ccedil;&atilde;o de uma comunidade local em um mundo que veio incessantemente se expandindo.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Nota final</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi tratando da produ&ccedil;&atilde;o desses livros ind&iacute;genas que Stephen Hugh-Jones cunhou recentemente a express&atilde;o "antropologia fa&ccedil;a voc&ecirc; mesmo".<a name="not_20"></a><a href="#not20"><sup>20</sup></a> O autor aludia a um espa&ccedil;o emergente de colabora&ccedil;&atilde;o entre &iacute;ndios e antrop&oacute;logos no alto rio Negro na produ&ccedil;&atilde;o dos livros ind&iacute;genas, o que evidencia a natureza sempre co-autoral das descri&ccedil;&otilde;es etnogr&aacute;ficas, poucas vezes reconhecidas na hist&oacute;ria da disciplina. Mas Hugh-Jones tamb&eacute;m alerta para os riscos que envolvem esses experimentos, pois, ao explicitar a posi&ccedil;&atilde;o ind&iacute;gena como autores ou co-autores de textos escritos por antrop&oacute;logos, essas iniciativas remetem a uma concep&ccedil;&atilde;o restrita de "cultura", que acaba por direcionar a etnografia ao mito e ao ritual, deixando de lado, por exemplo, o modo de vida e as atividades de subsist&ecirc;ncia, coisas em geral englobadas em nossa concep&ccedil;&atilde;o de cultura. O resultado &eacute; que a vis&atilde;o corrente na antropologia amaz&ocirc;nica quanto &agrave; exist&ecirc;ncia de um fundo cultural compartilhado em face do qual os diferentes grupos tukano corresponderiam a varia&ccedil;&otilde;es locais &eacute; posta em segundo plano. Pois, do ponto de vista ind&iacute;gena, o esfor&ccedil;o em transformar narrativas em textos escritos quer, precisamente, evidenciar as diferen&ccedil;as entre suas respectivas "culturas" - seus cantos, dan&ccedil;as, nomes e vers&otilde;es pr&oacute;prias das hist&oacute;rias de origem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As aspas no termo cultura denotam, precisamente, um uso ind&iacute;gena da no&ccedil;&atilde;o (ver Carneiro da Cunha, 2009). Trata-se de um uso bastante peculiar, e cujo aprendizado se deu a duras penas, pois essa cultura que diferencia os &iacute;ndios entre si - cada qual possui a sua pr&oacute;pria -, diferencia-os de seu pr&oacute;prio ponto de vista conjuntamente dos brancos de uma maneira inusitada: os brancos simplesmente s&atilde;o despojados de "cultura", pois n&atilde;o possuem nomes ou "etnias". Al&eacute;m disso, condenaram historicamente as culturas ind&iacute;genas como coisas do diabo. Os &iacute;ndios possu&iacute;am a cultura, os brancos, a chamada civiliza&ccedil;&atilde;o. Nomes, cantos, adornos cerimoniais s&atilde;o os instrumentos da cultura, por meio dos quais os ancestrais ind&iacute;genas fizeram aumentar e transmitir for&ccedil;a de vida &agrave;s atuais gera&ccedil;&otilde;es. Mercadorias, incluindo pap&eacute;is - o dinheiro, a B&iacute;blia -, foi o que coube ao ancestral do branco no conhecido epis&oacute;dio m&iacute;tico da m&aacute;-escolha, do qual os grupos ind&iacute;genas do rio Negro oferecem in&uacute;meras vers&otilde;es. Dessa maneira, a medida de compara&ccedil;&atilde;o, ou o termo de media&ccedil;&atilde;o, do que seria uma antropologia reversa dos &iacute;ndios do rio Negro (ver Wagner, &#91;1975&#93; 1986) n&atilde;o seria realmente "cultura". O mais forte candidato, como vimos, &eacute; a no&ccedil;&atilde;o de <i>ahpek&aacute;</i>, as "coisas outras", que hoje engloba tanto as riquezas tradicionais como as mercadorias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fazendo circular os livros, entre si e mesmo entre os brancos, o papel e a escrita tornam-se objetifica&ccedil;&otilde;es de um novo tipo nas m&atilde;os dos &iacute;ndios. N&atilde;o se referem a um valor meramente utilit&aacute;rio - preservar a mem&oacute;ria, pleitear propriedade sobre conhecimentos -, pois nesse caso, e ainda de acordo com Wagner, eles seriam a mesma coisa que os livros dos brancos: "nossos 'fantasmas', nosso passado, onde vive uma parte t&atilde;o grande daquilo que chamamos nossa "Cultura". &Eacute; certo que os livros dos &iacute;ndios contam seu passado e os feitos dos ancestrais, e, al&eacute;m do mais, eles provavelmente n&atilde;o hesitariam em dizer que ali est&aacute; a sua "cultura". Mas, como j&aacute; diagnosticou Stephen Hugh-Jones, h&aacute; um claro equ&iacute;voco em torno do termo cultura. A apropria&ccedil;&atilde;o ind&iacute;gena do termo parece introduzir ainda mais ambig&uuml;idade na cultura. Wagner sugeriu que isso se deve ao fato de que os antrop&oacute;logos imaginam uma cultura para pessoas que n&atilde;o imaginam algo como sua pr&oacute;pria "cultura". Mas a hist&oacute;ria da etnografia no rio Negro come&ccedil;ou depois que os &iacute;ndios j&aacute; haviam passado por toda uma outra hist&oacute;ria de civiliza&ccedil;&atilde;o e catequese, de modo que a cultura solicitada pelos antrop&oacute;logos, e mesmo por alguns etn&oacute;grafos salesianos, foi facilmente imaginada pelos pr&oacute;prios &iacute;ndios: tratava-se daquilo que "nossos av&oacute;s possu&iacute;ram", e que ao longo da hist&oacute;ria lhes foi expropriado. Ou, ao menos, quase.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse &uacute;ltimo ponto n&atilde;o &eacute; nada trivial, pois, como foi discutido, se adornos e instrumentos foram levados pelos padres, tudo aquilo que hoje se registra nos novos livros n&atilde;o havia como ser carregado. Al&eacute;m disso, foram-se certos objetos, e vieram outros, as mercadorias e os pap&eacute;is. &Eacute; tamb&eacute;m por meio deles que hoje em dia a grande maioria das comunidades ind&iacute;genas da regi&atilde;o torna vi&aacute;vel o seu mundo vivido. Em Iauaret&ecirc;, concomitantemente ao interesse de certos moradores de determinados cl&atilde;s em produzir livros de mitos, uma boa parte dos dabucuris ocorre por ocasi&atilde;o de efem&eacute;rides escolares, como os dias das m&atilde;es, dos pais, o dia do soldado, do professor e assim por diante. E por meio desses dabucuris a circula&ccedil;&atilde;o de mercadorias e dinheiro &eacute;, em certa medida, agenciada e a comunidade, produzida. Algo pr&oacute;ximo a esse processo ocorre entre os Piro da Amaz&ocirc;nia peruana, entre os quais, conforme descreve Gow (2001), verifica-se a substitui&ccedil;&atilde;o dos rituais de inicia&ccedil;&atilde;o feminina por festas comunit&aacute;rias relacionadas com a introdu&ccedil;&atilde;o da educa&ccedil;&atilde;o escolar. Gow aponta que o xamanismo associado &agrave;s divindades celestes, assim como as narrativas m&iacute;ticas acerca de contatos com seres celestiais, foram desaparecendo em um processo paralelo ao abandono progressivo dos rituais de inicia&ccedil;&atilde;o, quando as meninas eram adornadas para que se mostrassem belas aos olhos daquelas mesmas divindades. O abandono dos rituais, do xamanismo e das hist&oacute;rias relacionadas com seres celestiais cede lugar &agrave;s festas das comunidades nativas e ao engajamento com o conhecimento dos brancos, o que leva o autor a se perguntar se, em alguma medida, n&atilde;o se trata de processos relacionados. Ou seja, em que medida a presen&ccedil;a decrescente dos deuses no mundo vivido piro dos Piro se explica pela presen&ccedil;a crescente do homem branco. Para tanto, Gow sugere uma incurs&atilde;o prolongada na hist&oacute;ria do s&eacute;culo XIX a fim de verificar como os gringos foram inventados pelos Piro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A import&acirc;ncia crescente dos brancos no interior do mundo tukano ou tariano &eacute; igualmente ineg&aacute;vel. Em seus respectivos livros, d&aacute;-se conta tanto da origem de seus poderes espec&iacute;ficos como dos primeiros epis&oacute;dios em que com eles travaram rela&ccedil;&otilde;es. Aproxima&ccedil;&otilde;es explorat&oacute;rias, fugas e viol&ecirc;ncia, mas tamb&eacute;m alian&ccedil;as e trocas; tudo isso aparece nos relatos. E, por fim, a implanta&ccedil;&atilde;o definitiva das miss&otilde;es, o batismo crist&atilde;o e a obten&ccedil;&atilde;o de um nome civilizado, e todo um novo estilo de vida comunit&aacute;rio fora das antigas malocas e sem os rituais tradicionais. Hoje, as rela&ccedil;&otilde;es com os brancos diversificaram-se de maneira jamais imaginadas, pois al&eacute;m de padres e patr&otilde;es, h&aacute; os antrop&oacute;logos, as ONGs, os funcion&aacute;rios de v&aacute;rios &oacute;rg&atilde;os de governo, os turistas etc. Ou seja, o espa&ccedil;o-tempo intersubjetivo que envolve brancos e &iacute;ndios se alargou historicamente e parece ter aberto, ao menos, uma possibilidade inaudita, pois a apropria&ccedil;&atilde;o dos livros e da escrita tornou-se uma forma pela qual os &iacute;ndios intentam controlar e inverter a perspectiva dos brancos sobre o que era e quem eram os &iacute;ndios. Se isso se tornar&aacute; uma forma de transforma&ccedil;&atilde;o positiva de valor, isto &eacute;, se este processo vai realmente criar novas condi&ccedil;&otilde;es de viabilidade de seu mundo vivido, &eacute; cedo para avaliar.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not1"></a><a href="#not_1">1</a> Ver Barbosa <i>et al.</i> (2000); Cornelio <i>et al.</i> (1999); Diakuru e Kisibi (1996); Fernandes e Fernandes (2006); Maia e Maia (2004); ?ahuri e K&uuml;mar&otilde; (2003); T&otilde;ram&uuml; Bayar e Guahari Ye &Ntilde;i (2004); Um&uacute;sin Panl&otilde;n Kumu e Tolam&atilde;n Kenh&iacute;ri (&#91;1980&#93; 1995).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not2"></a><a href="#not_2">2</a> A reda&ccedil;&atilde;o e os dados apresentados neste artigo derivam de minha experi&ecirc;ncia direta como antrop&oacute;logo-colaborador em dois volumes da cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro. O primeiro deles j&aacute; se encontra publicado (ver Maia e Maia, 2004); o segundo, que traz uma vers&atilde;o tariano do ciclo m&iacute;tico de origem dos povos do rio Uaup&eacute;s encontra-se em fase de prepara&ccedil;&atilde;o. Alguns argumentos apresentados ao longo do texto beneficiaram-se largamente de um di&aacute;logo direto com Stephen Hugh-Jones sobre a etnografia rionegrina de um modo geral e, em particular, sobre o interesse dos &iacute;ndios da regi&atilde;o na produ&ccedil;&atilde;o de manuscritos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not3"></a><a href="#not_3">3</a> Trata-se do registro da Cachoeira de Iauaret&ecirc;, rio Uaup&eacute;s, como "lugar sagrado dos povos ind&iacute;genas dos rios Uaup&eacute;s e Papuri" pelo Iphan (Instituto do Patrim&ocirc;nio Hist&oacute;rico e Art&iacute;stico Nacional), em agosto de 2006 (ver Andrello, 2006b; Oliveira e Andrello, 2008).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not4"></a><a href="#not_4">4</a> Oferecer uma obra sob uma licen&ccedil;a Creative Commons n&atilde;o significa abrir m&atilde;o de seus direitos autorais. Significa oferecer alguns dos direitos para qualquer pessoa, mas somente sob determinadas condi&ccedil;&otilde;es, como, por exemplo, de uso "n&atilde;o comercial". Para mais informa&ccedil;&otilde;es ver &lt;<a href="http://www.creativecommons.org.br" target="_blank">http://www.creativecommons.org.br</a>&gt;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not5"></a><a href="#not_5">5</a> Relatos, reflex&otilde;es, depoimentos ind&iacute;genas e outros variados materiais relacionados com o projeto "Inovar para Avan&ccedil;ar: propondo novas formas de salvaguarda aos direitos intelectuais coletivos dos povos ind&iacute;genas" podem ser encontrados em &lt;<a href="http://ct.socioambiental.org" target="_blank">http://ct.socioambiental.org</a>&gt;, acessado em 14/1/2010. &Eacute; preciso salientar que a conclus&atilde;o a que chegaram os advogados que coordenavam o projeto foi, em grande medida, sugerida por Eduardo Viveiros de Castro, antrop&oacute;logo consultor convidado a participar do projeto e que presenciou alguns dos encontros</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not6"></a><a href="#not_6">6</a> As duas express&otilde;es, economia simb&oacute;lica ou economia moral, denotando, respectivamente, rela&ccedil;&otilde;es de alteridade e intimidade, foram sugeridas por Viveiros de Castro (1996) para qualificar de maneira esquem&aacute;tica duas das principais tend&ecirc;ncias anal&iacute;ticas no interior da etnologia das terras baixas sul-americanas</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not7"></a><a href="#not_7">7</a> Entre as v&aacute;rias refer&ecirc;ncias e descri&ccedil;&otilde;es na literatura etnogr&aacute;fica, ver o sum&aacute;rio em Brandhuber (1999) e tamb&eacute;m Chernela (2001).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not8"></a><a href="#not_8">8</a> Para uma an&aacute;lise detalhada de uma narrativa tukano que descreve o conjunto de transforma&ccedil;&otilde;es sucessivas que leva ao surgimento da humanidade, bem como o papel a&iacute; desempenhado por um conjunto de objetos chamados "instrumentos de vida e transforma&ccedil;&atilde;o", bem como por subst&acirc;ncias como o caapi, o ipadu e o tabaco, ver Andrello (2006a, cap. 6)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not9"></a><a href="#not_9">9</a> Habitam tradicionalmente a bacia do rio Uaup&eacute;s, em territ&oacute;rios brasileiro e colombiano, cerca de quinze grupos de l&iacute;ngua tukano oriental: Tukano (propriamente dito), Desana, Pira-Tapuia, Wanano, Tuyuka, Arapasso, Cubeo, Miriti-Tapuia, Carapan&atilde;, Makuna, Bar&aacute;, Barasana, Tatuyo e Siriano. Os grupos de l&iacute;ngua arawak encontram-se situados ao norte do Uaup&eacute;s, nas bacias dos rios I&ccedil;ana, Xi&eacute;, Cuiari e Guainia. S&atilde;o eles: Baniwa, Curipako, Warekena e Bar&eacute; - os Tariano, ao migrar para a bacia do Uaup&eacute;s, adotaram a l&iacute;ngua tukano h&aacute; muitas gera&ccedil;&otilde;es. Todos esses povos s&atilde;o ribeirinhos e agricultores. Nas por&ccedil;&otilde;es interfluviais da bacia do Uaup&eacute;s encontram-se os povos de l&iacute;ngua maku, ca&ccedil;adores-coletores semi-n&ocirc;mades: Hupda, Yuhup, Daw e Nadeb.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not10"></a><a href="#not_10">10</a> Ver Eduardo Neves (1998) para uma data&ccedil;&atilde;o da migra&ccedil;&atilde;o dos Tariano do I&ccedil;ana ao Uaup&eacute;s a partir de pesquisa arqueol&oacute;gica realizada em Iauaret&ecirc;, pesquisa essa baseada igualmente em v&aacute;rios relatos orais dispon&iacute;veis sobre o grupo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not11"></a><a href="#not_11">11</a> Contam alguns homens koivathe que ao chegar a Iauaret&ecirc; seu antigo l&iacute;der, ele pr&oacute;prio chamado Koivathe, haveria encontrado WaÃ»ro, o "chefe dos tukano", l&iacute;der do grupo que ocupa o topo da escala hier&aacute;rquica tukano. Contam ainda que, uma vez estabelecidos na margem direita da cachoeira, abaixo da foz do Papuri, haveria recebido dois emiss&aacute;rios de WaÃ»ro, que oferecia sua filha em casamento ao filho de Koivathe. A vers&atilde;o tukano, por sua vez, conta que o primeiro casamento entre os dois grupos ocorreu quando, j&aacute; vivendo em Iauaret&ecirc;, os Tukano decidiram viajar at&eacute; o I&ccedil;ana para "procurar uma esposa" para o filho de seu chefe entre os Tariano. Efetuada essa alian&ccedil;a, os Tariano haveriam decidido se estabelecer permanentemente no Uaup&eacute;s. A contradi&ccedil;&atilde;o entre as narrativas quanto a esse ponto tem v&aacute;rias implica&ccedil;&otilde;es que espero poder tratar em outra ocasi&atilde;o. Vale frisar, no entanto, dois aspectos relevantes para a presente discuss&atilde;o: em primeiro lugar, &eacute; importante esclarecer que em v&aacute;rias narrativas aponta-se que todos os cl&atilde;s tukano estiveram reunidos pr&oacute;ximos a uma serra existente na cabeceira do igarap&eacute; Turi, afluente do baixo Papuri. Com o crescimento, dispersaram-se, e foi quando alguns se fixaram por certo per&iacute;odo na cachoeira de Iauaret&ecirc;. Adentram definitivamente o Papuri com a chegada dos brancos, como apontamos acima. V&aacute;rias narrativas apontam igualmente que, ao come&ccedil;arem a se casar com mulheres dos grupos situados no Uaup&eacute;s, os Tariano vieram progressivamente a perder sua l&iacute;ngua original, da fam&iacute;lia arawak, e adotar a fala de seus novos cunhados de l&iacute;ngua tukano. Atualmente, apenas um dos cl&atilde;s tariano, localizado no alto Uaup&eacute;s e de baixa posi&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica, mant&eacute;m a l&iacute;ngua original.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not12"></a><a href="#not_12">12</a> A terminologia de parentesco no Uaup&eacute;s &eacute; de tipo dravidiano, ou de duas se&ccedil;&otilde;es, na qual est&aacute; impl&iacute;cito o casamento ideal com a prima cruzada bilateral, e, assim, a replica&ccedil;&atilde;o de alian&ccedil;as ao longo do tempo. Mas na realidade h&aacute; uma terceira categoria na gera&ccedil;&atilde;o de ego, al&eacute;m de consang&uuml;&iacute;neos e afins, que s&atilde;o os filhos de m&atilde;e - filhos ou filhas da irm&atilde; da m&atilde;e -, com quem o casamento n&atilde;o &eacute; recomendado. Nesse caso, o casamento preferencial &eacute;, de fato, com a prima cruzada patrilateral, pois a prima cruzada matrilateral &eacute; uma "filha de m&atilde;e". Para essas especificidades do sistema uaupesiano com rela&ccedil;&atilde;o aos demais sistemas de parentesco amaz&ocirc;nicos, ver Cabalzar (2009)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not13"></a><a href="#not_13">13</a> Boa parte da popula&ccedil;&atilde;o das comunidades do alto Uaup&eacute;s e Papuri passou a estabelecer resid&ecirc;ncia permanente em Iauaret&ecirc; ap&oacute;s o fechamento dos internatos, em fun&ccedil;&atilde;o da necessidade de cuidar das crian&ccedil;as em idade escolar. Al&eacute;m disso, ao longo dos anos, a oferta de educa&ccedil;&atilde;o foi se ampliando. Hoje, h&aacute; um col&eacute;gio mantido pelo governo do Amazonas no local, com estudantes de ensino fundamental e m&eacute;dio em n&uacute;mero superior a mil. A popula&ccedil;&atilde;o total do povoado hoje &eacute; de cerca de 3 mil pessoas, pertencentes a oito diferentes etnias: Tariano, Tukano, Desana, Pira-Tapuia, Arapasso, Wanano, Tuyuka e Maku-Hupda</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not14"></a><a href="#not_14">14</a> &Eacute;, de fato, a pr&oacute;pria denomina&ccedil;&atilde;o do rio que o indica, pois "rio Uaup&eacute;s" &eacute; uma forma contempor&acirc;nea abreviada daquele que foi por muito tempo conhecido com o "rio dos Uaup&eacute;s" ou "rio dos Boap&eacute;s", <i>dia posaya</i> em tukano, isto &eacute;, o "rio dos &iacute;ndios". Uaup&eacute;s ou Boap&eacute;s eram, portanto, os &iacute;ndios que, assim chamados, eram pejorativamente qualificados como "comedores de tapuru", as larvas encontradas no pau das &aacute;rvores e palmeiras em decomposi&ccedil;&atilde;o. Gente que n&atilde;o tinha sua pr&oacute;pria comida, que vivia da comida de outros. Uma gente qualquer, sem valor, sem nome, sem riquezas. Sem civiliza&ccedil;&atilde;o, em suma, selvagens simplesmente</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not15"></a><a href="#not_15">15</a> O nome Boap&eacute;s, ou Boup&eacute;s (Uaup&eacute;s) foi no passado atribu&iacute;do aos habitantes desse rio, cujo nome nas fontes mais antigas &eacute; Caiari, e tamb&eacute;m a um poderoso chefe cuja maloca situava-se, precisamente, na cachoeira de Iauaret&ecirc;. Os feitos de Boup&eacute; s&atilde;o narrados em relatos coletados j&aacute; no s&eacute;culo XIX por Brand&atilde;o de Amorim (&#91;1928&#93; 1987) e Stradelli (&#91;1896&#93; 1964). O livro que os Tariano est&atilde;o elaborando relata as mesmas hist&oacute;rias, entre elas a da guerra com os Wanano acima mencionada. Mas agora corrigem o nome de seu ancestral: Koivathe. Da mesma forma, fazem quest&atilde;o de apontar os nomes de seus tr&ecirc;s filhos, Kuenaka, Kali e Kui, que, at&eacute; hoje, s&atilde;o os principais nomes pessoais atribu&iacute;dos a crian&ccedil;as do sexo masculino nascidas no seio de seu cl&atilde;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not16"></a><a href="#not_16">16</a> P&oacute; de colora&ccedil;&atilde;o verde escuro, muito fino, elaborado com as folhas de coca torradas e mo&iacute;das (Erythroxylum coca), de uso ritual. Possui efeito psicoativo, e se considera que ao masc&aacute;-lo a pessoa ganha perspic&aacute;cia e capacidade de transmiss&atilde;o de conhecimento. Sobre esse conjunto de objetos e a recorr&ecirc;ncia de sua apari&ccedil;&atilde;o nos volumes da cole&ccedil;&atilde;o Narradores Ind&iacute;genas do Rio Negro, ver Hugh-Jones (2009)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not17"></a><a href="#not_17">17</a> Todos os objetos que aparecem no mito s&atilde;o feitos dessa mat&eacute;ria, cuja exist&ecirc;ncia no mundo atual se concentra no patamar inferior do cosmos. Entre os adornos cerimoniais, h&aacute; um colar com um cilindro pingente de quartzo perfurado. Brancura e dureza s&atilde;o as caracter&iacute;sticas salientes dessa mat&eacute;ria-prima, o que sugere uma aproxima&ccedil;&atilde;o aos ossos (de peixe), pois no conjunto dos adornos esta pe&ccedil;a &eacute; a mais evidentemente imperec&iacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not18"></a><a href="#not_18">18</a> Conta-se que essa aplica&ccedil;&atilde;o de subst&acirc;ncias doces sobre os objetos presta-se a moldar a pr&oacute;pria &iacute;ndole da pessoa que est&aacute; sendo nomeada, para que seja serena e tranq&uuml;ila. A mat&eacute;ria-prima dos objetos &eacute; tamb&eacute;m alvo de cuidados, e estes s&atilde;o citados v&aacute;rias vezes em diferentes vers&otilde;es: de quartzo, de ouro, de ferro. Invariavelmente &eacute; agregado o adjetivo "vida": cuia de quartzo de vida, cuia de ferro de vida, e assim por diante, para todos os objetos. Ao final, explicita-se que se trata dos objetos de vida e transforma&ccedil;&atilde;o do nome que se quer atribuir &agrave; pessoa. Para um exemplo de transcri&ccedil;&atilde;o desse tipo de encanta&ccedil;&atilde;o, ver Andrello (2006a, pp. 264-266). Ver tamb&eacute;m S. Hugh-Jones (2002), que trata do sistema de nomina&ccedil;&atilde;o do Uaup&eacute;s de maneira mais ampla, apontando a exist&ecirc;ncia de tr&ecirc;s tipos de nomes: al&eacute;m desse considerado sagrado, h&aacute; tamb&eacute;m os apelidos e os nomes de brancos, de uso vocativo mais usual. O nome sagrado, <i>baseke-wame</i>, corriqueiramente traduzido como "nomes de benzimento", n&atilde;o &eacute; empregado correntemente. H&aacute; uma aura de segredo em torno deles. Podem ser empregados, por exemplo, na feiti&ccedil;aria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not19"></a><a href="#not_19">19</a> Fica esta formula&ccedil;&atilde;o como uma sugest&atilde;o a ser desenvolvida em outra ocasi&atilde;o, j&aacute; que remete &agrave; complexa quest&atilde;o acerca da rela&ccedil;&atilde;o entre transmiss&atilde;o vertical e captura horizontal como formas alternativas ou complementares de constitui&ccedil;&atilde;o de pessoas e coletivos no Uaup&eacute;s. O problema refere-se mais precisamente ao papel da chamada preda&ccedil;&atilde;o ontol&oacute;gica (Viveiros de Castro, 1993) entre esses grupos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="not20"></a><a href="#not_20">20</a> "DIY Anthropology (Do it yourself Anthropology)". Esse foi o t&iacute;tulo de uma conf&ecirc;rencia proferida no congresso anual da Society of Anthropology of Lowland South America (SALSA), Santa F&eacute;, Estados Unidos, 2007.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BIBLIOGRAFIA</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ANDRELLO, G. (2006a), <i>Cidade do &Iacute;ndio: trasforma&ccedil;&otilde;es e cotidiando em Iauaret&ecirc;. </i>S&atilde;o Paulo, Editora da Unesp/ISA/NuTI.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6909201000020000100001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (2006b), "Nossa hist&oacute;ria esta escrita nas pedras: conversando sobre cultura e patrim&ocirc;nio com os &iacute;ndios do Uaup&eacute;s". <i>Revista do Patrim&ocirc;nio Hist&oacute;rico e Art&iacute;stico Nacional</i>, 32: 130-151.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6909201000020000100002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BARBOSA, M. <i>et al</i>. (2000), <i>Up&iacute;peri Kal&iacute;si: hist&oacute;rias de antigamente, hist&oacute;rias dos antigos Taliaseri-Phukurana</i>. S&atilde;o Gabriel da Cachoeira, FOIRN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6909201000020000100003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRAND&Atilde;O DE AMORIM, A. (&#91;1928&#93; 1987), <i>Lendas em Nheengatu e em portugu&ecirc;s</i>. Manaus, Associa&ccedil;&atilde;o Comercial do Amazonas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6909201000020000100004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRANDHUBER, G. (1999), "Le dabucuri: &agrave; prop&ocirc;s d'un rituel d'echange dans Le Nord-ouest amazonien". Paris, D. E. A. en Anthopologie Sociale, &Eacute;cole d&ecirc;s Hautes &Eacute;tudes en Sciences Sociales.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6909201000020000100005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BRUZZI, A. (&#91;1949&#93; 1977), <i>A civiliza&ccedil;&atilde;o ind&iacute;gena do Uaup&eacute;s</i>. Roma, LAS.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6909201000020000100006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BUCHILLET, D. (1990), "Los poderes del hablar: terapia y agresi&oacute;n chaman&iacute;ca entre los &iacute;ndios Desana del Vaupes brasilero", <i>in</i> E. Basso e J. Sherzer (eds.), <i>Las culturas nativas a traves de su discurso</i>, Quito, Abya-Yala/MCAL (col. 500 anos).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6909201000020000100007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (1995), "Nobody is there to hear: desana therapeutic incantations", <i>in</i> L. M. Langdon e G. Baer (eds.), <i>Portals of power: shamanism in South America</i>, Albuquerque, University of New Mexico Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-6909201000020000100008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CABALZAR, A. (2009), <i>Filhos da Cobra de Pedra: organiza&ccedil;&atilde;o social e trajet&oacute;rias tuyuka no rio Tiqui&eacute; (noroeste amaz&ocirc;nico)</i>. S&atilde;o Paulo, Editora da Unesp/ISA/NuTI.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-6909201000020000100009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">C&Acirc;MARA CASCUDO, L. (2001), <i>Em mem&oacute;ria de Stradelli</i>. Manaus, Valer Editora/Edi&ccedil;&otilde;es do Governo do Estado.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-6909201000020000100010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CARNEIRO DA CUNHA, M. (2009), <i>Cultura com aspas</i>. S&atilde;o Paulo, Cosac &amp; Naif.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6909201000020000100011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CHERNELA, Janet. (2001), "Piercing distinctions: making and remaking the social contract in the North-West Amazon", <i>in</i> L. Rival e N. Whitehead (eds.), <i>Beyond the visible and the material: the amerindianianization of society in the work pf Peter Rivi&egrave;re</i>. Oxford, Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-6909201000020000100012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COLLIER &amp; ROSALDO, M. (1981), "Politics and gender in simple societies", <i>in</i> S. Ortner e H. Whitehead (eds), <i>Sexual meanings</i>, Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6909201000020000100013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CORNELIO, J. <i>et al</i>. (1999), <i>Waferinaipe Ianheke: a sabedoria dos nossos antepassados. Historias dos Hohodene e dos Walipere-Dakeni do rio Aiari</i>. S&atilde;o Gabriel da Cachoeira, FOIRN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6909201000020000100014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DESCOLA, P. (1993), "Les affinit&eacute;s s&eacute;lectives: alliance, guerre et pr&eacute;dation dans l'ensemble Jivaro". <i>L'Homme</i>, 126-128:171-190.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6909201000020000100015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DIAKURU &amp; KISIBI. (1996), <i>A mitologia sagrada dos Desana-Wari Dihputiro P&otilde;r&atilde;. </i>S&atilde;o Gabriel da Cachoeira, FOIRN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6909201000020000100016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FAUSTO, C. (2001), <i>Inimigos fi&eacute;is: hist&oacute;ria, guerra e xamanismo na Amaz&ocirc;nia</i>. S&atilde;o Paulo, Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6909201000020000100017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FERNANDES, A. &amp; FERNANDES, D. (2006), <i>K&atilde;diri Maririye: os ensinamentos que n&atilde;o se esquecem</i>. S&atilde;o Gabriel da Cachoeira, FOIRN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6909201000020000100018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FULOP, M. (1954), "Aspectos de la cultura Tukana: cosmogonia". <i>Revista Colombiana de Antropolog&iacute;a</i>, 4: 123-164.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6909201000020000100019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GELL, A. (1998), <i>Art and angency: an anthropologial theory</i>. Oxford, Clarendon Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6909201000020000100020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GENTIL, G. (2005), <i>Povo Tukano: cultura, hist&oacute;ria e valores</i>. Manaus, Editora da Universidade do Amazonas (Edua).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6909201000020000100021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GOW, P. (2001), <i>An amazonian myth and its history</i>. Oxford, Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6909201000020000100022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HILL, J. (1998), "Ethnogenesis in the Northwest Amazon: an emerging regional picture", <i>in</i> J. Hill (ed.), <i>History, power, and identity: ethnogenesis in the America, 1492-1992</i>, Iowa, Iniversity of Iowa Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6909201000020000100023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HILL, J. &amp; GRANERO, F. S. (2002), <i>Comparative Arawakan histories: rethinking language family and culture area in Amaz&ocirc;nia</i>. Urbana/Chicago, University of Illinois Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6909201000020000100024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HUGH JONES, C. (1979), <i>From the Milk River: spatial and temporal processes in North-west Amazonia</i>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-6909201000020000100025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HUGH-JONES, S. (1979), <i>The palm and the pleiades</i>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-6909201000020000100026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (1993), "Clear descent or ambiguous houses? A re-examination of Tukanoan social organisation". <i>L'Homme</i>, 126-128: 95-120, n&uacute;mero especial, "La remont&eacute;e de l'Amazone".    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-6909201000020000100027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (1995), "Inside-out and back-to-front: the androgynous house in Northwest Amazonia", <i>in</i> J. Carsten e S. Hugh-Jones (eds.), <i>About the house: L&eacute;vi-Strauss and Beyond</i>, Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-6909201000020000100028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (1996), "Shamans, prophets, priests and pastors", <i>in</i> N. Thomas e C. Humphrey (eds.), <i>Shamanism, history, and the state</i>, Ann Arbor, University of Michigan Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-6909201000020000100029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (2001), "The gender of some Amazonian gifts: an experiment with a experiment", <i>in</i> T. Gregor e D. Tuzin (eds.), <i>Gender in Amazonia and Melanesia</i>, Berkeley, University of California Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-6909201000020000100030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (2002), "Nomes secretos e riqueza vis&iacute;vel: nomina&ccedil;&atilde;o no Noroeste Amaz&ocirc;nico". <i>Mana</i>, 8 (2): 45-68.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-6909201000020000100031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (2009), "The fabricated body: objects and ancestors in Nothwest Amazon", <i>in</i> F. Santos Granero (ed.), <i>The occult life of things</i>, Tucson, Arizona University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-6909201000020000100032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (s/d.), "Brideservice and the absent gift (mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-6909201000020000100033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->).</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KOCH-GRUNBERG, T. (&#91;1909/1910&#93; 1995), <i>Dos a&ntilde;os entre los lndios</i>. Santaf&eacute; de Bogot&aacute;, Universidad Nacional de Colombia, 2 vols.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-6909201000020000100034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">L&Eacute;VI-STRAUSS, C. (1982), <i>Minhas palavras</i>. S&atilde;o Paulo, Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-6909201000020000100035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAIA, M. &amp; MAIA, T. (2004), <i>Is&acirc; yek&uuml;simia mas&icirc;ke: a sabedoria de nossos antepassados</i>. S&atilde;o Gabriel da Cachoeira, FOIRN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-6909201000020000100036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MUNN, N. (1986), <i>The Fame of Gawa: a symbolic study of value transformation in a Massim (Papua New Guinea) society</i>. Durham/Londres, Duke University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-6909201000020000100037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Ntilde;AHURI (Miguel Azevedo) &amp; K&Uuml;MAR&Otilde; (Antenor Nascimento Azevedo). (2003), <i>Dahsea Hausir&otilde; Pora ukusehe wiophesase mer&atilde;bueri turi</i>. S&atilde;o Gabriel da Cachoeira, FOIRN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-6909201000020000100038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NEVES, E. (1998), <i>Paths in dark waters: archeology as indigenous history in Upper Rio Negro Basin</i>. Tese de doutorado, Bloomington, Indiana University.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-6909201000020000100039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NIMUENDAJU, C. (&#91;1927&#93; 1982), "Reconhecimento dos rios I&ccedil;ana, Ayari e Uaup&eacute;s", <i>in</i> C. de Ara&uacute;jo Moreira Neto (org.), <i>Curt Nimuendaju. Textos indigenistas</i>. S&atilde;o Paulo, Edi&ccedil;&otilde;es Loyola.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0102-6909201000020000100040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OLIVEIRA, A. G. &amp; ANDRELLO, G. (2008). <i>Cachoeira de Iauaret&ecirc;</i>. Dossi&ecirc; IPHAN 7. Bras&iacute;lia: Instituto do Patrim&ocirc;nio Hist&oacute;rico e Art&iacute;stico Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0102-6909201000020000100041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OVERING, J. (1984), "Elementary structures of reciprocity: a comparative note on Guianese, Central Brazilian, and North-West Amazon socio-political thought". <i>Antropologica</i>, 59-62: 331-348.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0102-6909201000020000100042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (1991), "A est&eacute;tica da produ&ccedil;&atilde;o: o senso de comunidade entre os Cubeo e os Piaroa". <i>Revista de Antropologia</i>, 34: 7-33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0102-6909201000020000100043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (1995), "There is no end of evil: the guilty innocents and their fallible god", <i>in</i> D. Parkin (ed.), <i>The anthropology of evil</i>. Londres, Basil Blackwell.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0102-6909201000020000100044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OVERING, J. &amp; PASSES, A. (2000), <i>The anthropology of Love and Anger: the Aesthetics of convivialility in Native Amazonia</i>. Londres/Nova York, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0102-6909201000020000100045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">REICHEL-DOLMATOFF, G. (1971), <i>Amazonian cosmos: the sexual and religious symbolism of the Tukano indians</i>. Chicago, University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0102-6909201000020000100046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIVI&Egrave;RE, P. (1984), <i>Individual and society in Guiana.</i> Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0102-6909201000020000100047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">STRADELLI, E. (&#91;1896&#93; 1964), <i>La Leggenda Del Jurupary e outras lendas amaz&ocirc;nicas</i>. S&atilde;o Paulo, Instituto Cultural &Iacute;talo-Brasileiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0102-6909201000020000100048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TARIANO, I. (2002), <i>Mitologia Tariana</i>. Manaus, Valer/Iphan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0102-6909201000020000100049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">T&Otilde;RAM&Uuml; Bayar &amp; GUAHARI Ye &Ntilde;i. (2004), <i>Livro dos antigos Desana-Guahari Diputiro Por&atilde;</i>. S&atilde;o Gabriel da Cachoeira, FOIRN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0102-6909201000020000100050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">UM&Uacute;SIN Panl&otilde;n Kumu &amp; TOLAM&Atilde;N Kenh&iacute;ri. (&#91;1980&#93; 1995), <i>Antes o mundo n&atilde;o existia</i>. S&atilde;o Gabriel da Cachoeira, FOIRN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0102-6909201000020000100051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VIVEIROS DE CASTRO, E. (1993), "Alguns aspectos do dravidianato na Amaz&ocirc;nia", <i>in</i> M. Carneiro da Cunha e E. Viveiros de Castro (orgs.), <i>Amaz&ocirc;nia: etnologia e hist&oacute;ria ind&iacute;gena</i>, S&atilde;o Paulo, NHI/USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0102-6909201000020000100052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (1996), "Images of nature and society in Amazonian Ethnology". <i>Annual Review of Anthopology</i>, 25: 179-200.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0102-6909201000020000100053&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______ . (2002), "Atualiza&ccedil;&atilde;o e contra-efetua&ccedil;&atilde;o: o processo do parentesco", <i>in</i> ______ , <i>A inconst&acirc;ncia da alma selvagem</i>, S&atilde;o Paulo, Cosac &amp; Naif.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0102-6909201000020000100054&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WAGNER, R. (&#91;1975&#93; 1981), <i>The invention of culture</i>. Chicago, The University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0102-6909201000020000100055&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Artigo recebido em novembro/2009    <br> Aprovado em maio/2010</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Geraldo Andrello</b>, doutor em Ci&ecirc;ncias Sociais pela Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), &eacute; atualmente professor do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais e do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Antropologia Social da Universidade Federal de S&atilde;o Carlos (UFSCar). E-mail: &lt;<a href="mailto:andrello@ufscar.br">andrello@ufscar.br</a>&gt;.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><a name="nota1"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#nota_1">*</a> Uma vers&atilde;o preliminar deste artigo foi apresentada no 33º Encontro Anual da Anpocs, 26-30/10/2008, Caxambu, MG, no GT-26 "Novos modelos comparativos: antropologia sim&eacute;trica e sociologia p&oacute;s-social", coordenado por M&aacute;rcio Goldman e Eduardo Vargas, a quem agrade&ccedil;o os coment&aacute;rios e a indica&ccedil;&atilde;o para publica&ccedil;&atilde;o. Agrade&ccedil;o igualmente a Stephen Hugh-Jones, com quem grande parte dos argumentos apresentados vem sendo discutida e elaborada em conjunto, e a Eduardo Viveiros de Castro, por suas valiosas sugest&otilde;es a uma vers&atilde;o preliminar do texto. As reflex&otilde;es aqui apresentadas integram-se ao projeto "Effects of intellectual and cultural rights protection on traditional people and traditional knowledge. Case studies in Brazil", coordenado por Manuela Carneiro da Cunha no Cebrap. Agrade&ccedil;o &agrave; coordenadora e aos membros desse projeto, com quem v&aacute;rias das id&eacute;ias aqui expostas v&ecirc;m sendo regularmente discutidas. Todos os problemas e lacunas s&atilde;o, evidentemente, de minha inteira responsabilidade.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDRELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidade do Índio: trasformações e cotidiando em Iauaretê]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unesp/ISA/NuTI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDRELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Nossa história esta escrita nas pedras: conversando sobre cultura e patrimônio com os índios do Uaupés]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do Patrimônio Histórico e Artístico Nacional]]></source>
<year>2006</year>
<volume>32</volume>
<page-range>130-151</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARBOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Upíperi Kalísi: histórias de antigamente, histórias dos antigos Taliaseri-Phukurana]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Gabriel da Cachoeira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FOIRN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO DE AMORIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lendas em Nheengatu e em português]]></source>
<year>1928</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Associação Comercial do Amazonas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANDHUBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le dabucuri: à propôs d'un rituel d'echange dans Le Nord-ouest amazonien]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[D. E. A. en Anthopologie Sociale, École dês Hautes Études en Sciences Sociales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A civilização indígena do Uaupés]]></source>
<year>1949</year>
<publisher-loc><![CDATA[Roma ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LAS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUCHILLET]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Los poderes del hablar: terapia y agresión chamaníca entre los índios Desana del Vaupes brasilero]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Basso]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Sherzer]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Las culturas nativas a traves de su discurso]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Quito ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Abya-Yala/MCAL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUCHILLET]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Nobody is there to hear: desana therapeutic incantations]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Langdon]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Baer]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Portals of power: shamanism in South America]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Albuquerque ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of New Mexico Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CABALZAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Filhos da Cobra de Pedra: organização social e trajetórias tuyuka no rio Tiquié (noroeste amazônico)]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unesp/ISA/NuTI]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CÂMARA CASCUDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Em memória de Stradelli]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Valer EditoraEdições do Governo do Estado]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARNEIRO DA CUNHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultura com aspas]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cosac & Naif]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHERNELA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Janet]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Piercing distinctions: making and remaking the social contract in the North-West Amazon]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rival]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Whitehead]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Beyond the visible and the material: the amerindianianization of society in the work pf Peter Rivière]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COLLIER & ROSALDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Politics and gender in simple societies]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Ortner]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Whitehead]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sexual meanings]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CORNELIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Waferinaipe Ianheke: a sabedoria dos nossos antepassados. Historias dos Hohodene e dos Walipere-Dakeni do rio Aiari]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Gabriel da Cachoeira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FOIRN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DESCOLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Les affinités sélectives: alliance, guerre et prédation dans l'ensemble Jivaro]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Homme]]></source>
<year>1993</year>
<volume>126-128</volume>
<page-range>171-190</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DIAKURU]]></surname>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KISIBI]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A mitologia sagrada dos Desana-Wari Dihputiro Põrã]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Gabriel da Cachoeira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FOIRN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAUSTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Inimigos fiéis: história, guerra e xamanismo na Amazônia]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FERNANDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Kãdiri Maririye: os ensinamentos que não se esquecem]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Gabriel da Cachoeira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FOIRN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FULOP]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Aspectos de la cultura Tukana: cosmogonia]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Colombiana de Antropología]]></source>
<year>1954</year>
<volume>4</volume>
<page-range>123-164</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Art and angency: an anthropologial theory]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GENTIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Povo Tukano: cultura, história e valores]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Universidade do Amazonas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[An amazonian myth and its history]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ethnogenesis in the Northwest Amazon: an emerging regional picture]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hill]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[History, power, and identity: ethnogenesis in the America, 1492-1992]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[^eIowa Iowa]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Iniversity of Iowa Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GRANERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Comparative Arawakan histories: rethinking language family and culture area in Amazônia]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[UrbanaChicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Illinois Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGH JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[From the Milk River: spatial and temporal processes in North-west Amazonia]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGH-JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The palm and the pleiades]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGH-JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Clear descent or ambiguous houses?: A re-examination of Tukanoan social organisation]]></article-title>
<source><![CDATA[L'Homme]]></source>
<year>1993</year>
<volume>126-128</volume>
<numero>especial</numero>
<issue>especial</issue>
<page-range>95-120</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGH-JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Inside-out and back-to-front: the androgynous house in Northwest Amazonia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Carsten]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Hugh-Jones]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[About the house: Lévi-Strauss and Beyond]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGH-JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Shamans, prophets, priests and pastors]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Thomas]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Humphrey]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Shamanism, history, and the state]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Ann Arbor ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Michigan Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGH-JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The gender of some Amazonian gifts: an experiment with a experiment]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Gregor]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Tuzin]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gender in Amazonia and Melanesia]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGH-JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Nomes secretos e riqueza visível: nominação no Noroeste Amazônico]]></article-title>
<source><![CDATA[Mana]]></source>
<year>2002</year>
<volume>8</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>45-68</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGH-JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The fabricated body: objects and ancestors in Nothwest Amazon]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Santos Granero]]></surname>
<given-names><![CDATA[F]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The occult life of things]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Tucson ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Arizona University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUGH-JONES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brideservice and the absent gift]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOCH-GRUNBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dos años entre los lndios]]></source>
<year>[190</year>
<month>9/</month>
<day>19</day>
<volume>2</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Santafé de Bogotá ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Nacional de Colombia]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LÉVI-STRAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Minhas palavras]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MAIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Isâ yeküsimia masîke: a sabedoria de nossos antepassados]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Gabriel da Cachoeira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FOIRN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MUNN]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Fame of Gawa: a symbolic study of value transformation in a Massim (Papua New Guinea) society]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[DurhamLondres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duke University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ÑAHURI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miguel Azevedo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KÜMARÕ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antenor Nascimento Azevedo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dahsea Hausirõ Pora ukusehe wiophesase merãbueri turi]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Gabriel da Cachoeira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FOIRN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paths in dark waters: archeology as indigenous history in Upper Rio Negro Basin]]></source>
<year>1998</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NIMUENDAJU]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reconhecimento dos rios Içana, Ayari e Uaupés]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Moreira Neto]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. de Araújo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Curt Nimuendaju: Textos indigenistas]]></source>
<year>([19</year>
<month>27</month>
<day>] </day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ANDRELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cachoeira de Iauaretê: Dossiê IPHAN 7]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto do Patrimônio Histórico e Artístico Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OVERING]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Elementary structures of reciprocity: a comparative note on Guianese, Central Brazilian, and North-West Amazon socio-political thought]]></article-title>
<source><![CDATA[Antropologica]]></source>
<year>1984</year>
<volume>59-62</volume>
<page-range>331-348</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OVERING]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A estética da produção: o senso de comunidade entre os Cubeo e os Piaroa]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Antropologia]]></source>
<year>1991</year>
<volume>34</volume>
<page-range>7-33</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OVERING]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[There is no end of evil: the guilty innocents and their fallible god]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Parkin]]></surname>
<given-names><![CDATA[D]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The anthropology of evil]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Londres ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basil Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OVERING]]></surname>
<given-names><![CDATA[J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PASSES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The anthropology of Love and Anger: the Aesthetics of convivialility in Native Amazonia]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondresNova York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REICHEL-DOLMATOFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Amazonian cosmos: the sexual and religious symbolism of the Tukano indians]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIVIÈRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Individual and society in Guiana]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STRADELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La Leggenda Del Jurupary e outras lendas amazônicas]]></source>
<year>([18</year>
<month>96</month>
<day>] </day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Cultural Ítalo-Brasileiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TARIANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[I]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mitologia Tariana]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Manaus ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ValerIphan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TÕRAMÜ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bayar]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[GUAHARI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ye Ñi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Livro dos antigos Desana-Guahari Diputiro Porã]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Gabriel da Cachoeira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FOIRN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[UMÚSIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Panlõn Kumu]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TOLAMÃN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenhíri]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antes o mundo não existia]]></source>
<year>([19</year>
<month>80</month>
<day>] </day>
<publisher-loc><![CDATA[São Gabriel da Cachoeira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FOIRN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIVEIROS DE CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Alguns aspectos do dravidianato na Amazônia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Cunha]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. Carneiro da]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Castro]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. Viveiros de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Amazônia: etnologia e história indígena]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NHI/USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B53">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIVEIROS DE CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Images of nature and society in Amazonian Ethnology]]></article-title>
<source><![CDATA[Annual Review of Anthopology]]></source>
<year>1996</year>
<volume>25</volume>
<page-range>179-200</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B54">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIVEIROS DE CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[E]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Atualização e contra-efetuação: o processo do parentesco]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A inconstância da alma selvagem]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cosac & Naif]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B55">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WAGNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The invention of culture]]></source>
<year>[197</year>
<month>5]</month>
<day> 1</day>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
