<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000200004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000200004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um plano diferencial para o Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ab'Sáber]]></surname>
<given-names><![CDATA[Aziz]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>9</numero>
<fpage>19</fpage>
<lpage>62</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOCUMENTOS:    A PLATAFORMA DO PROJETO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Um plano diferencial    para o Brasil</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Aziz Ab'Sáber</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>1. Reflexões    preliminares e critérios</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um plano nacional    de reflorestamento, elaborado por critérios múltiplos e destinado a funções    diversificadas — comportando implantação de fitomassa, reflorestamento ecológico,    reflorestamento corretivo e reservas de matéria-prima, para utilização racionalizada    — por certo provocará receios e indagações de técnicos, ecologistas e políticos,    legitimamente interessados na preservação ecológica e no bom uso da terra. Acostumados    que estamos em ver impingidos ao país programas e planos tecnocráticos, genéricos    e prejudiciais, elaborados em relatórios de baixo nível de abrangência científica    e avaliação crítica, temos uma natural propensão para fundadas desconfianças.    Passamos a exigir estudos de previsão de impactos, no nível da dinâmica fisiográfica    e ecológica, e em termos das conseqüências econômicas e sociais dos projetos.    Tais exigências foram rapidamente absolvidas, porque têm sido transformadas    em serviços de consultoria na maior parte das vezes parciais e dirigidos, a    favor da aprovação dos projetos. Distorções imensas se fizeram presentes nas    audiências públicas, onde nem sempre tem sido possível qualquer discussão aprofundada    das questões mais controvertidas, criando-se apenas espaço para manifestações    diametralmente opositas. Estamos, porém, no caminho certo para atingir um novo    patamar de inteligência, à custa de uma multidisciplinaridade mais plena, e    de uma metodologia suficientemente capacitada para internalizar a previsão de    impactos e o balanço dos custos/benefícios para a natureza, a sociedade, o país    e a região.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>2. Tipos de    espaços geográficos e sociais no Brasil: vinculação do Projeto FLORAM.</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em qualquer projeto que envolva o uso    de espaços remanescentes do Mundo Tropical, é necessário possuir uma    boa visão do mosaico de domínios de natureza existentes nos    territórios nacionais considerados. Fato válido para África, índia ou Malásia    e Indonésia, como para o Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre nós, existe um razoável conhecimento    da organização natural dos espaços herdados da natureza, em terras tropicais    e subtropicais brasileiras. A descoberta das vocações ecológicas de cada área    nuclear dos espaços geográficos brasileiros é, porém, ainda muito incompleta,    já que as áreas amazônicas do país vêm se constituindo em espaços de grande    dificuldades para usos agronômicos rentáveis e auto-sustentáveis, obrigando-nos    a uma busca insistente de modelos ecodesenvolvimentistas. Por muitas e variadas    razões.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Além do conhecimento básico dos domínios    da natureza e seus ecossistemas, existe a necessidade de conhecer a tipologia    dos espaços geográficos e sociais, criados por processos antrópicos ao longo    dos tempos, e em face das condicionantes do subdesenvolvimento. Acontece que    esse cruzamento de grandes cenários não é uma tarefa tão simples e transparente.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Tipos de espaços geográficos e sociais    do Brasil</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O conhecimento integrado e dinâmico    existente sobre os grandes espaços geográficos que compõem o território brasileiro    pode ser considerado até mesmo suficiente para respaldar a elaboração de projetos    de interesse macrorregional. Muito mais complexo e difícil de ser visualizado,    porém, é a setorização dos domínios de natureza no nível de uma criteriosa regionalização    e de conhecimento detalhado da funcionalidade dos ecossistemas. Efetivamente,    o grau de conhecimento sobre o mosaico de regiões que participam de uma condição    intra e interdominial é muito desigual e genérico. No entanto, é nessa realidade    espacial que os planejadores, os técnicos e administradores vão operar no nível    de uso de solo, na busca de modelos de glebas rurais, de reafeiçoamentos paisagísticos    e ecológico-econômicos. Ou, no nível de reconhecimento de potencialidades locais    e regionais, para projetos de silvicultura, florestamento ou reflorestamento.    No caso particular do Projeto FLO RAM, para vencer o desafio do baixo nível    acumulado de conhecimentos geoecológicos, utilizamos largamente nossas experiências    de pesquisas sobre o terreno a fim de reconhecer e mapear regiões com maiores    ou menores potencialidades de interesse para o Projeto. Foi importante e providencial    a existência de uma cartografia temática, realizada em diversas escalas a respeito    da vegetação brasileira, dos solos regionais, da geologia e geomorfologia, e,    eventualmente, do uso potencial vocacional dos terrenos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nosso teste final, porém, esteve sempre    relacionado com o conhecimento dos tipos de espaço geográficos e sociais que    compõem o país neste fim de década (1990). Para tanto, nosso referencial básico    — utilizado à exaustão — foi a tipologia dos espaços geográficos de países subdesenvolvidos    estabelecida pelo geógrafo francês Bernard Kayser, da Universidade de Toulouse    (1966). Mesmo que o Brasil apresente uma diversidade maior de espaços geográficos    e sociais do que os listados pelo autor (regiões em vias de organização com    grande presença da natureza, regiões de especulação agrícola, bacias urbanas,    regiões de planificação por intervenção econômica voluntária e, por fim, regiões    auto-organizáveis e de organização complexa e alto padrão regional de desenvolvimento),    sua classificação tem o valor de um referencial importante para discussões subseqüentes,    projetadas para as mais diferentes questões internas e externas dos espaços    previamente identificados. Pensamos em propostas relacionadas a projetos múltiplos    de infra-estrutura, controle ambiental diferenciado, propostas regionais específicas    de políticas efetivamente desenvolvimentistas, incluindo modelos de ecodesenvolvimento    e compatibilização de funções econômicas. E controle da poligonação viária ou,    ainda, a percepção de intermodalidades de transportes, de riquezas e pessoas,    aconselháveis para cada caso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para atender o território brasileiro    no seu conjunto — à altura desse fim de século —, haveria que completar os tipos    de regiões propostas por Kayser, pelo menos com alguns espaços dotados de grande    especificidade e dinâmica de atividades própria. Estamos pensando na longa faixa    costeira do país que se desdobra em segmentos especiais vinculados às relações    de planalto e litoral; ou de núcleos urbanos e faixas de lazer vinculadas com    as hinterlândias mais ou menos distantes. Outro tipo de região é aquela que    possui marcante diferenciação climática no entremeio de áreas exaustivamente    úmidas (tais como a dos sertões secos do Nordeste) onde, porém, existem infra-estruturas    urbanas, viárias e econômicas, suficientes para criar um quadro original de    ordem demográfica, social e cultural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Nordeste Seco,    pela influência das condições climáticas e hidrológicas semi-áridas, comporta-se    como um tipo de região ecológica e humana, de forte vinculação com os grupos    culturais sertanejos, e os ritmos e condições bioclimáticas e hidrológicas.    Pela dimensão territorial do domínio semi-árido brasileiro — avaliado em 800.000    á um milhão de quilômetros —, assim como pelo seu elevado índice demográfico;    e a multiplicidade de cidades sertanejas, de apoio rural-urbano, suas hinterlândias    polarizam para os grandes centros urbanos costeiros do Nordeste (Fortaleza e    Recife, sobretudo). A região comporta diversas bacias urbanas, hierarquicamente entrelaçadas, fato que contribui para    manter a originalidade física e ecológica da região vista como um todo, e estabelece    fluxos de direção múltipla, vinculados aos pólos de desenvolvimento regionais,    mais próximos, ou nacionais, distantes. Aos quais se somam fatores pérfidos,    quase insolúveis, ligados à rigidez da estrutura agrária regional e à incidência    de secas prolongadas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um terceiro acréscimo à tipologia de    Kayser é aquele relacionado a grandes <i>faixas de sutura </i>entre regiões    ecológicas humanas e econômicas, muito diferentes e distanciadas entre si, onde    se estabelece zonas pioneiras de um muito duvidoso sucesso econômico e social.    Essas franjas pioneiras desvinculadas entre si, em que a expansão da fronteira    fundiária é muito mais verídica do que a expansão da fronteira agrícola, ocorrem    sobretudo em Rondônia, norte e nordeste de Mato Grosso, e sul do Pará. Trata-se,    evidentemente, de um tipo de região sujeita a modelos de ocupação empíricos    e difusos, dificilmente controláveis, onde já se pode prever, após uma fase    de grandes conflitos, o encontro de espaços para um reflorestamento híbrido,    de alto valor ecológico e algum valor econômico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No seu conjunto, os diferentes tipos    de espaços geográficos e sociais que compõem o território brasileiro constituem    heranças naturais e históricas, que solicitam planos regionais sob tratamentos    inteiramente diversificados. E, mais do que isso, no que respeita às grandes    áreas da natureza tropical — relativamente pouco preparadas — há que adotar    modelos totalmente diferenciados de tratamento, recorrendo-se aos princípios    do ecodesenvolvimento. Trata-se, no caso, especificamente do grande espaço de    terras baixas florestadas no norte do país — a Amazônia —, para a qual todas    as melhores cabeças de cientistas preparados e sensíveis estão voltadas, numa    busca tão permanente quanto metódica, de modelos e estratégias de ecodesenvolvimentistas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; compreensível    que para as regiões dotadas de infra-estruturas sobrepostas — passíveis de serem    consideradas espaços de organização complexa —, os padrões de propostas e a    elaboração de estratégias devem seguir outros pontos de partida e roteiros de    planificação. Nesse sentido, é bom que se diga que o Estado de São Paulo, a    despeito de sua gigantesca rede urbana, seus espaços agrários de grande expressão    e territorialidade, seu nível de urbanização e seu parque industrial, ainda    assim apresenta reservas de espaços rurais suficientes para um projeto estadual    de reflorestamento da ordem de quatro milhões de hectares (Fundação Instituto    Florestal — SP). Se, em um quarto de milhão de quilômetros quadrados, na unidade    administrativa de organização humana mais densa e complexa do país, pode-se    encontrar uma somatória de subespaços da ordem de 40.000 km<sup>2</sup>, imagine-se quanto se    poderá encontrar de espaços florestáveis nas diferentes regiões que compõem    o Brasil extra-amazônico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre os casos extremos da Amazônia    e Brasil de Sudeste/Brasil Sul, acontece todo um mosaico de situações específicas,    em que se incluem regiões extensivamente pouco favoráveis para a implantação    de florestas industriais (Nordeste Seco), porém extremamente necessitadas de    reflorestamentos de interesse a um tempo ecológico, microclimático e econômico.    Ou regiões ainda de fortes aptidões para a implantação de grandes volumes de    fitomassas, como é o caso do domínio dos cerrados do Brasil Central, em seus    dois ou mais subdomínios (áreas cristalinas/áreas sedimentares/áreas basálticas;    ou áreas planálticas por oposição às áreas rebaixadas do tipo dos baixos chapadões    do Estado de Tocantins).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A exigência de    um bom cruzamento entre os conhecimentos sobre as condições dos espaços ecológicos    com as formas vigentes de atividades, pressões demográficas e somatória de infra-estruturas    instaladas é fundamental para a correta elaboração de um plano nacional de reflorestamento.    De outra maneira, qualquer conjunto de diretrizes recairia no plano dá teorização    inconseqüente, afastando-se da necessária compreensão dos atributos dos espaços    geográficos, vistos em sua totalidade. Um bom exemplo disso é o caso dos planaltos    de araucária onde, em princípio, existiriam excepcionais condições para reflorestamento    por reintrodução de espécies locais. Entretanto, o fato dessa extensa região    planáltica do Sul do país ter se transformado em uma das mais vigorosas áreas    de especulação agrícola do Brasil — centrada na monocultura da soja — acabou    por limitar a viabilidade de um enriquecimento maciço da área, vista como um    todo, por novos pinheirais. Mesmo assim, dadas as potencialidades da região    para a reprodução das araucárias, há que se descobrir subespaços capazes de    serem reenriquecidos por espécies nativas, nos bordos de platos, vertentes de    vales encaixados, manchas de solos rochosos, de baixa aptidão agrícola.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Entre nós, existe    um razoável conhecimento da organização natural dos espaços herdados da natureza...</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nos planaltos interiores de São Paulo,    a situação é mais grave e limitante para esforços de reflorestamento. O café    contribuiu para criar uma primeira e bem desenvolvida rede de cidades. Depois,    após uma breve fase de diversificação agrícola (café, algodão, cereais), sobreveio    a extensão desmesurada dos canaviais e, por fim, uma alternativa entre canaviais,    laranjais, sojais e cafezais. Fez-se, ao longo dessas vicissitudes agrárias,    uma quase eliminação total das matas beiradeiras de córregos e riachos intraglebas.    Por processos pluviais extensivos, corre solta a calda de defensivos agrícolas    e produtos químicos, na direção dos canais de escoamento das microbacias fluviais, existentes    no interior das glebas. Os reservatórios escalonados comportam-se como sistemas    semifechados no recebimento da massa residual de produtos tóxicos. A piscicultura    restou praticamente inviabilizada e as possibilidades de solução para a qualidade    das águas interiores tornou-se cada vez mais remota. A " pradarização"    forçada dos planaltos outrora florestados ultrapassou todos os limites de segurança    ecológica necessários. Os numerosos refúgios de biodiversidade, constituídos    por matas de fazendas, foram extensivamente eliminados ou reduzidos. A queima    dos canaviais, na fase de pré-colheita, obrigou a desmatamentos areolares, de    grande amplitude e intensidade. A despeito disso tudo, existem numerosos subespaços    passíveis de reflorestamento: bordos de platos mais acidentados, manchas de    solos inférteis, beira de córregos, riachos e rios em áreas não-canavieiras.    Sem esquecer o entorno de reservatórios, as sub-bacias tributárias dos lagos    de barragem no domínio dos morros em áreas não-industrializáveis, os interespaços    disponíveis em faixas de redes urbanas em conurbação, os setores predados dos    parques estaduais, reservas florestais, e aqueles das serranias envolventes    de regiões metropolitanas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enfim, existem    prescrições totalmente diferentes conforme as peculiaridades e a organização    humana dos espaços considerados. Na Amazônia, o problema centra-se na busca    de soluções de manejo para garantir a preservação do máximo possível de florestas-em-pé    e rios despoluídos. Em áreas como São Paulo, Norte do Paraná, Rió de Janeiro,    Minas Gerais, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, a questão é outra; endereçando-se    sobretudo para a reintrodução de espécies nativas, introdução de espécies arbóreas    de crescimento rápido, reafeiçoamento paisagístico e ecológico dos subespaços    deteriorados, reperenização das aguadas de primeira ordem e sistemática despoluição    de rios e represas vítimas do desenvolvimento demográfico agigantado, da industrialização    poluidora e dos resíduos químicos das lavouras desenvolvidas nos planaltos interiores.    Independentemente de que o esforço principal deva ser dirigido para a manutenção    da produtividade das terras férteis e harmonia social entre o mundo rural e    o mundo urbano. Planos de reflorestamento para países subdesenvolvidos, dotados    de espaços territoriais inter e subtropicais, têm que ser, necessariamente,    melhor engendrados, extremamente transparentes e, sobretudo, gerenciados por    pessoas de grande inteligência, sensibilidade social, energia cultural e capacidade    administrativa e profissional.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>3. Diretrizes    para a Seleção dos Espaços</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tais reflexões foram a prévia básica    que norteou a primeira fase do plano de reflorestamento para o território brasileiro,    no nível de seleção de espaços e diferenciação de    projetos. A própria tipologia dos reflorestamentos propostos foi estabelecida    em função do conhecimento dos diversos tipos de espaços geoecológicos e fitogeográficos    do país e em se considerando as diferentes conjunturas de atividades atualmente    vigorantes no interior de cada região identificada e delimitada. Alguns pontos    de partida foram essenciais para um correto desenvolvimento de um plano tão    abrangente quanto certamente pretensioso, permanentemente sujeito a reciclagem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; O plano prioriza a região extra-amazônica,    no sentido de atenuar e, em muitos casos, bloquear a devastação da grande herança    biológica que o Brasil possui nas suas terras equatoriais. Tudo o que se puder    fazer no sentido de encontrar espaços adequados para reflorestamento em áreas    de solos degradados ou de baixa fertilidade natural, fora da Região Amazônica,    redundará, além dos benefícios específicos, em uma proteção estratégica para    as grandes florestas nativas existentes no imenso Norte do país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; O plano    não possui endereço imediato para as terras do Grande Pantanal Matogrossense,    mas sublinha o interesse direto da reintrodução de espécies nas chapadas envolventes    do Pantanal no nível de todas as faixas de florestas-galenas e escarpas de planaltos    (serras de Maracaju e Aquidauana). Insiste na preservação total do revestimento    florestal dos bordos escarpados da Chapada dos Guimarães. Neste sentido, desdobra-se    em um plano de readensamento ecológico das florestas-galenas e num plano de    proteção e reenriquecimento das faixas de florestas orográficas de Mato Grosso    e Mato Grosso do Sul. Em caráter projetivo, intenta bloquear desmatamentos no    corredor de terras inférteis do Vale do Guaporé, a NW do Pantanal.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; Em relação    aos sertões do Nordeste, onde a semi-aridez domina — de modo quase contínuo    — três quartos de milhão de quilômetros quadrados, propõe-se um reflorestamento    dual: que envolva a reintrodução de espécies nativas na beira alta dos rios    intermitentes sazonários, onde outrora existiam matas ciliares — as matas da    "c'raíba" — mas que pressuponha um grande esforço de introdução de    espécies fortemente adaptadas às condições climáticas e ecológicas da região,    tais como a algaroba, entre muitas outras a pesquisar. No que se refere à conjuntura    atual da ocupação dos solos na " Zona da Mata", elaborar estratégias    para a reintrodução de espécies nativas ao longo de vales (ou setores de vales)    e encostas íngremes de tabuleiros. Para fins de implantações industriais, induzir    os empresários a selecionar espaços para suas instalações em solos inférteis    ou menos férteis, tais como os tratos de areia branca existentes em diferentes    setores dos interflúvios tabuliformes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#151; O plano    faz abstração quase total das áreas dotadas de vigorosas e densas atividades    agrícolas, tais como a Zona da Mata Nordestina, o interior de São Paulo e Norte    do Paraná, os planaltos agrícolas de Mato Grosso do Sul e Mato Grosso, Oeste    do Paraná e Santa Catarina, o Noroeste do Rio Grande do Sul e a região de Bajé,    e setores do Sudoeste de Goiás e Triangulo Mineiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Abstraídas três    grandes regiões dotadas de peculiaridades de consideração obrigatória — Amazônia,    Pantanal, Sertões Secos —, restam para tratamento e propostas específicas extensos    espaços do Brasil Central, da periferia extrema da Amazônia, do Brasil Tropical    Atlântico, do Planalto das Araucárias e do domínio das pradarias mistas, nas    coxilhas do Rio Grande do Sul. Trata-se de espaços dotados de grande diversidade    geoecológica e em estado diferenciado de ocupação dos solos por atividades agrícolas    e pecuárias, em geral de baixa eficiência produtiva., Na realidade — como comprovaram    as fichas técnicas elaboradas para cada subespaço identificado no interior dessas    áreas ou domínios —, cada caso é um caso, a exigir propostas diferenciais de    reflorestamento, complementação de atividades econômicas e tratamento paisagístico-ecológico.    Nessa fase introdutória do plano de reflorestamento, limitamos nosso trabalho    a identificar áreas e propor taxas razoáveis de reflorestamento, por nós designadas    <i>taxas de ocupação </i>máxima toleráveis. Fizemos, ainda, um esforço particular    para a conceituação diferenciada das taxas de ocupação regional em face das    taxas de ocupação intragleba. Evidentemente, são propostas em aberto a serem    reexaminadas, corrigidas e, sobretudo, recicladas com base no cenário total    de atividades potenciais, previstas para o desenvolvimento integrado das regiões    consideradas. O reflorestamento jamais é pensado como um tipo de cenário, monótono    e homogêneo, descompromissado de outras tendências ou propostas compatíveis    e desdobráveis, ou desamarradas em relação à dinâmica histórica.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>4. Tipologia    dos reflorestamentos propostos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O projeto brasileiro, nesse contexto,    envolve a idéia de preservar o máximo possível as florestas tropicais da Amazônia    e, de modo planejado e estratégico, efetuar a introdução de uma extraordinária    fitomassa em áreas factíveis, a par com reflorestamentos ao longo do Brasil    Tropical e Atlântico. Mesmo em relação à Amazônia, onde há pouco a fazer em    termos de reflorestamento no interior de grandes áreas ocupadas por florestas    contínuas, encontram-se cinco ou seis áreas para projetos especiais, com funções    múltiplas, a saber:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1. experiências com silvicultura na    faixa depredada do "Corredor Carajás — São Luiz", para atender unidades    siderúrgicas em implantação, evitando-se o uso de carvão    vegetal feito com madeira de florestas nativas;</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2. experiências de ampliação da silvicultura    nos campos do Amapá, onde existem cerrados naturais "sub-standards",    muito degradados, em situações de difícil reversibilidade;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3. reaproveitamento contido das experiências    florestais realizadas no "Projeto Jari", para efeito de utilização    de seus padrões de tecnologia melhor sucedidos, e projetados para outras áreas    do país;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">4. proibir, por todos os meios, qualquer    devastação de grandes glebas amazônicas para posterior implantação de reflorestamento    com espécies alienígenas e examinar, com extremo cuidado, a conveniência ou    não de liberar glebas predadas, para fins de silvicultura industrial;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">5. exigir seriedade    e racionalidade na exploração intersticial da madeira nobre no interior do grande    contínuo florestal amazônico, consolidando a idéia de exploração auto-sustentada,    em rodízio de 30 a 35 anos, sob rígido gerenciamento da tecnologia de florestas    tropicais. Evitando-se, por todos os meios, práticas que redundem na compactação    dos solos regionais ou perda de biodiversidade. E, finalmente, incentivo a plantações    vinculadas à fruticultura tropical, em espaços abertos expostos (castanheiras)    ou em espaços sombreados, periféricos a glebas já desmatadas (cacau, café, dendê).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Na Amazônia,    o problema centra-se na busca de soluções de manejo para garantir a preservação    do máximo possível de florestas-em-pé e rios despoluídos.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em qualquer plano de reflorestamento    que pretenda abranger o maior número de espaços ecológicos do país, será certamente    o Brasil de Sudeste — onde se estendiam as grandes matas designadas tropicais    atlânticas — que oferecerá maiores desafios aos especialistas e planejadores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Iniciando-se muito    próximas da costa — a partir dos morros de pontas-de-praia —, as matas tropicais    orientais e sul-orientais do Brasil atingiam as grandes escarpas terminais do    Planalto Brasileiro (tipo Serra do Mar) e alcançavam compartimentos de planalto    e serranias interiores, abrangendo espaços inteiros de bacias hidrográficas,    tais como as dos rios Doce, Paraíba do Sul, Ribeira de Iguape, e Médio e Baixo    Itajaí. As capitanias hereditárias foram estabelecidas em tratos das matas atlânticas.    Para se atingir as terras interiores, ecologicamente diferenciadas, era necessário    transpor setores costeiros dessas matas. A cana-de-açúcar se estendeu por toda    a "zona da mata" nordestina, à custa da supressão gradual da biomassa    florestal que revestia os espaços ecológicos regionais, desde a Paraíba e Pernambuco    até o Recôncavo Baiano. Muito mais tarde, o café provocou o devassamento dos morros, colinas e serranias    florestadas da bacia do rio Paraíba do Sul, antes de avançar pelos chapadões    florestados do interior de São Paulo e Norte do Paraná. O cacau desenvolveu-se,    sob o sistema de culturas sombreadas, pelo Sul da Bahia e Norte do Espírito    Santo, enquanto a devastação de florestas para carvoaria — destinada às siderurgias    mineiras — contribuiu para imensas predações em Minas Gerais, desde os confins    da Bacia do Paraíba até as porções centrais da Bacia do Rio Doce. Fato parcialmente    revertido nos últimos anos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As matas atlânticas do Nordeste transicionavam    rapidamente para as caatingas sertanejas, delas separadas apenas por faixas    estreitas de matas secas e agrestes com caatingas arbóreas. Em Minas Gerais,    as matas tropicais eram retidas nos sopes orientais do Espinhaço, além do qual    estendiam-se intermináveis áreas de cerrados. No Brasil de Sudeste, em altitude,    as grandes matas cedem lugar para os campos de cimeira e bosques de araucárias,    enquanto o manto florestal se interpenetrava por vales e compartimentos rebaixados    de relevo, abrangendo todo o Planalto Atlântico de São Paulo, o Sul de Minas    e os setores baixos do Planalto Atlântico do Alto do Rio Grande, antes de se    adentrar por São Paulo além, até o Norte do Paraná. Mas por todo esse espaço,    fortemente compartimentado, por onde passou o café e implantou-se uma vigorosa    agricultura, respaldada na mais densa rede urbana das Américas, estabeleceram-se    ecossistemas perturbados e rios poluídos: agroecossistemas, sistemas urbanos,    enquanto permaneceu uma porcentagem remanescente muito pequena de ecossistemas    florestais do tipo da Serra do Mar. Disso resulta a necessidade de um reflorestamento    híbrido para as regiões depredadas e reforço de estratégias para preservar a    Serra do Mar e os esporões da Serra da Mantiqueira e proteger um agrupamento    disperso de marinhas situadas em áreas de baixadas, maciços costeiros, maciços    insulares e borda de chapadões interiores, do tipo das escarpas de cuestas tropicais    (Serra de Botucatu, e suas extensões).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As propostas de reflorestamento terão    que ser necessariamente mistas e adaptadas às peculiaridades de cada setor dessa    alongada e complexa fachada atlântica da América Tropical. Há que se readensar    setores degradados das florestas atlânticas na faixa de transição entre a Serra    do Mar e os primeiros setores da morraria de Serra Acima. Um esforço particular    de reflorestamento, com espécies nativas, deve ser dirigido para as cabeceiras    de drenagem, situadas em áreas de morros transformados em pastagens pobres e    maltratadas. Tudo isso tem um custo muito alto.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entorno, evidentemente, dos belíssimos    reservatórios criados no entremeio dos morros de vertentes arredondadas,    desnudas de vegetação arbórea, existem condições favoráveis para recomposição    de tratos das paisagens de beira represa, pela reintrodução de espécies nativas,    em combinações estudadas de plantio e em faixas de largura diferenciada, ao    longo do perímetro total do lago da represa. Mas é, também, aconselhável que    cada proprietário de terras, em áreas de morros e serranias, constitua uma pequena    floresta de espécies de crescimento rápido — nos bordos e confins de seu sítio    ou fazenda, à moda de uma cerca viva larga —, para garantir sombra e guarida    para o gado de serviço e gado leiteiro e obter economia complementar para o    orçamento da família ou da empresa, através da venda da madeira e da utilização    da lenha. A área de implantação desses bosques espaçados não deve ser superior    a 15% ou 20% do espaço total das propriedades, exceção feita para o caso daquelas    glebas situadas nas proximidades de instalações industriais, relacionadas a    celulose, papel ou placas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É de todo necessário organizar o sistema    híbrido de reflorestamento nas terras do Brasil de Sudeste e Brasil Atlântico    Central, como reforço de atividade do meio rural empobrecido do Brasil Tropical.    Consideramos como urgente e inadiável o processo de reflorestamento no domínio    dos morros, a fim de recompor e revitalizar os espaços herdados do período do    café, hoje relegados à triste condição de fazendolas produtoras de leite C.    Trata-se de uma das retaguardas mais degradadas e empobrecidas do país, ainda    que localizadas há poucas dezenas de quilômetros dos setores mais industrializados    e intensivamente urbanizados. O resgate dessas áreas de baixa eficiência produtiva    pode se iniciar dentro do espaço de um plano nacional de reflorestamento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Planos de reflorestamenlo    par a países subdesenvolvidos, dotados de espaços territorial? inter e subtropicais,    têm que ser, necessariamente, melhor engendrados...</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>5. Condicionantes    regionais para um desenvolvimento com base em reflorestamentos</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Identificadas as áreas dotadas de maior    potencial para reflorestamento, tornou-se fácil examinar quais as exigências    de cada espaço delimitado para fins de desenvolvimento florestal. Cada tipo    de proposta básica para as diferentes áreas selecionadas internaliza as funções    que se deseja atingir e inclui uma visão específica dos impactos previsíveis.    Trata-se de uma metodologia que abrevia tempo e orienta discussão, sem fechar    qualquer proposta nova, de ordem construtiva, crítica ou supressiva. Enfim,    uma aplicação de ciências, feita com a melhor e a maior das preocupações éticas    e sociais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os tipos de reflorestamento identificados    foram:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1. <i>reflorestamentos corretivos </i>destinados    a solucionar problemas emergentes ou realizar tratamento ecológico-paisagístico    de regiões críticas, incluindo reafeiçoamentos programados, reperenização de    drenagem ou bloqueio de desertificação antrópica;</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">2. <i>reflorestamentos por silvicultura    de grande extensão, </i>sob topologia ou mosaicos estudados para cada gleba    e situação paisagística e ecológica, envolvendo fitomassa suficiente para reter    Carbono e volume de matéria-prima de utilização constante no nível de 7/8 de    permanência (por rebrota ou replantio);</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">3. <i>reflorestamentos híbridos </i>para    provocar melhoria da dinâmica da natureza regional, tais como reperenizaçao    da drenagem de cabeceiras, proteção contra a evaporação excessiva das águas    tombadas e dos fluxos de águas correntes e, doutra banda, através de programas    intraglebas, suficientes para criar um recurso novo para os proprietários rurais    de áreas fortemente predadas (tipos "morros" desflorestados das bacias    do Paraíba do Sul e Vale do Rio Doce). Cada um desses tipos envolve subtipos    e precauções próprias e obrigatórias, a fim de evitar conflitos entre as funções    mais propriamente ecológicas e aquelas mais diretamente pragmáticas. Trata-se    de reflorestamentos organizados, porém restritos, de pouco interesse econômico    e grande interesse social.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O caráter de megarreflorestamento    proposto para algumas áreas existentes no interior do domínio dos cerrados —    sob taxa de ocupação máxima de até 30% — pode se constituir na grande colaboração    brasileira para o seqüestro do gás carbônico, através de apreciável fitomassa,    num exemplo que poderá ser seguido por outros países tropicais e sob a condição    de que as nações fortemente industrializadas elaborem estratégias eficientes    para minimizar os efeitos negativos relacionados à carga industrial por eles    implantada é em funcionamento há mais de um século. No caso, trata-se certamente    de florestas produtivas, de grande força de retorno, em termos de economicidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>6. A zona costeira    atlântica do país e o Projeto FLORAM</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na elaboração do Projeto FLORAM, tivemos    um cuidado especial com os espaços litorâneos mais próximos à linha de costa.    Sabemos, de antemão, que certas áreas costeiras dos litorais equatoriais e subequatoriais    não podem receber qualquer tipo de interferência antrópica, a não ser o reenriquecimento    da fitomassa da retroterra outrora florestada. É o caso da costa    de "rias" do noroeste do Maranhão, Pará e Amapá, onde os manguezais,    desenvolvidos nos últimos 6.000 anos A.P., colmataram as margens dos numerosos    estuários e deslancharam as únicas planícies de marés com mangues frontais existentes    em toda a costa brasileira. Trata-se de um setor litorâneo típico para uma preservação    integrada, sob a forma de Parque Nacional Costeiro, ou unidade de preservação    similar. Sobre o assunto, aliás, existe total consenso na área técnica e científica    brasileira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Existem, porém, outros tipos de espaços    costeiros que efetivamente já vêm recebendo iniciativas extensivas de florestamento    e reflorestamento, por iniciativas empresariais. Estão, nesse caso, as extensas    plantações da Companhia Vale do Rio Doce e da Aracruz Celulose, em terras baixas    onduladas do leste do Brasil tropical atlântico (Espírito Santo e Bahia). Trata-se    de algumas das mais densas; extensas e bem-sucedidas áreas de silvicultura do    país. Mesmo assim, houve uma excessiva ocupação dos espaços costeiros, através    de taxas de ocupação intraglebas muito elevadas. A análise dos modelos de ocupação    do espaço existente nas áreas de reflorestamento da faixa Espírito Santo e Bahia    torna possível uma revisão dos cenários criados, com vista a modelos ecológicos    mais adequados e, sobretudo, menos criticáveis. O ideal para a região seria    uma taxa de ocupação regional de florestamento da ordem de 30 a 35%. E, no nível    de ocupação intragleba (ou gleba a gleba), em total de, no máximo, 35 a 40%.    Além do que, seria desejável uma organização interna da gleba incluindo espaços    preserváveis para a vegetação nativa, espaços de florestamento, e um certo percentual    de terras para atividades agrárias. Em qualquer hipótese, deveria ser evitada    uma implantação de florestas industriais abrangendo todos os espaços de vertentes    e interflúvios. O esquema mais habitual, existente no Brasil Leste, é o de preservar    florestas nativas nos eixos dos vales e bases de vertente e colocar florestas    plantadas por todos os setores mais elevados da topografia. Por numerosas razões,    preconizamos uma fundamental modificação nesse modelo, visando um ganho de economicidade    social regional, sem maiores perdas da economicidade empresarial.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um outro caso de silvicultura em franca    expansão na zona costeira do Brasil é aquele que vem se processando na grande    restinga do Rio Grande do Sul. O eixo dessa imensa restinga é formado por um    terraço de construção marinha (de idade possivelmente pleistocênica), onde existem    condições favoráveis para a implantação de florestas de <i>pinus. </i>Até há    poucos anos atrás, a região era um espaço agrário tradicional, altamente descontínuo,    dedicada à plantação de cebola (dita "tipo Rio Grande").    Os pequenos "cercados" dos plantadores — sofridos plantadores de cebolas    — não tinham muitas condições de economicidade plena, devido aos preços aviltados    do produto e o encarecimento dos serviços de transporte. Assim, foi fácil —    por diversas operações financeiras e de " teniência de la terra" —    estender plantações industriais de <i>pinus,em </i>detrimento dos antigos cenários    agrários tradicionais. Um plano regional de ocupação do espaço, com alguns pressupostos    indutores, poderia evitar o tamponamento progressivo e generalizado dos espaços    arenosos da grande restinga, envolvendo taxas de ocupação intragleba, reservas    sincopadas de espaços ecológicos (palmares), e convivência das novas plantações    com as atividades rurais tradicionais da faixa Mostardas/Tavares/São José do    Norte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Projeto FLORAM, através de uma visão    crítica prévia, deixamos de sinalizar os espaços costeiros constituídos por    tabuleiros e colinas (Leste do Brasil) ou grandes planícies de restingas (Sul    do país) como sendo áreas passíveis de ampliação da silvicultura para fins industriais.    Aí já existem grandes plantações, segundo um modelo agrariamente criticável,    que não pode ser incentivado em sua expansão. A economicidade empresarial conseguida    não deveria ser um parâmetro para a multiplicação do modelo, por grandes espaços    da retroterra costeira imediata. Sobretudo enquanto não for encontrado urna    fórmula híbrida, socialmente mais condigna e aceitável. No caso, a partir de    uma filosofia de ecodesenvolvimento, há que apelar ainda para os princípios    de uma "social forestry".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Muitas áreas costeiras    do Brasil tropical e subtropical atlântico solicitam modelos particulares de    reflorestamento, à custa de essências nativas, sob a forma de enriquecimento    e readensamento de florestas pluviais. Estão nesse caso: os maciços costeiros    e os maciços insulares da região litorânea sul — sudeste do Brasil, constituídos    por morros de diferentes alturas, esporões de serras e antigas cristas desvinculadas    das serranias interiores por processos de desvinculação, relacionados com a    história quaternária da costa. A despeito da fortíssima pressão da especulação    imobiliária sobre os mais diversos tipos de cenários costeiros há que se descobrir    estratégias diferenciais para preservar e proteger o máximo possível das coberturas    florestais remanescentes. Para obter bons resultados nessas empreitadas há que    se elaborar "master plans" de controle regional dos espaços litorâneos    e sublitorâneos, incluindo planos diretores detalhados para os espaços insulares    onde existem grandes cidades, algumas das quais capitais administrativas de    estados brasileiros (Florianópolis, Vitória, São Luiz, Santos/São Vicente, Guarujá).    As escarpas florestais — tipo Serra do Mar — devem ser sumariamente tombadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>7. Reflorestamentos    de beiras de reservatórios e fomento da arborização urbana</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Através dos princípios que nortearam    o Projeto FLORAM, ficou decidido que se reservaria um espaço particular para    o reflorestamento da beira de reservatórios, bordos de rodovias e arborização    intra e periurbana, em cidades de diferentes portes. Para cada um desses tipos    de reflorestamento, pertencentes a um agrupamento especial de áreas a receber    introdução de fitomassas, deverá ser feito um estudo específico e mais detalhado.    Mesmo assim, em caráter introdutório, julgamos indispensável pontualizar as    principais questões relacionadas a barragens, rodovias e aglomerados urbanos,    em termos de exigências e possibilidades de reflorestamentos particularizados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que respeita    a barragens, as situações são muito diversas; quer se considere um reservatório    implantado no entremeio de morros desmatados, um grande açude do sertão do Nordeste    ou uma barragem feita no coração das selvas amazônicas, onde não houve tempo    nem clarividência para remover a própria fatia de florestas que iria receber    a inundação derivada do barramento fluvial. No caso das barragens em áreas de    morros, desprovidos de sua antiga cobertura florestal, existe conhecimento acumulado,    estratégias bem-elaboradas e exemplos de grandes sucesso nas implantações (barragens    da CESP, no domínio dos morros do alto vale do Paraíba). Já no que tange aos    grandes açudes dos sertões secos do Nordeste, a situação é mais delicada, pela    dificuldade de se encontrar espécies arbóreas adaptadas a conviver com as secas,    em encostas das colinas sertanejas. Ainda que, para os vales de jusante, dotados    de planícies aluviais, se possa obter uma densa e notável fitomassa de fruteiras    e palmáceas (coqueiros, mangueiras e bananeiras), a par com alguns limitados    espaços agrários de razoável produtividade. Em relação a processos de reflorestamento    em áreas de reservatórios do Sul do país, situados em planaltos basálticos e    em áreas dotadas de solos férteis (terras roxas), a situação é extremamente    delicada. Ocorreram casos em que os fazendeiros da área de entorno do reservatório    estenderam sojais até a linha de contato entre a água e os espaços plantados.    Outros remanejaram, por conta própria, a margem dos lagos artificiais para conseguir    alguns milhares de metros a mais de espaços agrícolas úteis. A calda de partículas    ferromagnesianas que entra na massa d'água dos reservatórios, que é liberada    para jusante na direção dos rios pertencentes às bacias do Uruguai e Paraná,    é incalculável em termos de perda de solos. Tudo por incúria dos órgãos e superintendências    regionais no gerenciamento e controle das margens de reservatórios. Após o fechamento    da barragem fluvial e enchimento dos lagos artificialmente formados, libera-se    todo o entorno para os proprietários rurais que, de antemão, já foram ressarcidos    (ou têm garantias de ressarcimento) pela porção das terras afetadas pela submersão.    Não tendo sido previsto um cinturão de proteção ecológica <i>(ecological buffer    zone),em </i>forma de tampão e filtro entre as águas e as terras agrícolas,    acontece de tudo em termos de conflitos de procedimento e especulação, após    o fechamento da barragem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>As propostas    de reflorestamento terão que ser necessariamente mistas e adapatadas às peculiaridades    de cada setor dessa alongada e complexa fachada atlântica da América Tropical</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Seria bem mais fácil de se resolver    esse quadro repetitivo de anomalias e conflitos, caso houvesse uma reflexão    mais séria e permanente sobre os fatores impactantes ligados à constituição    de barragens e reservatórios. Falta inteligência, conhecimento integrado, espírito    'público, energia cultural e capacidade de previsão de impactos e proposição    de soluções, entre a grande maioria dos superintendentes de organismos regionais    de desenvolvimento no Brasil. Urge realizar uma campanha para uma substancial    melhoria desses padrões de comportamento, com vistas a uma efetiva modernização    da administração pública brasileira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os conhecimentos disponíveis para o    uso da arborização viária, entre nós, são razoavelmente desenvolvidos, porém    impotentes para aplicações corretas nos diferentes domínios de natureza que    individualizam o território brasileiro. Existe a necessidade de se criar um    conjunto de padrões ou modelos de arborização adaptados às circunstâncias físicas    e ecológicas de cada região do país, consideradas suas peculiaridades físicas,    ecológicas e sociais. Não há como estender padrões utilizados com sucesso no    Rio Grande do Sul ou Paraná para distantes regiões do Nordeste, Brasil Central    ou Amazônia. Por outro lado, o advento das rodovias com quatro, seis ou mais    pistas, e a liberação quase total das velocidades nas estradas brasileiras,    obrigam a adoção de padrões de arborização que sejam a um tempo criativos e    funcionais. Não há como fugir disso, a despeito da reação e do simplismo que    predominam entre os cultores de tal tipo de planejamento. O tradicional e rotineiro, herdado de velhas posturas e textos    descompromissados, somente serve para reciclar uma arcaica linha de pesquisa    que deve ser totalmente modificada.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há que começar    pela abordagem dos problemas mais críticos. Com o advento dos estudos sobre    células de calor urbano, tornou-se necessária uma percepção mais aguçada dos    problemas microclimáticos ligados a rodovias de grande interferência no clima    das áreas metropolitanas. Existem setores inteiros de grandes cidades afetadas    pelo excessivo tamponamento de solos, pela ampliação de artérias centro — bairro    e circulação externa (tipo saída da Dutra em Guarulhos, a Av. Brasil no Rio    de Janeiro) e algumas avenidas de fundo de vales na Grande São Paulo. Tais faixas    de trânsito intenso, comportando seis pistas centrais e quatro laterais, constituem-se    no caso mais grave de interferência climática local existente no corpo urbano    de nossas áreas metropolitanas. Tudo porque os sucessivos acréscimos de pistas    asfálticas, construidas por cirurgia em áreas de alta valorização do solo urbano,    atropelam o processo de arborização, de modo constante e deliberado. Entre conseguir    faixas de terrenos para novas pistas e prever subespaços para aléias ou bosquetes    de árvores previamente selecionadas, prefere-se esquecer qualquer preocupação    ambiental, de alta pertinência. E, assim, a célula de calor urbano se intensifica    e se densifica, criando um desconforto a mais para os habitantes da cidade:    odores das marginais somados à acentuação do calor urbano, sobretudo no verão.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>8. Arborização    urbana e periurbana</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A arborização urbana possui uma velha    e ativa tradição no Brasil. De Norte a Sul, as cidades brasileiras têm experiência    acumulada sobre áreas verdes, incluindo praças e jardins públicos, implantados    em diferentes épocas. Uma consciência de longa maturação determina um cuidado    especial pelas árvores, seja numa pequena cidade do sertão nordestino, uma cidade    de fronteira no Rio Grande do Sul ou em um pequeno centro urbano da beira alta    do Pantanal Matogrossense.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Numa abordagem inicial, mais abrangente,    a arborização de organismos ou ecossistemas urbanos exige considerações de diversas    ordens, a saber: 1. fatos relativos a áreas verdes e espaços abertos intra-urbanos;    2. fatos de interesse ambiental periurbano; 3. fatos relacionados com uma série    de revisão do destino das reservas de áreas verdes, inclusive nos projetos de    loteamento intra ou periurbanos, e fatos e estratégias relativos à minimização    dos processos de conurbação regional.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Evidentemente, para cada uma dessas    linhagens de fatos, as propostas de arborização e florestamento adquirem padrões    e diretrizes diferenciadas. Há que ter extremo bom senso e energia cultural    nas propostas de paisagismo ecológico dirigidas para as grandes periferias de    cidades brasileiras. A ausência de entendimento da ecologia urbana das áreas    metropolitanas, no contexto do subdesenvolvimento, pode invalidar ou distorcer    qualquer proposta muito assimétrica ou socialmente simplória. Além do que, o    processo está sujeito aos modismos e a mais desenfreada demagogia dos sistemas    políticos locais ou regionais. O projeto do grande Parque Ecológico do Tietê    em São Paulo foi transformado em "Clube da Nossa Turma", por aduladores    profissionais. O projeto do Parque "Chico Mendes", fruto de uma idéia e de um planejamento    exemplares, na base de longas conversações com as comunidades residentes, esteve    .ameaçado da intrusão de funções incompatíveis, pelo modismo e falta de ética    e flexibilidade de profissionais de outras áreas. Sobrou a experiência de que    a demora na implantação de um bom Plano favorece o advento de propostas parasitárias,    travestidas de funções aparentemente humanitárias, sob a forma de um rolo compressor,    que não admite alternativas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre os planos    de arborização e reflorestamento, passíveis de consideração imediata, encontram-se    aqueles relacionados à criação de tampões florestados ou grandes bosques nas    faixas intermunicipais sujeitas a fortes e incontroláveis processos de conurbação.    Em áreas de redes urbanas densas e pouco espaçadas, como aquelas ocorrentes    no médio vale do Paraíba paulista, ou entre Campinas e Limeira, ou mesmo em    "praias grandes" ou "ilhas compridas" existem possibilidades    únicas de se exigir implantações florestais planejadas para evitar a expansão    desmesurada da urbanização e ou industrialização. Tais propostas interessam    sobretudo aos espaços administrativos das áreas de organização complexa de São    Paulo, Norte do Paraná e zonas costeiras do Rio de Janeiro, Santa Catarina,    Pernambuco, Espírito Santo e Rio Grande do Sul, e São Paulo. Caso não se atendam,    com a rapidez e energia necessárias, os setores críticos dos eixos viários que    propiciaram os processos de conurbação — no modelo do médio vale do Paraíba    —, nunca mais haverá estratégia capaz de reverter ou atenuar a caminhada para    uma indesejável aldeia global.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>9. Impactos    econômicos e sociais</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Brasil é um dos poucos países do mundo    que possui dimensões espaciais suficientes para desenvolver um plano de reflorestamento    de grande escala, sem prejuízo de todas as outras atividades. Entretanto, num    plano de tal ordem de grandeza, envolvendo a meta da implantação de uma gigantesca    fitomassa — em um espaço de tempo relativamente curto —, deixa margem para grandes    receios em relação a diversos impactos. Existem níveis de risco a serem examinados    com o maior cuidado possível, na base do conhecimento das condições de manejo    da silvicultura e das respostas ecológicas de cada área considerada e cada espécie    ou clone em cogitação. Mas também existe a necessidade de se considerar, sob    análise aprofundada, a questão dos impactos econômicos. Seria pérfido programar    um reflorestamento de grande extensão que viesse redundar em benefícios assimétricos    apenas dirigidos para os interesses do setor industrial. O aviltamento dos preços da matéria-prima não beneficiaria    a ninguém, dentro das comunidades residentes e, sobretudo, em relação aos representantes    da força de trabalho ligada às diferentes operações da silvicultura e atividades    agropastoris. Esse alerta fortalece a idéia de que o plano de reflorestamento    devera ser acoplado com propostas paralelas de desenvolvimento regional. Não    abdicamos da idéia de um verdadeiro planejamento integrado que implique em um    feixe de propostas, beneficiando a estrutura agrária como um todo. Um cenário    em que se alternem espaços silviculturais, uma agricultura modernizadora e flexível    à diversificação; uma pecuária melhorada, e as indústrias de transformação e    processamento, beneficiadoras dos produtos primários, visando maior valor agregado.    Paralelamente, esforços deverão ser dirigidos para a implantação de núcleos    de apoio para os trabalhadores rurais, onde haja espaços de lazer e, sobretudo,    escolas e equipamentos culturais (salões comunitários, pequenas bibliotecas,    auditórios, espaços para música).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A questão dos recursos necessários para    um plano de reflorestamento tão amplo e diversificado começa pela estratégia    de alocação de recursos. Envolve, também, a mobilização de um conjunto de instituições-chave    do Estado e da Sociedade. Temos certeza que um plano bem-elaborado — factível    e dotado de credibilidade — terá respaldo nacional e, certamente, internacional.    Dependerá, porém, basicamente de um governo arejado e esclarecido, capaz de    pensar o país como um todo, ao nível de seus diferentes espaços ecológicos e    sociais: nas suas estruturas regionais e na sua territorialidade diferenciada;    na composição de seu mundo físico, biótico e humano; na funcionalidade de sua    vida econômica e social. E, em face das instáveis conjunturas que pontuam, diferencialmente,    a vida dos brasileiros nesse fim de século.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>O Brasil é um    dos poucos países do mundo que possui dimensões espaciais suficientes para desenvolver    um plano de reflorestamento de grande escala...</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>10. Atrativos    e diretrizes para um social "forestry"</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A possibilidade de incentivar as pequenas    e médias propriedades para incluir o plantio de árvores no interior de suas    glebas tem sido remota. Houve tempo em que se considerava uma fazendola bem    cuidada aquela que sofreu desmatamento total para a formação de pastos em morros.    Após a decadência dos cafezais, nas regiões serranas do vale do Paraíba, ocorreu    um aviltamento generalizado do preço da terra rural. Para não falar, evidentemente,    da profunda queda do valor dos imóveis nas cidades nascidas à sombra do ciclo    do café (Bananal, Areias, São Luiz do Paraitinga, Lagoinha, Jambeiro, Paraibuna,    Monteiro Lobato — ex-Buquira). Tornou-se fácil a aquisição de fazendas de diferentes    portes por criadores vindos de áreas de velha tradição pecuária leiteira. E,    no ensejo de transformação de velhas fazendas de café em pastagens de morros,    produziu-se um novo agroecossistema vulnerável e de rentabilidade efêmera.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os cafezais foram erradicados, capoeiras    foram eliminadas e pastos se estenderam por encostas e altos da morraria arredondada,    dominantes na região. Em uma situação de espaços geomorfológicos, dotados de    rochas profundas e generalizadamente decompostas, a região como um todo ficou    sujeita a ações erosivas de diferentes graus de intensidade. Rapidamente, a    capacidade de pastejo por hectare diminuiu a rentabilidade da atividade pecuária,    transformando a região em múltiplas bacias leiteiras empobrecidas. Uma outra    leva de personagens — desta vez urbanos — dotados de excedentes de capitais,    ganhos em múltiplas atividades nas cidades de melhor infra-estrutura, acabou    por adquirir fazendas ou pedaços de propriedades para fins de lazer ou segunda    residência, revalorizando as terras com objetivos não-rurais. Restou, no domínio    dos morros, um quadro rural relativamente complexo, constituído por velhas famílias    empobrecidas, dotadas de alguma experiência agrária, acrescidas de recém-chegados    dispostos a organizar suas glebas para o lazer familiar, sem maiores preocupações    com a rentabilidade. Uns e outros, desde as áreas de morros da bacia do Paraíba    do Sul, até as encostas ocidentais da Mantiqueira e a bacia do rio Doce, podem    receber o impacto prioritário de um reflorestamento híbrido.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cumpre reflorestar    as cabeceiras de drenagem, os canais de escoamento dos pequenos riachos, a beirada    alta das planícies fluviais (em alvéolos ou calhas), os setores mais íngremes    e úmidos das encostas de morros (outrora chamadas de "costa noruega",    por serem mais frias, úmidas e sombreadas). Trata-se de um modelo de reflorestamento    ecológico endereçado aos setores críticos dos espaços geomorfológicos, para    sucesso do qual bastaria um esforço concentrado das "casas de lavoura"    e órgãos similares, preexistentes na administração dos Estados. A difusão do    modelo pode ser iniciada através de um certo número de "casas da lavoura",    sediadas em localidades-chave das regiões serranas de São Paulo, Minas Gerais,    Espírito Santo e Rio de Janeiro. Numa listagem que possibilite instalações progressivas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A estratégia básica para se obter esse    modelo ecológico de reflorestamento — com um certo número de essências nativas    de crescimento relativamente rápido — está em se fomentar, paralelamente, um    determinado percentual (da ordem de 10 a 20%) de plantio de réstias ou bosquetes    de florestas energéticas. Para tanto, será necessário propor o plantio de gordas    cercas vivas, com eucaliptos ou <i>pinus, </i>em setores adequados das margens    das propriedades. E, eventualmente, alguns bosquetes de árvores    espaçadas, variando entre 0,5 a 2 hectares, no máximo, para fornecimento de    madeira para fins internos da propriedade, sombra e abrigo para o gado leiteiro.    Para fornecimento de lenha ou carvão para vendas restritas ou uso interno, deveriam    ser reservados alguns setores das margens da propriedade, onde se pudesse cortar    árvores e garantir a possibilidade de permanência de uma certa fitomassa, através    de processos de rebrota ou replantio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As dificuldades para reintrodução de    espécies nativas, em faixas de florestas-galerias ou matas beiradeiras degradadas,    exigem um conhecimento prévio dos principais ecossistemas de fundo de vale e    beira-rio, existentes de Norte a Sul, no Brasil. Para reenriquecer tais faixas    de vegetação, é necessário, no mínimo, obter informes sólidos sobre a estrutura,    composição, gênese e funcionamento dos ecossistemas considerados. Não há como,    na base do conhecimento de uma só floresta-galeria, extrapolar para as muitas    florestas beiradeiras do país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A combinação do    reflorestamento dos setores críticos com essências nativas e dos setores periféricos    com o plantio de espécies arbóreas, adaptados e de crescimento rápido, sem abranger    mais do que 20 ou 30% do espaço total da gleba, serviria como fator de reperenização    das aguadas; acréscimo de produção própria de madeira, lenha e carvão; ampliação    relativa de orçamento familiar; sombra e água para o gado em pastos de morros.    E, eventualmente, para o deslanche de atividades artesanais com a madeira produzida;    feitura de móveis rústicos, marcenaria padronizada cooperativamente, cochos,    moirões de cerca, cercados de hortas, currais, ranchos, silos para o milho,    melhorias das habitações, entre outras muitas possibilidades. Através desse    caminho, estaríamos alcançando o cerne das propostas ditas de " social    forestry", que possuem igual interesse no Primeiro como no Terceiro Mundo.    Para não fazer alusão à mudança dos tristes cenários paisagísticos entrosados    com uma nova dimensão cultural de conforto, produtividade e independência econômica    e financeira. É evidente que para alcançar tais níveis de modernização haveria    que paralelizá-los com processos de fomento agrário, educação rural, formação    de hortas e bancos de sementes, postos de saúde, salões públicos para discussões    comunitárias, associações desportivas e sistemas contidos e bem-estudados de    incentivos. Não adianta preconizar uma "social forestry" sem conhecer    a história do empobrecimento dos espaços agrários, para os quais o processo    é dirigido. Nem tampouco existem chances de melhoria e sucesso dos planos, sem    preconizar um feixe de iniciativas paralelas para uma efetiva modernização agrária    e cultural das campanhas marginalizadas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n9/9a04f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>11. Agentes    e fatores multiplicadores: banco de germoplasma, hortos e centros de difusão</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro passo na constituição de    um plano diferenciado de reflorestamento reside na multiplicação de bancos de    germoplasmas, para garantir o uso e o fornecimento de mudas para a implantação    de diferentes projetos. As companhias que se dedicam ao florestamento de interesse    industrial ou energético já dispõem de seus próprios hortos, alguns dos quais    gigantescos. Mas, evidentemente, elas não podem arcar com o peso da responsabilidade    de fornecer mudas para os diferentes tipos de florestas previstos por um projeto    da amplitude e das pretensões do FLORAM.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A primeira providência seria a de estimular    a formação de bancos de germoplasma, sob três categorias funcionais: 1. banco    de mudas para o desdobramento de espécies arbóreas de crescimento rápido, adaptáveis    a diversos ambientes fitoclimáticos do Brasil e envolvendo agrupamentos de clones    diversificados; 2. bancos de mudas de espécies nativas regionais, trabalhados    em centros estrategicamente dispostos no território brasileiro, para atender    as exigências da reintrodução de espécies em pontos críticos de propriedades    rurais, sob assistência técnica especializada e flexível; e 3. bancos de germoplasma    híbridos, implantados em municípios cabeças-de-região, incluindo setores para    desdobramento de espécies alienígenas, e setores para a multiplicação de mudas    de plantas nativas, escolhidas dentro de algumas dezenas de espécies arbóreas    regionais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Eacute; quase    certo que, na base do conhecimento acumulado, se possa organizar grandes hortos    para pinheiros-do-paraná, eucaliptos e <i>pinus </i>ditos tropicais. Mas todo    cuidado é pouco no planejamento, constituição e manejo dos bancos de germoplasmas    que comportem seleções de plantas realizadas no interior da própria biodiversidade    regional. Para isso, a exigência de estratégias especiais torna-se um procedimento    indispensável. Na organização e implantação dos hortos, há que contar com os    mateiros catadores de sementes ou plântulas, experientes em percorrer o interior    de matas remanescentes; com a devida autorização de proprietários ou autoridades    responsáveis <i>por </i>reservas florestais, parques ou estações ecológicas.    Por outro lado, é preciso escolher bem o sítio do horto, em locais onde exista    uma casa disponível ou uma simples edificação construída para ser a sede do    banco de mudas; onde haja espaço para a guarda do banco de sementes, e para    o centro de fornecimento criterioso dos produtos vivos a serem endereçados para    diferentes tipos de glebas, sob diferentes pequenos projetos de implantação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A formação de uma grande quantidade    de mudas não é suficiente para fazer andar o grande Projeto. Há que    engendrar critérios, avaliar corretamente as disponibilidades de cada gleba    para efeitos de um florestamento ou reflorestamento, e acompanhar discretamente    o desenvolvimento dos pequenos projetos, simples e criativos, endereçados para    cada propriedade rural, segundo seu tamanho e sua compartimentação topográfica,    edáfica e ecológica. Para obter sucesso coletivo nas implantações, urge selecionar    os municípios para a localização e funcionamento dos bancos de germoplasma,    organizando-se estratégias locais ou regionais para a difusão do modelo, reciclagem    das ações e gerenciamento do Projeto. Evidentemente, porém, a administração    do Projeto somente teria viabilidade de implantação se fosse realizada por um    <i>pool </i>de esforços de instituições competentes do governo, em diferentes    níveis. O Projeto em nível macro, em sua diversidade e amplitude deve ser federal;    o detalhamento dos projetos regionais deve ser estadual, exigindo entrosamento    obrigatório entre as diretrizes do FLORAM e o planejamento preexistente para    reflorestamento no âmbito do espaço administrativo dos Estados. E, por fim,    cabeças-de-região e municípios devem ser o território de difusão e usufruto    dos recursos e implantações do Projeto. Se as sedes de microrregiões ou sedes    de municípios puderem oferecer espaços e infra-estruturas para a formação e    funcionamento de bancos de germoplasmas tanto mais garantido o sucesso das implantações.    Mesmo que fosse em nível de simples hortos-filiais, da categoria de bancos de    mudas para reflorestamento de áreas críticas, a contribuição dos municípios    para a dinâmica de implantação, difusão e acompanhamento pode ser considerada    essencial e indispensável.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No nível de gerenciamento e avaliação    da somatória das implantações, é importante a criação de uma instituição central,    geradora de idéias e irradiadora de diretrizes, capaz de motivar os processos    de implantação, exercer as interações regionais necessárias e complementar a    monitoração e o progresso do Projeto FLORAM, até onde for de seu alcance. Enquanto    o gerenciamento e as ações práticas, que necessariamente se fazem no espaço    efetivo das glebas rurais, deverá ser exercido e dinamizado pelos órgãos federais    e estaduais, em vinculação direta com os recursos técnicos dos municípios.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os responsáveis pelo Projeto FLORAM    têm plena consciência da necessidade de aperfeiçoar a "ponte" entre    a pesquisa básica e a extensão agrícola, sem o que qualquer programa agrário    revitalizador pode funcionar. No âmbito do FLORAM, o velho problema surge com    igual intensidade de entraves: nada de prático poderá ser feito caso inexista    a capacidade e vontade técnica e científica de dinamizar os múltiplos projetos    de florestamento e/ou reflorestamento. Há que se envolver mais diretamente nas diretrizes    e fundamentos do Projeto; fazer investidas no campo da Educação Rural, e avaliar    as potencialidades internas de grandes glebas. Enfim, aplicar a Agronomia à    diferenciação de atividades intraglebas, dosando espaços para silvicultura.    Introduzir espécies. Reafeiçoar terrenos degradados e drenagens parcialmente    desperenizadas. Sem prejuízo para a manutenção de atividades agrárias ou agropecuárias.    Isto, para pequenas ou médias propriedades das regiões serranas empobrecidas    do Brasil de Sudeste e Leste. Com relação às grandes propriedades do Brasil    Central — selecionadas para um florestamento mais amplo e extensivo —, as disponibilidades    espaciais são muito maiores: aí se pode reflorestar glebas no nível de 40, ou,    no máximo, 45%, diversificando o uso do núcleo restante através de atividades    tradicionais (pecuária), inovações agrícolas (produção de cereais, soja, arroz    de sequeiro), e reservando-se espaços de até 15 ou 20% para unidades internas    de preservação de bancos genéticos da natureza (cerrados e cerradões de interflúvios,    capões de matas e florestas-galerias). Evidentemente, os que se vincularem ao    projeto terão fazendas organizadas e participarão do milagre de transformar    latifúndios em grandes propriedades produtivas, social e economicamente úteis    para a região e o país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As garantias desejadas    para um bom andamento do Projeto dependem do nível de conhecimento acumulado,    honestidade e disposição dos que vão implantar os subprojetos no "varejo".    Para não falar da continuidade administrativa, recursos disponíveis e estratégias    alternativas para correção de rotas operacionais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>12. Papel indutor    do IEA/USP</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para efetivar um plano tão amplo de    reflorestamento, há que se induzir governantes, empresários esclarecidos, proprietários    de terras (mesmo aquelas situadas em áreas incultas e degradadas), cientistas    e técnicos, operariado agrícola e industrial, mestres e professores, para trabalhar    na viabilização das implantações de fitomassas nos diferentes espaços pré-selecionados,    ou mesmo em outros que tenham vocação comprovada para tanto. Ninguém pretenderia    que num país vinculado ao regime das propriedades privadas se pensasse num plano    que deixasse de atentar para essa realidade básica. Pelo contrário, toda a estratégia    do plano de reflorestamento deve conduzir para o campo da indução, em se considerando    a estrutura fundiária regional e a possibilidade de encontrar aliados para a    grande tarefa de dinamização regional, através de uma silvicultura combinada    com melhoria da pecuária e da produtividade agrícola.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Muitos empresários bem-sucedidos, no    campo da silvicultura, terão interesse em adquirir terras para reflorestamento    nos espaços identificados pelo Plano. Será sempre um bom empreendimento adquirir    glebas em áreas de terras incultas e de difícil manejo, situadas fora dos círculos    de economicidade habituais. Mas será necessário exigir precauções mais cuidadosas    no plano de manejo silvicultural, reservando-se áreas para preservação dos ecossistemas    representativos dos diferentes domínios da natureza regional, e dando continuidade    parcial às atividades agrárias tradicionais da região.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A Universidade, pelo caráter multidisciplinar    de sua ação e pelo forte comportamento social que impregna as idéias e propostas    emergentes dos seus "campi", não pode deixar de alertar — com toda    a ênfase, que seu compromisso social impõe — para o risco da concentração de    terras que um programa como este poderia acarretar. As consequências negativas    seriam novas levas de "sem-terras a perambular pelas periferias faveladas    das cidades e pelas bordas das reservas de florestas nativas, pressionando pelo    parcelamento, para fins agrícolas, de áreas de alto interesse ecológico, que    se transformariam em mais alguns espaços de sobrevivência precária e bolsões    de pobreza.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O modelo que o Projeto FLORAM vem de    propor enfatiza o " florestamento "diferencial das propriedades pelos    próprios donos atuais, evitando-se assim o caminho simplista de alienação aviltada    de propriedades e o conseqüente agravamento das desigualdades no campo social,    que já causam tantos entraves ao processo de desenvolvimento da nação como um    todo. O Plano é reformista, a seu modo, sem prejuízo de outros níveis de reformas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cabe à Universidade,    portanto, — através do melhor que ela possui, em termos de conhecimentos acumulados    e propostas multidisciplinares —, ofertar parâmetros para um novo cenário de    organização do espaço, em importantes áreas interiores do país. Transformar    regiões inteiras por um novo padrão de reflorestamento poderá se constituir    na valorização de terras incultas, complementarização da economia regional,    e, sobretudo, na revalorização dos espaços críticos, altamente vulneráveis perante    os fatores de degradação, existentes nas terras da retaguarda Sudeste do Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>13. Taxas de    ocupação regional versus taxas de ocupação intraglebas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para garantir o sucesso de um plano    de reflorestamento para um país de grandes dimensões, porém dotado de uma complexa    organização de espaços geográficos e sociais, a questão    das taxas de ocupação regionais em contraponto às taxas intragiebas adquire    uma importância essencial. Trata-se de evitar o tamponamento de grandes espaços    territoriais por florestas plantadas. Por todos os meios e estratégias, impedir    a formação de grandes e pouco diferenciados contínuos de eucaliptos, <i>pinus    </i>ou qualquer outra espécie. Não interessa ao país um florestamento que implique    a expulsão do homem rural ou no bloqueio de atividades agrárias (ou agropecuárias),    por grandes espaços territoriais. Nem tampouco é aconselhável a constituição    de cenários homogêneos — congelados e quase irreversíveis — por grande espaço    de tempo, capazes de impedir a introdução de outras atividades ou o encontro    de novas vocações, igualmente importantes, em se considerando o futuro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Visando corrigir,    de saída, tais distorções, introduzimos no Projeto FLORAM dois conceitos limitantes    em relação aos máximos toleráveis para o reflorestamento/florestamento das áreas    pré-selecionadas. Nesse sentido, diferenciamos preliminarmente o conceito de    taxa de ocupação regional em relação à taxa de ocupação intragleba (sítios,    fazendas, latifúndios). Por taxa de ocupação regional entendemos o máximo percentual    tolerável ou aconselhável de florestas a serem introduzidas em uma determinada    área; sem prejuízo para as atividades rurais atuais ou futuras e, sob o pressuposto    de estabelecer subespaços geoecológicos para refúgios de flora e fauna originais,    bancos genéticos da natureza e unidades de conservação. O conceito de taxa de    reflorestamento intragleba envolve, por sua vez, outras variáveis, incluindo-se    a avaliação da economicidade do empreendimento a nível financeiro e social,    assim como projetos dirigidos caso a caso, modelos geométricos e funcionais    de organização dos espaços internos da gleba, cenário global das vizinhanças,    entre outros. Nesse sentido, a taxa de ocupação intragleba varia segundo a tipologia    do reflorestamento preconizado, podendo envolver taxas de ocupação ligeiramente    superiores àquelas previstas para a região, vista em seu todo. Nas áreas de    reflorestamento industrial, previamente selecionadas no interior do Brasil extra-amazônico,    as taxas de ocupação regionais ideais giram em torno de 25 a 30%. No entanto,    pode-se ampliar para níveis de 30 a 45% a taxa de ocupação máxima intragleba;    exigindo-se que os espaços não-florestados incluam outras atividades rurais,    socialmente rentáveis, e a preservação de no mínimo 20% de subespaços internos    de preservação (florestas-galerias, cabeceiras de drenagem, nascentes ou "olhos-d'água",    veredas, algumas cimeiras ou interflúvios passíveis de serem congelados para    bancos de germoplasmas ou refúgios de flora e fauna).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... <i>pretende-se,    no ambiente do IEA/USP, possibilitar o acesso a todos os documentos técnicos    e científicos sobre reflorestamento no Brasil e na América Latina...</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sem a consideração    de tais pressupostos, o Projeto FLORAM não deverá ser iniciado, em hipótese    alguma. Sendo que, evidentemente, para garantir a obediência a essas posturas,    torna-se necessário um planejamento das ações de monitoração, gerenciamento    e manejo, na base de técnicos e administradores honestos e preparados, sob a    batuta de instituições públicas e assessores não-governamentais, esclarecidos    e dignos de confiança. Sem o que, o aval da comunidade cientifica não pode será    dado ao Projeto.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>14. Manutenção    da biodiversidade: a responsabilidade brasileira</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste fim de século, nenhum país herdou    tanta responsabilidade face à preservação do mundo vivo da Biosfera quanto o    Brasil. É certo que a conservação da biodiversidade dos mares e oceanos é uma    obrigação de todas as nações do mundo. Mas, a preservação dos grandes estoques    de componentes bióticos — em condições integradas existentes nas terras emersas    dotadas de climas quentes e úmidos, geradores de extensivas biodiversidades    — tornou-se uma tarefa predominantemente brasileira.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Pessoas e grupos esclarecidos do mundo    inteiro, interessados na grande missão de pensar o destino do planeta Terra,    sentem-se muito à vontade para alertar e pressionar brasileiros e autoridades    brasileiras para a elaboração de uma correta política de preservação das biodiversidades    existentes em cada domínio da natureza no Brasil. Entendemos a preocupação e    não discutimos a sinceridade das estratégias de preservação das biodiversidades    tal como nos tem sido proposto. Entretanto, queremos reafirmar que, da Amazônia    ao Rio Grande do Sul, a responsabilidade pela preservação será sempre nossa.    A luta não é fácil: temos que lutar em diversas frentes, contra modelos e indivíduos    insensíveis ao ecocídio, ao genocídio e ao etnocídio. E, até mesmo contra os    detentores das verdades genéricas, porém impotentes para formular estratégias,    somar forças ou se expor a debates públicos sérios e aprofundados. Na ânsia    de forjar legislações, redigir plataformas, listar pequenas multas, fazer propaganda    de projetos pontuais, ou simplesmente obter recursos para pesquisas em relação    às quais não dispõe de competente massa crítica, instalou-se a balbúrdia generalizada,    a despeito da abnegação e do espírito missionário de muitos. E tudo continua    a acontecer, numa sincronia de difícil visualização, desde Roraima ao Sudoeste    do Rio Grande do Sul, desde as praias e grandes cidades de Leste, até os pantanais    do extremo Oeste. Campeia o imediatismo. Rotulam-se os planos dos vizinhos,    de tecnocratas, enquanto se está de mãos vazias, em termos de planos e ações    abrangentes. Enquanto se deixa acontecer, um pouco ou muito de tudo, no terreno das predações,    poluição e queima de recursos naturais, ao longo de um território de dimensões    continentais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O balanço em relação às biodiversidades    regionais é estarrecedor, não apenas pela somatória da devastação ao longo dos    séculos, mas sobretudo pelo ritmo da destruição nos últimos trinta anos (1960-1990).    As áreas mais predadas, por razões óbvias, situam-se no Brasil atlântico, por    onde se iniciou o povoamento através dos principais ciclos agrários históricos    e onde se desenvolveram as principais redes urbanas e, por muito tempo, se retirou    lenha e carvão. Além do que, foram áreas que asilaram os principais parques    e distritos industriais do país, incluindo tecnologias obsoletas e altamente    agressivas para o meio ambiente: indústrias químicas e petroquímicas, indústrias    de cimento, indústrias de defensivos agrícolas, refinarias de petróleo, termoelétricas,    entre outras. Ainda que não se possa comparar as taxas de liberação de gás carbônico    dessas indústrias quando comparadas com a somatória de emissões das áreas industriais    do Primeiro Mundo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Freidel (1977) condensou as questões    básicas sobre as relações entre as plantas verdes e o ciclo do gás carbônico    na atmosfera, incluindo considerações sobre o uso dos combustíveis fósseis e    sua participação na liberação de CO2. Em uma determinada passagem de sua análise,    o autor tece considerações cautelosas sobre o grande interesse dos programas    de reflorestamento para evitar os riscos da "supercarboxilação".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O termo biodiversidade, apesar de implícito    em todas as considerações sobre o mundo vivo que constitui o atributo máximo    da originalidade do planeta Terra, foi introduzido muito recentemente na linguagem    corrente dos ecologistas e ambientalistas. Poucos dicionários ou ensaios bibliográficos    puderam incorporá-lo aos termos usuais das ciências da vida, até o fim da década    de 80. Mesmo porque, a expressão alusiva à diversidade da vida existente em    cada zona, domínio ou região da natureza terrestre, foi estabelecida e divulgada    por ecologistas militantes, interessados na grande tarefa da preservação integrada    dos grandes agrupamentos de vida silvestre, que resistiram às atividades predatórias    seculares do homem. Expressões tais como biodiversidade, bancos de germoplasmas    e bancos genéticos da natureza são de introdução recente, internalizando preocupações    estratégicas relativas ao futuro do planeta. Pensar nas biodiversidades que    existiam e, sobretudo, naquelas que sobreviveram, é uma obrigação permanente    daqueles que refletem sobre o futuro do planeta Terra, a diferentes níveis de    profundidade de tempos. Os economistas pensam nas tendências evolutivas dos    cenários econômicos no nível de alguns anos ou em épocas de rupturas ocasionadas    por mudanças de governantes ou interferência de fatores extrógenos, ligados    a tempos relativamente curtos. Os ecologistas têm, no mínimo, preocupações mais    dilatadas de tempo, pensando na permanência e equilíbrio do mundo biológico,    a partir da escala de tempo dos últimos períodos geológicos, da flutuante climatologia    e biogeografia dos tempos quaternários, que envolvem milhares ou dezenas de    milhares de anos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É verdade que os países do Primeiro    Mundo pouco ou nada puderam fazer para preservar a biodiversidade de suas ecozonas    ou domínios biogeográficos. Pelo contrário, nos últimos tempos da revolução    industrial deixaram acontecer de tudo: eliminação da biodiversidade, poluição    do ar, poluição dos litorais, poluição dos rios e águas costeiras, formação    de maciços florestais homogêneos, agricultura baseada em uns poucos produtos    de valor alimentício ou industrial, pecuária baseada em pouquíssimos animais    domésticos. E, agora, muitas vozes tentam apelar para a clarividência das lideranças    culturais do Terceiro Mundo, no sentido de preservar a exuberante biodiversidade    dos Trópicos úmidos. Nada a opor aos estímulos ou pressões que venham de fora:    a inteligência do problema tem que ser conduzida por nós próprios brasileiros,    harmonizando antagonismos, dosando programas e encontrando soluções que nos    permitam libertar dos grilhões das dívidas contraídas por terceiros em nome    da sociedade brasileira. E, em circunstâncias que nos permitam realizar conquistas    no campo da modernidade sem destruição das biodiversidades herdadas, ou queima    concessiva dos recursos naturais básicos. Daí o apelo ao conhecimento dos tipos    de espaços que compõem os países subdesenvolvidos de grande extensão territorial,    visando encontrar propostas ecodesenvolvimentistas diferenciadas e viáveis,    para cada região do país, no nível de seus atributos físicos e ecológicos, infra-estruturação    regional, conjunturas socio-econômicas e ambientais, e exigências sociais básicas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As ponderações de H. Friedel exigem    algumas reflexões sobre as estratégias para se conseguir um razoável seqüestro    do gás carbônico liberado para a atmosfera. A favor da implantação maciça de    plantas verdes, de crescimento rápido, e da reintrodução de espécies nativas    em áreas e faixas de espaços predados, onde sem qualquer retorno econômico ou    prejuízo maior para atividades agrícolas ou de pecuária se possa reflorestar.    Qualquer política bem conduzida de reflorestamento tem que levar em conta um    conjunto de diretrizes para cada tipo de espaço do país para o qual ela se destina.    E, mais do que isso, tem que prever o espaço de tempo para a implantação dos    programas de florestamento/reflorestamento, a avaliação da continuidade administrativa, a força    de exigência e perseverança das comunidades técnico-científicas e elites culturais    envolvidas na política ambiental, no nível do planeta e da nação. Não há como    se basear tão-somente na tecnologia silvicultural, nem tampouco minimizar os    conhecimentos e técnicas acumuladas nos meios acadêmicos e empresariais. Há    que colher espaços por múltiplos critérios de inclusão ou exclusão; conhecer    o mosaico de solos e suas potencialidades e limitações para introdução e/ou    reintrodução de espécies; avaliar e reavaliar as razões do sucesso ou insucesso    de iniciativas de florestamento feitas no passado; produzir novos modelos para    fazendas obrigatoriamente mistas, envolvendo talhões de florestas produtivas,    espaços de preservação obrigatória em diferentes níveis e compartimentos da    topografia; além de alguns subespaços para a manutenção de atividades tradicionais    melhoradas no interior das glebas revitalizadas pela silvicultura. Não basta    manter uma boa taxa de biodiversidade nos fundos e flancos baixos dos vales,    reservando-se todas as vertentes e interflúvios para florestamentos extensivos    à custa de espécies de crescimento rápido. A reconquista e reexpansão da biodiversidade    deve ser um processo diferencial a ser conquistado em todos os tipos e tamanhos    de gleba, por diferentes estratégias e procedimentos, sem que para tanto seja    necessário reafeiçoar grandes espaços com florestas em detrimento de agroecossistemas    ou de sistemas agrossilvopastoris, Esse é o dilema a ser resolvido em programas    diferenciados e inteligentes de reflorestamento/florestamento, através    de uma consciente avaliação das necessidades de melhoria das condições ambientais    da Atmosfera, assim como dos espaços territoriais urbanos, rurais e silvestres    de todos os países do mundo. As nações possuidoras de maior tamanho de espaços    e disponibilidades de terra para múltiplo reflorestamento têm a obrigação histórica    de engendrar e implantar políticas de proteção das biodiversidades remanescentes,    ao mesmo tempo em que trabalham para o seqüestro do gás carbônico liberado pela    somatória das ações poluidoras das indústrias, da queima de combustíveis fósseis    e das grandes queimadas aplicadas criminosamente às florestas nativas de alguns    poucos e privilegiados países, como é o caso do Brasil.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Projeto FLORAM    é um vasto e articulado programa, de amplitude nacional, para a melhoria do    ambiente global; garantia da preservação das biodiversidades remanescentes;    reimplantação de biodiversidade em áreas fortemente predadas; atenuação das    pressões predatórias sobre a Amazônia; e implantação progressiva de florestas    produtivas, sob taxas regionais limitadas, e sob modelos rurais revitalizantes    e de abrangente interesse social. Através de sua preocupação com a revitalização    social e econômica de espaços mais carentes, e de correta organização dos grandes    espaços constituídos por planaltos interiores subutilizados, o Projeto poderá    influir positivamente na conquista de novos cenários civilizatórios para o país.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>15. Planos,    estratégias e diretrizes para preservar biodiversidades regionais</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na elaboração do Projeto FLORAM, houve    preocupações fundamentais, referentes à preservação das biodiversidades: 1.    ao exemplo do fomento para florestas produtivas, induzir uma nova organização    dos espaços internos das glebas, a fim de prever um razoável prosseguimento    das atividades rurais tradicionais de cada região, preservar todos os fundos    de vales e baixas vertentes, mas, sobretudo, incluindo refúgios de flora e fauna    em uma ou mais áreas interfluviais; 2. em função desta mesma postura, contribuir    para transformar os latifúndios de chapadões interiores em legítimas fazendas,    econômica e socialmente vivas e rentáveis (independentemente da própria rentabilidade    da madeira); 3. deixar em aberto a possibilidade de relocação de algumas unidades    industriais — nos próximos dez anos — para locais dotados de uma certa centralidade    (ou em áreas contíguas) às novas regiões de florestas produtivas, bem-sucedidas;    fazer exigências especiais para o registro e controle dos setores intraglebas    dotados da biodiversidade regional (em fundos de vales, vertentes ou interflúvios).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os limites de taxas de ocupação intraglebas    foram estabelecidos a fim de reservar pouco mais da metade do espaço total de    cada gleba para o desenvolvimento de atividades rurais tradicionais (passíveis    de serem melhoradas) e um bom espaço desse total para preservação de espaços    naturais integrados, na forma de redutos obrigatórios de fauna e flora. Dentro    dessas premissas, o cenário previsto para as futuras fazendas a serem estabelecidas    em áreas de chapadões revestidos por cerrados — dotadas de baixa densidade hidrográfica    — envolverá a presença de maciços florestais até o nível de 40 a 45% do espaço    total da gleba, 25 a 30% para a preservação de ecossistemas peculiares da região    (cerrados interfluviais e de vertentes, matas-galerias e veredas), e 25 a 30%    de espaços para atividades agrícolas ou pastoris, em setores de jusante em relação    à posição das cabeceiras de drenagem. Uma fazenda assim organizada, nos chapadões    do noroeste de Minas Gerais, ou nos chapadões ocidentais da Bahia (Urucuia),    ou regiões similares, terá sempre a oportunidade de ser rentável, produzir empregos    e realizar um efetivo desenvolvimento regional. Existem pressupostos, de detalhe,    tão importantes quanto a divisão interna dos espaços da gleba. Por exemplo,    deve-se fazer todos os esforços possíveis para evitar a devastação das matas-galerias    (Brasil Central) ou faixa diferenciada da vegetação de beira-rio (Amazônia).    Entretanto, para tornar possível a chegada do gado até bebedouros naturais,    espaçados entre si, há que adotar alternância de desmate, de espaço a espaço,    em posição assimétrica, nas matas beiradeiras. Desta forma, através de um esquema    de "baionetas" ou "virabrequins", aplicado aos desmates    estritamente necessários, possibilita-se o acesso à água, evitando-se, porém    desmatamentos excessivos e desnecessários. Algumas dessas proposições podem    ser indicadas para o reflorestamento misto, mais contido e miniaturizado, em    pequenas e médias propriedades de áreas excessivamente depredadas do Brasil    Tropical Atlântico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nas estratégias organizadas para proteger    as grandes áreas florestadas da Amazônia, o Projeto FLORAM prevê um esforço    a médio prazo, para reflorestamentos igualmente híbridos, no cinturão das terras    periamazônicas (norte de Mato Grosso, Rondônia, sul do Pará). Dadas as condições    da entrada de energia solar na área e o <i>quantum </i>de precipitações anuais    que regam ou espaços regionais, os programas de florestamento e reflorestamento    encontram um grande auxilio da própria natureza para viabilizar os processos    de introdução, reintrodução e reenriquecimento de espécies arbóreas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As limitações ecológicas    existentes na Amazônia para agricultura — de há muito sublinhada por cientistas    os mais categorizados — incentivam-nos a preservá-la ao máximo da área possível    e pelo maior espaço de tempo imaginável, independentemente de uma permanente    busca e experimentação de estratégias ecodesenvolvimentistas. Tais condicionamentos    acabam por fazer da Amazônia a maior e mais densa reserva de biodiversidade    da face da Terra. A despeito de toda uma somatória recente de processos predatórios,    90% do <i>continuum </i>florestal amazônico permanece em razoável estágio de    preservação. Uma imensa maioria de brasileiros conscientes defende a preservação    da Amazônia e a adoção de padrões ecodesenvolvimentistas regionalizados para    usufruto das populações regionais e integração econômica e social com o restante    do país. Previsão de instalação e multiplicação de reservas extrativistas; cuidados    inflexíveis para as reservas indígenas, desdobramento de unidades de preservação;    busca de padrões agrossilviculturais; repúdio a qualquer atividade poluidora    que afete a qualidade das águas com implicações negativas para a ichitiofauna;    crítica permanente a represamento de rios no coração das selvas; contensão dos    apetites irrefreáveis dos madeireiros. Dessa forma, se não houver nenhum acidente    político de percurso, a Amazônia continuará sendo a grande reserva de biodiversidade    no planeta. Uma imensa biodiversidade nas florestas de terra firme. Biodiversidades    específicas nas planícies, envolvendo florestas beiradeiras, igapós, várzeas,    campinas, campinaranas, campos submersíveis. E uma particularmente importante    biodiversidade nas águas continentais, nos rios, igarapés, lagos de várzeas,    lagos de terra firme e estuários regionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Na elaboração    do Projeto FLORAM, houve preocupações fundamentais, referentes à preservação    das biodiversidades...</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se, para a Amazônia, sobreexiste a possibilidade    da preservação de uma extraordinária biomassa de ambientes tropicais, na área    das antigas matas atlânticas, a situação é calamitosa. Por áreas imensas, perdeu-se    biomassa por mais de 90% dos antigos espaços florestados; e, com isso, lá se    foram as biodiversidades que marcavam áreas litorâneas, sublitorâneas e planálticas    da região. Poucas pessoas podem avaliar o que foi a perda generalizada das biodivérsidades,    ao longo do Brasil Tropical atlântico. As matas, ditas atlânticas, que se iniciavam    no Rio Grande do Norte (fronteira com a Paraíba) e que se estendiam ininterruptamente    até ao sul de Santa Catarina, com vastas penetrações nos planaltos serranos    do Brasil de Sudeste, possuíam combinações de biodiversidades de Norte para    Sul e das planícies e piemontes de serras e escarpas para os planaltos interiores.    Incluíam variações de composição devido à sua extensão azonal, zonação altitudinal,    e história vegetacional quaternária. Ate certo ponto, as variações de biodiversidade    ao longo das matas atlânticas do Brasil podem ter sido presumivelmente maiores    do que aquelas existentes ao longo de imensas terras baixas da Amazônia. A extensão    e a intensidade da devastação respondem por imensa perda da diversidade biótica,    envolvendo o desaparecimento sobretudo de espécies e combinações de espécies,    a nível fitossociológico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Face a essa destruição generalizada    dos patrimônios genéticos das matas atlânticas, é possível impor condições legais    para preservação integral de todos os pequenos remanescentes correspondentes    a matas de fazendas, matas de escarpas tropicais e coberturas de maciços íngremes    das regiões serranas do Leste e Sudeste do Brasil. No interior das fazendas    do domínio tropical atlântico — desde a zona da mata nordestina até Santa Catarina    —, os remanescentes de matas ou capoeirões são bem inferiores a 20%, fato que    possibilita a aplicação de leis protetoras diretas e rígidas para uma definitiva    preservação dos reduzidos remanescentes. Para tanto, bastaria a energia cultural    e administrativa dos órgãos competentes, sob a batuta de pessoas esclarecidas    e independentes. Ao que se somariam as diretrizes do Projeto FLORAM para a reintrodução    de espécies e reafeiçoamento diferenciado da cobertura vegetal das propriedades    rurais existentes no domínio dos morros.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Evidentemente, além de políticas especiais    para a Amazônia e o Brasil Tropical Atlântico, todos os outros domínios de natureza    do país solicitam posturas e diretrizes específicas para a preservação de bancos    de germoplasma e mosaicos de ecossistemas em convivência natural.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Incluem-se, no    caso, programas de proteção de amostras e combinações de ecossistemas peculiares    no domínio dos cerrados, no domínio dos sertões secos, no domínio dos planaltos    de araucárias, como também no domínio das pradarias mistas penetradas por florestas    galerias do Rio Grande do Sul (estas últimas atingidas profundamente pela desmesurada    e incontrolada expansão dos arrozais). Sem grande quebra da economicidade, o    Projeto FLORAM inclui propostas adequadas para conter a biodiversidade característica    de todas essas áreas, consideradas heranças fundamentais de nossos patrimônios    bióticos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>16. Projeto    FLORAM: visão perspectiva do desafio</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao embrião do Projeto — que vem sendo    desenvolvido no ambiente do Instituto de Estudos Avançados da USP por um eclético    grupo de trabalho — devem se agregar contribuições progressivamente mais detalhadas,    distribuídas por um leque de estudos técnicos e operacionais, considerados absolutamente    indispensáveis. Caberá ao Grupo de Trabalho do IEA/USP fazer ou providenciar    a elaboração de tais contribuições, centradas nas técnicas de: <i>avaliação    de riscos </i>do Projeto, visto como um todo; <i>organização de estratégias    para, captação de recursos, </i>em diferentes fontes, para viabilizar o Projeto;    propostas para a <i>institucionalização </i>do Projeto; <i>avaliação crítica    do antigo sistema </i>de subsídios para reflorestamento, tendo em vista as mudanças    fundamentais na estrutura, composição de forças e funcionalidade do Projeto;    <i>previsão de impactos econômicos </i>e avaliação das metas socio-econômicas;    <i>prognósticos dos cenários </i>a serem obtidos nas diferentes glebas selecionadas;    <i>estudo dos pontos ou núcleos de difusão, </i>considerados estratégicos para    a implantação progressiva do Projeto, em diferentes áreas; e, por fim, <i>delineamento    da organização de um sistema confiável e dinâmico de sensoreamento remoto vinculado    à monitoração </i>e ao gerenciamento espacial das florestas em implantação.    Bastaria a listagem dos estudos, que, obrigatoriamente, deverão ser elaborados,    para se ter uma idéia de quanto ainda será necessário realizar e, sobretudo,    da diversidade dos estudos e pesquisas multidisciplinares que deverão ser feitos    em regime de urgência. Ao ensejo da realização dos diferentes estudos e pesquisas,    pretende-se, no ambiente do IEA/USP, possibilitar o acesso a todos os documentos    técnicos e científicos sobre reflorestamento no Brasil e na América Latina,    para fins de consulta permanente aberta a todos os interessados. Serão de igual    importância, nesse sentido, os documentos monográficos e planos técnicos, quanto    às documentação cartográfica e de sensores remotos, assim como os estudos feitos    para a recomposição florestal de áreas críticas, tais como o caso de Cubatão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Temos consciência de que nem todas as    áreas selecionadas no Plano de Reflorestamento — elaborado no Instituto de Estudos    Avançados da USP, por um grupo de especialistas — são conhecidas por todos os    grupos de empresários, ambientalistas e políticos. Dessa forma, em face da grandiosidade    e dilatação dos espaços envolvidos, haverá muita deficiência de informação e    compreensão. Ocorrerão certamente avaliações reducionistas ou indagações simplórias.    Muita repetição da clássica pergunta: "mas terá que ser sempre um reflorestamento    com essências nativas da região?". Será difícil tornar a explicar que para    as áreas que não possuíam verdadeiras florestas, como aquelas dos cerrados,    ou das pradarias mistas do Extremo Sul, o reflorestamento é apenas uma grande    empreitada de "florestamento" de espaços abertos, à custa de espécies    alienígenas, fortemente adaptáveis às condições climáticas e ecológicas regionais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Nunca será fácil responder convincentemente    às questões da preferência dos clientes das classes mais abastadas: "Se    eu posso comprar uma porta de mogno ou cerejeira, como vou dar preferência para    uma esquadria de pinho ou eucalipto?" Um dia, a difusão dos conhecimentos    sobre o tratamento de madeiras menos nobres certamente possibilitará respostas.    O aumento da consciência sobre a necessidade de preservação da biosfera também    poderá ser um argumento para minorar o uso abusivo de madeiras de lei. E, por    último, o aprimoramento da exploração auto-sustentada poderá contribuir para    a solução dessa dolorosa e pragmática interrogação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ou, mais difícil    ainda será ter a tranqüilidade suficiente para argumentar que, para garantir    uma compensação para a grande liberação de Carbono havida para a Atmosfera,    algum país privilegiado em espaços improdutivos deva ampliar biomassas florestais,    em volume e área suficientes para minimizar os efeitos negativos provocados    por queimadas, desmatamentos inconseqüentes e processos industriais agressivos.    Caberá, aliás, ao Brasil — caso se adote um plano maciço de reflorestamento    — rever a pressão crítica dos países do Primeiro Mundo, forçando-os a participar    de um esforço coletivo de atenuação dos processos agressivos que ameaçam a sobrevivência    da Biosfera.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Bibliografia</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AB'SÁBER, Aziz    Nacib    <br>   1966 — <i>Domínio    dos </i>"<i>mares de morros</i>" <i>no Brasil. </i>— Instituto de    Geografia-USP, Geomorfologia n.2, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1971 — <i>A organização    natural das paisagens inter e subtropicais brasileiras. </i>— In: III Simpósio    sobre o Cerrado, Ed. da USP e Ed. E. Blucher Ltda., pp. 1-14, São Paulo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1974 — <i>O domínio    morfoclimático semiárido das caatingas brasileiras. — </i>Geomorfologia n.43,    IGEOG-USP, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1977 - <i>O caráter diferencial das    diretrizes para uso e preservação da natureza, a nível regional, no Brasil.</i> &#151; (Sinopse) Geogr. c Planejamento n.30,    pp. 9-26, IGEOG-USP, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1981 — <i>Domínios morfoclimáticos atuais    e quaternários na região dos cerrados. </i>— Graton &amp; Intracratan n. 14,    IBILCE-UNESP, São José do Rio Preto, SP.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1984 - <i>Ecossistemas Continentais.    </i>— In: " Relatório da Qualidade Meio Ambiente" (RQMA) SEMA, Brasília.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1986 - <i>Geomorfologia da Região (Carajás). </i>— In: "Carajás: Desafio    Político, Ecologia e Desenvolvimento" (J.M. Gonçalves de Almeida    Jr., Org.), pp. 88-124. CNPq e Brasiliense, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1987 — <i>Gênese de uma nova região    siderúrgica: acertos e distorções de    origem, na faixa Carajás/São Luiz.</i> — Desenvolvimento n.22 (jul./dez.    1987), pp. 3-15, IDESP, Belém, Pará.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AB'SÁBER, A. N.,    CHACEL, F. M. e TSUKUMO,N.M.J.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1975— <i>Tratamento    paisagístico da Usina de Paraibana e Barragem de Paraitinga. </i>Geografia e    Planejamento n. 17, IGEOG-USP, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALMEIDA, D.G. de    <br>   1946 — <i>Madeiras    imunes ou muito resistentes ao cupim. </i>— Revista Florestal, vol.5, n.2, pp.    13-23.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALMEIDA, D, G.    de e COSTA, J. R. da    <br>   1956 - <i>Madeiras    do Brasil - </i>Serv. de Econ. Rural. Ministério da Agricultura, Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALMEIDA, Sérgio    Alberto de Oliveira    <br>   1986 — <i>Programa    de Monitoramento da Cobertura Florestal do Brasil. </i>- In: " Simpósio    sobre a Caatinga e sua Exploração Racional", pp. 271-279, Univ. Est. de    Feira de Santana, EMBRAPA, Brasília, DF.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARANHA PEREIRA,    J. e MAINIERE, G.    <br>   1949 - <i>Madeiras    do Brasil. </i>- Anuário Brasileiro de Economia Florestal, vol.2, pp. 285-351,    Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARKCOLL, David    B.    <br>   1979 — <i>Uma    avaliação das opções agrossilviculturais para a Amazônia. </i>— Anais do Simpósio    sobre Ciências Básicas e Aplicadas. Publ. da ACIESP, n.19, pp. 101-111, São    Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ASSIS RIBEIRO,    Paulo de    <br>   1975 — <i>Os    recursos naturais e o planejamento. </i>- SUPREN. IBGE, Rio de Janeiro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AUBREVILLE, A.    <br>   1961 - <i>Étude    Ecologique des Principales Formations Forestières du Brésil. </i>- Centre Techn.    de Foret Trop., Paris.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">AZEVEDO, M.L. e    PHILLIPP    <br>   1979 — <i>Bibliografia    de eucalipto: autores e publicações nacionais. — </i>IPT (Publ.1148). Inst.    de Pesqs. Tecns., São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BASTOS, A. de M.    <br>   1951 — <i>O    mogno brasileiro. </i>— Anuário Brasileiro de Economia Florestal, n.4, pp. 136-141.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRISCOE, C.    <br>   1979 — <i>Agroforesteria    en Jari Florestales y Agropecuária, Brasil, actas — </i>Taller Sistemas Agroforestales    en America Latina. Turrialba, Costa Rica, Centro Agron. Tropic. Invests. y Enseñ.    LATIE. Turrialba.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRONBANI, E. J.    e SILVA, L. C. da    <br>   1983 — <i>Arborização    de açudes e barragens. — </i>DRNR (Secretaria da Agricultura — Est. Rio G. do    Sul), Porto Alegre.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BORGONOVI, M. (e    outros)    <br>   1967 - <i>Cobertura    Vegetal do Estado de São Paulo, II </i>- <i>Levantamento for Fotointerpretação    das Áreas Cobertas com Floresta Natural e Reflorestamento. </i>— Bragantia,    ano 26, n.6, pp. 93-117, Campinas, SP.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CABRERA, A. L.    e WHUNK, A.    <br>   1973- Bio<i>grafia    de América Latina. - </i>OEA - Depto.de Assuntos Científicos. Washington D.C.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CARLETONRAY,G.    <br>   1988 - <i>Ecologiacal    Diversity in Coastal Zones and Oceans.— </i>In: "Biodiversity (Wilson,    E.O.-1988), pp. 36-50, National Acad. Press., Washington D.C.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CARVALHAL,C.M.    <br>   1979 - Generalidades    sobre a fixação <i>consolidação de dunas com vegetação. </i>- AGROS, voL14,    n.2, pp. 55-66, Pelotas.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CAVALCANTE, M.    S., IELO, P. K. Y. e OLIVEIRA, A. M. F.    <br>   1984- <i>Bibliografia    brasileira em preservação de madeiras. </i>- IPT (pub.15/2). List de Pesqs.    Tecns., São Paulo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CHARBONNEAU, J.    P. (e outros)    <br>   1979 - Enciclopédia    de Ecologia &#150; Conclusão de R.Dumont.Prefácio de M.G. Ferri. Superv. Técnica    de A. Lamberri., Edit. Pedag. Ltda. e EDUSP, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CENTRE NATIONAL    DE LA RECHERCHE SCIENTIFIQUE    <br>   1971 — <i>La    Regionalisation de l'espace an</i> Brésil.-CEDEC/CNRS,Bordeam/Talence.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CENTRO DE PLANEJAMENTO    DA BAHIA    <br>   1978 - <i>Atlas    climatológico do Estado da Bahia. O Clima e a organização do espaço geográfico.    </i>— (Dir. de C.A. de Figueiredo Monteiro). Documento-Síntese. CBP Secr. de    Planej. Ciência e Tec-nol.<sub>,</sub> Salvador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1980- <i>Potencial    de utilização do Além-São Francisco. </i>— <i>Diagnóstico. </i>— CPB — Secr.    de Planej. Ciência e Tecnol, Salvador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1980 - <i>Mapa    geomorfológico do Estado da Bahia</i>.-Escala:1:1.000.000. Série Recursos Naturais,    n.3, CPB| Secr. de Planej. Ciência e Tecnol., Salvador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CIANCIULLI,P.L.    <br>   1959- <i>A    introdução e aclimação do Pi nus Ellittii e outras Coníferas Estado de São Paulo.    </i>- Anuário Brasileiro de Economia Florestal, n.11,pp. 66-89.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CORDEIRO, C. de    A. e SOARES, L. de C.    <br>   1977- <i>A    erosão nos solos arenosos da Região Sudeste do Rio Grande do Sul. </i>- Revista    Brasileira de Geografia (IBGE), ano 39, n.4, pp. 82-149.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DIAS, Sérgio da    Fonseca    <br>   1988- <i>Considerações    sobre legislação florestal e sua aplicação à Amazônia: caso particular do carvão    vegetal para siderometalurgia</i>. - Pará Desenvolvimento, n. 24 (juL/dez. de    1988), pp. 50-54, IDESP-Belém,Pará.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">EITEN,George    <br>   1973 - <i>An    outline of the vegetation of Soutb America.— </i>Symp. Intern. Primat. Soc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ERWIN,T.L.    <br>   1983- <i>Beetles    and Other lnsects of Tropical Forest Canopies at Manaus, Brasil. </i>- In: "Tropical    Rain Forest: Ecology and management" (Sutton).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1988-<i>The Tropical    Forest Canopy:the Hearth of Biotic Diversity. </i>In: "Biodiversity (WilsonE.O.    1988), pp.123-129. National Acad. Press., Washington.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FAO - Commitee    on Forest Development in the Tropics    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   1985- <i>Tropical    Forestry Action Plan.-</i> FAO. Roma.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FAO - IBRD - WRI    - UNDP    <br>   1987 — <i>The    Tropical Forestry. Action Plan. </i>- FAO (e outros). Roma, Italia,(em forma    de Cartilha).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FAO — Food and    Agriculture Organization of the United Natíons    <br>   1988 - <i>Forestry    Action Plan for Latin America and the Caribbean. </i>-Executive Summary, FAO-ONU,    ROMA.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FEARNSIDE, Philip    M.    <br>   1985 — <i>Brazil's    Amazon Forest and the Global Carbon Problem. — </i>Interciência, vol. 10, n.4    (jul./: agosto de 1985), pp.179-186,(Contém bibliografia sobre o problema do    Carbono Global).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1986 - <i>Distribuição de Solos Pobres    na Colonizarão de Rondônia. — </i>Ciência    Hoje, vol.6, n.33, pp 74-78, SBPC.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FITTER, R.    <br>   1986- <i>Wildlife    for Man.How and Why We Should Conserve Our Species.</i> &#150; Collins, London.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FONSECA Filho,    C. de A.    <br>   1959 — <i>Essências    para reflorestamento e arborização. </i>— Bol. de Agricultura, vol.8, ns. 5-6,    pp. 15-28, e Anais da Soc. Bot. do Brasil &#150; XI Reunião Anual, I vol.,pp.    93-111 (1962), Belo Horizonte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FREIRE, L. C. (e    outros)    <br>   1982 — <i>Alguns    aspectos econômicos sobre a implantação e utilização de capim buffel em área    de caatinga. </i>— CPATSA/EMBRAPA. Circ. Tecn. n.9, Petrolina, PE.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FREITAS, A. R.    e CHIMELO, J. P.    <br>   1984 — <i>Utilização    de madeiras amazônicas fora a produção de dormentes para o Projeto Ferro </i>—    <i>Carajás. </i>- IPT (Publ. 1487). Inst. de Pesqs. Tecns., São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">FRIEDEL, H.    <br>   1979 - <i>Asgrandcs    leis da Biosfera.- </i>In: Charbonneau, J.P. (e outros). " Enciclopédia    de Ecologia", pp. 9-41, Edit. Pedag. e Uni-vers. Ltda e EDUSP, São    Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GLERUM, B. B. e    SMIT, G.    <br>   1962- <i>Combined    forestry/soil survey, along road BR-14, from São Miguel to Imperatriz. </i>—    FAO/ EPTA, rei. 1483. Roma.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GOLFARI,H.    <br>   1980 - <i>Zoneamento    Ecolóaico para Reflorestamento da Área de Influência da Serra dos Carajás. </i>—    CVRD, Revista vol.1, n.2, pp. 3-18, Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GOMES, A. M. B.    e CARVALHO, C.S.dee    <br>   1980 - <i>Estudo    de geomorfologia </i>- <i>Ale-grete RS. </i>— Instituto de Geo-ciências, Publicação    Avulsa, UFRS, Porto Alegre.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GONZAGA DE CAMPOS,    Luiz Felipe    <br>   1912 - <i>Mapa    Florestal </i>(Brasil). -M.A.I. c C. - SGMB. Typ. da Diret. do Serviço de Estatística,    São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GRUPO DE PLANEJAMENTO    ESTRATÉGICO FLORESTAL    <br>   1982 - <i>Brasil    Florestal, Ano 2000: diretrizes estratégicas para o Setor Florestal Brasileiro.    </i>— Brasil Florestal, ano XII (abril/junho de 1982), pp. 7-33, Brasília.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GUEDES, F.    <br>   1975 — <i>Um    deserto ameaça o pampa. </i>— Revista Geográfica Universal, n. 10, pp. 63-71,    Rio de Janeiro.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GURGEL FILHO, C.    A. e ALVARENGA, R. M.    <br>   1963 — <i>As    pináceas no reflorestamento do Estado de São Paulo. </i>— Atlas/-Anexo do Boletim    Técnico, n.17, Secr. da Agric., IF -CPRN, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GURGEL FILHO,C.A.    <br>   1964 <i>—    O comportamento florestal das Coníferas. </i>- Silvicultura 3, pp. 129-188.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HEINSDIJK, D. e    BASTOS, A. de M.    <br>   1963 - <i>Inventários    florestais na Amazônia. </i>— Setor de Inventarios Florestais — Min. da Agrie.,    Bol. n.6, pp. 5-100, Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HOEHNE,F.C.    <br>   1930 - <i>Araucarilândia.    </i>- Secr. da Agrie., Ind. e Com. do Estado de São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HUECK, Kurt    <br>   1972 - <i>As    florestas da America do Sul. </i>- (Trad, de - Die Walder Suda-merikas",    Stuttgart, 1966, por Hans Reichardt), Ed. Polígono S.A., São Paulo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HUECK, K. e SEIBERT,    P.    <br>   1972 — <i>Vegetations    Kane von Sudamérica. </i>— Biogeography and Ecology in South America (Fit-tkau,    E. J. e outros), vol.1, pp. 54-81.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HUXLEY, A.    <br>   1984 - <i>Green    Inheritance. </i>- Gaia Books Ltda., London.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">IBDF - Depto. de    Economia Florestal    <br>   1983 - <i>Inventário Florestal Nacional (Síntese dos Resultados). </i>-IBDF,    DEF., Brasflia, DF.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">IBGE    <br>   1988 - <i>Mapa    da vegetação do Brasil. -</i>Escala 1:5.000.000, Secr. de Planej. e Coord, da    Pres, da Repúbl, FIBGE/MA/ IBDF, Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INDA, H. A. V.    e BARBOSA, J. F.    <br>   1978 — <i>Mapa    geológico do Estado da Bahia e Texto explicativo para o mapa geológico do Estado    da Bahia. </i>- Escala: 1:1.000.000. Secr. das Minas e Energia. Coord, da Prod.    Mineral, Salvador.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">INSTITUTO FLORESTAL    - Coord, da Pesq. de Recs. Nats.    <br>   1975 — <i>Atlas    do Zoneamento Economice florestal do Estado de São Paulo.</i> &#150; Atlas/Anexo    do Bol. Téc., n.17, Secr. da Agric., IF/CPRN, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">IPEF - ESALQ/USP    <br>   1987 - '    <i>Revista IPEF </i>- Número Especial sobre "Conservação dos Recursos Genéticos    de Plantas" — Simpósio organ, por Paulo <i>Y. </i>Kageyama - Abril de 1986.    IPEF-ESALQ/USP. Piracicaba, SP.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JORDAN, C. F. e    RUSSEL, C. E.    <br>   1983 - <i>Jari:    productividad de las plantaciones y perdida de nutrientes debido al corte y    la quema. — </i>Inter-ciência, vol.8, n.6, pp. 294-297.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KAYSER, Bernard    <br>   1966— <i>Les    divisions d'espaces géographiques dans les pays sous-devellopés.</i> &#150;    Annales de Geographie, ano LXXV, n.412 (nov./dez. de 1966), Paris, Publ. em    trad, portug. In: Orientação (IGEOG-USP), n.4, julho de 1969, pp. 25-30, São    Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KERR, Warwick Estevam    <br>   1979 — <i>A    Amazônia: sua floresta e sua ocupação. </i>— Anais do Simpósio sobre Ciências    Básicas e Aplicadas, Publ. ACIESP, n.19. pp. 85-100, São Paulo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KLEIN, R. M.    <br>   1969 — <i>Árvores    nativas na Ilha de Santa Catarina. </i>— Insula, n.3, pp. 3-93.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KRUG, H. P.    <br>   1964 - <i>O    plantio de Pinus em São Paulo.</i><i>—    </i>Anuario Brasileiro de Economia Florestal, n.16, pp. 259-295.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LAMEGO, A. Ribeiro    <br>   1960 - Mapa    <i>geológico do Brasil. </i>- Escala: 1:5.000.000, D. G. M. -DNPM, Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LUCIETO, D. A.    <br>   1969 — <i>Identificação    e utilidades das espécies do gênero </i>"EUCALYPTUS" em São Leopoldo.    — Univ. do Vale do Rio dos Sinos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MAACK, Reinhard    <br>   1947 — B<i>reves    notícias sobre a geologia dos Estados do Paraná e Santa Catarina. — </i>Arquivos    de Biologia e Tecnologia (PR), vol.2, pp. 63-154, Curitiba.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MAGALHÃES, L. M.    S. e POSEY, D. A.    <br>   1987 — <i>Reflorestamento indígena. </i>—. Ciência Hoje, vol.6, n.31 (maio 1987),    pp. 44-50, SBPC.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MAINIERE, Calvino    <br>   1958 - <i>Madeiras    do Brasil (H). -</i>Anuário Brasileiro de Economia Florestal, n.10, pp. 5-108.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MAINIERE, C. e    CHIMELO, J. P.    <br>   1989 — <i>Fichas    de características das Madeiras Brasileiras. </i>- 2 ed., IPT, Div. de Madeiras,    São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MAINIERE, Calvino    e PEREIRA, J. A.    <br>   1965 — <i>Madeiras    do Brasil. </i>— Anuário Brasileiro de Economia Florestal, n.17, pp. 135-416.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MALTBY, E.    <br>   1986 - <i>Waterlogged    Wealth. </i>- International Institute for Environment and Development, London    e Washington.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MARTIUS, EICHLER    e URBAN.    <br>   1840-1906    - <i>Flora Brasilienses.- </i>40 vols.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MORS, W. B. e RIZZINI,    C. T.    <br>   1966 - <i>Useful    Plants of Brazil. </i>- Holden Day, Inc. San Francisco.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MUTHOO, M. K.    <br>   1977 — <i>Perspectivas    e tendências do setor florestal brasileiro, 1975 a 2000. </i>- IBDF, 2 vols.    Serv. Tecn. 8, Brasília.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MYERS, Norman    <br>   1980 - <i>Conversion    of Tropical Moist Forests. </i>— National Acad Science, Washington.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MYERS, Norman    <br>   1983 - <i>A    Wealth of Wild Species</i>. &#150; Westview Press. Boulder, Colorado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1984 - <i>The Primary Source: Tropical    Forests and Our Future. </i>— W.W.    Norton &amp; Co., New York.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1986 — <i>Tropical    deforestation and a Mega-extinction Sapams. </i>— In: "Conservation Biology:    The Science of Scarcity and Diversity", (Soulé, Ed. 1986), Si-nauer Assoc.    Mass.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1988 - <i>Tropical Forests and Their    Species, Going. </i>— In: "Biodiversity"    (Wilson, E.O.-Ed.), pp. 28-35, National Acad. Press, Washington.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NAHUZ, M. A. R.    <br>   1989 — <i>Deforestation    and development: a compound issue for Brazil. </i>— IPT (Publ.1789) Inst. de    Pesqs. Tecns., Sao Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NAVARRO DE ANDRADE,    E.    <br>   1961 - <i>O    Eucalipto. </i>- 2 éd., Comp. Paul, de Estradas de Ferro, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1941 - <i>The Eucaliptus in Brazil.    </i>-Journ. of Heredity, vol. 32, n.7, pp. 215-220.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NAVARRO SAMPAIO,    A.    <br>   1951 — <i>Aplicações    da madeira de eucalipto. </i>— Anuário Brasileiro de Economia Florestal, n.4,    pp. 79-94.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NEW SCIENTIST    <br>   1988 - <i>Herb    to Fight Malaria. </i>- New Scientist, 15 de set. de 1988.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NOGUEIRA, J. C.    B.    <br>   1977 — <i>Reflorestamento    heterogêneo com essências indígenas. </i>— Instituto Florestal, boi. tecn. n.24,    São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">OLIVEIRA, L. A.,    BRITO Neto, O. e CALADO, M. A. L.    <br>   1984 — <i>Preparação    de dormentes de madeira para o Projeto Ferro </i>— <i>Carajás.- </i>IPT (Publ.    1513), Inst. de Pesqs. Tecns., São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PAIN,S.    <br>   1988 - <i>No    Escape from the Global Greenhouse. </i>- New Sdentist (12 de nov. de 1986),    pp. 38-43.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PARENTE, E.    <br>   1966 - <i>Plantas    de valor econômico no Ceará. </i>- Fortaleza (12 págs.).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PEIXOTO, Rodrigo    C. D.    <br>   1987 — <i>O    carvão parece ser o centro do problema, mas os camponeses querem a atenção para    a agricultura.</i> — Pará Desenvolvimento, n.22 (julhodcz. de 1987), pp. 80-82,    IDESP, Belém, Pará.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PENALBER, A. M.    (e outros)    <br>   1987 - <i>Elementos    para a elaboração de uma política de exploração recional aos recursos florestais    para fins de carvoejamento, na área do Programa Grande Carajás no Estado do    Pará. </i>- Pará Desenvolvimento, n.22 (jul./dcz. de 1987), pp. 35-40, IDESP,    Belém, Pará.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PEREIRA, J. A.    e MAINIERI, C.    <br>   1957 - <i>Madeiras    do Brasil. </i>- 2 ed, Anuário Brasileiro de Economia Florestal, n.9, pp. 5-170.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PICCOLO, A. L.    G. (e outros)    <br>   1972 — <i>Plants    invading</i> plantation of eucaliptus <i>robusta. </i>- Revista de Agricultura,    vol.47, n.2, pp. 81-85.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">QUERALT, Maria    Amélia    <br>   1987 — <i>A    polêmica questão do carvoeja-mento no Programa Grande Carajás. </i>— Pará Desenvolvimento,    n.22, jul./dez de 1987, pp. 16-22, IDESP, Belém, Pará.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RANKIM, Judy M.    <br>   1979 <i>—    A floresta tropical como modelo para desenvolvimento ecológico na Amazônia.    — </i>Anais do Simpósio sobre Ciências Básicas e Aplicadas. Publ. da AOESP,    n. 19, pp. 112-121, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RAVEN,PeterH.    <br>   s/d- <i>Our    Vanishing Rain Forest</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RECORD,S.J.    <br>   1925 — <i>Schizolobium:    a promissing source of pulpwood. </i>- Tropical Woods, vol.2, pp. 2-5.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RECORD, S. J. e    HESS, R-W.    <br>   1943 - <i>Tunbers    rfthe Ne&raquo; World. </i>-Yale Univ. Press.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REINOLD e QUEEN    (Eds.)    <br>   1974 - <i>Ecology    of Halopkytes. </i>- Aca-demic Press, New York.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REIS, Mauro Silva    <br>   1983 - <i>Recursos    Florestais no Brasil. </i>— Revista do Serviço Público (FUNSEP), ano 40, vol.111,    n.4 (out/dez. de 1983), pp. 7-16, FUNSEP, Brasília.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">REFTZ, R., KLEIN,    R. e REIS, A.    <br>   1978 - <i>Projeto    madeira de Santa Catarina. </i>- SUDESUL/IBDF, Ita-jaí.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RIZZINI, Carlos    Toledo    <br>   1971 - <i>Árvores    e Aíadtiras Úteis do Brasil - Manual de dendrologia Brasileira. </i>Edgar Blucher    e EDUSP, São Paulo, (inclui bi-bliogtafia selecionada, pp. 279-286).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1977 — <i>Árvores    e madeiras do Brasil. — </i>SUPREN. IBGE, Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RIZZINI, C. T.    e COIMBRA Filho, A. F.    <br>   1988 - <i>Ecossistemas brasileiros - Brazi-tian Ecoystems. </i>— (Textos). Editora    Index, Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ROSILLO-CALLE,F.cHALL,D.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   1988- <i>Brasil    Fends a Swcet Solution to Fuel Sbortages. </i>— New Scientist (19 de maio de    1988), pp. 41-44.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SEPLAN-CODEBAR-SUDAM    <br>   1986 - <i>Problemática    do carvão vegetal na área do Programa Grande Carajás. </i>- GODEBAR/SU-DAM,    Belém, Pará.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SERRA FILHO, Renato    (e outros)    <br>   1974 — <i>Levantamento    da Cobertura Vegetal Natterai e de Refloresta-mento m Estado de São Paulo. </i>—Instituto    Florestal, Boletim Técnico IF, n.11, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SIMMONS, N. W.    (Ed.)    <br>   1976 - <i>Evolution    of Cr op Plants. </i>Longman, New York.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SIMPÓSIO FLORESTAL    DA BAHIA    <br>   1973 - <i>Anais do I Simpósio Florestal da Batia. </i>- IBDF/ CELAC/ AN-GARBA,    Secretaria de Agricultura, Bahia, Salvador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOCIEDADE BRASILEIRA    DE SILVICULTURA    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   1990 - <i>A    Sociedade Brasileira e seu Patrimônio Florestal. </i>- SBS, São Paulo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOCIÉTÉ ENCYCLOPEDIQUE    UNIVERSELLE    <br>   1977- L'Encyclopédie    de l'Ecologie. Soc. Encyclop. Univers. (S.E.U.). Librairie Larousse, Paris.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOULE, M. E. (Ed.)    <br>   1986 — <i>Conservation    Biology: The Science of Scarcity and Diversity. </i>- Sinauer Assoc. Inc. Publ.,    Mas-sachussets.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOUTO, João José    P.    <br>   1985 — <i>Deserto,    uma ameaça. </i>— Secretaria da Agricultura (Estado do Rio Grande do Sul), Porto    Alegre.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SUTTON e CHADWICK    (Edü.)    <br>   1983 — <i>Tropical    Rain Forest: Ecology and Management</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TAVARES, Sérgio    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   1959 - <i>Madeiras    do Nordeste do Brasil. </i>— Univ. Rural de Pernambuco, monogr. n.5, pp. 9-171,    Recife, PE.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">THIBAU,C.E.    <br>   1986 — <i>Manejo    da floresta tropical</i>, &#150; I Simpósio do Trópico Úmido, vol. H, pp. 237-244,    EMBRA-PA/ CPATU, Belém, Pará.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TIGRE, Carlos de    Bastos    <br>   1964 — <i>Guia    fora o reflorestamento do Polígono das Secas. </i>- Ed. Tip. Minerva. Fortaleza,    CE.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1972 — <i>Pesquisa    e experimentação florestal para a zona seca.- </i>Mintcr-Dnocs. Fortaleza.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TRICART,Jeant    <br>s/d    — <i>Problemas de conservação de terras e de aguas nos municipios de Alegrete    e Soo Francisco de Assis. </i>- SUDESUL, Relatório de Viagem, Porto Alegre.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1959 — <i>Division    morphodimatique du Brístt atlantique central. </i>— Rev. de Géomorph. Dynamique,    voL9, n.1-2, pp. 1-22, Paris.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">UHL, C. e VIEIRA,    I.G.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   1988 - <i>A    extração seletiva de madeiras: impactos ecológicos em Paraao-minas. </i>— Pará    Desenvolvimento, n.23, pp. 46-52, Belém, Pará.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">UNIVERSIDADE DO    AMAZONAS    <br>   1979 &#150;    <i>Proposta de pol&iacute;tica florestal para a Amazonia Brasileira. — </i>Ed.    Metro Cúbico, Manaus.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">U.S. CONGRESS -    Office of Technology Assessment    <br>   1987 - <i>Technologies    to Maintain Biological Dberûy. </i>- OTA -f-330. U.S. Gov. Printing Office.    Washington.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VAN GOOR,C.P.    <br>   1965 — <i>Bjtflorestamento    com coniferas no Brasil. </i>- Setor de Invents. Florestais, Minist. de Agricultura    (BR), bol. n.9, pp. 5-58, Rio de Janeiro.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VELOSO, H. P. e    GÓES Filho, L.    <br>   s/d — <i>Fitogeografia    Brasileira, classificação fision&ocirc;mico-ecol&oacute;gica da vegetação neotropical.    </i>— Boletim Técnico, n.1, pp. 1-80, Projeto RADAMBRASIL (Ser. Vegetação),    Salvador.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VERGUEIRO, Sérgio    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   1988- <i>Roça    florestal de castanha. Plano para cultura de castanha do Brasil em pequenas    propriedades. </i>— São Paulo, (xerox).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VICTOR, Mauro Antonio    de Moraes (e outros)    <br>   1981- <i>ElencodeMedidasfwa    Promover e Reflorestamento e a Conservação dos Recursos Florestais em São Paulo.    </i>— Parte I — Diagnose. Instituto Florestal, São Paulo (mimeogr.).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VICTOR, Mauro Antonio    de Morais    <br>   1987 - <i>Ê    Hora de Avaliar o Reflorestamento. </i>— Silvicultura, ano I, maio-junho de    1987.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VICTOR, M. A. M.,    KRONZA, F. J. N., TIMONI, J. L. e YAMAZOE,    <br>   1986 - <i>Land    classification far industrial afforestation in the State of São Paulo, Brazil.    - </i>In: "Forest site and productivity, GESSEL, pp. 69-91, Martinus Nijhoff.    Publ., Dordrecht.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VOLTATO, E., BARROS,    A. F. e DALL' - AGNOL, R. e SEABRA, E. J.    <br>   1987 — <i>As    conseqüências sociais, econ&ocirc;micas e ambientais da siderurgia a carvão    vegetal na Amazônia Oriental. </i>- Pará Desenvolvimento, n. 22 (jul./dez de    1987), pp. 25-áO (c/subtítulos espec&iacute;ficos) Painel IDESP, Belém,Pará.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VOLZ, Richard    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   1990 - <i>Le    Bilan de CO<sub>2</sub> des Forests Suisses et de leur Exploitation</i>. - Bull.    de l'Off. Fed. de l'Environment, des For&ecirc;ts et du Paysage, n.1 (1990),    pp. 16-19. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WILCOX, B. A.,    BEUCHER, M. e EHRLICH, P. H.    <br>   1988 <i>-    Tropical Deforestation and Species Extintion: An Assessement of the status of    Our Knowledge and ScientífiqueNeeds.— </i>(Documento preparado para a W.W.F).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WILSON, E. O. (Ed.)    <br>   1988 - <i>Biodiversity.    </i>- National Academic Press, Washington.</font></p>      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WORLD WIDE FUND    FOR NATURE    <br>   1990 - <i>The    Importance of Biological Diversity.-</i> A Statement by WWF, Yale Press.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WYATT-SMITH, J.</font>    <br>   <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">1987- <i>The Management    of Tropical Moist forest for the Sustained Production of Timber. - </i>WWF/-    IUCN/IIED, London. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">YAMAZOE, Guenji    (e outros)    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   1988 — <i>Avaliação    do Programa de Reflorestamento de Pequenos e Médios, </i>— Secr. de Estado do    Meio Ambiente - CPRN. (Trab. apres. no I Encontro Brasileiro de Economia Florestal    - Curitiba, maio de 1988). Instituto Florestal, São Paulo.</font></p>      ]]></body>
</article>
