<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-8333</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Cadernos Pagu]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. Pagu]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-8333</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Núcleo de Estudos de Gênero - Pagu]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-83332003000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-83332003000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entre femininos e masculinos: negociando relações de gênero no campo político]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Between feminine and masculine: negotiating gender relations in the political field]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bonetti]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alinne de Lima]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Unicamp Área de Família e Relações de Gênero ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<numero>20</numero>
<fpage>177</fpage>
<lpage>203</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-83332003000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-83332003000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-83332003000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A análise da prática política cotidiana de um grupo de Promotoras Legais Populares - mulheres das camadas populares porto-alegrenses formadas no curso de capacitação em Direitos Humanos das Mulheres - permite perceber os diferentes atributos de gênero que sua participação no contexto político de Porto Alegre revela. Estas mulheres negociam e produzem contextualmente novas relações de gênero num campo político constituído por atributos culturalmente associados ao masculino, seja no embate entre diferentes femininos, seja na apropriação e atualização de atributos masculinos. A partir da etnografia junto a este grupo de mulheres, este texto traz uma reflexão sobre como a sua prática política engendra diferentes relações de gênero no contexto político de Porto Alegre.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Analysing the daily political practices of a group of Legal Advocates - women of the working strata of Porto Alegre that followed the capacitation course in Human Rights - I was able to notice the different gender attributes revealed by their taking part in Porto Alegre’s political context. These women negotiate and produce contextually new gender relations in a political field constituted by attributes culturally associated with the masculine. They do so either in the clash between different feminines or in the appropriation and instantiation of attributes of masculines. From the ethnography I undertook among this group of women, I propose a reflection on how their political practice generates different gender relations in Porto Alegre’s political context.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Relações de Gênero]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Participação Política]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mulheres]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Gender Relations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Political Participation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Women]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARTIGOS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Entre femininos    e masculinos: negociando relações de gênero no campo político</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3">Between feminine    and masculine: negotiating gender relations in the political field</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alinne de Lima    Bonetti</font></b></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Doutoranda em Ciências    Sociais – Área de Família e Relações de Gênero –, Unicamp. E-mail:<a href="mailto:alinnebonetti@hotmail.com">Alinnebonetti@hotmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A análise da prática    política cotidiana de um grupo de Promotoras Legais Populares – mulheres das    camadas populares porto-alegrenses formadas no curso de capacitação em Direitos    Humanos das Mulheres – permite perceber os diferentes atributos de gênero que    sua participação no contexto político de Porto Alegre revela. Estas mulheres    negociam e produzem contextualmente novas relações de gênero num campo político    constituído por atributos culturalmente associados ao masculino, seja no embate    entre diferentes femininos, seja na apropriação e atualização de atributos masculinos.    A partir da etnografia junto a este grupo de mulheres, este texto traz uma reflexão    sobre como a sua prática política engendra diferentes relações de gênero no    contexto político de Porto Alegre.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:    </b>Relações de Gênero, Participação Política, Mulheres.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Analysing the daily    political practices of a group of Legal Advocates – women of the working strata    of Porto Alegre that followed the capacitation course in Human Rights – I was    able to notice the different gender attributes revealed by their taking part    in Porto Alegre’s political context. These women negotiate and produce contextually    new gender relations in a political field constituted by attributes culturally    associated with the masculine. They do so either in the clash between different    feminines or in the appropriation and instantiation of attributes of masculines.    From the ethnography I undertook among this group of women, I propose a reflection    on how their political practice generates different gender relations in Porto    Alegre’s political context.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words: </b>Gender    Relations, Political Participation, Women.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Introdução</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cada vez mais se    nota a presença de mulheres no mundo da política e a visibilidade desta crescente    presença introduz a expressão de uma diversidade de relações e de atributos    de gênero. Mais especificamente, no contexto político de Porto Alegre tal presença    se torna mais explícita com a emergência, cada vez maior, da participação política    de mulheres de camadas urbanas de baixa renda. De resto, o aumento desta participação    política não se dá por acaso.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao longo dos últimos    12 anos, a configuração política da cidade de Porto Alegre tem levado à consolidação    de uma cultura política calcada na participação popular. O que significa dizer    que na base desta configuração está um projeto voltado para o incentivo da participação    dos cidadãos nos processos políticos  da cidade. Tal incentivo tem como um dos    seus objetivos a democratização e a superação das relações sociais de desigualdade,    através da inclusão da população de baixa renda no processo político, do que    decorre a ênfase no "popular".<a href="#_ftn3" name="_ftnref3" ><SUP>1</sup></a> Desta configuração política particular    resultou a constituição da cidadania e da participação política como grandes    valores sociais e o aparecimento de diversos canais para o exercício desta participação.    Dentre estes canais de participação política destacam-se o Orçamento Participativo,    os Conselhos Tutelares, os inúmeros conselhos municipais, as entidades da sociedade    civil voltadas para a promoção da igualdade e da cidadania.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4" ><sup>2</sup></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A questão que se    coloca aqui é se a crescente participação política de mulheres introduziria    alguma peculiaridade nas relações de gênero neste contexto político. Ou, mais    especificamente, quais seriam as implicações desta participação política na    negociação e na transformação das relações de gênero e de poder neste campo    de disputas?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reflexão sobre    estas questões parte de um estudo sobre o significado da participação política    para um grupo de mulheres das camadas de baixa renda de Porto Alegre – as <b>Promotoras    Legais Populares (PLPs)</b>.<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" ><sup>3</sup></a>    As PLPs são ativistas dos Direitos Humanos das Mulheres, ligadas ao projeto    de intervenção social da ONG feminista gaúcha Themis – Assessoria Jurídica e    Estudos de Gênero.<a href="#_ftn6" name="_ftnref6" ><sup>4</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O grupo pesquisado    se caracteriza por possuir uma vasta trajetória no campo político<a href="#_ftn7" name="_ftnref7" ><sup>5</sup></a> comunitário e, através da grande circulação pelos espaços políticos    da cidade, chegou ao projeto da ONG. A pesquisa demonstrou que, para o grupo    pesquisado, a participação política está associada a aspirações de mudança de    <i>status</i> social e à busca pela realização de projetos individuais. Tais    projetos são "elaborados e construídos em função de experiências sócio-culturais,    de um código de vivências e interações interpretadas", a partir de "um campo    de possibilidades, circunscrito histórica e culturalmente".<a href="#_ftn8" name="_ftnref8" ><sup>6</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estes elementos    marcam a novidade que esta participação política introduz ao modelo pelo qual    a militância política desta parcela da população feminina foi explicada. Ao    contrário do modelo da "maternidade militante"<a href="#_ftn9" name="_ftnref9" ><sup>7</sup></a>,    a atuação política do grupo pesquisado não se motiva pela extensão dos seus    tradicionais papéis de mães e esposas. Tampouco se restringe ao espaço das relações    políticas comunitárias (creches, CEBs, clubes de mães, associações de bairro),    a exemplo dos movimentos populares reivindicativos – palco por excelência da    participação feminina popular, muito celebrada pela literatura da década de    80.<a href="#_ftn10" name="_ftnref10" ><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir das peculiaridades    da militância política das PLPs pesquisadas, os inúmeros canais de participação    emergentes no contexto político de Porto Alegre são encarados como potenciais    lugares para a sua atuação e realização dos seus projetos. Neste contexto, o    projeto da ONG se apresenta como uma possibilidade, entre outras, para o exercício    da participação política.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As PLPs se revelaram    hábeis agentes do campo político. Elas dominavam os termos do jogo político,    se inseriam em diferentes contextos, se apropriavam dos diferentes códigos que    regiam os espaços semânticos que constituem o campo e se utilizavam de diferentes    recursos para alcançarem o seu objetivo.<a href="#_ftn11" name="_ftnref11" ><sup>9</sup></a> Estabeleciam, estrategicamente, diferentes    relações de acordo com os mais diversos contextos em que se encontravam. Revelavam,    assim, uma "competência específica e probabilidade de sucesso no jogo propriamente    político".<a href="#_ftn12" name="_ftnref12" ><sup>10</sup></a> Este constante jogo de inserções e de relações fazia com que    as PLPs negociassem diferentes relações de gênero, que implicavam na apropriação    e atualização de diferentes atributos de gênero. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este texto está    centrado na análise de como o grupo pesquisado entrava no jogo político e nele    negociava e estabelecia relações de poder e de gênero, questionando em que medida    sua participação política implica numa reconfiguração das relações políticas    (e de poder).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A discussão se    apresenta em três partes. Na primeira parte são analisados os significados de    gênero que dotam de sentido o campo político no qual se inscreve a participação    do grupo pesquisado. Na segunda parte são elencados os atributos de gênero com    os quais as PLPs se inserem no campo político, que permitem discutir a configuração    de um modelo de feminilidade contingente e fluído, próprio das mulheres pesquisadas.    A última parte traz uma análise de como as PLPs negociam diferentes relações    de gênero nas mais diversas relações políticas estabelecidas no desempenho do    jogo político, através de três diferentes situações etnográficas. Esta discussão    converge para o questionamento da possibilidade de transformação das relações    de poder e de gênero dentro do campo político de Porto Alegre, tendo como referência    o contexto do campo de lutas pelos direitos das mulheres.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O gênero do    político – ou sobre como o mundo da política é masculino</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como ponto de partida    é fundamental refletir sobre os sentidos de gênero que constituem o campo político.    Para esta tarefa parece útil a diferenciação proposta por Alvarez entre o campo    <b>da</b> política e o campo <b>do</b> político.<a href="#_ftn13" name="_ftnref13" ><sup>11</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na proposta da    autora, o campo <b>da</b> política circunscreve a esfera da política clássica.    Ou seja, refere-se às instituições políticas, aos partidos políticos, aos cargos    de representação política e aos espaços de atuação. O campo <b>do</b> político    tem um sentido mais amplo, diz respeito ao "cultural, ao simbólico e às relações    de poder/gênero que aí se constituem e se reconfiguram continuamente".<a href="#_ftn14" name="_ftnref14" ><sup>12</sup></a> Enfatizar o campo <b>do</b>    político é uma tentativa de trazer à tona o "conjunto de significados simbólicos,    visões de mundo, divisões que se explicitam em linguagens, crenças e rituais"<a href="#_ftn15" name="_ftnref15" ><sup>13</sup></a>, os quais atribuem sentido    ao campo <b>da</b> política. Estas duas dimensões, intimamente associadas, aqui    separadas para fins analíticos, compõem o campo político no qual se insere o    caso das PLPs.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Afirmar que o campo    político é um espaço semântico eminentemente masculino implica considerar os    valores que o compõem (o campo <b>do</b> político) e seus atributos de gênero.    Significa, ainda, afirmar que tais atributos, que o dotam de sentido, são culturalmente    associados ao masculino. A reflexão sobre esta atribuição de sentido ao campo    político foi aqui inspirada nas análises de Butler e Scott.<a href="#_ftn16" name="_ftnref16" ><sup>14</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Butler, ao discutir    as condições de possibilidade de um "sujeito da política do feminismo", reflete    sobre a constituição do sujeito autorizado e legítimo da política, ao qual denomina    "sujeito ocidental masculinizado". Segundo a autora, este sujeito, entendido    como a representação do sujeito da política, é aquele que institui as regras    do jogo político através do uso da força, um dos seus principais atributos de    gênero.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A transposição    da análise de Butler para o caso aqui estudado leva a pensar que este "sujeito    ocidental masculinizado" atribui sentido de gênero ao jogo político e institui    as regras e os códigos culturais a serem seguidos no campo político, a partir    de atributos como força, agressividade e virilidade, associados ao masculino    na cultura ocidental. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reflexão sobre    o sujeito da política é ainda mais elucidativa para o caso aqui estudado se    associada à reflexão de Scott. Segundo a autora, "gênero" é uma categoria analítica    conformada por duas proposições fundamentais: "o elemento constitutivo das relações    sociais fundadas sobre as diferenças percebidas entre os sexos e o primeiro    modo de dar significado às relações de poder".<a href="#_ftn17" name="_ftnref17" ><sup>15</sup></a>    A categoria analítica gênero articula concepções cultural e historicamente situadas,    partindo, portanto, dos significantes disponíveis na cultura. Estes significantes    são apropriados pelos sujeitos sociais, os quais lhes atribuem determinados    sentidos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo Scott,    gênero implica na atribuição de valores culturais a diferenças percebidas, as    quais significam disputas de poder sobre a definição do que pode ser culturalmente    considerado legítimo e autorizado. Esta disputa de poder se traduz na contenção    das possibilidades metafóricas dos símbolos representativos das diferenças percebidas,    definindo-os, legitimando-os e dotando-os de sentido. Esta atribuição de sentido,    por parte daquela disputa de poder, perpassa o conjunto social como um todo.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mais precisamente,    a disputa de poder atribui ao conjunto social significados de gênero. Portanto,    dota de sentido de gênero o campo político – os seus valores, códigos e regras    e as suas instituições e organizações. Desta forma, os atributos da fragilidade    feminina e da força masculina, parte do repertório cultural ocidental, são estendidos    ao campo político. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se considerarmos    o senso comum como um sistema cultural<a href="#_ftn18" name="_ftnref18" ><sup>16</sup></a>,    a concepção do campo político como masculino passa a ter mais sentido. O que    significa dizer que os sujeitos da cultura, apreendendo os significados que    são por eles mesmos construídos, passam a utilizá-los de forma coerente com    seu universo de valores de referência. É importante salientar que a atribuição    de sentido de gênero (de atributos masculinos) ao campo político não implica    em afirmar que os homens – ao se utilizarem da sua prerrogativa biológica –    sejam os únicos a terem acesso e lugar no campo político. Antes, informa sobre    os valores culturais que constituem o campo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao partir desta    perspectiva, enfoco minha análise nas formas como o grupo pesquisado se insere    no contexto político de Porto Alegre, buscando compreender as possibilidades    semânticas de gênero que esta inserção revela. Parece-me situar-se aí a riqueza    etnográfica da experiência política deste grupo de mulheres.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao se inserirem    no campo político, através de um intricado jogo permeado por disputas, busca    por reconhecimento e legitimidade e no uso de estratégias, estas mulheres negociam    e produzem contextualmente novas relações de gênero. Seja no embate entre diferentes    femininos, seja na apropriação e atualização de atributos masculinos. No entanto,    anteriormente a esta discussão, é necessário explicitar com quais atributos    de gênero estas mulheres entram no jogo político.<a name="_Toc489181923"></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>PLPs, mulheres    valentes – a especificidade de um feminino </b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As PLPs pesquisadas    são mulheres oriundas das camadas populares da cidade de Porto Alegre.<a href="#_ftn19" name="_ftnref19" ><sup>17</sup></a>    Compartilham um universo de valores no qual as relações de gênero se estruturam    a partir da lógica de complementaridade de papéis entre o feminino e o masculino.    Estes papéis possuem diferentes atribuições e obrigações dentro da relação familiar,    conformando o "pacto de reciprocidade conjugal".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste pacto, ao    homem cabe o bom desempenho de seu papel ao prover a família tanto material    quanto simbolicamente – proteção, garantia de respeito social. À mulher cabe    a fidelidade sexual, a evitação masculina (a fim de corroborar sua indisponibilidade    sexual), a luta para manter seu laço conjugal e o cuidado dos filhos e da casa.<a href="#_ftn20" name="_ftnref20" ><sup>18</sup></a> De acordo com estes valores, é fundamental    que a mulher tenha um homem ao seu lado, bem como o homem tenha uma mulher ao    seu lado para serem socialmente considerados e reconhecidos entre os seus pares.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O grande diferencial    do grupo pesquisado, aquilo que suas experiências através da sua participação    política trazem de novo, é o fato de desafiarem os limites deste pacto. Mesmo    referendando os elementos do pacto de reciprocidade conjugal (ao atualizar seus    valores nos seus discursos, tais como a presença dos seus maridos), elas jogam    com seus termos e negociam sua ordem. O que dota de sentido este jogo de negociações    são os atributos de gênero que conformam a "mulher valente"<a href="#_ftn21" name="_ftnref21" ><sup>19</sup></a>, um feminino específico revelado pelas PLPs,    que dá sustentação à sua militância política. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os principais pontos    de jogo e negociação com os termos do pacto de reciprocidade conjugal são: postura    jocosa frente à possibilidade de abandono pelos seus maridos, a recusa no desempenho    das tradicionais obrigações femininas e o constante contato com os mais diferentes    homens. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma das peculiaridades    deste grupo está na jocosidade com que tratam a possibilidade de serem abandonadas    pelos seus maridos, devido a sua intensa agenda de reuniões políticas. Não raro,    se divertiam com estas situações. O cotidiano do grupo pesquisado era marcado    por inúmeras atividades, muitas delas noturnas. Numa das primeiras reuniões    em que as acompanhei, comentei sobre o avançado da hora e questionei se seus    maridos não se incomodavam com o fato de elas terem passado o dia todo fora    de casa e de estarem retornando tão tarde. Eneida<a href="#_ftn22" name="_ftnref22" ><sup>20</sup></a>, divertindo-se com a minha preocupação, respondeu-me: "Com    a gente é assim mesmo... Não paramos em casa! Vai lá e diz para os teus colegas    que os maridos destas mulheres já estão deixando delas por que elas não param    em casa!" Para a minha surpresa, o inusitado de tal afirmação causou acessos    de riso do grupo de mulheres com quem estávamos. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Associado a esta    postura conjuga-se uma espécie de recusa ao desempenho de determinadas obrigações    tradicionalmente femininas – cuidado da casa e dos filhos – em favor da sua    participação política. Nas conversas entre o grupo, tensões entre os casais    era um tema recorrente. Esta tensão pode ser resumida na acusação dos seus maridos    de estarem sempre "na rua batendo perna à toa", atitude que parece cobrar um    tipo de postura congruente com o que é esperado das mulheres dentro de um determinado    universo de valores – ficar em casa, cuidando dos filhos e afazeres domésticos.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A forma como abordavam    as tensões indica que estas mulheres se recusavam a estas obrigações. De fato,    no cotidiano das PLPs, repleto de reuniões e atividades extra-domésticas, restava-lhes    pouco tempo para os cuidados da casa e dos filhos. Para isto, contavam com o    apoio de sua parentela – mães, irmãs, cunhadas, sobrinhas e comadres são acionadas    enquanto as PLPs estão nas suas cotidianas atividades extra-domésticas. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contar com a ajuda    das mulheres de suas redes, por um lado, aponta para a negociação dos termos    do pacto de reciprocidade conjugal, por outro, revela a aceitação da sua atividade    política, das conseqüências que acarreta e, também, a inclusão destas mulheres    nas suas redes de relações sociais. Extrapolando um pouco o escopo interpretativo,    este dado também parece sugerir que esta forma de participação política é percebida    como uma possibilidade para as mulheres das camadas populares urbanas. Fato    que viabiliza um outro modelo de militância política, diferente da "maternidade    militante".<a href="#_ftn23" name="_ftnref23" ><sup>21</sup></a> </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O fato de estarem    sempre na rua, remete ainda ao enfrentamento de outro importante elemento constituidor    do pacto de reciprocidade conjugal: a evitação masculina. Nas suas atividades    políticas cotidianas, fundamentalmente extra-domésticas, elas se inseriam num    universo de valores regido pelo masculino e em contato com diferentes homens.    A maioria dos espaços de participação política, em especial aqueles que se referem    ao âmbito da política comunitária, são ocupados majoritariamente por homens.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No entanto, como    já mencionado, mesmo desafiando os termos do pacto de reciprocidade conjugal,    as PLPs referendam alguns de seus elementos, como a garantia da presença dos    seus homens nas suas vidas. A referência a esta presença é um dos fundamentos    do seu modelo de feminilidade e, especialmente, é onde se assenta sua imagem    de "mulher respeitável", critério importantíssimo para o desempenho de suas    atividades políticas. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tensão produzida    pela convivência entre diferentes valores e atributos de gênero caracteriza    o modelo fluído e contingente de feminilidade atualizado pelas mulheres pesquisadas.    É com os atributos de gênero que informam este modelo de feminilidade que as    PLPs entrarão no jogo das relações políticas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>O jogo político:    negociando relações de gênero nas relações políticas </b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A partir do argumento    de que o próprio campo político é dotado de certos atributos de gênero, culturalmente    associados ao masculino e da afirmação de que o grupo pesquisado, ao entrar    no campo político, traz consigo um determinado repertório de valores de gênero,    cabe agora analisar como estes diferentes atributos de gênero interagem e quais    são os resultados produzidos nesta interação.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma forma eficaz    de analisar estas interações pode ser o enfoque às micro-relações estabelecidas    pelo grupo pesquisado no campo político, o que permite colocar em relevo diferentes    alteridades que fazem parte do, e constituem o, próprio campo. No embate e negociação    entre estas alteridades, percebe-se a utilização contextual de diferentes atributos    e a produção de sentidos de gênero. Esta característica de dinamicidade institui    a fluidez e a contingência que parecem definir as relações de gênero que incidem    sobre o campo do político no contexto pesquisado. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A fim de elucidar    estas questões e analisar os sentidos de gênero produzidos na prática política    cotidiana do grupo, resgato três situações que representam diferentes espaços    semânticos do contexto político de Porto Alegre, ressaltando as relações políticas    que são estabelecidas em cada contexto específico e as disputas de poder e de    gênero implicadas nestas relações. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Situação    I – na busca por um lugar no partido político,ou    aqui sou feminista!</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O grupo pesquisado    opõe-se fortemente ao fato de serem identificadas como feministas.<a href="#_ftn24" name="_ftnref24" ><sup>22</sup></a> Esta oposição prende-se a uma determinada concepção de feminismo    que se encerra nas idéias de "ter alergia aos homens, de ser uma luta contra    os homens"; elementos que são incongruentes com o modelo feminino "mulher valente".<a href="#_ftn25" name="_ftnref25" ><sup>23</sup></a> No entanto, esta oposição revelou-se    contingente. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Numa reunião de    articulação para as prévias da eleição das secretarias do partido, ao qual é    filiada a PLP Anete, presenciei o seu descontentamento com relação ao lugar    que ocupava ali. A PLP buscava compor alianças com uma das correntes do partido    para fortalecer seu projeto de fundação de uma Secretaria da Mulher no partido.    Num discurso inflamado, Anete menciona estrategicamente sua insatisfação com    um dos vereadores da corrente hegemônica do partido: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eu falei para      o Teodoro<a href="#_ftn26" name="_ftnref26" ><sup>24</sup></a>: "Onde está o meu espaço? Como vou trabalhar      aqui no partido se não tem espaço para o meu trabalho!" Ele sempre soube que      o meu trabalho é com a mulher. E eu sou feminista, ele sabe disso. Esse partido      está muito machista para o meu gosto. Onde estão as mulheres? Só tem homem      na executiva! O que é isso? Todos os partidos têm um fórum, um núcleo da mulher.      Olha só o PT! Só o PSB não tem. Isso está errado, nós temos que mexer nisso.      Eu sou promotora, trabalho com a mulher e o Teodoro sabe disso. Em todos os      lugares tem uma de nós representando: no PT tem, no COMDIM (Conselho Municipal      dos Direitos da Mulher), no fórum da mulher. Só no PSB que não. Isso não pode,      tem que mudar. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Após vários dias    de intensas articulações, a Secretaria da Mulher é fundada e Anete é eleita    secretária geral. A despeito do sucesso de sua empreitada política, é interessante    notar a habilidade demonstrada por Anete ao fazer um uso estratégico e contextual    de sua identificação com o feminismo. Em outra situação, ao ser por mim questionada    sobre a sua "ambigüidade" – ora ela se dizia feminista e ora não –, ela explicou:    </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">feminista no      meu sentido, quando eu digo é uma coisa. Eu, que estou envolvida na questão      política, na militância em partidos de esquerda, PDT, PSB, PT, PCdoB, a maioria      dos cargos é dos homens. As mulheres, só na suplência. Então é disso que eu      falava. Eu vou me juntar com a juventude do partido e formar uma secretaria      de mulheres, que se chamaria feminista, por ter mais mulheres... Para participar      mais mulheres, para discutir o espaço da mulher na política, para ter mais      mulheres exercendo cargos... Porque eu, como promotora (PLP), estou a serviço      da mulher. Não posso ficar calada vendo o machismo. Está muito devagar a participação      da mulher na política. Quando eu falo o termo feminista é isso. Quando eu      estou em qualquer fórum, eu procuro sempre defender a questão da mulher. Eu      estou ali representando as demais mulheres, os direitos, o respeito, a igualdade      junto com os homens. Eu não sou uma feminista que não gosta de homem. Gosto      de homem sim. Desde que o homem não aprecie só o sexo, mas goste também da      minha defesa em prol das mulheres. </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A explicação denota    que a utilização da categoria "ser feminista" é contextual e articula determinados    atributos de gênero (como gostar de homens, por exemplo). O depoimento de Anete    evidencia um uso estratégico desta categoria de forma a se adequar aos seus    propósitos políticos, revelando sua pretensão de realizar um projeto ao mesmo    tempo político e pessoal de alcançar um lugar de destaque para si. Anete demonstra    um excelente domínio dos códigos que regem aquele espaço semântico e os manipula    para a concretização de seus projetos. Ela utiliza uma categoria que sabe ter    um alto valor naquele contexto: se assume feminista; muito embora seja uma feminista    "diferente", de acordo com uma determinada concepção de feminilidade.<a href="#_ftn27" name="_ftnref27" ><sup>25</sup></a>    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao se identificar,    contextual e estrategicamente, com a categoria feminista no âmbito do seu partido    político, Anete manipulou diferentes atributos de gênero (encerrados no "ser    feminista" e no "ser uma feminista diferente") a fim de negociar as relações    políticas e de poder dentro daquele espaço. Com isto, ela estabeleceu uma relação    de gênero particular e contigente, como se pode notar ao se contrastar tal situação    com a que se segue.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Situação    II – entre feministas,</b> ou <b>aqui sou popular!</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda situação    diz respeito a uma reunião no Conselho Municipal dos Direitos da Mulher (COMDIM)<a href="#_ftn28" name="_ftnref28" ><sup>26</sup></a>, importante espaço político no campo do movimento de mulheres.    Resultado de lutas feministas, o CONDIM ainda mantém as características do grupo    de fundação, sendo hegemônica e hierarquicamente constituído por "feministas    históricas".<a href="#_ftn29" name="_ftnref29" ><sup>27</sup></a> Muitas PLPs fizeram parte,    em algum momento, deste conselho, entretanto, ocuparam posições periféricas    na sua estrutura, na maioria das vezes como suplentes das conselheiras titulares.    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em clima descontraído,    as participantes demonstravam uma certa intimidade ao se referirem ao nome próprio    de cada "companheira", exceto as duas PLPs presentes, referidas como as "companheiras    PLPs".<a href="#_ftn30" name="_ftnref30" ><sup>28</sup></a></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As PLPs Raquel    e Rute pouco opinavam na discussão, permanecendo numa posição de observação    com um ar entediado. Uma das decisões tomadas foi a formação de uma comissão    eleitoral. Enquanto se discutia o formato da comissão, as duas PLPs conversavam    baixinho entre si, segundos depois, Raquel se ofereceu para participar da comissão.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao final da reunião,    Rute comentou discretamente comigo: "viste como só tem madame aqui?" Aproveitei    a deixa e perguntei se elas, como PLPs, comporiam uma chapa para concorrer à    direção executiva do conselho. Ela respondeu negativamente, já que Raquel, como    conselheira titular, seria a única que formalmente poderia se candidatar, mas    não estava disponível para a atividade naquele momento. As outras PLPs participantes    do COMDIM eram apenas suplentes e, por isto, não poderiam se candidatar. Perguntei    por que elas tinham ficado de suplentes. Ela contou, em tom de indignação, </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">foi uma sacanagem      o que elas &#91;as madames&#93; fizeram. Na semana passada quando a gente chegou para      a posse &#91;das 42 conselheiras do COMDIM&#93; já estava tudo decidido quem ia ser      titular e quem ia ser suplente. A gente reclamou, mas não conseguiu mudar      nada. Já estava decidido quem eram as conselheiras. &#91;Raquel completou&#93; Este      é um lugar de elite.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O tom de indignação    presente na narrativa das PLPs se deve ao fato de não se reconhecerem como pertencentes    a este espaço político de defesa da mulher e, mais especificamente, de  se sentirem    excluídas dos processos de decisão – seja pela identificação do lugar como um    espaço privilegiado, ocupado por mulheres de outra pertença social que não a    sua, seja pelo desejo de ocuparem lugares de destaque nestas instâncias.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta situação indica    um embate entre diferentes femininos que disputam um mesmo lugar de poder, instaurando    uma nova configuração de relações de gênero entre diferentes femininos. Quais    são os atributos de que as PLPs lançam mão para demarcarem a sua especificidade?    </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ao acusar os outros    femininos, com os quais estão em relação, de "madames, elite"<i>,</i> as PLPs    utilizam atributos de classe. Articulam aos atributos de gênero, atributos de    classe. Contudo, não se trata de qualquer atributo; elas jogam contrastivamente    com aqueles que sabem ter um grande valor político local – ser "popular". </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste sentido é    esclarecedora a explicação das PLPs Eneida e Anete, sobre sua inserção de classe:</font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eneida: é por      isso que nós somos populares, para andar com barro até a cintura, toda embarrada,      molhada. Lembra, Anete, que o sargento queria saber?</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Anete: Ah, é.      O sargento ali do posto queria saber o por quê do popular no promotoras legais      populares.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eneida: Ele não      entende por que nós somos populares, já que todas as promotoras que ele conhece      não são populares. Eu expliquei para ele que era por que a gente trabalhava      desde a Santo Antônio até a Lomba &#91;vilas da periferia de Porto Alegre&#93;. Para      isto tem que botar o pé no barro mesmo, andar pela comunidade. Nós não somos      de gabinete. As que ele conhece são de gabinete, ficam na sua salinha, não      botam o pé no barro como nós.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para as PLPs o    importante é "ter a prática, vivenciar os problemas da comunidade". Para elas,    "ser popular" marca, neste contexto, positivamente sua identidade política e    de gênero, o que parece revelar um domínio ímpar dos códigos que regem o cenário    político de Porto Alegre, onde o termo "popular" tem alto valor político. Num    contexto marcado pela supremacia do "popular" – no qual a definição da própria    administração municipal é perpassada pelo "popular"e, com isto, a participação    política e a cidadania são significadas pelo "popular" – nada mais estratégico    do que carregar consigo a marca, a própria encarnação do "popular".</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desta forma, as    PLPs procuram se afirmar como sujeitos políticos, na busca de posições definidas    no contexto político específico do COMDIM. Estas posições são "princípios organizadores    embutidos de práticas materiais e arranjos institucionais &#91;que se dão&#93; em relação    constitutiva com um outro".<a href="#_ftn31" name="_ftnref31" ><sup>29</sup></a> No caso em questão, se dão em relação às "mulheres de elite",    as feministas históricas que dominam as posições de poder no COMDIM e com quem    as PLPs disputam. Neste contexto, identificar-se como feminista passa a não    fazer sentido, como aponta a PLP Lia:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Feminista eu      acho já uma questão muito teórica, elas usam muito a teoria. Por exemplo o      Conselho Municipal dos Direitos da Mulher estátão longe, tão longe das mulheres      populares. São advogadas, são jornalistas, médicas que têm um assunto teórico,      sabe? Eu acho que é muito teórico, fazem muito relatório teórico. Mas tu não      vês elas na prática. Tu não vês esses movimentos dentro das vilas. E tu também      não vês nem elas abrirem muito espaço. Eu acho que são mulheres que lutam      mais pelos direitos das mulheres feministas, independente dessa coisa de defender      todas as mulheres. Para mim, feminista é algo, sei lá, uma pessoa teórica.      Só tem estudo do que é a mulher. Digamos, seria diferente do que é uma mulher      <i>mulherista</i>, que são as questões reais da mulher. Então, feminismo para      mim seria alguém de classe A ou B. </font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As PLPs se distinguem    das feministas, "as madames de elite" do COMDIM, ao articularem nesta relação    de poder e de gênero um atributo de classe. Nesta relação, as PLPs se definem    como <i>mulheristas</i> – mulheres populares que representam os interesses das    mulheres populares. Neste jogo de alteridades, que põe em relevo distinções    de gênero, as PLPs põem em xeque uma pretensa unidade entre "irmãs de gênero"<a href="#_ftn32" name="_ftnref32" ><sup>30</sup></a>    ao introduzirem uma distinção que passa, sobretudo, pelo recorte de classe no    desempenho do jogo político. Aqui se revela mais uma negociação de relações    de poder e de gênero nas relações políticas de forma contextual e contingente.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Situação III    – quando o outro também é popular</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como terceira e    última situação resgato outro importante espaço político freqüentado pelo grupo    pesquisado: as assembléias do Orçamento Participativo (OP). Neste espaço, as    PLPs pesquisadas estabelecem outras relações políticas e disputam com outros    sujeitos que compartilham da sua especificidade de classe, ou seja, também são    populares. Como se diferenciam e se tornam particulares aqui? Lançando mão de    outras estratégias, a partir da compreensão dos códigos que regem este espaço    político. O jogo que as PLPs empreendem na inserção neste espaço implica na    produção de outros significados de gênero. Estas estratégias são explicitadas    na definição deste espaço político pela PLP Anete: </font></p>     <blockquote>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre liderança      comunitária é uma disputa de poder só. Eu que estou nisso vai fazer 11 anos      agora, sei bem como é. As pessoas brigam por tudo, para ser representante      de rua, delegado do Orçamento Participativo &#91;diferentes instâncias de participação      no processo do OP&#93;, por tudo. É muita disputa por poder. E por isso tem muita      fofocagem. Aí que tu tens que ficar de boca fechada e falar o menos possível.      Tu ganhas mais, se ficar só escutando, observando. Esse meio de liderança      comunitária dá muita falação, tem que estar se cuidando.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No espaço político    do OP, segundo Anete, a disputa de poder está intrinsecamente associada à fofoca,    contextualmente entendida como um recurso de controle dos termos da disputa    propriamente política. Apropriar-se deste recurso e jogar com seu funcionamento    parece ser a possibilidade de lograr um lugar de destaque. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na contra-face    da fofoca está também outro código igualmente poderoso, recorrentemente utilizado    pelas PLPs – a "troca de homenagens" –, que se traduz, na prática, como um jogo    público de troca de elogios e deferências entre diferentes pessoas. Uma das    partes envolvidas ressalta as virtudes da outra publicamente e a elogiada deve    deixar transparecer modéstia frente aos elogios recebidos. No âmbito privado,    críticas à parte elogiada são recorrentes e fazem parte do mesmo jogo. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este jogo apresenta    muitas semelhanças com a forma como se estruturam as relações sociais de gênero    numa vila popular de Porto Alegre, descritas por Fonseca.<a href="#_ftn33" name="_ftnref33" ><sup>31</sup></a> Segundo esta antropóloga, naquele    contexto, "a honra figura como elemento simbólico  chave que, ao mesmo tempo,    regula o comportamento e define a identidade dos membros do grupo".<a href="#_ftn34" name="_ftnref34" ><sup>32</sup></a> Mais especificamente, as trocas    de homenagens públicas eram um dos elementos constituidores do prestígio e da    honra masculinas. Em contrapartida, a fofoca figura como elemento socialmente    controlador da honra feminina.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A utilização tanto    da fofoca quanto da troca de homenagens eram recursos amplamente utilizados    pelo grupo pesquisado nos mais diferentes espaços políticos pelos quais circulavam.    Um caso exemplar aconteceu entre a PLP Anete e Cinara, PLP que se encontrava    afastada do exercício desta atividade e por este motivo muito criticada pelo    grupo de PLPs. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em determinada    reunião do OP, Anete chamou Cinara para apresentá-la a mim. Com um certo ar    de deferência, desdobrou-se em elogios a sua colega, enfatizando as atividades    em que Cinara estava envolvida. A elogiada, entre sorrisos, salientou que vinha    trabalhando muito e passou a me relatar detalhadamente suas atividades. Quando    Cinara se afastou, Anete passou a desconstituir a imagem de liderança e de abnegação    que a colega empenhou-se em me demonstrar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">À luz da análise    de Fonseca, esta situação vivenciada pelas PLPs indica a utilização, no domínio    da política, de estratégias reguladoras do prestígio social do masculino e do    feminino dentro do universo de valores das camadas populares. Tanto a troca    de homenagens quanto a fofoca são componentes fundamentais do jogo político    naquele contexto. As PLPs pesquisadas utilizam estes artifícios para estabelecer    suas relações políticas e, através deles, jogam com diferentes atributos de    gênero para negociar as relações de poder dentro do espaço político do OP. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O domínio destes    códigos e sua habilidade em utilizar estes diferentes recursos também pode ser    verificada na maneira como atribuem sentido ao jogo político que empreendem.    Para designar sua prática política, as PLPs, freqüentemente, empregam termos    como "força, luta, briga, bater, dar pau"<i>. </i>Termos estes que fazem parte    de um repertório simbólico associado a elementos como agressividade, virilidade,    atributos culturais relacionados ao masculino na nossa cultura. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estes termos são    utilizados em contextos onde se tem um embate entre questões políticas divergentes    – no OP, nas reuniões das coordenações do SIM, nos conselhos municipais ou,    ainda, nos partidos políticos dos quais participam –, ou seja, na ação política    propriamente dita. Antes das reuniões do OP, a PLP Alice costumava dizer: "já    estou me aprontando pra brigar hoje lá". Numa das reuniões em que a acompanhei,    Alice foi a única mulher a se candidatar como representante do Conselho Popular    do seu bairro na Comissão de Transportes Urbanos. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Frente a sua candidatura,    os homens presentes, contrários a sua iniciativa, argumentaram sobre a necessidade    de ter experiência no ramo dos transportes para ocupar tal cargo. Alice rapidamente    contra-argumentou: "se é para ir lá e brigar, pode deixar comigo, isto eu sei    fazer"! Ou seja, da ação propriamente política ela entendia, o que parecia ser    o requisito necessário para o desempenho de tal função. No entanto, Alice não    foi eleita para o cargo. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste contexto    político, no qual as PLPs se enfrentavam com diferentes femininos e diferentes    masculinos, elas demonstraram mais uma vez a habilidade no domínio e negociação    dos códigos que regiam tal espaço na busca de nele se afirmarem. Elas transitaram    entre diferentes atributos de gênero, negociando a cada momento uma nova relação    de gênero e de poder ao estabelecerem suas relações políticas. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Considerações    finais</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O início deste    artigo colocava em questão se a crescente e visível presença de mulheres no    mundo da política implicaria numa transformação dos valores que dotam de sentido    de gênero o campo político. Por trás deste questionamento estava a hipótese    de que esta crescente presença traria consigo a introdução de novas e diversas    relações de gênero no campo político, possibilitando transformações nas relações    de poder que estariam embutidas nas relações políticas e de gênero que o constituem.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A reflexão sobre    este questionamento se apoiou em pesquisa etnográfica realizada junto a um grupo    de mulheres das camadas populares de Porto Alegre, ativistas em Direitos Humanos    das Mulheres. A potencial riqueza analítica da experiência de participação política    do grupo estudado permite formular novos esquemas interpretativos para a compreensão    da relação entre política e relações de gênero. As diferentes situações protagonizadas    pelo grupo pesquisado indicam que as relações de gênero se imiscuem nas relações    políticas, jogando com diferentes atributos de gênero de forma contextual e    contingente. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O caráter conflitivo,    que marca as disputas políticas no caso analisado, aponta a desconstrução de    uma suposta e nostálgica política no feminino, que seria caracterizada pela    cooperação e pela solidariedade, elementos constituidores de uma irmandade de    gênero. As estratégias utilizadas pelas PLPs, os jogos empreendidos – de identificação    e diferenciação entre femininos e masculinos, de proximidade e distanciamento    e de apropriação e negociação com os códigos que atribuem sentido aos espaços    semânticos do campo político – denota a tensão entre alteridades que buscam    legitimidade e reconhecimento neste campo.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como salienta Taylor    "àquilo a que somos chamados a reconhecer é a identidade única deste indivíduo    ou grupo, aquilo que o diferencia de todos os demais".<a href="#_ftn35" name="_ftnref35" ><sup>33</sup></a>    Mas que, no entanto, apenas se revela como única em relação a um outro, que    é contigente, porque situado num contexto permeado por "conflitos, estratégias    de legitimação e jogos de reconhecimentos"<a href="#_ftn36" name="_ftnref36" ><sup>34</sup></a>, como o é o campo político. </font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Talvez aí se configure    a possibilidade de transformação do campo político, introduzida pela presença    destas atrizes sociais, o descortinamento do caráter conflitivo e de disputa    que a relação entre diferentes femininos e masculinos impõe nas relações políticas.    Através deste descortinamento, é possível vislumbrar a existência de diferentes    vozes no campo político, as quais insistem em embaralhar as formulações consolidadas    sobre relações de gênero e de poder. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> Recebido para    publicação em setembro de 2002.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a href="#_ftnref3" name="_ftn3" >1</a>    PEREIRA NETO, Francisco de. Assistência social e caridade: religião, política    e a experiência da solidariedade em Porto Alegre.Tese de Doutorado em Antropologia    Social, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2001, 400p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0104-8333200300010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref4" name="_ftn4" >2</a> FEDOZZI, Luciano. <i>Orçamento participativo:    reflexões sobre a experiência de Porto Alegre</i>. Porto Alegre, Tomo Editorial,    1997;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0104-8333200300010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->NAVARRO, Zander. Uma análise do Orçamento Participativo: sua implantação    e desenvolvimento. In: GENRO, Tarso. (coord.) <i>Porto da cidadania: a esquerda    no governo de Porto Alegre</i>. Porto Alegre, Artes e Ofícios, 1997;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0104-8333200300010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->RIBEIRO,    Fernanda.A inserção do Conselho Tutelar na construção do problema social da    infância e da adolescência: um estudo de caso a partir do conselho tutelar da    Microrregião 3 de Porto Alegre. Dissertação de Mestrado em Sociologia, Universidade    Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1996, 300p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0104-8333200300010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref5" name="_ftn5" >3</a> BONETTI, Alinne de Lima. Entre feministas    e "mulheristas": uma etnografia sobre Promotoras Legais Populares e novas configurações    da participação política feminina popular em Porto Alegre. Dissertação de Mestrado    em Antropologia Social, Universidade Federal de Santa Catarina, Florianópolis,    2000, 194p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0104-8333200300010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref6" name="_ftn6" >4</a> O projeto "Formação de Promotoras Legais    Populares", iniciado em 1993 em Porto Alegre, tem duas grandes etapas: o curso    de formação, através do qual as participantes adquirem conhecimentos básicos    sobre Direitos Humanos e Direitos das Mulheres, e o Serviço de Informação à    Mulher (SIM). O SIM é o local de atuação das PLPs nos bairros onde vivem e atendem    mulheres em situação de violação dos seus direitos, em especial casos de violência    doméstica. Sobre o viés político da ONG Themis e as implicações da introdução    da categoria Direitos Humanos das Mulheres junto a mulheres das camadas urbanas    de baixa renda, ver BONETTI, A. L. Novas configurações: Direitos Humanos das    mulheres, feminismo e participação política entre mulheres de grupos populares    porto-alegrenses. In: NOVAES, Regina e KANT DE LIMA, Roberto. (orgs.) <i>Antropologia    e Direitos Humanos</i>. Niterói, EdUFF, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-8333200300010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref7" name="_ftn7" >5</a> O conceito de campo político utilizado    ao longo do texto refere-se à definição consagrada por Bourdieu: "um campo de    forças e de lutas (...) o lugar onde se geram, na concorrência entre os agentes    que nele se acham envolvidos, produtos políticos, problemas, programas, análises,    comentários, conceitos, acontecimentos. BOURDIEU, Pierre. <i>O poder simbólico</i>.    Rio de Janeiro, Bertrand, 1989, p.164.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0104-8333200300010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref8" name="_ftn8" >6</a> VELHO, Gilberto. <i>Individualismo e    cultura: Notas para uma antropologia da sociedade contemporânea. </i>3ª. edição,Rio    de Janeiro, Jorge Zahar Editor, 1994, pp.26-27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-8333200300010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref9" name="_ftn9" >7</a> Alvarez cunhou esta definição para explicar    a militância política de mulheres das camadas urbanas de baixa renda. A "maternidade    militante" se define por uma atuação política pautada pelos papéis de mães e    esposas – as guardiãs da coesão e bem-estar familiar – e pela reivindicação    por melhores condições de vida e moradia para o bairro. ALVAREZ, Sonia. Politizando    as relações de gênero e engendrando a democracia. In: STEPAN, A. (ed.) <i>Democratizando    o Brazil</i>. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0104-8333200300010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref10" name="_ftn10" >8</a> CALDEIRA, Teresa. Mujeres, cotidianidad    y política. In: JELIN, E.<i> Participación, ciu dadanía e identidad: Las mujeres    en los movimientos sociales latino-americanos.</i> Genebra, UNRISD, 1987;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-8333200300010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->FILGUEIRAS,    Cristina. O cotidiano das lutas urbanas: participação das mulheres na organização    dos moradores do bairro Água Branca. <i>VIII Encontro Anual ANPOCS</i>, Águas    de São Pedro, 1984;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0104-8333200300010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->SINGER, Paul. O feminino e o feminismo. In: SINGER, P. &amp;    Brant, V. (orgs.) <i>São Paulo: o povo em movimento</i>. Petrópolis, Vozes/CEBRAP,    1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-8333200300010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref11" name="_ftn11" >9</a> A expressão "espaço semântico", tal    como utilizada ao longo do texto, inspira-se na definição de cultura utilizada    por Comaroff &amp; Comaroff. Para estes antropólogos, a cultura é "o espaço    semântico, o campo de sinais e práticas, nos quais seres humanos interpretam    e representam eles próprios e os outros, e conseqüentemente suas sociedades    e histórias, &#91;contendo&#93; em si imagens, ações e mensagens potencialmente    contestáveis e polivalentes. &#91;Cultura&#93; é, em suma, um conjunto em desdobramento,    historicamente situado de significados em ação imediatamente material e simbólico,    social e estético". COMAROFF, John and Jean. <i>Ethnography and the Historical    Imagination.</i> Boulder, Westview Press, 1992, p.27.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0104-8333200300010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->A utilização da noção    de "espaços semânticos", no caso estudado, busca salientar algumas    características peculiares. A primeira delas diz respeito à própria constituição    do campo político, composto por diferentes contextos, os quais possuem códigos,    valores e regras específicas. Outra se refere à dinamicidade da produção, contestação,    negociação e ressignificação dos valores que dotam de sentido tais contextos    do campo político através da circulação de diferentes agentes nestes contextos.    Ou seja, no caso aqui estudado, na prática política cotidiana, o grupo circula    por diferentes espaços semânticos do campo político, dialogando com os seus    códigos e regras, contestando-os e ressignificando-os, produzindo, assim, novos    significados no campo político.    <br>   <a href="#_ftnref12" name="_ftn12" >10</a> BOURDIEU, P. <i>O poder simbólico</i>.    Op. cit., p.169.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref13" name="_ftn13" >11</a> ALVAREZ, Sonia. Feminismos latino-americanos.    <i>Revista Estudos Feministas</i>, Rio de Janeiro, IFCS/UFRJ, vol. 6, nº 2,    1998, pp.265-284.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-8333200300010000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref14" name="_ftn14" >12</a> Id., ib., p.267.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref15" name="_ftn15" >13</a> BARREIRA, Irlys. Entre mulheres:    jogo de identificações e diferenças em campanhas eleitorais. In: BARREIRA, Irlys    e PALMEIRA, Moacir. (orgs.) <i>Candidatos e candidaturas: enredos de campanha    eleitoral no Brasil</i>. São Paulo, Anna Blume Editora,1998, p.132.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-8333200300010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref16" name="_ftn16" >14</a> BUTLER, Judith. Fundamentos contingentes:    o feminismo e a questão do "pós-modernismo". <i>Cadernos Pagu – Trajetórias    do gênero, masculinidades...</i> – (11), Campinas, 1998;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0104-8333200300010000700016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->SCOTT, Joan. Gênero:    uma categoria útil de análise histórica. <i>Revista Educação e Sociedade</i>,    Porto Alegre, nº 16, vol. 2, jul/dez 1990, pp.5-22.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-8333200300010000700017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref17" name="_ftn17" >15</a> SCOTT, J. Gênero: uma categoria útil    de análise histórica. Op. cit., p.16.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref18" name="_ftn18" >16</a> GEERTZ, Clifford. <i>O saber local:    novos ensaios em antropologia interpretativa.</i> Petrópolis, Vozes, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-8333200300010000700018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref19" name="_ftn19" >17</a> O conceito de grupos populares aqui    utilizado se inspira numa linha de estudos cujo recorte analítico enfoca a experiência    de vida e os valores culturais de grupos urbanos de baixa renda. Este recorte    analítico atenta para os riscos de um conceito de cultura reificada – que apresenta    sistemas simbólicos como se fossem isolados e homogêneos. Procurando se afastar    destes riscos, tal recorte procura, sobretudo, compreender a coerência interna    de lógicas culturais distintas que convivem numa mesma sociedade.. Situadas    numa sociedade de classes, marcada por profundas desigualdades sociais como    a nossa, tais lógicas culturais revelam modos de vida diferentes e é sobre estas    diferenças que o conceito de grupos populares procura dar conta. Ver FONSECA,    Claudia. <i>Família, Fofoca e honra – etnografia de relações de gênero e violência    em grupos populares.</i> Porto Alegre, Editora da Universidade, 2000     &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0104-8333200300010000700019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e <i>Caminhos    da adoção.</i> São Paulo, Cortez, 1995;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-8333200300010000700020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->DUARTE, Luis Fernando Dias. <i>Da vida    nervosa nas classes trabalhadoras urbanas.</i> 2ª ª edição, Rio de Janeiro,    Zahar, 1988;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0104-8333200300010000700021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->SARTI, Cynthia. <i>A família como espelho: um estudo sobre a moral    dos pobres.</i> Campinas, Editores Associados, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-8333200300010000700022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref20" name="_ftn20" >18</a> Por mais que, muitas vezes, a mulher    sustente materialmente a casa sem a ajuda masculina, a presença masculina é    fundamental, posto que informa sobre o <i>status</i> social destacado da mulher.    Nestes contextos culturais "imagina-se sempre que se uma mulher está só é porque    não consegue arranjar um homem". &#91;FONSECA, Claudia. Feminino, masculino e formas    de poder: o código de honra de uma vila porto-alegrense. <i>Cadernos de Estudo</i>.    Porto Alegre, nº 10, 1988,    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0104-8333200300010000700023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->p.11&#93;. Este aspecto eminentemente simbólico revela    a complementaridade de gênero. Tanto o homem, quanto a mulher, para serem socialmente    "respeitáveis" e reconhecidos como tais necessitam estar em relação, o que indica    uma negociação constante entre os pares. FONSECA, Claudia. Aliados e Rivais    na Família: o conflito entre consangüíneos e afins em uma vila porto-alegrense.    <i>Revista Brasileira de Ciências Sociais</i>, São Paulo, vol. 2, nº 04, 1987     &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-8333200300010000700024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->e Cavalo Amarrado Também Pasta: honra e humor em um grupo popular brasileiro.    <i>Revista Brasileira de Ciências Sociais</i>. São Paulo, nº 15, 1991;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0104-8333200300010000700025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->SARTI,    Cynthia. Reciprocidade e Hierarquia: Relações de Gênero na Periferia de São    Paulo. <i>Cadernos de Pesquisa</i>, São Paulo, nº 70, 1989;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-8333200300010000700026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->ZALUAR, Alba. <i>A    Máquina e a Revolta: As organizações populares e o significado da pobreza.</i>    2a. edição, São Paulo, Brasiliense, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0104-8333200300010000700027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref21" name="_ftn21" >19</a> De acordo com Fonseca e Paim, "mulher    valente" – um modelo de feminino típico dos grupos populares urbanos porto-alegrenses    – é aquela que, ao perceber uma crise na sua relação conjugal, lança mão de    inúmeros recursos a fim de manter o "seu homem" e a unidade da sua família.    Os casos analisados pelas autoras registram situações em que mulheres enganadas    pelos seus maridos se utilizam de inúmeras estratégias – enfrentando as amantes,    por exemplo – além de transgredirem códigos sociais – saindo à noite desacompanhadas,    por exemplo – a fim de manterem a sua relação conjugal. A mulher que faz diligências    com este intuito não só dispõe de legitimidade, como também é valorizada socialmente    pela sua valentia, atributo culturalmente associado ao masculino. No caso das    PLPs, foram detectadas inúmeras situações em que os atributos de "mulher valente"    eram acionados não apenas nos casos de traição, mas também em situações que    ameaçam seu laço conjugal pela sua militância política. Ver FONSECA, Claudia.    A mulher valente: gêneros e narrativas. <i>Revista Horizontes Antropológicos:    Gênero</i>, Porto Alegre, nº 1, 1995;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-8333200300010000700028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->PAIM, Heloísa Helena Salvatti. Vivendo    como amante de um homem casado: entre a legitimidade e a ilegitimidade das uniões    extraconjugais. Dissertação de Mestrado em Antropologia Social, Universidade    Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1998, 180p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0104-8333200300010000700029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref22" name="_ftn22" >20</a> Os nomes são fictícios.    <br>   <a href="#_ftnref23" name="_ftn23" >21</a> ALVAREZ, Sonia. Politizando as relações    de gênero e engendrando a democracia. In: STEPAN, A. (ed.). <i>Democratizando    o Brazil</i>. Op. cit.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref24" name="_ftn24" >22</a> Sobre a oposição entre o <i>ser feminina</i>    e o <i>ser feminista </i>estabelecida pelas PLPs e a concepção do <i>ser feminista</i>    como uma categoria acusatória, ver BONETTI, A. L. Eu não sou feminista, sou    feminina! Não tenho alergia a homens. Algumas notas sobre relações de gênero    e atuação política entre mulheres de grupos populares porto-alegrenses. <i>Seminário    Internacional Fazendo Gênero 4 </i>– Cultura, Política e Sexualidade no Século    XXI, Florianópolis/SC, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-8333200300010000700030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref25" name="_ftn25" >23</a> Esta associação entre feminismo e    "alergia a homens" é herdeira do estereótipo presente no imaginário da sociedade    brasileira construído, sobretudo, na década de 70 por correntes políticas que    se opunham à emergência do movimento feminista no país. Ver GOLDBERG, Anette.    Feminismo e autoritarismo: a metamorfose de uma utopia de liberação em ideologia    liberalizante. Dissertação de Mestrado em Ciências Sociais, Universidade Federal    do Rio de Janeiro, 1987, 200p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0104-8333200300010000700031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->Em grande medida, algumas correntes feministas    reafirmam este estereótipo ao constituírem os homens como um bloco de opositores,    conforme discute Pontes no seu estudo sobre o SOS-Mulher de São Paulo. PONTES,    Heloísa André. Do Palco aos Bastidores: o SOS – Mulher (SP) e as Práticas Feministas    Contemporâneas. Dissertação de Mestrado em Antropologia Social, Universidade    Estadual de Campinas, 1986, 178p.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-8333200300010000700032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref26" name="_ftn26" >24</a> Vereador, ao qual Anete é ligada,    eleito pelo PSB, ex-integrante do PT.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref27" name="_ftn27" >25</a> Este movimento de utilização de categorias    do feminismo foi identificado também por outras pesquisadoras, muito embora    interpretem este fenômeno de forma distinta. Meu enfoque privilegia o discurso    êmico, o domínio de códigos culturais diferenciados e seu uso contextualmente    estratégico. Em contrapartida, outras perspectivas interpretam este uso de categorias    do feminismo, por outras atrizes do movimento mais amplo de mulheres, como uma    forma de adesão ao movimento feminista, embora ressignificado. Ver ALVAREZ,    Sonia. A "Globalização" dos feminismos latino-americanos: tendências dos anos    90 e desafios para o próximo milênio. In: ALVAREZ, S. <i>et alii</i>. <i>Cultura    e política nos movimentos sociais latino-americanos.</i> Belo Horizonte, Editora    da UFMG, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-8333200300010000700033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref28" name="_ftn28" >26</a> O COMDIM constitui-se a partir do    Fórum de Mulheres de Porto Alegre. Este conselho é composto por sete conselheiras    titulares representantes da administração pública municipal e quatorze conselheiras    titulares representantes de órgãos e entidades de mulheres da sociedade civil.    Além destas, há a mesma quantidade de conselheiras suplentes. Dentre as 42 conselheiras,    somente as titulares podem se candidatar a cargos da direção executiva.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref29" name="_ftn29" >27</a> Grossi define as "feministas históricas"    como "aquelas que participaram das mobilizações do período conhecido como a    'primeira década da mulher', entre 1975 e 1985, engajadas no movimento feminista    'autônomo' há mais de 15 anos e que estão hoje na meia-idade. Estas mulheres,    que no período da sua adesão ao feminismo, no final dos anos 70, militavam nas    suas horas vagas em diferentes grupos feministas sem receber nenhuma remuneração,    se tornaram progressivamente assalariadas da causa das mulheres. Este assalariamento    deu-se de diferentes formas: tanto pela profissionalização de alguns antigos    grupos autônomos que se transformaram em reconhecidas organizações não governamentais,    quanto pela criação de espaços feministas em diferentes instituições, como no    serviço público e na universidade". GROSSI, Miriam. Feministas históricas e    novas feministas no Brasil. <i>Antropologia em Primeira Mão,</i> nº 28, Florianópolis,    1998, p.5.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-8333200300010000700034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref30" name="_ftn30" >28</a> Na ocasião, acompanhei as PLPs Raquel    e Rute na reunião, cuja pauta era a discussão do regimento do conselho, o processo    eleitoral para o conselho e a definição da data da eleição.    <br>   <a href="#_ftnref31" name="_ftn31" >29</a> BUTLER, J. Fundamentos Contingentes...    Op. cit., p.24.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref32" name="_ftn32" >30</a> FOX-GENOVESE, Elizabeth. Para além    da irmandade. <i>Revista Estudos Feministas</i>, nº 0, Rio de Janeiro, 1992,    pp.31-56.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0104-8333200300010000700035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref33" name="_ftn33" >31</a> FONSECA, Claudia. Feminino, masculino    e formas de poder... Op. cit.    <br>   <a href="#_ftnref34" name="_ftn34" >32</a> Id., ib., p.2.    <!-- ref --><br>   <a href="#_ftnref35" name="_ftn35" >33</a> TAYLOR, Charles. The Politics of    Recognition. In: GUTMANN, Amy. (ed.) <i>Multiculturalism: Examining the Politics    of Recognition</i>. Princeton/New Jersey, Princeton University Press, 1994,    p.33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-8333200300010000700036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a href="#_ftnref36" name="_ftn36" >34</a> BARREIRA, I. e PALMEIRA, M. Introdução.    In: Barreira, I. e Palmeira, M. (orgs.) <i>Candidatos e candidaturas... </i>Op.    cit.,p.7.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Assistência social e caridade: religião, política e a experiência da solidariedade em Porto Alegre]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FEDOZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Orçamento participativo: reflexões sobre a experiência de Porto Alegre]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tomo Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NAVARRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zander]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma análise do Orçamento Participativo: sua implantação e desenvolvimento]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GENRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tarso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Porto da cidadania: a esquerda no governo de Porto Alegre]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Artes e Ofícios]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernanda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A inserção do Conselho Tutelar na construção do problema social da infância e da adolescência: um estudo de caso a partir do conselho tutelar da Microrregião 3 de Porto Alegre]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alinne de Lima]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre feministas e "mulheristas": uma etnografia sobre Promotoras Legais Populares e novas configurações da participação política feminina popular em Porto Alegre]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Novas configurações: Direitos Humanos das mulheres, feminismo e participação política entre mulheres de grupos populares porto-alegrenses]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NOVAES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Regina]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KANT DE LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antropologia e Direitos Humanos]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Niterói ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EdUFF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O poder simbólico]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Individualismo e cultura: Notas para uma antropologia da sociedade contemporânea]]></source>
<year>1994</year>
<edition>3</edition>
<page-range>26-27</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVAREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Politizando as relações de gênero e engendrando a democracia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[STEPAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democratizando o Brazil]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Mujeres, cotidianidad y política]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[JELIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Participación, ciu dadanía e identidad: Las mujeres en los movimientos sociales latino-americanos]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genebra ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNRISD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FILGUEIRAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cristina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O cotidiano das lutas urbanas: participação das mulheres na organização dos moradores do bairro Água Branca]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Encontro Anual ANPOCS]]></conf-name>
<conf-date>1984</conf-date>
<conf-loc>Águas de São Pedro </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SINGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O feminino e o feminismo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SINGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Brant]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[São Paulo: o povo em movimento]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[VozesCEBRAP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COMAROFF]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ethnography and the Historical Imagination]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boulder ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Westview Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVAREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Feminismos latino-americanos]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year>1998</year>
<volume>6</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>265-284</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IFCSUFRJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Irlys]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Entre mulheres: jogo de identificações e diferenças em campanhas eleitorais]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BARREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Irlys]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PALMEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Moacir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Candidatos e candidaturas: enredos de campanha eleitoral no Brasil]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anna Blume Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUTLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Judith]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fundamentos contingentes: o feminismo e a questão do "pós-modernismo"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos Pagu - Trajetórias do gênero, masculinidades...]]></source>
<year>1998</year>
<numero>11</numero>
<issue>11</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Gênero: uma categoria útil de análise histórica]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Educação e Sociedade]]></source>
<year>jul/</year>
<month>de</month>
<day>z </day>
<volume>2</volume>
<numero>16</numero>
<issue>16</issue>
<page-range>5-22</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clifford]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O saber local: novos ensaios em antropologia interpretativa]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Família, Fofoca e honra: etnografia de relações de gênero e violência em grupos populares]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Universidade]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[Caminhos da adoção]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUARTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luis Fernando Dias]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Da vida nervosa nas classes trabalhadoras urbanas]]></source>
<year>1988</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cynthia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A família como espelho: um estudo sobre a moral dos pobres]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editores Associados]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Feminino, masculino e formas de poder: o código de honra de uma vila porto-alegrense]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Estudo]]></source>
<year>1988</year>
<numero>10</numero>
<issue>10</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Aliados e Rivais na Família: o conflito entre consangüíneos e afins em uma vila porto-alegrense]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1987</year>
<volume>2</volume>
<numero>04</numero>
<issue>04</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cavalo Amarrado Também Pasta: honra e humor em um grupo popular brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1991</year>
<numero>15</numero>
<issue>15</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cynthia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reciprocidade e Hierarquia: Relações de Gênero na Periferia de São Paulo]]></article-title>
<source><![CDATA[Cadernos de Pesquisa]]></source>
<year>1989</year>
<numero>70</numero>
<issue>70</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZALUAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alba]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Máquina e a Revolta: As organizações populares e o significado da pobreza]]></source>
<year>1994</year>
<edition>2a</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claudia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A mulher valente: gêneros e narrativas]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Horizontes Antropológicos: Gênero]]></source>
<year>1995</year>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloísa Helena Salvatti]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vivendo como amante de um homem casado: entre a legitimidade e a ilegitimidade das uniões extraconjugais]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BONETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Eu não sou feminista, sou feminina!: Não tenho alergia a homens]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year></year>
<conf-name><![CDATA[ Seminário Internacional Fazendo Gênero 4 - Cultura, Política e Sexualidade no Século XXI]]></conf-name>
<conf-date>2000</conf-date>
<conf-loc>Florianópolis SC</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOLDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anette]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Feminismo e autoritarismo: a metamorfose de uma utopia de liberação em ideologia liberalizante]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PONTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Heloísa André]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Do Palco aos Bastidores: o SOS - Mulher (SP) e as Práticas Feministas Contemporâneas]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVAREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A "Globalização" dos feminismos latino-americanos: tendências dos anos 90 e desafios para o próximo milênio]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ALVAREZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultura e política nos movimentos sociais latino-americanos]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GROSSI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miriam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Feministas históricas e novas feministas no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Antropologia em Primeira Mão]]></source>
<year>1998</year>
<numero>28</numero>
<issue>28</issue>
<page-range>5</page-range><publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FOX-GENOVESE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elizabeth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Para além da irmandade]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Estudos Feministas]]></source>
<year>1992</year>
<numero>0</numero>
<issue>0</issue>
<page-range>31-56</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAYLOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Politics of Recognition]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GUTMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Multiculturalism: Examining the Politics of Recognition]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>33</page-range><publisher-loc><![CDATA[PrincetonNew Jersey ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
