<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452006000300003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452006000300003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mercosul: crise de crescimento ou crise terminal?]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mercosul: a passing crisis or a terminal one?]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Camargo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro Instituto de Relações Internacionais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<numero>68</numero>
<fpage>57</fpage>
<lpage>90</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452006000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452006000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452006000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O artigo examina a presente situação do Mercosul levando em conta as principais dificuldades que obstaculizam sua consolidação e seu avanço. Para tanto, reconstitui os conflitos comerciais que separam os dois maiores países do bloco, Brasil e Argentina, em um contexto em que as recentes crises econômicas internas de seus Estados-membros e a fragilidade dos mecanismos institucionais comunitários intensificam os obstáculos para avançar no processo de integração. O ponto de partida da análise é que o Mercosul está em crise, o que gera diferentes posições por parte de seus agentes, entre os quais, de um lado, setores do empresariado brasileiro, que põem em questão a pertinência de se prosseguir em um caminho que julgam pouco funcional, e de outro, outros setores empresariais e, especialmente, alguns governos da região que defendem seu aprofundamento e ampliação. O artigo propõe-se a reconstituir esse debate que abre caminho para uma discussão sobre a estrutura institucional do Mercosul, dimensão que assegura a previsibilidade das suas ações e práticas e a possibilidade de sua realização, condição para o desenvolvimento do bloco e de seus Estados-membros.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article analyses the present situation of Mercosul, considering the main difficulties that paralyses its consolidation and advancement. The approach will look into the conflicts that separate its two biggest countries, Brazil and Argentina, in a context where the recent economic domestic crisis of its member States and the fragility of its institutional structure deepen the challenges to get ahead with the integration process. The starting point of the analysis is that the Mercosul is in crisis, a perception that generates different positions among its agents. On one side, there are business sectors that question the viability to follow a road which in their opinion is close and, on the other side, business sectors and specially some governments of the region that defend its consolidation and enlargement. This article reconstructs that debate, which opens the discussion about the institutional structure of Mercosul that ensures the forecast of its actions and practices and about the possibility of its achievement, and so stearing the development of the region and its member States.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mercosul]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mecanismos de proteção]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Instituições Comunitárias]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Integração]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Mercosul]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Protection Mechanisms]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Communitary Institutions]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Integration Process]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><b>Mercosul: crise de crescimento ou crise terminal?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Mercosul: a passing crisis or a terminal one?</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Sonia de Camargo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professora associada e pesquisadora do Instituto    de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica    do Rio de Janeiro (PUC-RJ)</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="VERDANA"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O artigo examina a presente situa&ccedil;&atilde;o    do Mercosul levando em conta as principais dificuldades que obstaculizam sua    consolida&ccedil;&atilde;o e seu avan&ccedil;o. Para tanto, reconstitui os conflitos    comerciais que separam os dois maiores pa&iacute;ses do bloco, Brasil e Argentina,    em um contexto em que as recentes crises econ&ocirc;micas internas de seus Estados-membros    e a fragilidade dos mecanismos institucionais comunit&aacute;rios intensificam    os obst&aacute;culos para avan&ccedil;ar no processo de integra&ccedil;&atilde;o.    O ponto de partida da an&aacute;lise &eacute; que o Mercosul est&aacute; em    crise, o que gera diferentes posi&ccedil;&otilde;es por parte de seus agentes,    entre os quais, de um lado, setores do empresariado brasileiro, que p&otilde;em    em quest&atilde;o a pertin&ecirc;ncia de se prosseguir em um caminho que julgam    pouco funcional, e de outro, outros setores empresariais e, especialmente, alguns    governos da regi&atilde;o que defendem seu aprofundamento e amplia&ccedil;&atilde;o.    O artigo prop&otilde;e-se a reconstituir esse debate que abre caminho para uma    discuss&atilde;o sobre a estrutura institucional do Mercosul, dimens&atilde;o    que assegura a previsibilidade das suas a&ccedil;&otilde;es e pr&aacute;ticas    e a possibilidade de sua realiza&ccedil;&atilde;o, condi&ccedil;&atilde;o para    o desenvolvimento do bloco e de seus Estados-membros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Mercosul; Mecanismos de    prote&ccedil;&atilde;o; Institui&ccedil;&otilde;es Comunit&aacute;rias; Integra&ccedil;&atilde;o.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">This article analyses the present situation of    Mercosul, considering the main difficulties that paralyses its consolidation    and advancement. The approach will look into the conflicts that separate its    two biggest countries, Brazil and Argentina, in a context where the recent economic    domestic crisis of its member States and the fragility of its institutional    structure deepen the challenges to get ahead with the integration process. The    starting point of the analysis is that the Mercosul is in crisis, a perception    that generates different positions among its agents. On one side, there are    business sectors that question the viability to follow a road which in their    opinion is close and, on the other side, business sectors and specially some    governments of the region that defend its consolidation and enlargement. This    article reconstructs that debate, which opens the discussion about the institutional    structure of Mercosul that ensures the forecast of its actions and practices    and about the possibility of its achievement, and so stearing the development    of the region and its member States.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> Mercosul; Protection Mechanisms;    Communitary Institutions; Integration Process.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste fim de 2005 (quando o presente artigo foi    escrito), d&uacute;vidas sobre a funcionalidade do Mercosul, ou melhor, sobre    sua capacidade de gerar benef&iacute;cios econ&ocirc;micos e pol&iacute;ticos    para seus Estados-membros, individualmente, e para a sub-regi&atilde;o como    um todo, tendem a se acentuar no meio dos analistas e de certos setores da sociedade,    apesar de que o discurso pr&oacute;-Mercosul continue com for&ccedil;a no &acirc;mbito    de seus governos. Na realidade, essas d&uacute;vidas t&ecirc;m a ver com o fato    de que o Mercosul vem encontrando, desde fins dos anos 1990, dificuldades crescentes    para avan&ccedil;ar na dire&ccedil;&atilde;o do que se havia proposto, o de    constituir um mercado comum com capacidade para se irradiar por todo o continente    sul-americano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> &Eacute; claro que essas dificuldades n&atilde;o    podem ser imputadas exclusivamente a inconsist&ecirc;ncias internas ou erros    de percurso cometidos pelo Mercosul em seu processo de integra&ccedil;&atilde;o.    Em sua avalia&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se pode deixar de levar em conta a    conjuntura internacional e a estrutura global da ordem mundial em cujo contexto    foi criado e que o acompanha em sua trajet&oacute;ria posterior. Isso aponta    para o fato de que, para pa&iacute;ses de menor desenvolvimento relativo, os    chamados pa&iacute;ses emergentes, as exig&ecirc;ncias de competividade de suas    economias geradas pela liberaliza&ccedil;&atilde;o dos mercados e pela internacionaliza&ccedil;&atilde;o    dos capitais tornaram mais pesadas as assimetrias e desigualdades dentro e entre    os Estados e sociedades da regi&atilde;o, gerando desconfian&ccedil;as e conflitos    em seu relacionamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Isso fica claro se nos voltarmos especificamente    para o Mercosul em que o Brasil, ao concentrar tr&ecirc;s quartos do Produto    Interno Bruto (PIB) da uni&atilde;o platina e responder por um ter&ccedil;o    das compras e vendas externas do Uruguai e do Paraguai, constitui um foco de    atrito que exige pol&iacute;ticas compensat&oacute;rias que preservem o objetivo    do Tratado de Assun&ccedil;&atilde;o, o de constituir um mercado comum sub-regional.    Contudo, se olharmos por outro &acirc;ngulo, vemos que, apesar de que o caminho    iniciado pelo Mercosul &eacute; de dif&iacute;cil realiza&ccedil;&atilde;o,    sua legitimidade tem crescido em raz&atilde;o do refluxo da legitimidade do    discurso dominante que prega a dilui&ccedil;&atilde;o de fronteiras e prev&ecirc;    o decl&iacute;nio irrevers&iacute;vel dos Estados nacionais. Como decorr&ecirc;ncia,    o que vemos &eacute; que algumas iniciativas que se apresentavam promissoras    para a Am&eacute;rica Latina, como a dolariza&ccedil;&atilde;o de suas economias    – que chegou a ser aplicada em alguns pa&iacute;ses como o Equador –, assim    como a constitui&ccedil;&atilde;o de uma &Aacute;rea de Livre Com&eacute;rcio    das Am&eacute;ricas (Alca), proposta pelos Estados Unidos, perderam visibilidade    ou passaram a ser questionadas por pa&iacute;ses da regi&atilde;o, entre os    quais o Brasil. O pr&oacute;prio acordo Mercosul/Uni&atilde;o Europ&eacute;ia,    que gerava menos desconfian&ccedil;a, amorteceu o passo. Com isso, al&eacute;m    do Mercosul, a pr&oacute;pria proposta de integra&ccedil;&atilde;o de todo o    continente sul-americano come&ccedil;a a ser vista como um projeto no qual vale    a pena apostar (Batista Junior, 2005).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Isso n&atilde;o invalida o fato de que o Mercosul    tem problemas graves que precisam ser solucionados. Atingido pelas crises internas    de seus Estados-membros e pelos conflitos comerciais crescentes entre eles,    &eacute; necess&aacute;rio que o projeto seja repensado, especialmente no que    se refere &agrave; sua estrutura institucional e a seus objetivos e planos de    a&ccedil;&atilde;o de curto e longo prazo, levando-se em conta que a integra&ccedil;&atilde;o    comercial entre seus pa&iacute;ses j&aacute; &eacute; uma realidade, ainda que    o objetivo de constituir um mercado comum nos pr&oacute;ximos dez anos apare&ccedil;a    como invi&aacute;vel, sobretudo diante da decis&atilde;o de incorporar novos    membros, Chile, Bol&iacute;via, Peru, Col&ocirc;mbia, Equador, Venezuela<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a>    (Giambiagi e Barenboim, 2005).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Situando, assim, o Mercosul dentro do contexto    geral da ordem mundial em que se desenvolve e como centro dos acordos de livre    com&eacute;rcio com os outros pa&iacute;ses sul-americanos, proponho-me a examinar    neste artigo as principais raz&otilde;es internas e externas que est&atilde;o    na base das dificuldades que obstaculizam seu avan&ccedil;o, isto &eacute;,    as que s&atilde;o geradas no interior de cada um dos pa&iacute;ses que comp&otilde;em    o bloco e as que surgem na din&acirc;mica das rela&ccedil;&otilde;es entre eles    e deles com outros Estados da regi&atilde;o. Proponho-me, tamb&eacute;m, examinar    as diferentes rea&ccedil;&otilde;es que essas dificuldades produzem no interior    do pr&oacute;prio bloco, isto &eacute;, nas sociedades que o integram e no discurso    daqueles que t&ecirc;m como fun&ccedil;&atilde;o – governos e lideran&ccedil;as    pol&iacute;ticas e empresariais – defender os interesses individuais de cada    um dos seus Estados-membros levando em conta, simultaneamente, os interesses    coletivos do conjunto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quando nos referimos ao Mercosul, um primeiro    ponto que cabe salientar &eacute; que Brasil e Argentina, dadas suas dimens&atilde;o    e import&acirc;ncia no contexto sub-regional da Bacia do Prata e no resto da    regi&atilde;o sul-americana, marcam o ritmo em que o projeto Mercosul caminha    e a dire&ccedil;&atilde;o que se prop&otilde;e seguir. A partir dessa premissa<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>,    pretendo priorizar, em minha an&aacute;lise, o relacionamento entre esses dois    pa&iacute;ses a partir do fim dos anos 1980, momento em que, depois de quase    dois s&eacute;culos de conflitos gerados pela disputa pelo controle da Bacia    do Prata e, posteriormente, pelo in&iacute;cio de uma perigosa corrida nuclear,    felizmente desarmada no nascedouro, as rela&ccedil;&otilde;es entre Brasil e    Argentina, j&aacute; pacificadas, se voltam para a constru&ccedil;&atilde;o    de um projeto de integra&ccedil;&atilde;o entre os quatro pa&iacute;ses platinos    destinado a assegurar o equil&iacute;brio de poder na sub-regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com isso se encerra um per&iacute;odo em que    a disputa pela hegemonia continental cobrira a maior parte da hist&oacute;ria    das rela&ccedil;&otilde;es bilaterais entre Argentina e Brasil e se inicia outro    em que a democratiza&ccedil;&atilde;o, nos anos 1980, de grande parte dos pa&iacute;ses    sul-americanos, entre os quais a Argentina, Brasil, Bol&iacute;via, Uruguai,    Peru, e maiores converg&ecirc;ncias pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas entre    eles, impulsionam a revis&atilde;o de algumas hip&oacute;teses de conflito e    de alguns acordos anteriores de integra&ccedil;&atilde;o sub-regional<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>.    Abre-se ent&atilde;o um espa&ccedil;o para que novas f&oacute;rmulas de coopera&ccedil;&atilde;o    bilateral e multilateral pudessem surgir impulsionadas pelas tend&ecirc;ncias    que emergiam, com rapidez inusitada, no plano internacional e mundial, conduzindo    os pa&iacute;ses sul-americanos a ajustarem suas pol&iacute;ticas econ&ocirc;micas    nacionais e regionais aos requerimentos da economia pol&iacute;tica global,    cujas exig&ecirc;ncias de competividade geravam custos dif&iacute;ceis de serem    administrados isoladamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Essa avalia&ccedil;&atilde;o, contudo, n&atilde;o    tem o mesmo peso para todos os pa&iacute;ses da regi&atilde;o. No caso brasileiro,    especialmente, o pa&iacute;s chega aos anos 1980 com um padr&atilde;o de industrializa&ccedil;&atilde;o    mais avan&ccedil;ado que os demais, havendo incorporado em sua pauta de exporta&ccedil;&otilde;es,    durante os anos 1970, bens semi-manufaturados e alguns bens de capital, ainda    que esse "crescimento em marcha for&ccedil;ada", que custara ao pa&iacute;s    um alt&iacute;ssimo endividamento externo, o obrigara a recorrer ao Fundo Monet&aacute;rio    Internacional (Furtado, 1982; Castro e Souza, 1985). No que se refere &agrave;    Argentina, o caminho se fez em sentido contr&aacute;rio. O modelo econ&ocirc;mico    posto em pr&aacute;tica na segunda metade dos anos 1970, per&iacute;odo governado    por um novo regime militar, retomou o velho projeto exportador prim&aacute;rio    da "gera&ccedil;&atilde;o de 1880", em que o eixo principal da acumula&ccedil;&atilde;o    se concentrava no setor agropecu&aacute;rio, no qual o pa&iacute;s apresentava,    tradicionalmente, vantagens comparativas no mercado mundial. Como fruto dessa    pol&iacute;tica econ&ocirc;mica, a matriz produtiva argentina sofreu uma verdadeira    transforma&ccedil;&atilde;o, levando este pa&iacute;s a um sucateamento dos    n&uacute;cleos din&acirc;micos de seu setor manufatureiro (Camargo e Vasquez    Ocampo, 1988).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Essa era a situa&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica    dos dois pa&iacute;ses que, na segunda metade dos anos 1980, legitimados pelo    processo de abertura democr&aacute;tica que ambos estavam vivendo, se prop&otilde;em    a integrar bilateralmente seus mercados como uma alternativa aos mercados dos    pa&iacute;ses centrais que tendiam a se fechar. Em 1986 &eacute; constitu&iacute;do    o Programa de Integra&ccedil;&atilde;o e Coopera&ccedil;&atilde;o Bilateral    Argentina-Brasil (Picab), no marco do qual s&atilde;o assinados os primeiros    Protocolos num total de 23 ao longo dos anos 1986-1988, dentre os quais o setor    mais din&acirc;mico foi o de bens de capital, essencial para a moderniza&ccedil;&atilde;o    e desenvolvimento cient&iacute;fico-tecnol&oacute;gico de seu parque industrial.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seguiu-se a cria&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios    mecanismos de coopera&ccedil;&atilde;o e, em 1988, &eacute; assinado o Tratado    de Integra&ccedil;&atilde;o, Coopera&ccedil;&atilde;o e Desenvolvimento e, dois    anos depois, a Ata de Buenos Aires, por meio da qual se constituiu o Grupo Mercado    Comum, de natureza binacional (Camargo, 1989). As negocia&ccedil;&otilde;es    prosseguiram, j&aacute; incluindo o Uruguai e o Paraguai, e em 26 de mar&ccedil;o    de 1991 &eacute; assinado o Tratado de Assun&ccedil;&atilde;o mediante o qual    fica constitu&iacute;do o Mercado Comum do Sul, oficialmente chamado de Mercosul.    Com a assinatura do Protocolo de Ouro Preto, em 1994, definem-se os contornos    da Uni&atilde;o Aduaneira, dando-se a largada para o estabelecimento da Tarifa    Externa Comum (TEC), e se confere personalidade jur&iacute;dica internacional    ao Mercosul (Medeiros, 2000). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cabe lembrar que o acordo bilateral Argentina-Brasil    era de natureza essencialmente desenvolvimentista, em que a id&eacute;ia de    prefer&ecirc;ncias comerciais e de promo&ccedil;&atilde;o de complementaridades    intra-setoriais se confundiam com a pr&oacute;pria id&eacute;ia de integra&ccedil;&atilde;o.    Esse modelo, contudo, n&atilde;o se reproduzir&aacute; no Mercosul, cujas pol&iacute;ticas    econ&ocirc;micas passaram a se voltar, prioritariamente, para uma melhor adequa&ccedil;&atilde;o    &agrave;s exig&ecirc;ncias de competividade impostas pelos processos de liberaliza&ccedil;&atilde;o    dos mercados e de sua integra&ccedil;&atilde;o global, o que revestiu o acordo    de um car&aacute;ter essencialmente comercialista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na conjuntura atual do Mercosul, dada sua relativa    estagna&ccedil;&atilde;o, j&aacute; se questiona a prioridade quase absoluta    dada &agrave; dimens&atilde;o comercial adotada ao longo de seu caminho, pondo-se    na mesa o tema da necessidade de uma corre&ccedil;&atilde;o de rota, no sentido    de, al&eacute;m de voltar a priorizar a integra&ccedil;&atilde;o produtiva entre    as economias do bloco, como fora a proposta inicial entre Argentina e Brasil,    avan&ccedil;ar na constru&ccedil;&atilde;o de uma nova institucionalidade capaz    de suprir as distor&ccedil;&otilde;es trazidas pelo mercado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>O Mercosul na conjuntura dos anos 1990</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Gostaria de lembrar que, durante seus primeiros    dez anos aproximadamente, o Mercosul, desde sua concep&ccedil;&atilde;o e estrutura&ccedil;&atilde;o    original, apesar de suas car&ecirc;ncias nos aspectos institucionais e sociais    e de suas dificuldades em implementar uma Uni&atilde;o Aduaneira inscrita em    seus documentos fundadores, ainda era portador de uma carga significativa de    otimismo e de esperan&ccedil;a. Essa percep&ccedil;&atilde;o positiva do processo    vinha desde as origens do bloco, quando a integra&ccedil;&atilde;o regional    de pa&iacute;ses em desenvolvimento se apresentava como a melhor estrat&eacute;gia    para vencer os desafios trazidos pela globaliza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mico-financeira    que, com sua exig&ecirc;ncia de competitividade na esfera mundial e com seus    atores e sistemas crescentemente internacionalizados e transnacionalizados,    conduziam os Estados emergentes a tentar ampliar a escala de sua atividade produtiva    e a refor&ccedil;ar as formas de governan&ccedil;a regional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O projeto Mercosul, por&eacute;m, n&atilde;o    foi pensado apenas como uma rea&ccedil;&atilde;o passiva a uma situa&ccedil;&atilde;o    exterior da qual n&atilde;o tinha controle, isto &eacute;, n&atilde;o foi criado,    unicamente, a partir de uma l&oacute;gica econ&ocirc;mica imposta de fora. O    Tratado de Assun&ccedil;&atilde;o, assinado em 1991 no bojo de um acordo entre    Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai, institucionalizou e fez avan&ccedil;ar    um processo iniciado pela aproxima&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica entre Argentina    e Brasil, em 1985, ocasi&atilde;o em que estes dois pa&iacute;ses, j&aacute;    democratizados e governados por presidentes civis, Raul Alfonsin e Jos&eacute;    Sarney, podiam come&ccedil;ar a pensar em acordos estrat&eacute;gicos que refor&ccedil;assem    a nova conjuntura de governos democr&aacute;ticos na regi&atilde;o e elaborassem    projetos conjuntos de desenvolvimento (Camargo, 1989). Esses objetivos, contudo,    n&atilde;o eram f&aacute;ceis de alcan&ccedil;ar, tendo sido, em parte, gradualmente    abandonados no curso do processo, apesar de que o ponto de chegada previsto,    a constitui&ccedil;&atilde;o de um mercado comum, parecia inalterado at&eacute;    bem pouco tempo atr&aacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> No decorrer dos anos 1990, o Mercosul, rec&eacute;m-criado,    conviveu com as crises econ&ocirc;mico-financeiras de seus pa&iacute;ses membros,    crises derivadas da ado&ccedil;&atilde;o de modelos de estabiliza&ccedil;&atilde;o    macroecon&ocirc;mica e de ajustamento estrutural &agrave;s novas condi&ccedil;&otilde;es    do com&eacute;rcio global que haviam adotado e de abertura indiscriminada de    seus mercados. Mesmo assim, conseguiu eludir suas dificuldades por meio de acordos    bilaterais ou arranjos quadrilaterais que lhe permitiram avan&ccedil;ar em seus    compromissos negociados em conjuntos Sem poder afirmar que tivessem caminhado    com a mesma intensidade em todas as dimens&otilde;es de seu projeto de integra&ccedil;&atilde;o,    em termos comerciais os pa&iacute;ses do Mercosul atingiram taxas significativas    de interc&acirc;mbio intra-regional e extra-regional e, no que se refere especificamente    ao Brasil, o pa&iacute;s diversificou sua pauta de exporta&ccedil;&otilde;es    em favor de produtos de maior valor agregado<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Paralelamente, em termos pol&iacute;ticos, a    id&eacute;ia de democracia foi refor&ccedil;ada no contexto do Mercosul, uma    vez que, transcendendo as fronteiras de cada pa&iacute;s-membro, esse princ&iacute;pio    foi inclu&iacute;do no Protocolo de Ouro Preto tomando a forma de uma cl&aacute;usula    democr&aacute;tica regional que, lan&ccedil;ada pelos governos argentino, brasileiro    e uruguaio, tinha como endere&ccedil;o o Paraguai, onde uma crise pol&iacute;tica    de grandes propor&ccedil;&otilde;es antecipava um golpe de car&aacute;ter militar<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>.    Dessa maneira, apesar dos fatores negativos j&aacute; mencionados, o avan&ccedil;o    comercial e pol&iacute;tico alcan&ccedil;ado nos anos 1990 permitia acreditar    na possibilidade de que, por meio do Mercosul, seria poss&iacute;vel a cria&ccedil;&atilde;o    de um espa&ccedil;o coeso, integrado, economicamente e politicamente, no Cone    Sul.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Na realidade, se examinarmos com mais detalhes    esse per&iacute;odo, especialmente no que se refere &agrave; Argentina e ao    Brasil, vemos que, em termos econ&ocirc;micos, deu-se uma converg&ecirc;ncia    entre os governos de Carlos Menem e Collor de Mello, ambos adotando pol&iacute;ticas    econ&ocirc;micas de corte neoliberal com forte ajuste estrutural, abertura do    mercado e privatiza&ccedil;&atilde;o de empresas p&uacute;blicas, paradigma    que se expressou, regionalmente, em uma nova concep&ccedil;&atilde;o de integra&ccedil;&atilde;o,    "o regionalismo aberto"<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>.    Nesse contexto, o Mercosul, que iniciara seu caminho por uma integra&ccedil;&atilde;o    intra-industrial, que tinha como base a assinatura de protocolos referentes    &agrave;s diferentes atividades produtivas do Brasil e da Argentina, sofreu    uma mudan&ccedil;a de rumo adotando uma pol&iacute;tica de liberaliza&ccedil;&atilde;o    linear e autom&aacute;tica no interc&acirc;mbio de bens, deixando de lado o    aprofundamento de outras estrat&eacute;gias de coopera&ccedil;&atilde;o, al&eacute;m    da comercial, que j&aacute; come&ccedil;ara a apresentar um dinamismo significativo.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Simultaneamente, a pol&iacute;tica externa dos    dois pa&iacute;ses, al&eacute;m da abertura dos mercados, procurou se voltar,    com mais afinco, para os pa&iacute;ses centrais, o que os levou a construir    uma agenda positiva com os Estados Unidos e a descaracterizar o perfil terceiro-mundista    de que ambos se revestiam. No caso espec&iacute;fico da Argentina, sua op&ccedil;&atilde;o    foi de um alinhamento praticamente total aos Estados Unidos, op&ccedil;&atilde;o    que, apoiando-se na percep&ccedil;&atilde;o de que a nova ordem internacional    p&oacute;s-Guerra Fria seria definida com base em valores liberais e na lideran&ccedil;a    norte-americana, poderia representar uma contrapartida aos custos das medidas    de ajuste econ&ocirc;mico postas em pr&aacute;tica internamente (Vaz, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> J&aacute; no caso do Brasil, a op&ccedil;&atilde;o    por um relacionamento mais pr&oacute;ximo com os Estados Unidos n&atilde;o implicava    o abandono da vis&atilde;o universalista da sua pol&iacute;tica externa ou qualquer    forma de retrocesso nas rela&ccedil;&otilde;es com os pa&iacute;ses do Cone    Sul e com a Argentina em particular. Nesse contexto, a estrat&eacute;gia adotada    pelo Brasil foi a de uma a&ccedil;&atilde;o simult&acirc;nea, com sentido de    refor&ccedil;o m&uacute;tuo, no plano das rela&ccedil;&otilde;es bilaterais,    regionais e nos foros multilaterais. Com o afastamento de Fernando Collor de    Mello e a ascens&atilde;o &agrave; presid&ecirc;ncia de Itamar Franco e de seu    substituto Fernando Henrique Cardoso, o discurso diplom&aacute;tico reafirmou    a condi&ccedil;&atilde;o do Brasil como pa&iacute;s em desenvolvimento assim    como sua prioridade na consolida&ccedil;&atilde;o do Mercosul e, paralelamente,    sua inten&ccedil;&atilde;o de criar iniciativas que ampliassem para toda a Am&eacute;rica    do Sul o alcance da integra&ccedil;&atilde;o sub-regional (Vaz, 2002).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Anos de crise</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Chega-se, assim, ao fim dos anos 1990, momento    em que o Mercosul come&ccedil;a a evidenciar pontos s&eacute;rios de estrangulamento    que desafiam a continuidade do processo. Um dos pontos de maior impacto foi    a crise financeira no Brasil com a decorrente desvaloriza&ccedil;&atilde;o do    real, em janeiro de 1999, moeda que, desde 1994, mantivera a paridade fixa com    o d&oacute;lar, sistema adotado na Argentina desde 1991. A decis&atilde;o do    governo brasileiro, tomada unilateralmente e sem acordo pr&eacute;vio com os    demais parceiros do bloco, rompia com a converg&ecirc;ncia anterior entre o    sistema de c&acirc;mbio fixo adotado nos dois pa&iacute;ses, o que n&atilde;o    podia deixar de ter conseq&uuml;&ecirc;ncias s&eacute;rias para a Argentina,    dado seu alto grau de interdepend&ecirc;ncia e de assimetria econ&ocirc;mica    em rela&ccedil;&atilde;o ao Brasil<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Dessa maneira, em uma conjuntura em que o Brasil    desvalorizara em 35%, aproximadamente, sua moeda em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;    moeda argentina tornando os produtos brasileiros mais competitivos<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>,    a Argentina, pressionada pelo desemprego e pela recess&atilde;o, aprovava medidas    de prote&ccedil;&atilde;o contra qualquer produto importado dos membros do Mercosul    e, especificamente, um sistema de salvaguardas contra determinados produtos    brasileiros, como t&ecirc;xteis, alegando que as regras do jogo haviam sido    mudadas no meio da partida. Como n&atilde;o poderia deixar de ser, a situa&ccedil;&atilde;o    de crise em ambos os pa&iacute;ses e conflitos comerciais entre eles, assim    como as mudan&ccedil;as nas regras comerciais at&eacute; ent&atilde;o vigentes    no Mercosul, atingiram os dois pa&iacute;ses menores, Uruguai e Paraguai, j&aacute;    fortemente integrados ao bloco, gerando atritos que levaram &agrave; paralisa&ccedil;&atilde;o    da sua agenda negociadora e determinaram os fracos resultados do interc&acirc;mbio    comercial entre seus membros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> No que se refere especificamente ao Uruguai,    sua liga&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica com a Argentina, seus 579 km de fronteira    com esse pa&iacute;s, seus onze anos de Mercosul e seus quatro de recess&atilde;o    fizeram da crise argentina um epis&oacute;dio de efeitos dram&aacute;ticos.    O Paraguai, por sua vez, que j&aacute; vinha enfrentando um recrudescimento    da pobreza e do desemprego, n&atilde;o conseguiu conter a desvaloriza&ccedil;&atilde;o    acentuada de sua moeda e viu-se &agrave;s voltas com uma crise institucional    em que conflitos armados e amea&ccedil;a de destitui&ccedil;&atilde;o do presidente    Angel Gonz&aacute;lez Macchi, paralisaram economicamente o pa&iacute;s (Brand&atilde;o,    2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Examinando com mais detalhes a situa&ccedil;&atilde;o    argentina, este pa&iacute;s, que elegera para Presidente da Rep&uacute;blica    o candidato da Alian&ccedil;a, Fernando de la R&uacute;a, em dezembro de 1999,    se viu &agrave;s voltas, ap&oacute;s tr&ecirc;s anos de recess&atilde;o, com    uma crise de amplas propor&ccedil;&otilde;es que trouxe novamente para o Minist&eacute;rio    de Economia, em mar&ccedil;o de 2001, Domingo Cavallo que, durante o per&iacute;odo    presidencial anterior de Carlos Menem, implantara o sistema de paridade cambial    entre o peso e o d&oacute;lar, medida que arruinara grande parte da agricultura    e da ind&uacute;stria argentina e favorecera a concentra&ccedil;&atilde;o oligop&oacute;lica    e a multiplica&ccedil;&atilde;o geom&eacute;trica de sua d&iacute;vida externa    (Meza, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Contudo, apesar das conseq&uuml;&ecirc;ncias    negativas e das cr&iacute;ticas que o prolongamento do modelo de c&acirc;mbio    fixo havia suscitado na opini&atilde;o p&uacute;blica argentina, Domingo Cavallo    retorna ao cargo revestido de poderes especiais, sendo recebido como o "homem    destinado a salvar o pa&iacute;s". Avaliava-se que, na falta de outra alternativa    – de la R&uacute;a j&aacute; havia experimentado v&aacute;rios outros nomes    para o posto – somente o ministro que fizera o pa&iacute;s engolir a convertibilidade    poderia reverter a crise em que a Argentina estava submergida (Meza, 2000).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Durante o per&iacute;odo de governo de la R&uacute;a/Cavallo,    sucessivos planos de austeridade e medidas comerciais tomadas unilateralmente    n&atilde;o conseguiram impedir o prolongamento da recess&atilde;o. Estas &uacute;ltimas    inclu&iacute;am a redu&ccedil;&atilde;o a zero das tarifas de importa&ccedil;&atilde;o    para bens de capital, pe&ccedil;as e componentes e, paralelamente, o aumento    das tarifas para a importa&ccedil;&atilde;o de bens de consumo final que, podendo    chegar a 35%, atingiam produtos comercializados dentro do Mercosul antes liberados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Logicamente, essas medidas justificavam os temores    que haviam acompanhado o retorno de Domingo Cavallo ao Minist&eacute;rio de    Economia relativos a um recuo do Mercosul a uma situa&ccedil;&atilde;o de &Aacute;rea    de Livre Com&eacute;rcio, uma vez que o aumento das tarifas para bens de consumo    dificultava a ades&atilde;o dos pa&iacute;ses do bloco ao regime de Tarifa Externa    Comum e ao funcionamento da Uni&atilde;o Aduaneira. Por outro lado, al&eacute;m    de atingir o Mercosul, o Brasil se sentiu diretamente prejudicado pela generaliza&ccedil;&atilde;o    da tarifa zero para as importa&ccedil;&otilde;es de equipamentos e bens de capital,    especificamente no que se refere a produtos de inform&aacute;tica e telecomunica&ccedil;&otilde;es.    Press&otilde;es do governo brasileiro, contudo, conseguiram suavizar a medida,    fazendo que o governo argentino retirasse do &acirc;mbito da tarifa zero os    equipamentos na &aacute;rea das telecomunica&ccedil;&otilde;es produzidos fora    do bloco (Kumar Saha, 2002). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na realidade, Domingo Cavallo, desde sua primeira    gest&atilde;o como ministro de Economia de Carlos Menem, sempre se mostrara    contr&aacute;rio &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o de uma Uni&atilde;o Aduaneira    por considerar que tolhia suas decis&otilde;es, impedindo-lhe de ter as m&atilde;os    livres para implantar as medidas que julgasse necess&aacute;rias. Por essa raz&atilde;o,    se de um lado julgava importante preservar a continuidade do bloco, uma vez    que esse acordo favorecia a abertura de mercados para os produtos argentinos,    de outro, opunha-se a uma disciplina comercial comum que exigia de seus membros    uma negocia&ccedil;&atilde;o conjunta, especialmente face &agrave; Alca e &agrave;    Uni&atilde;o Europ&eacute;ia (Vaz, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Abrindo um par&ecirc;nteses, gostaria de ressaltar    que epis&oacute;dios como os que acabamos de descrever, de quase autismo por    parte de governos que modificam unilateralmente as regras do jogo em que suas    economias ir&atilde;o operar – especialmente em um contexto de pa&iacute;ses    estruturalmente interdependentes e que desenvolvem projetos de integra&ccedil;&atilde;o    de suas economias, como &eacute; o caso do Mercosul – dificultam o trajeto.    Esses impasses mostram a necessidade de uma coordena&ccedil;&atilde;o macroecon&ocirc;mica    mais r&iacute;gida entre os pa&iacute;ses do bloco e a ado&ccedil;&atilde;o    de decis&otilde;es estrat&eacute;gicas comprometidas com algum grau de supranacionalidade,    al&eacute;m de que p&otilde;em em evid&ecirc;ncia a ambig&uuml;idade do discurso    pr&oacute;-Mercosul e a inconsist&ecirc;ncia de um enfoque efetivamente regional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Fechando o par&ecirc;nteses e sem querer alongar-me    na an&aacute;lise da crise argentina que crescia de intensidade sem que o Ministro    Cavallo conseguisse debel&aacute;-la, queria assinalar que a forte diverg&ecirc;ncia    entre as pol&iacute;ticas cambiais praticadas pelo Brasil e pela Argentina trazia    em seu bojo a percep&ccedil;&atilde;o do governo argentino de que era necess&aacute;rio    investir em uma inser&ccedil;&atilde;o internacional que associasse o pa&iacute;s    mais profundamente ao Ocidente, o que implicava, como estrat&eacute;gia b&aacute;sica,    um forte alinhamento aos Estados Unidos. Nesse contexto o Brasil, apesar de    seu peso e import&acirc;ncia dentro do Mercosul, era visto pela Argentina como    um pa&iacute;s que perturbava a ordem hemisf&eacute;rica, fazendo que a pol&iacute;tica    de coopera&ccedil;&atilde;o bilateral, condicionada &agrave; aceita&ccedil;&atilde;o    brasileira da hegemonia norte-americana na regi&atilde;o, passasse para o terceiro    lugar como objetivo da pol&iacute;tica externa argentina (Russel, 1995).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Em 20 de dezembro de 2001, no auge de uma crise    de governabilidade e inadimpl&ecirc;ncia que conduzira a Argentina &agrave;    beira do caos econ&ocirc;mico e social, o Presidente de la R&uacute;a, depois    de haver decretado estado de s&iacute;tio no pa&iacute;s, renunciava a seu mandato,    gesto precedido pela ren&uacute;ncia de seu Ministro de Economia Domingo Cavallo.    O cargo de Presidente da Rep&uacute;blica seria ent&atilde;o preenchido, por    curt&iacute;ssimos per&iacute;odos, por quatro nomes, sendo finalmente designado    pelo Congresso, em substitui&ccedil;&atilde;o ao Presidente em exerc&iacute;cio    Adolfo Rodriques Sa&aacute;, e pelo per&iacute;odo remanescente da administra&ccedil;&atilde;o    anterior, ou seja, at&eacute; meados de 2003, o Senador peronista Eduardio Duhalde.    Uma das primeiras medidas de seu governo – orientado pelo Ministro de Economia    Roberto Lavagna que assumira o cargo em abril de 2002 e que iria nele permanecer    at&eacute; meados de 2005 – foi romper com o regime de paridade fixa, vigente    desde 1991, instrumento que constitu&iacute;a uma das &aacute;reas de maior    diverg&ecirc;ncia entre Argentina e Brasil. Com a mudan&ccedil;a do sistema    cambial na Argentina, abria-se caminho para novos entendimentos, apesar de que    a instabilidade pol&iacute;tica do pa&iacute;s e os conflitos comerciais, subproduto    da crise econ&ocirc;mica que permanecia sem solu&ccedil;&atilde;o, apontavam    para uma intensa discuss&atilde;o sobre a funcionalidade e os rumos da integra&ccedil;&atilde;o<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Em janeiro de 2003, &eacute; eleito para a presid&ecirc;ncia    do pa&iacute;s Nestor Kirchner, como resultado de um processo em que Carlos    Menem, vitorioso no primeiro turno, abandona o pleito no meio do segundo, permitindo    que o candidato derrotado fosse empossado no cargo com apenas 22% dos votos,    em 25 de maio de 2003. Do ponto de vista do governo brasileiro, o novo presidente    argentino foi considerado como um aliado natural e como parceiro privilegiado    no &acirc;mbito do Mercosul, percep&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m existente    do lado argentino. Em seu discurso de posse, o Ministro de Rela&ccedil;&otilde;es    Exteriores do Brasil, Celso Amorim, afirmava que o relacionamento com a Argentina    "constitu&iacute;a o pilar da constru&ccedil;&atilde;o do Mercosul",    acrescentando que, mesmo consciente das dificuldades da agenda econ&ocirc;mico-comercial,    o governo "enfrentaria com determina&ccedil;&atilde;o as quest&otilde;es    da Tarifa Externa Comum e da Uni&atilde;o Aduaneira, sem as quais a pretens&atilde;o    de negociar em conjunto com outros pa&iacute;ses e blocos seria mera ilus&atilde;o"    (Amorim, 2003).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Concretamente, nessa fase em que os problemas    comerciais entre Argentina e Brasil atingiram n&iacute;veis altos de conflito,    o Itamaraty se mostrou receptivo aos protestos argentinos que reivindicavam,    dada a assimetria econ&ocirc;mica entre os pa&iacute;ses do Mercosul, medidas    de prote&ccedil;&atilde;o de seus setores menos competitivos. Reconhecendo que    havia diferen&ccedil;as de tamanho entre as economias do bloco, a diplomacia    brasileira se prop&ocirc;s a incorporar, em sua vis&atilde;o do Mercosul, a    realidade da exist&ecirc;ncia de assimetrias entre os membros do bloco<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>.    Nesse sentido abriu-se, no &acirc;mbito do Mercosul, por iniciativa do Ministro    Roberto Lavagna, uma discuss&atilde;o sobre a ado&ccedil;&atilde;o de um mecanismo    que permitisse impor salvaguardas em caso de desequil&iacute;brio entre as economias,    como, por exemplo, quando houvesse desvaloriza&ccedil;&atilde;o cambial em uma    das partes ou protecionismo no caso de ind&uacute;strias pouco competitivas<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>.    Simultaneamente discutiu-se a necessidade de definir novas estrat&eacute;gias    que incentivassem o desenvolvimento industrial dos dois lados da fronteira.    Para o ent&atilde;o Ministro Lavagna, o desenvolvimento do Mercosul dependia    essencialmente do investimento em infra-estrutura e da integra&ccedil;&atilde;o    produtiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A discuss&atilde;o sobre salvaguardas vem de    antes e se origina no fato de que as que estavam previstas no Tratado de Assun&ccedil;&atilde;o    caducaram quando terminou, em dezembro de 1994, o per&iacute;odo considerado    de transi&ccedil;&atilde;o, sem que, contudo, as raz&otilde;es que haviam justificado    sua inclus&atilde;o no Tratado, deixassem de continuar presentes. A Argentina,    em v&aacute;rias oportunidades, prop&ocirc;s que v&aacute;lvulas de escape fossem    restabelecidas. Essa reivindica&ccedil;&atilde;o se tornou mais forte em 1999,    depois da desvaloriza&ccedil;&atilde;o do Real, ocasi&atilde;o em que esse tema    se recobriu de uma import&acirc;ncia pol&iacute;tica significativa, sem que,    no entanto, o Brasil tivesse concordado com a proposta. De l&aacute; para c&aacute;    essa quest&atilde;o, diferentemente interpretada pelo Brasil e pela Argentina,    tem ocupado o centro da agenda das rela&ccedil;&otilde;es comerciais entre os    dois pa&iacute;ses, assim como o da agenda sub-regional. Do ponto de vista do    Brasil, o cerne do argumento &eacute; que o problema argentino tem a ver com    insufici&ecirc;ncias estruturais de competividade em setores industrias do pa&iacute;s,    enfatizando que as salvaguardas, como medidas de prote&ccedil;&atilde;o, s&atilde;o    contr&aacute;rias ao esp&iacute;rito e &agrave; letra do Tratado de Assun&ccedil;&atilde;o.    Para a Argentina, mesmo aceitando que as insufici&ecirc;ncias existem, a quest&atilde;o    se liga &agrave; falta de coordena&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica que impede    que se alcance a constitui&ccedil;&atilde;o de uma uni&atilde;o aduaneira e    em seguida a de um mercado comum.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Esses diferentes argumentos denotam que o conflito    entre Brasil e Argentina, basicamente comercial e, que, h&aacute; alguns anos,    fora tratado pela Argentina com medidas unilaterais, destinadas a conter a chegada    de determinados produtos brasileiros, como t&ecirc;xteis, cal&ccedil;ados, geladeiras,    m&aacute;quinas de lavar e outros produtos, e por meio de cotas de ingresso,    n&atilde;o se esgota em si mesmo. Termina por irradiar-se para outras esferas    do Mercosul, gerando cepticismo e indefini&ccedil;&atilde;o por parte dos pr&oacute;prios    agentes do processo, no que se refere ao formato institucional ideal do bloco    e &agrave; estrat&eacute;gia a ser seguida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com efeito, a percep&ccedil;&atilde;o de alguns    setores empresariais brasileiros de que o Mercosul perdera vitalidade produziu    algumas teses favor&aacute;veis &agrave; id&eacute;ia de que o processo de integra&ccedil;&atilde;o    deveria desistir de caminhar na dire&ccedil;&atilde;o da forma&ccedil;&atilde;o    de um mercado comum, ou mesmo de uma uni&atilde;o aduaneira, e retroceder para    uma zona de livre com&eacute;rcio. Ou ainda, como alternativa, que uma maior    flexibilidade permitisse que o Mercosul caminhasse em duas velocidades, igualando-se,    assim, a algumas propostas feitas no curso da forma&ccedil;&atilde;o da Uni&atilde;o    Europ&eacute;ia (Camargo, 1993).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> No que se refere &agrave; primeira tese, a alternativa    seria acabar com a Tarifa Externa Comum (TEC), proposta apresentada em fins    de 2004 pelo diretor de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais e de Com&eacute;rcio    Exterior da Federa&ccedil;&atilde;o das Ind&uacute;strias de S&atilde;o Paulo    (Fiesp), Roberto Gianetti da Fonseca, o que poderia abrir caminho para que os    quatro s&oacute;cios fundadores negociassem acordos comerciais de forma independente.    Essa perspectiva, debatida dentro da sua entidade, contou com a simpatia de    outras, como da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Exportadores de Frangos    (Abef) e da Associa&ccedil;&atilde;o Brasileira de Com&eacute;rcio Exterior    (AEB). Esses setores, que enfrentavam problemas comerciais com a Argentina,    atribu&iacute;am ao Mercosul o fracasso das negocia&ccedil;&otilde;es com a    Europa e mesmo com a Alca. Para eles, n&atilde;o se tratava, contudo, de abandonar    o Mercosul, mas de liberar o Brasil para negociar livremente com grandes mercados,    como os Estados Unidos e a Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, sem que a &acirc;ncora    Mercosul lhes tolhesse os movimentos (Landim, 2004).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Uma segunda tese, apoiada em estudos dos economistas    F&aacute;bio Giambiagi e Igor Baremboim e apresentada posteriormente pelo Instituto    de Pesquisa Econ&ocirc;mica Aplicada (Ipea), partia do princ&iacute;pio de que    o Mercosul, sendo j&aacute; uma realidade, acabara prejudicado por fragilidades    que era necess&aacute;rio agora corrigir. Para isso, propunha a id&eacute;ia    de uma "arquitetura mais flex&iacute;vel", o que significava dividir    o Mercosul entre, de um lado, o Brasil e a Argentina, que continuariam a pensar    em avan&ccedil;ar na consolida&ccedil;&atilde;o de um mercado comum entre eles    por um per&iacute;odo que poderia estender-se at&eacute; 2014 e que inclu&iacute;a    a cria&ccedil;&atilde;o de uma moeda comum at&eacute; 2017, e de outro, o Uruguai    e o Paraguai, que se engajariam de forma mais limitada no processo. Essa proposta,    que significava, na pr&aacute;tica, um recuo at&eacute; o Tratado de Buenos    Aires de 1988, no qual se previa o mercado comum apenas entre Brasil e Argentina,    restauraria a credibilidade interna e externa do bloco<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Setores governamentais e do pr&oacute;prio empresariado    brasileiro, contudo, liderados pelo Secret&aacute;rio Executivo da C&acirc;mara    de Com&eacute;rcio Exterior, M&aacute;rio Mugnaini, se opunham a essas alternativas.    Consideravam que era necess&aacute;rio n&atilde;o retroceder no caminho percorrido    – o que significaria uma "aladiza&ccedil;&atilde;o" do Mercosul e    uma mercantiliza&ccedil;&atilde;o da quest&atilde;o – e sim fortalecer suas    institui&ccedil;&otilde;es, justamente como forma de viabilizar e administrar    as rela&ccedil;&otilde;es bilaterais estabelecidas pelo bloco. No bojo dessa    discuss&atilde;o, o setor privado brasileiro pareceu, finalmente, chegar a um    acordo com os empres&aacute;rios argentinos: o Brasil obteria a garantia, com    validade at&eacute; dezembro de 2005, de que poderia participar em 50% no mercado    argentino de certos produtos, como os eletrodom&eacute;sticos, comprometendo-se    a Argentina a n&atilde;o solicitar medidas adicionais de prote&ccedil;&atilde;o    durante a vig&ecirc;ncia do pacto. Contudo, posteriormente, as negocia&ccedil;&otilde;es    entre fabricantes brasileiros e argentinos se deterioraram, tendo a participa&ccedil;&atilde;o    do Brasil no mercado vizinho sido fixada em n&atilde;o mais do que 35%, garantindo-se    a de outros pa&iacute;ses fornecedores 11%. Os outros 54% seriam garantidos    a fabricantes locais<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Essa discuss&atilde;o foi retomada na C&uacute;pula    do Mercosul, realizada em Montevid&eacute;u, em novembro de 2005, ocasi&atilde;o    em que a Argentina e Brasil chegaram a um acordo a respeito da ado&ccedil;&atilde;o    de um Mecanismo de Adapta&ccedil;&atilde;o Competitiva (MAC) que agiria como    salvaguarda, isto &eacute;, como um instrumento que regularia o com&eacute;rcio    e serviria de prote&ccedil;&atilde;o a determinados setores sens&iacute;veis    se um surto de exporta&ccedil;&otilde;es de um outro pa&iacute;s os estivessem    prejudicando. Esse mecanismo de prote&ccedil;&atilde;o, sendo tempor&aacute;rio,    veio acompanhado de requisitos para que pudesse ser prorrogado, determinando    que o pa&iacute;s que o solicitasse cumprisse determinadas metas, como investimento,    produtividade e outras, que lhe permitiriam recuperar seu parque industrial.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> A aceita&ccedil;&atilde;o dessa cl&aacute;usula,    contudo, est&aacute; longe de ser un&acirc;nime por diferentes motivos. De um    lado est&atilde;o as queixas do Uruguai e do Paraguai que se sentiram exclu&iacute;dos    de negocia&ccedil;&otilde;es nas quais se consideravam atores importantes. No    caso do Uruguai, esta posi&ccedil;&atilde;o caminha paralela ao projeto de negociar    um Tratado de Livre Com&eacute;rcio com os Estados Unidos por avaliar mais vantajoso    para a economia do pa&iacute;s consolidar sua posi&ccedil;&atilde;o comercial    com uma grande pot&ecirc;ncia que &eacute;, ao mesmo tempo, o principal mercado    para suas exporta&ccedil;&otilde;es. Apesar disso, afirma seu compromisso com    o Mercosul, caso a tese das duas velocidades n&atilde;o tenha prosseguimento.    No que se refere ao Paraguai, que j&aacute; solicitou uma reuni&atilde;o de    chanceleres do Mercosul no prazo mais curto poss&iacute;vel, o governo alega    que o pa&iacute;s deveria ter participado das negocia&ccedil;&otilde;es, uma    vez que j&aacute; apresentara anteriormente uma proposta de incorpora&ccedil;&atilde;o    de salvaguardas que deveria ser estendida a todos os pa&iacute;ses do bloco.    Na vis&atilde;o dos principais negociadores paraguaios, o que pretendem fazer    &eacute; examinar em detalhe o acordo fechado entre Brasil e Argentina para    depois tomar posi&ccedil;&atilde;o, querendo com isso resgatar a imagem negativa    do Mercosul perante a sociedade paraguaia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Ao lado das cr&iacute;ticas dos dois menores    pa&iacute;ses do Mercosul colocam-se, mais uma vez, setores empresariais brasileiros    que apontam as salvaguardas como mais um retrocesso do projeto de integra&ccedil;&atilde;o.    Entre eles a CNI (Confedera&ccedil;&atilde;o Nacional da Ind&uacute;stria) e    a Fiesp (Federa&ccedil;&atilde;o das Ind&uacute;strias de S&atilde;o Paulo)    que consideram que, com o acordo rec&eacute;m-fechado pelo Brasil e Argentina,    se volta &agrave; situa&ccedil;&atilde;o anterior ao Tratado de Ouro Preto de    1994 que eliminara as barreiras tarif&aacute;rias e criara a Tarifa Externa    Comum (TEC). Argumentam que, havendo sido originalmente contr&aacute;rios ao    estabelecimento de medidas de salvaguarda, terminaram por defender junto ao    governo brasileiro condi&ccedil;&otilde;es m&iacute;nimas para preservar as    ind&uacute;strias nacionais. Mas mesmo estas condi&ccedil;&otilde;es n&atilde;o    haviam sido cumpridas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Paralelamente ao tema das salvaguardas, o acordo    automotivo entre Brasil e Argentina &eacute; outra quest&atilde;o que agita    o Mercosul. O acordo at&eacute; aqui vigente, que se iniciara em 2001 e que    deveria terminar em 1.º de janeiro de 2006, data em que o livre com&eacute;rcio    automotivo come&ccedil;aria a funcionar, foi prorrogado para 1.º de julho    do ano em curso, quando um novo acordo entraria em vigor. Um dos principais    pontos do acordo de 2001 &eacute; a constitui&ccedil;&atilde;o de um mecanismo    de compensa&ccedil;&atilde;o das exporta&ccedil;&otilde;es – <I>o trade flex    </I>– por meio do qual se prev&ecirc; que, a partir do volume de exporta&ccedil;&otilde;es    efetivamente realizadas, se aplica um<I> flex</I>, isto &eacute;, um n&uacute;mero    que define o limite das importa&ccedil;&otilde;es sem pagamento de impostos    de importa&ccedil;&atilde;o. Os benef&iacute;cios trazidos por esse instrumento,    na medida em que est&atilde;o ligados &agrave; conjuntura econ&ocirc;mica de    cada pa&iacute;s, tanto podem favorecer um como outro pa&iacute;s. Em 2001,    por exemplo, quando o instrumento come&ccedil;ou a vigorar, a Argentina, cuja    crise a tornava incapaz de absorver sua produ&ccedil;&atilde;o automotiva, passou    a exportar ao Brasil al&eacute;m do limite permitido, gerando no Brasil importa&ccedil;&otilde;es    tributadas, situa&ccedil;&atilde;o que posteriormente se inverteu em benef&iacute;cio    do Brasil. Atualmente, 63% dos autom&oacute;veis vendidos na Argentina s&atilde;o    fabricados no Brasil. Em contrapartida, 2,8% dos ve&iacute;culos vendidos no    Brasil s&atilde;o importados do pa&iacute;s vizinho<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Agrave;s diferentes quest&otilde;es at&eacute;    aqui examinadas e que se relacionam com a import&acirc;ncia e extens&atilde;o    do Mercosul que n&oacute;s conhecemos, se acrescentam outras que t&ecirc;m a    ver com a amplia&ccedil;&atilde;o do bloco, n&atilde;o apenas no que se refere    &agrave; entrada de novos s&oacute;cios, Bol&iacute;via, Chile, Peru, M&eacute;xico,    mas de candidatos &agrave; ades&atilde;o como membros plenos, como no caso j&aacute;    concretizado da Venezuela. N&atilde;o pretendo examin&aacute;-las aqui nem prever    as que poderiam surgir, o que implicaria muitas p&aacute;ginas a mais. Quero    apenas registrar que a proposta de forma&ccedil;&atilde;o de uma Comunidade    de Na&ccedil;&otilde;es Sul-Americanas, projeto que est&aacute; na agenda do    governo brasileiro e de alguns outros do nosso subcontinente, vai exigir, como    ponto de partida, uma consolida&ccedil;&atilde;o e um aprofundamento do Mercosul.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O debate institucional</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como ficou claro at&eacute; aqui, a discuss&atilde;o    sobre as rela&ccedil;&otilde;es comerciais no Mercosul foi o tema predominante    em todo seu trajeto, em contraste com a quest&atilde;o institucional, propositadamente    negligenciada pelos pr&oacute;prios Estados-membros por considerarem que poderia    trazer uma burocratiza&ccedil;&atilde;o excessiva ao processo ou uma perda de    soberania dos Estados – ou mais, perda de poder, no caso brasileiro – sem que,    necessariamente, os problemas fossem resolvidos. Contudo, o pr&oacute;prio fato    de que estes &uacute;ltimos anos tenham sido sacudidos por uma escalada de conflitos    comerciais e pelo retardamento dos avan&ccedil;os no caminho da forma&ccedil;&atilde;o    de um mercado comum mostrou que o aprofundamento do debate e das decis&otilde;es    pol&iacute;tico-institucionais n&atilde;o podia ser adiado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A id&eacute;ia inicial foi ent&atilde;o aproveitar    a revis&atilde;o do Protocolo de Ouro Preto, prevista para ocorrer no &acirc;mbito    da C&uacute;pula do Mercosul, em dezembro de 2004, em Belo Horizonte, para fazer    um repasse de todo o Mercosul, ocasi&atilde;o em que se definiriam alguns aspectos    de sua estrutura institucional, desatualizada em alguns casos e, em outros,    carentes de novos instrumentos que dessem ao processo novo impulso e legitimidade.    Esse documento que, em sua primeira vers&atilde;o, em fins de 1994, produzira    inova&ccedil;&otilde;es positivas relativas &agrave; defini&ccedil;&atilde;o    de regras referentes &agrave; Tarifa Externa Comum (TEC) aos produtos sens&iacute;veis    e aos setores automotivo e a&ccedil;ucareiro e &agrave; cria&ccedil;&atilde;o    de novos organismos foi, contudo, pouco aproveitado. Em uma segunda vers&atilde;o,    pretendeu-se discutir quest&otilde;es referentes &agrave; elabora&ccedil;&atilde;o    de novos mecanismos para a tomada de decis&otilde;es e medidas que favorecessem    um maior desenvolvimento do mercado ampliado e neutralizassem as distor&ccedil;&otilde;es    nas pol&iacute;ticas macroecon&ocirc;micas do bloco, o que deveria assegurar    a converg&ecirc;ncia estrutural entre os Estados-membros e o aprofundamento    de sua integra&ccedil;&atilde;o produtiva Os resultados foram, igualmente, pouco    eficazes (Raimondo, 2004). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Antes de examinar os principais pontos que foram    discutidos na C&uacute;pula de Belo Horizonte, acima referida, e os resultados    obtidos, gostaria de colocar algumas quest&otilde;es que poderiam ajudar a avan&ccedil;ar    na reflex&atilde;o sobre o processo de revis&atilde;o do Mercosul. Uma delas    &eacute; bastante clara: a de que a funcionalidade do bloco tem sido praticamente    avaliada apenas pelos seus resultados comerciais, considerados positivos, apesar    dos conflitos que t&ecirc;m gerado. J&aacute; em termos econ&ocirc;micos gerais,    sua integra&ccedil;&atilde;o produtiva &eacute; vista como limitada, ou mesmo    inexistente, e seu avan&ccedil;o na dire&ccedil;&atilde;o da forma&ccedil;&atilde;o    de um mercado comum apoiado em institui&ccedil;&otilde;es comunit&aacute;rias    fortes, praticamente abortado. Esse tipo de avalia&ccedil;&atilde;o justifica    a posi&ccedil;&atilde;o de alguns setores empresariais, como j&aacute; foi assinalado,    que defendem a volta a uma &aacute;rea de livre com&eacute;rcio, o que permitiria    ao Mercosul obter resultados mais seguros e prazos mais curtos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Contudo, outras dimens&otilde;es deveriam ser    levadas em conta, ainda que seus resultados tenham sido, at&eacute; agora, pouco    consistentes. Caberia pensar que a funcionalidade do Mercosul estaria ligada    a uma melhor forma de regular e administrar, em benef&iacute;cio de seus Estados-membros    e de suas sociedades, o movimento global de transnacionaliza&ccedil;&atilde;o    financeira e de abertura dos mercados. Ou, em outras palavras, a uma maior coordena&ccedil;&atilde;o    macroecon&ocirc;mica que agisse como um instrumento para a constru&ccedil;&atilde;o    de um ator unificado em torno de objetivos pol&iacute;ticos comuns, com mais    for&ccedil;a de negocia&ccedil;&atilde;o nas institui&ccedil;&otilde;es multilaterias    e nas rela&ccedil;&otilde;es internacionais em geral. A posi&ccedil;&atilde;o    conjunta dos Estados-membros do Mercosul referente a esses temas e a outros,    como a necessidade de uma maior integra&ccedil;&atilde;o produtiva e de mudan&ccedil;a    em sua estrutura institucional, assim como de resist&ecirc;ncia &agrave;s press&otilde;es    vindas de Estados ou regi&otilde;es mais fortes que desejassem incorpor&aacute;-los,    individualmente, a suas &aacute;reas de influ&ecirc;ncia e poder, pode significar    um meio de fortalecer uma identidade regional pr&oacute;pria e uma imagem internacional    com contornos mais definidos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> A discuss&atilde;o sobre mudan&ccedil;as nas    institui&ccedil;&otilde;es do Mercosul tem gerado, por&eacute;m, resist&ecirc;ncias    no &acirc;mbito de certos setores governamentais, especialmente nos meios diplom&aacute;ticos    brasileiros, tend&ecirc;ncia que parece haver-se enfraquecido. Os argumentos    tradicionalmente contr&aacute;rios a uma maior rigidez – al&eacute;m daquele    que se refere &agrave; perda de soberania institucional j&aacute; apontada anteriormente    – se ap&oacute;iam na preocupa&ccedil;&atilde;o de que uma excessiva burocratiza&ccedil;&atilde;o    do processo possa conduzir a seu fracasso, como aconteceu, segundo se alega,    com os esquemas de integra&ccedil;&atilde;o dos anos 1960, ou ainda, na avalia&ccedil;&atilde;o    de que o modelo institucional vigente, o de uma uni&atilde;o aduaneira imperfeita,    &eacute; bastante adequado &agrave; atual fase vivida pelo Mercosul<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ambos os argumentos me parecem discut&iacute;veis.    No que se refere ao primeiro, o fracasso relativo dos esquemas anteriores de    integra&ccedil;&atilde;o na Am&eacute;rica Latina teve v&aacute;rias causas    al&eacute;m de sua alegada burocratiza&ccedil;&atilde;o, mesmo que esta tenha    existido. Suas raz&otilde;es podem estar ligadas n&atilde;o ao excesso de regras    e normas, e sim &agrave; reduzida participa&ccedil;&atilde;o dos empres&aacute;rios    no processo e a dos trabalhadores organizados, praticamente inexistente. Quanto    ao segundo, &eacute; justamente a falta de regras e institui&ccedil;&otilde;es    que dificulta o funcionamento de uma Tarifa Externa Comum (TEC), impedindo com    isso a implementa&ccedil;&atilde;o de uma Uni&atilde;o Aduaneira efetiva. No    que se refere ao argumento da perda de soberania, esta se liga, na conjuntura    atual do Mercosul, n&atilde;o a um poss&iacute;vel avan&ccedil;o na constru&ccedil;&atilde;o    de institui&ccedil;&otilde;es com algum grau de supranacionalidade, mas &agrave;    forma pela qual as empresas transnacionais, que agem livremente nos mercados    globais, atropelam projetos e decis&otilde;es formuladas no &acirc;mbito dos    Estados e das regi&otilde;es em processo de integra&ccedil;&atilde;o. Contudo,    isso n&atilde;o invalida o fato de que o estabelecimento de um mercado comum    traz consigo cess&atilde;o de soberania, ainda que seja parcial, o que n&atilde;o    &eacute; necessariamente um fator negativo em um contexto de pa&iacute;ses que    pretendem cooperar politicamente e se integrar economicamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Na realidade, n&atilde;o h&aacute; como escapar    ao fato de que a passagem de mercados nacionais para um mercado &uacute;nico    regional modifica a qualidade das rela&ccedil;&otilde;es entre os Estados-membros    e entre suas sociedades, assim como o peso dos diferentes agentes produtivos    e a localiza&ccedil;&atilde;o de suas atividades. Essas altera&ccedil;&otilde;es    e deslocamentos trazem mudan&ccedil;as nas regras do jogo pol&iacute;tico entre    os atores nacionais e os que j&aacute; atuam nos planos regional e global, o    que exige uma cont&iacute;nua revis&atilde;o dos instrumentos de decis&atilde;o,    regula&ccedil;&atilde;o e representa&ccedil;&atilde;o de que podem dispor, podendo    ser intergovernamentais ou supranacionais, de acordo com o objetivo final que    se quer alcan&ccedil;ar e de sua efic&aacute;cia e operacionalidade para realiz&aacute;-lo.    Nesse sentido, o modelo da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, ao combinar &oacute;rg&atilde;os    intergovernamentais e supranacionais que se comunicam entre si por meio de diferentes    esquemas e procedimentos, dentre os quais os ligados ao princ&iacute;pio da    subsidiariedade, &eacute; um bom exemplo de solu&ccedil;&atilde;o pragm&aacute;tica    e exeq&uuml;&iacute;vel (Camargo, 1993). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Retomando a quest&atilde;o da revis&atilde;o    do Protocolo de Ouro Preto, o clima que antecedeu a XXVII Reuni&atilde;o do    Conselho do Mercado Comum fazia prever que seria dif&iacute;cil chegar a um    consenso sobre grande parte das propostas. Com efeito, em diversos encontros    de t&eacute;cnicos realizados nos dias anterior, o impasse entre Brasil e Argentina    relativo &agrave; implanta&ccedil;&atilde;o de mecanismos que protegessem os    setores menos competitivos, as t&atilde;o discutidas salvaguardas defendidas    pelo Ministro Roberto Lavagna, n&atilde;o parecia alcan&ccedil;ar uma solu&ccedil;&atilde;o    satisfat&oacute;ria, dada a irredutibilidade das duas partes<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a>.    Diante desse quadro, a percep&ccedil;&atilde;o mais generalizada no meio empresarial    era de que as perspectivas para o encontro em Belo Horizonte e Ouro Preto n&atilde;o    eram nada animadoras, presumindo-se que a reuni&atilde;o iria avan&ccedil;ar    mais nos aspectos simb&oacute;licos e ret&oacute;ricos do que naqueles ligados,    concretamente, &agrave;s reivindica&ccedil;&otilde;es do setor privado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se, em grande parte, isso assim se deu, a atitude    dos diplomatas brasileiros, ao contr&aacute;rio da dos empres&aacute;rios, foi    a de minimizar as dificuldades, afirmando que o Mercosul estava acima de uma    mera disputa comercial bilateral, mostrando-se sens&iacute;veis, em princ&iacute;pio,    &agrave; demanda argentina de instituir instrumentos de prote&ccedil;&atilde;o.    Contudo, na sua avalia&ccedil;&atilde;o, o importante era negociar incansavelmente    at&eacute; encontrar uma solu&ccedil;&atilde;o melhor do que as medidas unilaterais    adotadas sem crit&eacute;rios e sem prazo definidos (Landim, 2004). Como primeiro    passo, os negociadores dos pa&iacute;ses do Mercosul chegaram a um consenso    pr&eacute;vio de que, como forma de n&atilde;o contaminar o encontro, o tema    n&atilde;o seria tratado no &acirc;mbito da C&uacute;pula, e sim discutido bilateralmente    entre os governos do Brasil e da Argentina, e s&oacute; depois levado &agrave;s    inst&acirc;ncias do Mercosul.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Dessa maneira, a partir do pressuposto de que    "a solu&ccedil;&atilde;o dos problemas do Mercosul deveriam ser buscadas    em mais Mercosul", segundo as palavras do Ministro Celso Amorim (2003)    a C&uacute;pula de Ouro Preto, em lugar de retroceder, abrindo m&atilde;o do    objetivo de constituir um mercado comum, como anteviam alguns setores empresariais,    fez uma aposta para o futuro. Nesse sentido, medidas importantes foram tomadas,    ainda que n&atilde;o sujeitas a uma implanta&ccedil;&atilde;o imediata, como    a cria&ccedil;&atilde;o um Fundo de Converg&ecirc;ncia Estrutural, previsto    para ser implantado no curso de 2006, destinado a aparar as arestas das assimetrias    e diminuir as desigualdades na regi&atilde;o, cujo valor total e cota de participa&ccedil;&atilde;o    de cada Estado seriam indicados por decis&atilde;o consensual entre eles. Decidiu-se    ainda avan&ccedil;ar em diferentes temas, como na harmoniza&ccedil;&atilde;o    de tr&acirc;mites jur&iacute;dicos e regras de controle de mercadorias para    facilitar os neg&oacute;cios e as trocas comerciais e assinou-se um acordo referente    a compras governamentais para permitir que empresas de um pa&iacute;s do Mercosul    pudessem participar de licita&ccedil;&otilde;es federais em qualquer um dos    outros pa&iacute;ses-membros. Paralelamente, em termos de amplia&ccedil;&atilde;o    geogr&aacute;fica, Col&ocirc;mbia, Equador e Venezuela juntaram-se &agrave;    Bol&iacute;via, que j&aacute; fora incorporada ao bloco como membro associado,    devendo assim aderir &agrave; cl&aacute;usula democr&aacute;tica do Mercosul    (Freire Neto, 2004). Em dezembro de 2005, na C&uacute;pula de Buenos Aires,    a Venezuela deu mais um passo &agrave; frente, na medida em que saiu do encontro    como "um membro em via de ades&atilde;o", o que situa o pa&iacute;s    em primeiro lugar na corrida para membro pleno do Mercosul.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Outras medidas, contudo, ficaram de fora. Dentre    elas, a revis&atilde;o da Tarifa Externa Comum (TEC), que, acumulando hoje mais    de 800 perfura&ccedil;&otilde;es, tem impedido que a Uni&atilde;o Aduaneira    se torne um instrumento efetivo de integra&ccedil;&atilde;o. Da mesma maneira,    n&atilde;o houve avan&ccedil;o na revis&atilde;o do Protocolo de Ouro Preto    no que se refere ao processo decis&oacute;rio, no sentido de terminar com a    exig&ecirc;ncia de consenso, alegando-se que sua extin&ccedil;&atilde;o criaria    uma nova frente de conflito com Argentina, uma vez que Paraguai e Uruguai declararam    apoiar o Brasil contra as medidas de salvaguardas propostas pelos argentinos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Um tema importante discutido na C&uacute;pula    de Ouro Preto foi a cria&ccedil;&atilde;o do Parlamento do Mercosul, que deveria    ser implantado em fins de 2006 e cujas regras seriam definidas pela Comiss&atilde;o    Parlamentar Conjunta. Esta iniciativa, retomada em novembro de 2005 em Buenos    Aires na ocasi&atilde;o em que a Comiss&atilde;o Parlamentar se reuniu para    examinar o Protocolo Constitutivo do Parlasur, decidiu que sua implanta&ccedil;&atilde;o    se daria de 1.º de janeiro de 2007 a 31 de dezembro de 2014 e que, nos    primeiros cinco anos, os parlamentares seriam designados pelas inst&acirc;ncias    legislativas nacionais, passando depois a serem eleitos por sufr&aacute;gio    universal. No que se refere &agrave; representatividade por pa&iacute;s, a decis&atilde;o    final, depois de uma proposta em que a Comiss&atilde;o Parlamentar Conjunta    defendia a representa&ccedil;&atilde;o segundo crit&eacute;rios n&atilde;o parit&aacute;rios    — Brasil com 36 representantes, Argentina com 31 e o Uruguai e Paraguai com    16 — foi de que cada Estado-membro contar&aacute;, at&eacute; 2011, com 18 representantes,    Somente depois desse per&iacute;odo, o Parlamento poder&aacute; adotar o princ&iacute;pio    da proporcionalidade representativa, segundo a popula&ccedil;&atilde;o de cada    pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Cabe assinalar, por&eacute;m, que a implanta&ccedil;&atilde;o    dessas e de outras medidas depender&aacute; de quest&otilde;es internas de cada    pa&iacute;s-membro e de seu reflexo sobre as rela&ccedil;&otilde;es entre eles.    H&aacute; uma grande quantidade de decis&otilde;es a serem aprovadas nos parlamentos    de cada um dos pa&iacute;ses do bloco e outras, igualmente numerosas, que esperam,    simplesmente, para serem executadas. A capacidade de coordena&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica do Mercosul &eacute; fr&aacute;gil. A cria&ccedil;&atilde;o    do Parlasur, ao produzir normas comunit&aacute;rias, vai, exatamente, dotar    o Mercosul de maior legitimidade e consist&ecirc;ncia democr&aacute;tica, apesar    de ser um tema pol&ecirc;mico, uma vez que implica, como j&aacute; foi assinalado,    cess&atilde;o de soberania.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Quero lembrar que, para que normas comunit&aacute;rias    possam ser efetivamente adotadas no Mercosul, &eacute; necess&aacute;rio que    elas sejam previamente incorporadas aos ordenamentos jur&iacute;dicos de cada    um de seus Estados-membros. Sem querer abrir uma discuss&atilde;o t&eacute;cnico-jur&iacute;dica    sobre esse ponto, n&atilde;o se pode deixar de lado o fato de que, sem que seja    criada uma estrutura pr&oacute;pria que garanta aos agentes econ&ocirc;micos    do bloco e ao seu conjunto de cidad&atilde;os seguran&ccedil;a e previsibilidade    em sua inser&ccedil;&atilde;o com os demais parceiros, os impactos negativos    sobre os resultados do processo de integra&ccedil;&atilde;o ser&atilde;o inevit&aacute;veis    (Keger, 2005). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O procedimento de incorpora&ccedil;&atilde;o    definido no art. 40 do Protocolo de Ouro Preto &eacute; mais complexo do que    o habitual para os Tratados em geral. Segundo esse documento, o procedimento    em sua primeira etapa &eacute; similar ao previsto constitucionalmente em cada    um dos Estados-partes para qualquer norma do Direito Internacional. Mas, uma    vez editada a norma, passa-se a uma segunda etapa, a de informar &agrave; Secretaria    do Mercosul o ato de incorpora&ccedil;&atilde;o e, posteriormente, a de aguardar    que esse &oacute;rg&atilde;o comunique a informa&ccedil;&atilde;o aos demais    Estados. Em um prazo de trinta dias depois dessa notifica&ccedil;&atilde;o,    e tendo cada Estado j&aacute; oficializado individualmente o ato por meio de    sua publica&ccedil;&atilde;o no <I>Di&aacute;rio Oficial</I>, d&aacute;-se in&iacute;cio    &agrave; vig&ecirc;ncia da norma.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Nem sempre, por&eacute;m, as coisas ocorrem    dessa maneira. Em alguns casos o Conselho do Mercado Comum deixa de utilizar,    em suas decis&otilde;es, o mecanismo de incorpora&ccedil;&atilde;o previsto    no Protocolo de Ouro Preto. Isso se deve ao fato de que, no caso do Mercosul,    a possibilidade do Tratado de Assun&ccedil;&atilde;o de editar normas de car&aacute;ter    obrigat&oacute;rio emanadas de &oacute;rg&atilde;os decis&oacute;rios/jurisdicionais    do bloco regional, como ocorreu com o Tratado de Roma, na Comunidade Europ&eacute;ia,    &eacute; ainda mat&eacute;ria de discuss&atilde;o entre lideran&ccedil;as pol&iacute;ticas    e juristas (Keger, 2005).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Na realidade, a controv&eacute;rsia sobre o    papel do Tratado de Assun&ccedil;&atilde;o como elemento ordenador de uma estrutura    jur&iacute;dica independente e aut&ocirc;noma traz &agrave; tona as inconsist&ecirc;ncias    entre um discurso que se prop&otilde;e a unificar politicamente a sub-regi&atilde;o    e uma pr&aacute;tica que favorece o conflito e a contradi&ccedil;&atilde;o.    Por outro lado, al&eacute;m de o art. 42 do Protocolo de Ouro Preto especificar    que a incorpora&ccedil;&atilde;o de normas aos ordenamentos jur&iacute;dicos    nacionais se fa&ccedil;a "quando necess&aacute;ria", o que enfraquece    a possibilidade de uma a&ccedil;&atilde;o simult&acirc;nea e uniforme do conjunto    de seus membros, existe o fato de que as normas a serem incorporadas s&atilde;o    de dois tipos, o que torna mais complexo o processo: umas, por sua natureza,    exigem a co-participa&ccedil;&atilde;o do Poder Legislativo; outras, de natureza    puramente regulamentar, exigem a participa&ccedil;&atilde;o do Poder Executivo,    que, por meio de portarias e decretos, as introduzem na ordem jur&iacute;dica    nacional (Keger, 2005).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> A situa&ccedil;&atilde;o acima descrita mostra    a dificuldade em se constituir uma base jur&iacute;dica para o funcionamento    do Mercosul. Mesmo que muitos acreditem que o processo de integra&ccedil;&atilde;o    sub-regional, que, minimamente, j&aacute; se constituiu como uma Uni&atilde;o    Aduaneira, possa avan&ccedil;ar comercialmente sem a cria&ccedil;&atilde;o de    instrumentos especificamente comunit&aacute;rios, dificilmente o bloco poder&aacute;    alcan&ccedil;ar seguran&ccedil;a jur&iacute;dica e previsibilidade pol&iacute;tica    para a livre circula&ccedil;&atilde;o de pessoas, bens e fatores produtivos,    base para a forma&ccedil;&atilde;o de um mercado comum e para a atra&ccedil;&atilde;o    de investimentos que acelerem o crescimento da regi&atilde;o.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Conclus&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para encerrar em poucas linhas este trabalho,    quero apenas destacar que o Mercosul tem diante de si desafios pesados em tr&ecirc;s    arenas separadas – Mercosul/EU, Alca e OMC – negocia&ccedil;&otilde;es que,    vistas como um processo &uacute;nico em tabuleiros distintos, incluem, como    prioridade, acesso dos produtos de seus pa&iacute;ses a mercados centrais fortemente    protegidos ou pouco explorados (Veiga, 2002).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Essa quest&atilde;o adquire maior import&acirc;ncia    na conjuntura atual da Am&eacute;rica do Sul, em um momento em que a perspectiva    de uma integra&ccedil;&atilde;o de todo o sub-continente, na forma de uma Comunidade    Sul-Americana de Na&ccedil;&otilde;es, come&ccedil;a a fazer parte da agenda    de seus pa&iacute;ses, segundo a Declara&ccedil;&atilde;o de Cuzco, assinada    em fins de dezembro de 2004<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a>.    Para que isso ocorra, isto &eacute;, para que os quatro pa&iacute;ses do Mercosul,    os cinco da Comunidade Andina de Na&ccedil;&otilde;es, mais o Chile, o Suriname    e a Guiana se integrem, o prazo previsto &eacute; n&atilde;o menos do que quinze    a vinte anos, per&iacute;odo durante o qual o Mercosul agiria como uma plataforma    pol&iacute;tica nas negocia&ccedil;&otilde;es birregionais e multilaterais.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para dar realidade a esse projeto, que se prop&otilde;e    a ser o programa mais ambicioso da regi&atilde;o e, possivelmente, o mais ut&oacute;pico,    pretende-se dar prioridade, nos pr&oacute;ximos cinco anos, aos setores de infra-estrutura,    transporte, energia e comunica&ccedil;&otilde;es, visando com isso &agrave;    integra&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica do subcontinente, na tentativa de atrair    apoio dos demais pa&iacute;ses da regi&atilde;o para as propostas defendidas    pelo Brasil e pelo Mercosul nas grandes negocia&ccedil;&otilde;es internacionais<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>.    O consenso em torno dessa iniciativa tem como suporte tr&ecirc;s pilares b&aacute;sicos:    integra&ccedil;&atilde;o de sua infra-estrutura f&iacute;sica, converg&ecirc;ncia    entre o Mercosul e a Comunidade Andina e defini&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas    comuns em face de organismos multilaterais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">S&atilde;o essas as tarefas e responsabilidades    que, na &aacute;rea externa, os pa&iacute;ses da Am&eacute;rica do Sul/Mercosul    t&ecirc;m pela frente a curto, m&eacute;dio e longo prazo caso efetivamente    se proponham, como o fazem seus interlocutores do Norte, a defenderem seus interesses    nacionais, sub-regionais e regionais em todas as arenas em que suas prioridades    s&atilde;o negociadas. N&atilde;o h&aacute; como chegar a isso isoladamente,    uma vez que a assimetria entre os dois hemisf&eacute;rios, o do norte e o do    sul, e suas diferentes inser&ccedil;&otilde;es no cen&aacute;rio mundial, dificultam    o estabelecimento de acordos que signifiquem um avan&ccedil;o real para as na&ccedil;&otilde;es    sul-americanas em seu projeto de desenvolvimento econ&ocirc;mico e social. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Contudo, cabe lembrar que, para que tudo isso    n&atilde;o passe de uma mera ret&oacute;rica dos governos da regi&atilde;o,    ou mesmo de uma utopia a longo prazo de suas sociedades, o Mercosul, que representa    o embri&atilde;o de uma poss&iacute;vel integra&ccedil;&atilde;o sul-americana,    ter&aacute; que solucionar seus problemas internos para impedir que os conflitos    que surjam em seu &acirc;mbito n&atilde;o congelem sua agenda – como tem ocorrido    entre Brasil e Argentina, e que certamente ocorrer&aacute;, em maior profus&atilde;o    e diversidade, com a amplia&ccedil;&atilde;o do n&uacute;mero de seus Estados-membros    – e que atritos comerciais mal resolvidos e posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas    tomadas unilateralmente, produzam desgastes do pr&oacute;prio bloco, com a decorrente    percep&ccedil;&atilde;o de que este est&aacute; em sua fase terminal.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AMORIM, Celso. 2003. "Inser&ccedil;&atilde;o    global do Brasil: OMC, Mercosul, ALCA, Zona de Livre Com&eacute;rcio do Brasil    com a Uni&atilde;o Europ&eacute;ia". XV Palestra no Forum Nacional, Rio    de Janeiro: BNDES. 21 de maio.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-6445200600030000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____________. 2004. "De Ouro Preto a Ouro    Preto". <I>Jornal da Ci&ecirc;ncia</I>, 29 de dezembro. Dispon&iacute;vel    em: &lt;<a href="http://www.sbpcnet.org.br/" target="_blank">http://www.sbpcnet.org.br/</a>&gt;.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6445200600030000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BATISTA JUNIOR, Paulo Nogueira. 2005. "Brasil,    Argentina e Am&eacute;rica do Sul". <I>Estudos Avan&ccedil;ados</I>. S&atilde;o    Paulo, vol. 19, n. 55, set./dec. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0102-6445200600030000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BERNAL-MEZA, Ra&uacute;l. 2000. <I>Sistema Mundial    y Mercosur. Globalizaci&oacute;n, Regionalismo y Pol&iacute;ticas Externas Comparadas</I>.    Buenos Aires: Universidad Nacional del Centro de Prov&iacute;ncias de Buenos    Aires/Grupo Editor Latinoamericano.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6445200600030000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRAND&Atilde;O, Vladimir. 2002. "Mercosul    Contagiado". <I>&Eacute;poca</I>, edi&ccedil;&atilde;o 212, 10 de junho.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0102-6445200600030000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAMARGO, Sonia; V&Aacute;SQUEZ OCAMPO, Jos&eacute;    Maria. 1988. <I>Autoritarismo e democracia na Argentina e Brasil (uma d&eacute;cada    de pol&iacute;tica exterior – 1973-1984)</I>. S&atilde;o Paulo: Editora Conv&iacute;vio.    </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-6445200600030000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CAMARGO, Sonia. 1989. "Brasil e Argentina,    a integra&ccedil;&atilde;o em quest&atilde;o". <I>Contexto Internacional</I>.    Rio de Janeiro, n. 9, ano 5, jan./jun.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0102-6445200600030000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____________. 1993. "Europa Ocidental e    Am&eacute;rica do Sul: duas regi&otilde;es &agrave; procura de sua integra&ccedil;&atilde;o".    <I>Contexto Internacional</I>, Rio de Janeiro, vol 15, n. 2, jul./dez. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-6445200600030000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____________. 2002. "&Aacute;rea de Livre    Com&eacute;rcio das Am&eacute;ricas: o labirinto latino-americano". In:    GOMEZ, J. M. (org.).<I> Am&eacute;rica Latina y el (des)ordem global neoliberal:    hegemonia, contra-hegemonia, perspectivas</I>. Buenos Aires: Consejo Latinoamericano    de Ci&ecirc;ncias Sociales. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6445200600030000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CASTRO, Antonio Barros; SOUZA, Francisco Eduardo    Pires. 1985. <I>A Economia Brasileira em Marcha For&ccedil;ada</I>. Rio de Janeiro:    Paz e Terra. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6445200600030000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">FURTADO, Celso. 1982. <I>A nova depend&ecirc;ncia:    d&iacute;vida externa e monetarismo</I>. Rio de Janeiro: Paz e Terra. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6445200600030000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GIAMBIAGI, Fabio; BAREMBOIM, Igor. 2005. "Mercosul:    por uma nova estrat&eacute;gia brasileira". <I>Revista do BNDS</I>, Rio    de Janeiro, vol. 12, n. 24, dezembro.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-6445200600030000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KEGER, Patricia Luiza. 2005. "Aspectos jur&iacute;dicos    e institucionais do Mercosul: pontos para a discuss&atilde;o" <I>Debate    Mercosul</I>, Rio de Janeiro: Centro Brasileiro de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais    (CEBRI), abr./jun. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6445200600030000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KUMAR SAHA, Suranjit. 2002. <I>Rela&ccedil;&otilde;es    bilaterais Brasil-Argentina no contexto do Mercosul e da Alca: um estudo do    manejo das assimetrias</I>. Palestra proferida na Universidade Federal de Pernambuco    (UFPE), 12 de setembro.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6445200600030000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LANDIM, Raquel. 2004. "Diretor da Fiesp    prop&otilde;e que o Mercosul d&ecirc; um passo atr&aacute;s". <I>Valor    Econ&ocirc;mico</I>, 12 de novembro. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://clipping.planejamento.gov.br" target="_blank">http:    // clipping.planejamento.gov.br</a>&gt;. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6445200600030000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LAVAGNA, Roberto. 1995. "Alianzas regionales:    Mercosur, Nafta y la Uni&oacute;n Latinioamericana". <I>Argentina y Brasil    en el Mercosur</I>. Grupo Editor Latinoamericano.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6445200600030000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MEDEIROS, Marcelo. 2000. <I>La gen&egrave;se    du Mercosul</I>. Paris: L’Harmattan.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6445200600030000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RUSSEL, Roberto. 1995. "Pol&iacute;ticas    exteriores: hacia una Pol&iacute;tica Com&uacute;n". In: RAPOPORT, M. (org.).    <I>Argentina y Brasil en el Mercosur: pol&iacute;ticas comunes y alianzas regionales</I>.    Buenos Aires: Grupo Editor Latinoamericano. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6445200600030000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TEIXEIRA, Alexandre. 2006. "A integra&ccedil;&atilde;o    produtiva no Mercosul". <I>Correio Sindical</I>, n. 20 e 22 de janeiro    a 12 de fevereiro.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-6445200600030000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VAZ, Alcides Costa. 2002. <I>Coopera&ccedil;&atilde;o,    integra&ccedil;&atilde;o e processo negociador: a constru&ccedil;&atilde;o do    Mercosul</I>. Bras&iacute;lia: Editora Instituto Brasileiro de Rela&ccedil;&otilde;es    Internacionais. </font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6445200600030000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VEIGA, Pedro da Motta. 2002. <I>Na integration    approachto the European Union/Mercosur Association</I>. Ed. P. Giordano. Paris:    Chaire Mercosur de Sciences Sociales.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-6445200600030000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. Os    pa&iacute;ses acima citados foram incorporados ao Mercosul como membros associados    ao longo de 2004. Em dezembro de 2005, na reuni&atilde;o de c&uacute;pula do    Mercosul, a Venezuela passou a ser considerada como um "membro em via de    ades&atilde;o", isto &eacute;, praticamente como o primeiro novo membro    pleno do bloco.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. Essa afirma&ccedil;&atilde;o tem a    ver com fato de que, mesmo que o bloco Mercosul se componha de quatro pa&iacute;ses,    Brasil, Argentina, Uruguai e Paraguai, os dois primeiros concentram 96,2% de    sua popula&ccedil;&atilde;o e 97,2% do PIB. Ver: Roberto Lavagna (1995).    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. O Regime Militar, no Brasil, perdurou    de 1964 a 1984, ano em que o pa&iacute;s abriu um processo eleitoral para Presidente    da Rep&uacute;blica que elegeu, de forma indireta, Tancredo Neves. Sua morte,    antes de haver tomado posse, conduz &agrave; presid&ecirc;ncia o Vice-Presidente,    Jos&eacute; Sarney, que iniciou seu mandato em 1985. No que se refere &agrave;    Argentina, depois de um intervalo democr&aacute;tico de tr&ecirc;s anos que    interrompe a assim chamada "revolu&ccedil;&atilde;o Argentina", de    car&aacute;ter militar-autorit&aacute;rio, e que trouxe novamente ao poder o    peronismo, iniciou em 1976, um novo ciclo de regime militar que se encerrou    em 1983 com a elei&ccedil;&atilde;o direta de Ra&uacute;l Alfonsin. A partir    desse momento, os dois pa&iacute;ses se aproximaram e assinaram um acordo bilateral    de integra&ccedil;&atilde;o, embri&atilde;o do que seria mais tarde o Mercosul.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>. Em termos de interc&acirc;mbio intra-bloco,    em 1990, as exporta&ccedil;&otilde;es alcan&ccedil;aram 9% e as importa&ccedil;&otilde;es    15%. Em 1998, as exporta&ccedil;&otilde;es subiram para 25% e as importa&ccedil;&otilde;es    para 21%. No que se refere ao Brasil, suas exporta&ccedil;&otilde;es para os    demais pa&iacute;ses do bloco, durante a d&eacute;cada de 1990, alcan&ccedil;aram    17% e suas importa&ccedil;&otilde;es 15%. Quanto &agrave; Argentina, os n&uacute;meros    atingiram 36% e 25%, respectivamente, o que indica que, se nos referirmos aos    dois maiores pa&iacute;ses do bloco, o Mercosul tem para a Argentina uma import&acirc;ncia    maior como mercado exportador do que para o Brasil. Essa import&acirc;ncia cresce    quando referida ao Uruguai e ao Paraguai (Saha, 2002).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>. A crise pol&iacute;tica paraguaia    teve in&iacute;cio com o assassinato do Vice-Presidente Juis Maria Arga&ntilde;a    a mando do general Lino Oviedo, aliado do ent&atilde;o Presidente Ra&uacute;l    Cubas, crise que ganhou as ruas, pondo, de um lado, estudantes e popula&ccedil;&atilde;o    em geral e, de outro, grupos paramilitares "oviedistas", em meio a    amea&ccedil;as de golpe militar. Por insist&ecirc;ncia do Presidente Fernando    Henrique Cardoso e dos dois outros governos do Mercosul que queriam evitar que    a ordem institucional vigente fosse afetada, o presidente Ra&uacute;l Cubas    renuncia ao cargo, pedindo logo em seguida asilo pol&iacute;tico no Brasil,    depois de haver libertado o general Oviedo, que, confinado no Batalh&atilde;o    de Guarda Presidencial, foge imediatamente para a Argentina.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>. Sobre o tema dos "regionalismos    abertos", consultar os documentos da Cepal, especialmente o de 24 de maio    de 1996, <I>El Regionalismo Abierto: Am&eacute;rica Latina y el Caribe en la    Economia Internacional.    <br>   </i><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>. Um fator significativo nas rela&ccedil;&otilde;es    bilaterais Brasil&#8211;Argentina &eacute; que o Brasil &eacute; um parceiro    comercial mais importante para a Argentina, do que esta para o Brasil. O volume    de com&eacute;rcio argentino com o Brasil &eacute; maior do que com os Estados    Unidos. No ano 2000, as exporta&ccedil;&otilde;es argentinas para o Brasil alcan&ccedil;aram    25,7% e suas importa&ccedil;&otilde;es 27%. Para os Estados Unidos, os n&uacute;meros    correspondentes foram de 11,3% e 20,2% (Saha, 2002).    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>. Dado calculado pela Funda&ccedil;&atilde;o    Centro de Estudos de Com&eacute;rcio Exterior.    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>. Em janeiro de 2002, o Congresso argentino    aprovou a reforma da Lei de Convertibilidade, que deu ao Poder Executivo a faculdade    de estabelecer o sistema que determinar&aacute; a paridade entre o peso e as    divisas estrangeiras e de ditar as regula&ccedil;&otilde;es do c&acirc;mbio.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>. O Ministro de Rela&ccedil;&otilde;es    Exteriores do Brasil, em declara&ccedil;&atilde;o &agrave; imprensa, em 16 de    dezembro de 2004, afirmou: "N&oacute;s precisamos tratar dos problemas    que existem na rela&ccedil;&atilde;o Brasil&#8211;Argentina de uma maneira inteligente,    que permita continuar avan&ccedil;ando no processo de integra&ccedil;&atilde;o,    reconhecendo que h&aacute; assimetrias e que neste momento elas est&atilde;o    favorecendo mais o Brasil. Mas poder&aacute; haver momentos em que elas favore&ccedil;am    &agrave; Argentina" (<I>Portal Vermelho</I>. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.vermelho.org.br" target="_blank">www.vermelho.org.br</a>&gt;    . Acesso em: 5 jan. 2005).    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>. O governo argentino apresentou ao    Brasil, em setembro de 2004, duas propostas para a cria&ccedil;&atilde;o de    um sistema permanente de cotas para importa&ccedil;&otilde;es que incluiam mecanismos    para impedir eventuais invas&otilde;es de produtos de pa&iacute;ses do Mercosul.    Uma das medidas, que permite a um pa&iacute;s impor cotas em caso de turbul&ecirc;ncias    macroecon&ocirc;micas nas rela&ccedil;&otilde;es comerciais, remete aos mecanismos    de restri&ccedil;&atilde;o impostos pelo governo de Carlos Menem logo ap&oacute;s    a desvaloriza&ccedil;&atilde;o do real brasileiro, em 1999. A outra medida permite    que um governo imponha cotas quando registrar aumento significativo nas importa&ccedil;&otilde;es    de um determinado produto, independentemente da influ&ecirc;ncia macroecon&ocirc;mica    (ver Ariel Pal&aacute;cios, dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.fiesp.com.br" target="_blank">http//www.fiesp.com.    br</a>&gt;).    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>. Ver: <I>Global 21</I>, 5 de dezembro    de 2005. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.global21.com.br/materias/materia.asp?tipo=noticia&cod=9660" target="_blank">http://www.global    21.com.br/materias/materia.asp?tipo=noticia&amp;cod=9660</a>&gt;.    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>. Segundo o ent&atilde;o Ministro de    Economia argentino, Roberto Lavagna, 95% das importa&ccedil;&otilde;es de geladeiras    da Argentina se concentram no Brasil, assim como 70% das m&aacute;quinas de    lavar e 100 % dos fog&otilde;es (<I>Folha de S.Paulo</I>, 3 dez. 2004).    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>. Informa&ccedil;&otilde;es do Minist&eacute;rio    de Desenvolvimento, Ind&uacute;stria e Com&eacute;rcio Exterior.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>. Essa caracteriza&ccedil;&atilde;o    se refere ao fato de que a Tarifa Externa Comum (TEC) est&aacute; sendo concretamente    aplicada para 85% dos produtos. Os 15% restantes est&atilde;o em lista de exce&ccedil;&atilde;o    nacional ou nas listas de converg&ecirc;ncia, sujeitos a regras espec&iacute;ficas    e cujas tarifas variam de 20% a 35% at&eacute; o ano 2006.    <br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a>. A reivindica&ccedil;&atilde;o do    governo e empres&aacute;rios argentinos ap&oacute;ia-se no fato de que a ind&uacute;stria    brasileira &eacute; 4,9 vezes maior do que a da Argentina. O setor de m&aacute;quinas    e equipamentos el&eacute;tricos no Brasil supera o pa&iacute;s vizinho em 17    vezes e a &aacute;rea de m&aacute;quinas e equipamentos que incluem a linha    branca &eacute; 6 vezes maior no Brasil. (Dados do Centro de Estudos Bonaerenses    – CEB, reproduzidos pelo <I>Estado de S. Paulo</I>, 4 dez. 2004).    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a>. <I>Argenpress</I>, 13 out. 2005.    <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a>. Estas informa&ccedil;&otilde;es foram    apresentadas no <I>Correio Sindical Latino-Lamericano</I>, n. 0, primeira quinzena    de 2005.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMORIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Inserção global do Brasil: OMC, Mercosul, ALCA, Zona de Livre Comércio do Brasil com a União Européia]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>2003</year>
<conf-name><![CDATA[XV Palestra no Forum Nacional]]></conf-name>
<conf-loc>Rio de Janeiro </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMORIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[De Ouro Preto a Ouro Preto]]></article-title>
<source><![CDATA[Jornal da Ciência]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BATISTA JUNIOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paulo Nogueira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Brasil, Argentina e América do Sul]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Avançados]]></source>
<year>2005</year>
<volume>19</volume>
<numero>55</numero>
<issue>55</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERNAL-MEZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raúl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sistema Mundial y Mercosur: Globalización, Regionalismo y Políticas Externas Comparadas]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidad Nacional del Centro de Províncias de Buenos Aires/Grupo Editor Latinoamericano]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRANDÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vladimir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mercosul Contagiado]]></article-title>
<source><![CDATA[Época]]></source>
<year>2002</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VÁSQUEZ OCAMPO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Maria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Autoritarismo e democracia na Argentina e Brasil (uma década de política exterior - 1973-1984)]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Convívio]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Brasil e Argentina, a integração em questão]]></article-title>
<source><![CDATA[Contexto Internacional]]></source>
<year>1989</year>
<numero>9</numero>
<issue>9</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Europa Ocidental e América do Sul: duas regiões à procura de sua integração]]></article-title>
<source><![CDATA[Contexto Internacional]]></source>
<year>1993</year>
<volume>15</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sonia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Área de Livre Comércio das Américas: o labirinto latino-americano]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[GOMEZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[América Latina y el (des)ordem global neoliberal: hegemonia, contra-hegemonia, perspectivas]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Consejo Latinoamericano de Ciências Sociales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio Barros]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco Eduardo Pires]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Economia Brasileira em Marcha Forçada]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FURTADO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Celso]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A nova dependência: dívida externa e monetarismo]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIAMBIAGI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fabio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BAREMBOIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Igor]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mercosul: por uma nova estratégia brasileira]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista do BNDS]]></source>
<year>2005</year>
<volume>12</volume>
<numero>24</numero>
<issue>24</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KEGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patricia Luiza]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Aspectos jurídicos e institucionais do Mercosul: pontos para a discussão]]></article-title>
<source><![CDATA[Debate Mercosul]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro Brasileiro de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KUMAR SAHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Suranjit]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Relações bilaterais Brasil-Argentina no contexto do Mercosul e da Alca: um estudo do manejo das assimetrias]]></source>
<year>2002</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANDIM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raquel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Diretor da Fiesp propõe que o Mercosul dê um passo atrás]]></article-title>
<source><![CDATA[Valor Econômico]]></source>
<year>2004</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAVAGNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Alianzas regionales: Mercosur, Nafta y la Unión Latinioamericana]]></article-title>
<source><![CDATA[Argentina y Brasil en el Mercosur]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-name><![CDATA[Grupo Editor Latinoamericano]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEDEIROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcelo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La genèse du Mercosul]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L’Harmattan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUSSEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Políticas exteriores: hacia una Política Común]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RAPOPORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Argentina y Brasil en el Mercosur: políticas comunes y alianzas regionales]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Grupo Editor Latinoamericano]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TEIXEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alexandre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A integração produtiva no Mercosul]]></article-title>
<source><![CDATA[Correio Sindical]]></source>
<year>2006</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alcides Costa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cooperação, integração e processo negociador: a construção do Mercosul]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Instituto Brasileiro de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VEIGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pedro da Motta]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Giordano]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Na integration approachto the European Union/Mercosur Association]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Chaire Mercosur de Sciences Sociales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
