<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922005000300010</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922005000300010</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Barbara Freitag: as margens da vida e obra]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leal]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sayonara]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UnB Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Centre Lillois d'Études et de Recherches Sociologiques et Économiques  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Lille ]]></addr-line>
<country>França</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2005</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>725</fpage>
<lpage>734</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922005000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922005000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922005000300010&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="right"><FONT face="verdana" size="2"><B>RESENHAS</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="verdana" size="4"><B>Barbara  Freitag: as margens da vida e obra </B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="verdana" size="2"><B>Sayonara  Leal</B></FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Doutoranda do Departamento  de Sociologia da UnB, pesquisadora associada ao Centre Lillois d'&Eacute;tudes  et de Recherches Sociologiques et &Eacute;conomiques l'IFRESI, em Lille, na Fran&ccedil;a</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="verdana" size="2">ROUANET,  S&eacute;rgio Paulo; SOUSA, Nair Helo&iacute;sa Bicalho de; COELHO, Maria Francisca  Pinheiro (Org.). <I>Itiner&aacute;rios de Barbara Freitag.</I> Bras&iacute;lia:  Editora Universidade de Bras&iacute;lia, Finatec, 2005. 174 p.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="verdana" size="2">Entre  as margens da percep&ccedil;&atilde;o e da realidade, mediando o di&aacute;logo  entre conhecimentos filos&oacute;ficos e cient&iacute;ficos encontra-se Barbara  Freitag, express&atilde;o da intelectualidade brasileira e europ&eacute;ia; personalidade  que tem percorrido um longo itiner&aacute;rio, buscando compreender as rela&ccedil;&otilde;es  sociais e pol&iacute;ticas de nosso tempo. Professora do Departamento de Sociologia  da Universidade de Bras&iacute;lia durante trinta anos, &eacute; um dos expoentes  que a Sociologia contempor&acirc;nea brasileira herdou do processo de emigra&ccedil;&atilde;o  de alem&atilde;es para a Am&eacute;rica, no per&iacute;odo p&oacute;s II Grande  Guerra.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Uma das difusoras do pensamento  cr&iacute;tico da Escola de Frankfurt no pa&iacute;s, Barbara foi, em abril de  2002, homenageada por ex-alunos, orientandos e colegas de trabalho da Universidade  de Bras&iacute;lia num evento que reuniu admiradores da sua obra e hist&oacute;ria  de vida.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Esse debate deu origem ao  livro <I>Itiner&aacute;rios de Barbara Freitag</I>, que est&aacute; dividido em  quatro eixos tem&aacute;ticos que refletem os cortes epistemol&oacute;gicos e  as etapas de constru&ccedil;&atilde;o da sua carreira acad&ecirc;mica: Mudan&ccedil;a  social e pol&iacute;tica educacional, Teorias da cidade, Psicologia e Sociologia,  e Marxismo e Teoria Cr&iacute;tica. O livro &eacute; uma seq&uuml;&ecirc;ncia  de depoimentos sobre as contribui&ccedil;&otilde;es de Barbara Freitag ao campo  interdisciplinar das ci&ecirc;ncias humanas e sociais. Trata-se de uma compila&ccedil;&atilde;o  de coment&aacute;rios em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; pertin&ecirc;ncia dos  escritos da cientista desde a sua disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado de 1968  at&eacute; seus trabalhos mais atuais. Configura-se um debate cujo car&aacute;ter  reflexivo e cr&iacute;tico se traduz em elementos fundadores dessa esfera de discuss&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">A  primeira parte do livro, "Mudan&ccedil;a social e pol&iacute;tica educacional",  &eacute; formada por tr&ecirc;s ensaios que trazem &agrave; tona os fundamentos  da tese de doutorado de Barbara. Em "Educa&ccedil;&atilde;o pobre para pobre:  aportes da tese de doutorado de Barbara Freitag", o professor Pedro Demo, do Departamento  de Sociologia da UnB, retoma a tese de doutoramento de Barbara, defendida em 1972,  na Universidade T&eacute;cnica de Berlim e publicada na Alemanha em 1975, sob  o t&iacute;tulo <I>A pol&iacute;tica educacional no Brasil</I>. Segundo Demo,  o fato de a pesquisadora morar na &eacute;poca fora do pa&iacute;s n&atilde;o  a afastou do seu objeto e muito menos a impediu de tecer uma cr&iacute;tica l&uacute;cida  e pertinente &agrave; pol&iacute;tica educacional brasileira no contexto da Ditadura  Militar. Barbara, numa perspectiva marxista, postula em seu trabalho uma rela&ccedil;&atilde;o  estreita entre consci&ecirc;ncia, emancipa&ccedil;&atilde;o e educa&ccedil;&atilde;o.  A quest&atilde;o da capacidade cognitiva da crian&ccedil;a associada &agrave;  condi&ccedil;&atilde;o de classe social &eacute; um aspecto central da pesquisa  desenvolvida pela autora. Ao retomar a tese de Barbara, Pedro Demo revisita alguns  dados sobre o sistema p&uacute;blico de Educa&ccedil;&atilde;o no Brasil para  ratificar fundamentos conceituais trabalhados pela autora. Apesar da atualiza&ccedil;&atilde;o  de informa&ccedil;&otilde;es e da considera&ccedil;&atilde;o de uma outra conjuntura  pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica do Pa&iacute;s, Demo conclui que ainda, sim,  &eacute; v&aacute;lida a hip&oacute;tese de trabalho de Barbara, assim como s&atilde;o  atuais alguns dos problemas estruturais no sistema de educa&ccedil;&atilde;o brasileiro,  mapeados pela cientista h&aacute; mais de tr&ecirc;s d&eacute;cadas.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">No  texto "Florestan Fernandes: tese de mestrado", a professora Lore Fortes, da Universidade  Federal de Goi&aacute;s, debru&ccedil;a-se sobre a disserta&ccedil;&atilde;o de  mestrado de Barbara, na qual ela articula as contribui&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas  dos intelectuais Florestan Fernandes, Gilberto Freyre e Celso Furtado para o pensamento  social brasileiro. Segundo Lore, nesse trabalho, intitulado <I>O desenvolvimento  s&oacute;cio-econ&ocirc;mico do Brasil a partir da vis&atilde;o dos cientistas  sociais brasileiros</I>, a pesquisadora d&aacute; um tratamento cr&iacute;tico  e anal&iacute;tico &agrave;s proposi&ccedil;&otilde;es desenvolvidas por esses  autores sobre quest&otilde;es sociais e econ&ocirc;micas hist&oacute;ricas da  sociedade brasileira, como o problema racial, o planejamento, a industrializa&ccedil;&atilde;o,  a educa&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Sem se desviar  do tema da educa&ccedil;&atilde;o, objeto intr&iacute;nseco &agrave; obra de Barbara  Freitag, Val&eacute;ria Rodrigues Motta, ex-orientanda de mestrado da homenageada,  nos fala sobre "O livro did&aacute;tico em quest&atilde;o". De in&iacute;cio,  Val&eacute;ria relata a sua experi&ecirc;ncia em um grupo de pesquisa liderado  por Barbara entre 1985 e 1988. O trabalho tinha como foco a verifica&ccedil;&atilde;o  de diferentes m&eacute;todos de alfabetiza&ccedil;&atilde;o &#150; na verdade,  um olhar cr&iacute;tico sobre o livro did&aacute;tico usado em sala de aula pelos  educadores do ensino p&uacute;blico. A pesquisa contempla a rela&ccedil;&atilde;o  entre psicog&ecirc;nese infantil e rendimento escolar de trezentas crian&ccedil;as  matriculadas na rede oficial de ensino, com diferentes n&iacute;veis socioecon&ocirc;micos.  O campo de pesquisa foram duas cidades de Goi&aacute;s: Interl&acirc;ndia e Abadi&acirc;nia.  Val&eacute;ria ressalta o olhar sociol&oacute;gico de Barbara voltado para as  condi&ccedil;&otilde;es de aprendizagem das crian&ccedil;as em seu contexto hist&oacute;rico,  social, local, espec&iacute;fico.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Para  encerrar esta primeira parte, Barbara ratifica que os resultados das suas investidas  cient&iacute;ficas sobre Educa&ccedil;&atilde;o no Brasil apontam para um hist&oacute;rico  de d&eacute;ficit de qualidade do ensino m&eacute;dio brasileiro, velhos problemas  estruturais que n&atilde;o foram resolvidos mesmo hoje com as pol&iacute;ticas  p&uacute;blicas implementadas pelo poder competente.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">A  segunda parte do livro tem como tema "Teorias da cidade" e conta com quatro contribui&ccedil;&otilde;es.  Em geral, os temas abordados nesse t&oacute;pico referem-se &agrave;s causas e  efeitos do avan&ccedil;o das cidades em concilia&ccedil;&atilde;o com o fen&ocirc;meno  dos problemas estruturais que incentivam o &ecirc;xodo rural.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">"Cidade  e literatura", redigido pela professora Maria Salete Kern Machado, do Departamento  de Sociologia da UnB, abre essa segunda parte. A professora evoca as contribui&ccedil;&otilde;es  dos estudos da pesquisadora alem&atilde; para pensar a urbanidade a partir da  literatura numa conjuga&ccedil;&atilde;o que, al&eacute;m de po&eacute;tica, &eacute;  tamb&eacute;m reveladora, j&aacute; que permite a leitura das impress&otilde;es  de artistas e intelectuais sobre as mudan&ccedil;as daquilo que historicamente  entendemos como <I>polis</I>. Segundo Maria Salete, dois textos de Barbara sobre  cidades ilustram bem as suas posi&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas sobre o urbano:  os ensaios <I>Lisboa e E&ccedil;a de Queir&oacute;s</I> e <I>O mito da megal&oacute;pole  na literatura</I>. No primeiro, Barbara olha a partir da "lente" da obra de E&ccedil;a  de Queir&oacute;s para as mudan&ccedil;as sociais em Portugal tendo como ponto  de partida as reformas urbanas que se processaram em Lisboa no final do s&eacute;culo  XIX. No segundo texto, Barbara oferece rico manancial te&oacute;rico-conceitual  e, a partir de personagens importantes da literatura brasileira, como Macab&eacute;a,  distingue metr&oacute;pole e megal&oacute;pole, desvendando assim mitos de "cidades  grandes". Em "A cidade dos homens: a respeito de Barbara Freitag", o professor  Brasilmar Ferreira Nunes, do Departamento de Sociologia da UnB, reconhece em Barbara  um novo olhar sobre as cidades e suas especificidades e mudan&ccedil;as ao introduzir  em seu estudo sobre o espa&ccedil;o urbano o recurso da literatura e da psicologia.  Segundo Brasilmar, na &oacute;tica de Barbara, a dimens&atilde;o das cidades,  ent&atilde;o, n&atilde;o &eacute; s&oacute; espacial e estrutural, mas tamb&eacute;m  est&aacute; na consci&ecirc;ncia da sociedade.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">"Itiner&acirc;ncias,  nomadismo e ex&iacute;lio: sobre itiner&acirc;ncias, de Barbara Freitag" &eacute;  o tema desenvolvido pela professora Ang&eacute;lica Madeira, do Departamento de  Sociologia da UnB. Integrante do grupo de pesquisa organizado e dirigido por Barbara  Freitag, "Itiner&acirc;ncias urbanas no Brasil, capitais migrantes, poderes peregrinos,  representa&ccedil;&otilde;es n&ocirc;mades", Ang&eacute;lica ressalta a sensibilidade  da cientista alem&atilde; em agregar ao trabalho te&oacute;rico e de campo o aspecto  da cultura urbana contempor&acirc;nea e a retomada e diferencia&ccedil;&atilde;o  de conceitos como urbanidade e civiliza&ccedil;&atilde;o. O car&aacute;ter interdisciplinar  dos trabalhos de Barbara &eacute;, de acordo com Ang&eacute;lica, o que permite  fazer incurs&otilde;es mais ousadas ao universo das ci&ecirc;ncias humanas e sociais  e subsidiar processos de rupturas e cortes epistemol&oacute;gicos, muitas vezes  necess&aacute;rios. Para Ang&eacute;lica Madeira, a obra de Barbara Freitag traz  em si o registro de seus "itiner&aacute;rios e percursos" e elementos para a compreens&atilde;o  dos dramas &eacute;ticos e morais que vivemos em nosso tempo, em meio a recorrentes  repress&otilde;es do sujeito pelas estruturas sociais.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="verdana" size="2">A  &uacute;ltima contribui&ccedil;&atilde;o desse cap&iacute;tulo ficou a cargo da  professora Nair Helo&iacute;sa Bicalho de Sousa, do Departamento de Servi&ccedil;o  Social da UnB, em "Itiner&acirc;ncias urbanas: um olhar identit&aacute;rio e multidisciplinar".  Nair Bicalho centra seus coment&aacute;rios no fen&ocirc;meno urbano, na complexidade  do espa&ccedil;o f&iacute;sico da cidade e na vida dos moradores. Numa perspectiva  sociopol&iacute;tica, Nair considera que as contribui&ccedil;&otilde;es de Barbara  nos ajudam a compreender as configura&ccedil;&otilde;es espaciais do urbano e  sua rela&ccedil;&atilde;o com o quotidiano dos cidad&atilde;os da <I>polis.</I>  Afinal, como ratifica Nair, a clivagem entre corpo pol&iacute;tico e as formas  urbanas se constr&oacute;i a partir de uma concep&ccedil;&atilde;o de cidade como  <I>locus</I> do poder. Nair Bicalho interpreta o trabalho de Barbara sobre as  cidades e o processo hist&oacute;rico de configura&ccedil;&atilde;o dos centros  urbanos a partir de uma l&oacute;gica da diferencia&ccedil;&atilde;o de classes  sociais, modelo excludente e hierarquizado no qual se enquadra Bras&iacute;lia.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Em  debate sobre o tema das cidades e suas configura&ccedil;&otilde;es institucionais  e simb&oacute;licas, Barbara aponta em Bras&iacute;lia a aus&ecirc;ncia de forma&ccedil;&atilde;o  de um <I>ethos</I> p&uacute;blico que possibilite a configura&ccedil;&atilde;o  de espa&ccedil;os urbanos como espa&ccedil;os p&uacute;blicos para reflex&otilde;es  pol&iacute;ticas, cujo conte&uacute;do deve estar pautado, sobretudo, na cidadania.  Para a autora, no projeto da nova capital do Brasil a quest&atilde;o da cidadania  associada ao plano urban&iacute;stico n&atilde;o foi contemplada.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Na  terceira parte do livro, tr&ecirc;s textos tematizam o bin&ocirc;mio "Psicologia  e Sociologia" na obra de Barbara Freitag. Os autores realizaram uma ampla discuss&atilde;o  sobre a forma&ccedil;&atilde;o cognitiva dos sujeitos abordando a fronteira entre  pensamento, linguagem e dados socioecon&ocirc;micos. A primeira explana&ccedil;&atilde;o  versa sobre "Moral e direito: de Ant&iacute;gona a Barbara Freitag", realizada  pelo professor Jos&eacute; Geraldo de Sousa J&uacute;nior, do Departamento de  Direito da UnB. Em sua participa&ccedil;&atilde;o, Jos&eacute; Geraldo buscou  trazer &agrave; tona a discuss&atilde;o pertinente por princ&iacute;pio ao campo  do Direito sobre a recorr&ecirc;ncia da norma moral e jur&iacute;dica na vida  social das pessoas. Para o autor, em <I>Itiner&aacute;rios de Ant&iacute;gonas</I>,  Barbara recupera a abordagem sobre a presen&ccedil;a da norma na vida social desenvolvida  por tr&ecirc;s autores cl&aacute;ssicos do pensamento social: Max Weber, &Eacute;mile  Durkheim e Jean Piaget. As normas tanto t&eacute;cnicas, jur&iacute;dicas ou morais  que regem comportamentos e a&ccedil;&otilde;es nas sociedades podem ser complementares.  Nesse caso, o autor sugere um conceito de direito que se traduza na "positiva&ccedil;&atilde;o  da liberdade conscientizada e conquistada nas lutas sociais". Numa l&oacute;gica  semelhante sobre a concep&ccedil;&atilde;o do direito, Rudolf von Iheing (2003,  p. 27) postula que o fim do direito &eacute; a paz, mas enquanto persiste a injusti&ccedil;a  ele n&atilde;o pode prescindir da luta. &Eacute; no conte&uacute;do &eacute;tico  das normas, na quest&atilde;o moral das rela&ccedil;&otilde;es sociais e nas lutas  por emancipa&ccedil;&atilde;o que Jos&eacute; Geraldo refere-se a <I>Itiner&aacute;rios  de Ant&iacute;gona</I> como um exerc&iacute;cio de reflex&atilde;o sobre o direito  e sua dimens&atilde;o subjetiva.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Ainda  pautado no mesmo texto de Barbara Freitag, o professor Luiz Martins da Silva,  do Departamento de Comunica&ccedil;&atilde;o da UnB, considera que o car&aacute;ter  pedag&oacute;gico da trag&eacute;dia ressalta conte&uacute;dos &eacute;ticos e  morais que podem ser extra&iacute;dos do tr&aacute;gico destino de Ant&iacute;gona.  O n&atilde;o questionamento de regras e normas anteriormente estabelecidas leva  a personagem de uma das mais emocionantes trag&eacute;dias gregas, Ant&iacute;gona,  a n&atilde;o fazer uso daquilo que Habermas (1989), a partir da psicogen&eacute;tica  de Piaget, afirma ser atributo de todo ser humano: a capacidade da linguagem.  A cogni&ccedil;&atilde;o torna o homem capaz de criar repert&oacute;rios e inovar  contextos &eacute;ticos e morais. Tudo depende da base argumentativa do indiv&iacute;duo  e do potencial dial&oacute;gico resguardado num espa&ccedil;o discursivo. Mas,  Ant&iacute;gona, como mostra Barbara e ratifica Martins, n&atilde;o fez uso de  seus atributos naturais e nem daqueles subjetivos, constru&iacute;dos no percurso  da vida social. Ela sucumbiu &agrave; sua pr&oacute;pria cren&ccedil;a na estaticidade  das normas morais e das leis. Luiz Martins metaforicamente advogando a postura  moral de Ant&iacute;gona, p&otilde;e em pauta a quest&atilde;o sobre as possibilidades  de se criar condi&ccedil;&otilde;es efetivas de fala e entendimento em momentos  de conflito.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Em "A influ&ecirc;ncia  de Jean Piaget no pensamento de Barbara Freitag", a professora Eliane Veras Soares,  do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da UFPE, destaca o aspecto da pesquisa  emp&iacute;rica do trabalho desenvolvido por Barbara em <I>Sociedade e consci&ecirc;ncia:  um estudo piagetiano na favela e na escola</I>, de 1980. Para Eliane, nesse texto,  Barbara nos oferece uma importante contribui&ccedil;&atilde;o tanto pr&aacute;tica  como te&oacute;rica para pensar a rela&ccedil;&atilde;o entre o processo constitutivo  das estruturas de consci&ecirc;ncia e as estruturas de classe de crian&ccedil;as  de baixa renda. O contato com a obra de Piaget foi para Barbara um recurso fundamental  para que a cientista social desenvolvesse a sua hip&oacute;tese e compreendesse  que a forma&ccedil;&atilde;o das estruturas cognitivas das crian&ccedil;as &eacute;  influenciada pela sua condi&ccedil;&atilde;o de classe social, sua experi&ecirc;ncia  escolar e idade. Mas, numa perspectiva ainda de car&aacute;ter marxista, Barbara  ressalta que a g&ecirc;nese do problema est&aacute; nas condi&ccedil;&otilde;es  materiais da fam&iacute;lia &agrave; qual pertence a crian&ccedil;a, o que se  reflete na sua estrutura psicogen&eacute;tica. Mas n&atilde;o se trata de uma  situa&ccedil;&atilde;o irrevers&iacute;vel, pelo contr&aacute;rio, a autora postula  que mesmo no contexto de precariedade material, a crian&ccedil;a pode desenvolver  a sua capacidade cognitiva desde que sejam garantidos mecanismos institucionais  que amenizem a sua condi&ccedil;&atilde;o de classe.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Em  resposta &agrave;s quest&otilde;es abordadas por esse grupo tem&aacute;tico, Barbara  inspira-se nas proposi&ccedil;&otilde;es de Habermas (1989) quando este recorre  a Piaget e Kohlberg para construir uma teoria cr&iacute;tica, numa perspectiva  sociol&oacute;gica, sobre os processos evolutivos da sociedade moderna. Numa postura  habermasiana, a mensagem de Barbara nos comunica sobre a reversibilidade de contextos  materiais e imateriais que possam oprimir a condi&ccedil;&atilde;o humana.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">A  &uacute;ltima parte do livro, "Marxismo e Teoria Cr&iacute;tica", &eacute; composta  por duas interven&ccedil;&otilde;es que retomam a valoriza&ccedil;&atilde;o da  racionalidade cr&iacute;tica, t&atilde;o marcante na obra de Marx, e presente  nos textos de Barbara, para estimular uma leitura anal&iacute;tica e reveladora  das rela&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas que se estabelecem entre os indiv&iacute;duos  nas sociedades modernas capitalistas.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Em  "Di&aacute;logo com o marxismo", a professora Maria Francisca Pinheiro Coelho,  do Departamento de Sociologia da UnB, faz alus&atilde;o &agrave; participa&ccedil;&atilde;o  de Barbara Freitag na colet&acirc;nea de artigos intitulada <I>Marx morreu: viva  Marx! </I>(1993), que ambas organizaram<I>. </I>Trata-se de um livro que resgata  o pensamento marxista dos escombros do muro de Berlim, ou seja, uma an&aacute;lise  conjuntural da derrocada do regime comunista no final da d&eacute;cada de 1980.  Maria Francisca destaca a cr&iacute;tica feita por Barbara a quatro teses apresentadas  por Marx e seus desdobramentos: o determinismo econ&ocirc;mico sobre o pol&iacute;tico,  jur&iacute;dico, social e ideol&oacute;gico; a teoria do valor; a concentra&ccedil;&atilde;o  de renda monopolizada por um grupo de capitalistas e as crises c&iacute;clicas  do capitalismo. Mas, Francisca enfatiza que Barbara, apesar da cr&iacute;tica  das matrizes te&oacute;ricas do pensamento marxista, n&atilde;o as abandona por  completo e nem faz apologia ao regime capitalista. Para Barbara, o marxismo como  utopia &eacute; atual e pertinente quando postula a emancipa&ccedil;&atilde;o  do homem num contexto de opress&atilde;o e mis&eacute;ria no mundo.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Uma  importante contribui&ccedil;&atilde;o de Barbara Freitag ao campo das ci&ecirc;ncias  sociais e humanas no Brasil est&aacute; na divulga&ccedil;&atilde;o dos pensadores  da Escola de Frankfurt, em especial de Adorno, Horkheimer e Benjamin. Em "Escola  de Frankfurt", &uacute;ltimo texto da colet&acirc;nea de depoimentos sobre a vida  e obra de Barbara, S&eacute;rgio Paulo Rouanet discorre sobre a presen&ccedil;a  da teoria cr&iacute;tica no pensamento da sua companheira e interlocutora intelectual.  Rouanet inicia sua exposi&ccedil;&atilde;o tra&ccedil;ando os cinco momentos marcantes  da hist&oacute;ria do Instituto de Pesquisa Social, mas conhecido como Escola  de Frankfurt. Ao contextualizar os itiner&aacute;rios do grupo de pesquisa no  per&iacute;odo anterior e p&oacute;s II Grande Guerra, o autor localiza a g&ecirc;nese  dos itiner&aacute;rios de Barbara Freitag, buscando nos princ&iacute;pios da sua  forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica na Alemanha, as influ&ecirc;ncias recebidas  pelos contatos diretos com os pensadores da teoria cr&iacute;tica. Desde ent&atilde;o,  o elemento cr&iacute;tico &eacute; constitutivo da sua trajet&oacute;ria de pesquisa  e das suas produ&ccedil;&otilde;es acad&ecirc;micas. O contato e di&aacute;logos  com Habermas demonstram a sua preocupa&ccedil;&atilde;o em atualizar as cr&iacute;ticas  e teorias desenvolvidas pelos autores da primeira gera&ccedil;&atilde;o do Instituto.  As contribui&ccedil;&otilde;es conceituais de Habermas para pensar as transforma&ccedil;&otilde;es  estruturais e conjunturais do social e da cultura s&atilde;o, para S&eacute;rgio  Rouanet, um "outro" caminho para reverter quadros de rupturas sociais atrav&eacute;s  de processos comunicativos. A constitui&ccedil;&atilde;o de esferas argumentativas  apoiadas na liberdade e no conte&uacute;do &eacute;tico e moral dos discursos  torna poss&iacute;vel a participa&ccedil;&atilde;o do indiv&iacute;duo nos processos  da vida social. Na verdade, Rouanet nos fala de uma constru&ccedil;&atilde;o dial&oacute;gica  do consenso a partir de uma &eacute;tica discursiva que concilie o universal com  o particular.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">A quest&atilde;o da forma&ccedil;&atilde;o  de uma &eacute;tica discursiva e da superposi&ccedil;&atilde;o da moral em rela&ccedil;&atilde;o  ao conflito nos remete ao questionamento elaborado por Luiz Martins sobre eticidade  e conflito social.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="verdana" size="2">Em debate desse  &uacute;ltimo bloco de coment&aacute;rios sobre os seus itiner&aacute;rios acad&ecirc;micos,  Barbara Freitag retoma os princ&iacute;pios da sua forma&ccedil;&atilde;o e revela  que apesar de hoje fazer uma releitura dos postulados levantados pelos frankfurtianos  da primeira fase do Instituto e do acompanhamento dos novos trabalhos de Habermas,  mant&eacute;m como base de atualiza&ccedil;&atilde;o de seus conhecimentos o olhar  cr&iacute;tico herdado da tradi&ccedil;&atilde;o frankfurtiana. A autora acredita  na capacidade cognitiva humana de superar os seus desafios a partir da inova&ccedil;&atilde;o  de repert&oacute;rios de vida pela &eacute;tica discursiva e pela moral que devem  orientar os movimentos pela emancipa&ccedil;&atilde;o e as a&ccedil;&otilde;es  do homem.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2"> Para quem conhece Barbara  Freitag, como colega de trabalho, orientadora ou professora, sabe que ela sempre  enfatiza a import&acirc;ncia do pensar criticamente a realidade, valoriza a a&ccedil;&atilde;o  transformadora que vem dos indiv&iacute;duos, sobretudo a moralidade e a &eacute;tica,  apesar das dilem&aacute;ticas intera&ccedil;&otilde;es sociais. Ser aluno de Barbara  &eacute; aproveitar cada palavra; cada gota do conhecimento que ela destila, aproveitar  todas as dicas de conceitos e leituras, &eacute; ser pontual, ass&iacute;duo e  dedicado.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">Autora de 26 trabalhos publicados  no Brasil e na Alemanha, Barbara Freitag aos sessenta e tr&ecirc;s anos, ainda  jovem, bonita, ela percorreu uma longa trajet&oacute;ria desde o Holocausto na  Alemanha ao mundo novo. Quem evidencia o seu itiner&aacute;rio pode se perguntar:  qual &eacute; o segredo? Barbara ensina, orienta, publica, organiza edi&ccedil;&otilde;es,  est&aacute; presente em bancas de doutorado e mestrado, participa de congressos,  eventos internacionais, viaja, desfruta das paisagens hist&oacute;ricas de Paris,  Lisboa e do interior de Minas Gerais. &Eacute; uma dedicada esposa e companheira  intelectual de S&eacute;rgio Rouanet, escreve freq&uuml;entemente para o Correio  Braziliense, coordena pesquisas, dedica-se &agrave;s problem&aacute;ticas das  grandes cidades, est&aacute; em dia com os grandes lan&ccedil;amentos da Sociologia,  no Brasil e no mundo, e, de vez em quando, ainda se re&uacute;ne com os amigos.</FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">&Eacute;  dif&iacute;cil abarcar essa personalidade que aflora em um ambiente de conflitos  em seu pr&oacute;prio pa&iacute;s, migra para longe e encontra nesta terra pouso,  abrigo e condi&ccedil;&otilde;es de desenvolvimento da sua intelectualidade, analisando  a sua pr&oacute;pria experi&ecirc;ncia hist&oacute;rica. &Eacute; dotada de uma  sabedoria que lhe permite reunir em um s&oacute; pensamento desde S&oacute;crates,  Freud, Piaget a Marx. Brasileira ou alem&atilde;? Pouco importa. Ela est&aacute;  aqui e l&aacute;, numa terceira margem, como diria Guimar&atilde;es Rosa, levando  a diferentes campos de conhecimento os resultados de suas pesquisas multidisciplinares  que apontam realidades contrastantes, mas tamb&eacute;m, convergentes. "Sou um  animal anf&iacute;bio. N&atilde;o perten&ccedil;o a nenhuma margem. Eu perten&ccedil;o  ao mundo europeu e brasileiro", declara sorridente, Barbara Freitag.<A name="sup1"></A><A href="#end1"><SUP>1</SUP></A></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="verdana"><B>Notas</B></FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2"><A name="end1"></A><A href="#sup1">1</A>  Entrevista concedida &agrave; autora em abril de 2002.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="verdana"><B>Refer&ecirc;ncias  bibliogr&aacute;ficas </B></FONT></P>    <P><FONT face="verdana" size="2">IHERING,  Rudolf von. <I>A luta pelo direito.</I> S&atilde;o Paulo: Martin Claret, 2003.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="verdana" size="2">HABERMAS,  Jurgen. <I>Consci&ecirc;ncia moral e agir comunicativo</I>. Rio de Janeiro: Tempo  Brasileiro, 1989.</FONT></P>       ]]></body>
</article>
