<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292009000300002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292009000300002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sudão: entre a promessa de paz no sul e a incerteza da guerra no Darfur]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sudan: between the promise of peace in the south and the uncertainty of war in Darfur]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nascimento]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniela]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Coimbra Faculdade de Economia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Departamento de Relações Internacionais  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>31</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>429</fpage>
<lpage>458</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292009000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292009000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292009000300002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O Sudão viveu, durante mais de duas décadas, uma guerra particularmente violenta, opondo o governo ditatorial árabe-muçulmano do Norte e os rebeldes cristãos e animistas do Sul. Por muitos considerado mais um exemplo do "choque civilizacional" previsto por Samuel Huntington (1996), o conflito sudanês esconde, no entanto, uma realidade muito mais complexa de assimetrias e desigualdades políticas e socioeconômicas profundas. Para o maior país do continente africano, as promessas de paz materializaram-se com o Acordo Geral de Paz assinado em 9 de janeiro de 2005. Momento alto de um processo tão longo e complexo como o conflito, este acordo é ambicioso, incluindo vários protocolos relativos à partilha de poder e riqueza entre as partes e prevendo, pela primeira vez, a possibilidade de secessão do Sul, mediante um referendo a se realizar ao fim de um período interino de seis anos, durante o qual vigorará um governo de unidade nacional. Mas o Sudão vive ainda uma paz incerta, dificultada não apenas pelos muitos obstáculos à implementação do acordo, mas também porque desafiada pela violência genocida no Darfur e por uma crescente instabilidade nas regiões do Leste. A partir de um olhar mais rigoroso sobre a complexidade da guerra e da paz no Sudão, procura-se avaliar os mais recentes desenvolvimentos do processo de paz e perceber que desafios se colocam agora às perspectivas de um futuro mais próspero e pacífico no país.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[For more than two decades, Sudan has experienced a particularly violent conflict, opposing the northern Arab Muslim dictatorial government and the southern Christian and animist rebels. Often considered as an example of the "clash of civilisations" predicted by Samuel Huntington (1996), the sudanese conflict hides, however, a much more complex reality characterised by deep political and socioeconomic inequalities and asymmetries. For the biggest country in Africa, the promises of peace came with the Comprehensive Peace Agreement signed in 9 January, 2005. Putting an end to an equally long and complex peace process, this Agreement is an ambitious one, including several protocols on power and wealth-sharing and allowing, for the first time, for a possible secession of the south, through a referendum to be held at the end of a six-year interim period, during which there will be a govern of national unity. But peace in Sudan is still uncertain, made difficult by the many obstacles to the implementation of the Agreement and challenged by a genocidal violence in Darfur and an increasing instability in the eastern regions. Through a more rigorous analysis of the complexities of war and peace in Sudan, this paper aims at evaluating the recent developments of the peace process and understanding the challenges posed to the prospects of a more peaceful and prosperous future in the country.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Paz]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Conflitos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Resolução de Conflitos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Acordo de Paz]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Peace]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Conflicts]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Conflict Resolution]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Peace Process]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><B><a name="topo"></a>Sud&atilde;o:    entre a promessa de paz no sul e a incerteza da guerra no Darfur<a name="tx*"></a><a href="#nt*"><SUP>*</SUP></a> </b></font>      <p   >&nbsp;     <p   ><font size="3"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sudan: between    the promise of peace in the south and the uncertainty of war in Darfur</font></b></font>      <P   >&nbsp;</P >     <P   >&nbsp;</P >     <P   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Daniela Nascimento</b></font></P >     <P   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Doutoranda em Pol&iacute;tica    Internacional e Resolu&ccedil;&atilde;o de Conflitos na Faculdade de Economia    da Universidade de Coimbra e professora assistente do Departamento de Rela&ccedil;&otilde;es    Internacionais da mesma universidade. E-mail: <a href="mailto:danielan@fe.uc.pt">danielan@fe.uc.pt</a></font></P >     <P   >&nbsp;</P >     <P   >&nbsp;</P ><hr noshade size="1">     <P   ><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Resumo </font></b>  </P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Sud&atilde;o viveu,    durante mais de duas d&eacute;cadas, uma guerra particularmente violenta, opondo    o governo ditatorial &aacute;rabe-mu&ccedil;ulmano do Norte e os rebeldes crist&atilde;os    e animistas do Sul. Por muitos considerado mais um exemplo do "choque civilizacional"    previsto por Samuel Huntington (1996), o conflito sudan&ecirc;s esconde, no    entanto, uma realidade muito mais complexa de assimetrias e desigualdades pol&iacute;ticas    e socioecon&ocirc;micas profundas. Para </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">o    maior pa&iacute;s do continente africano, as promessas de paz materializaram-se    com o Acordo Geral de Paz assinado em 9 de janeiro de 2005. Momento alto de    um processo t&atilde;o longo e complexo como o conflito, este acordo &eacute;    ambicioso, incluindo v&aacute;rios protocolos relativos &agrave; partilha de    poder e riqueza entre as partes e prevendo, pela primeira vez, a possibilidade    de secess&atilde;o do Sul, mediante um referendo a se realizar ao fim de um    per&iacute;odo interino de seis anos, durante o qual vigorar&aacute; um governo    de unidade nacional. Mas o Sud&atilde;o vive ainda uma paz incerta, dificultada    n&atilde;o apenas pelos muitos obst&aacute;culos &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o    do acordo, mas tamb&eacute;m porque desafiada pela viol&ecirc;ncia genocida    no Darfur e por uma crescente instabilidade nas regi&otilde;es do Leste. A partir    de um olhar mais rigoroso sobre a complexidade da guerra e da paz no Sud&atilde;o,    procura-se avaliar os mais recentes desenvolvimentos do processo de paz e perceber    que desafios se colocam agora &agrave;s perspectivas de um futuro mais pr&oacute;spero    e pac&iacute;fico no pa&iacute;s. </font></p >     <p    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Palavras-chave:</b>    Paz - Conflitos - Resolu&ccedil;&atilde;o de Conflitos - Acordo de Paz</font></p > <hr noshade size="1">     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Abstract</b></font></p >     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">For more than two    decades, Sudan has experienced a particularly violent conflict, opposing the    northern Arab Muslim dictatorial government and the southern Christian and animist    rebels. Often considered as an example of the "clash of civilisations" predicted    by Samuel Huntington (1996), the sudanese conflict hides, however, a much more    complex reality characterised by deep political and socioeconomic inequalities    and asymmetries. For the biggest country in Africa, the promises of peace came    with the Comprehensive Peace Agreement signed in 9 January, 2005. Putting an    end to an equally long and complex peace process, this Agreement is an ambitious    one, including several protocols on power and wealth-sharing and allowing, for    the first time, for a possible secession of the south, through a referendum    to be held at the end of a six-year interim period, during which there will    be a govern of national unity. But peace in Sudan is still uncertain, made difficult    by the many obstacles to the implementation of the Agreement and challenged    by a genocidal violence in Darfur and an increasing instability in the eastern    regions. Through a more rigorous analysis of the complexities of war and peace    in Sudan, this paper aims at evaluating the recent developments of the peace    process and understanding the challenges posed to the prospects of a more peaceful    and prosperous future in the country. </font></p >     <p    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Keywords:</b>    Peace - Conflicts - Conflict Resolution - Peace Process </font></p > <hr noshade size="1">     <p    >&nbsp;</p >     <p    >&nbsp;</p >     <p   > <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font>     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O conflito no Sud&atilde;o,    opondo um governo ditatorial &aacute;rabe-mu&ccedil;ul-mano do Norte e os rebeldes    crist&atilde;os e animistas do Sul, tem sido h&aacute; muito considerado um    dos mais longos e violentos da &Aacute;frica. Assolado pela guerra desde a independ&ecirc;ncia    em 1956, o maior pa&iacute;s do continente africano, com mais de 30 milh&otilde;es    de pessoas, viveu apenas cerca de onze anos de uma paz extremamente inst&aacute;vel    entre 1972 e 1983.</font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As promessas de paz    materializaram-se com o Acordo Geral de Paz assinado em 9 de janeiro de 2005    (que p&ocirc;s termo ao longo conflito no Sul) e com o Acordo de Paz para o    Darfur de 5 de maio de 2006. Contudo, o Sud&atilde;o vive ainda uma paz incerta,    dificultada n&atilde;o apenas pelos muitos obst&aacute;culos &agrave; implementa&ccedil;&atilde;o    dos acordos, mas tamb&eacute;m porque desafiada pela agudiza&ccedil;&atilde;o    da viol&ecirc;ncia no Darfur e por uma crescente instabilidade nas regi&otilde;es    do Leste. A recente decis&atilde;o do Tribunal Penal Internacional de emitir    um mandato de captura e pris&atilde;o sobre o presidente Bashir por crimes de    guerra e crimes contra a humanidade praticados no Darfur veio igualmente abalar    as perspectivas de paz no Sud&atilde;o. A partir de um olhar que se pretende    mais rigoroso sobre a complexidade da guerra e da paz no Sud&atilde;o, procura-se    aqui avaliar os mais recentes desenvolvimentos do processo de paz e perceber    que desafios se colocam agora &agrave;s perspectivas de um futuro mais pr&oacute;spero    e pac&iacute;fico no pa&iacute;s.</font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<P    >&nbsp;</P >      <p   > <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>De Adis Abeba    a Naivasha: Tr&ecirc;s D&eacute;cadas de um Complexo Processo de Paz com o Sul    </b></font>     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ap&oacute;s a independ&ecirc;ncia    em 1956, fruto de diverg&ecirc;ncias e tens&otilde;es entre as duas administra&ccedil;&otilde;es    coloniais - Reino Unido e Egito - quanto ao controle do territ&oacute;rio,    o Sud&atilde;o viu-se imediatamente mergulhado em um conflito que resultou,    em grande medida, das aspira&ccedil;&otilde;es independentistas dos territ&oacute;rios    do Sul e que n&atilde;o foram reconhecidas pelo governo de Cartum. Desde ent&atilde;o,    a instabilidade pol&iacute;tica e o conflito interno t&ecirc;m sido uma constante    em um pa&iacute;s que h&aacute; tempos aspirou ser o "grande celeiro"    da &Aacute;frica (SOSA, 2004, p. 125), mas que rapidamente se viu confrontado    com o esgotamento das terras e com o empobrecimento generalizado da popula&ccedil;&atilde;o.    As reivindica&ccedil;&otilde;es do Sul foram-se ent&atilde;o cristalizando em    torno do Sudan's People Liberation Movement/Army (SPLM/A), o &uacute;nico    grupo rebelde capaz de pressi-onar e enfrentar pol&iacute;tica e militarmente    um governo &aacute;rabe-mu&ccedil;ulma-no defensor de um projeto nacionalista    particularmente agressivo. &Agrave; semelhan&ccedil;a desta guerra, tamb&eacute;m    o processo de paz no Sud&atilde;o se tem revelado particularmente longo e complexo.    Arredado, durante d&eacute;cadas, da agenda de prioridades da comunidade internacional,    s&oacute; a partir de meados da d&eacute;cada de 1990 &eacute; que o conflito    garante o envolvimento e aten&ccedil;&atilde;o internacional necess&aacute;rios    para alimentar um processo de paz cr&iacute;vel. Com a chegada de George W.    Bush ao poder nos Estados Unidos em 2000, processa-se uma mudan&ccedil;a significativa    na aten&ccedil;&atilde;o internacional conferida ao Sud&atilde;o, resultante    n&atilde;o apenas de interesses relacionados com o petr&oacute;leo, mas tamb&eacute;m    das fortes press&otilde;es internas por parte das comunidades e grupos crist&atilde;os    norte-ame-ricanos para que a administra&ccedil;&atilde;o norte-americana assumisse    a lideran&ccedil;a do processo de paz no Sud&atilde;o no sentido de p&ocirc;r    fim &agrave; opress&atilde;o das comunidades crist&atilde;s do Sul do pa&iacute;s.    Washington passou ent&atilde;o a envolver-se muito mais diretamente neste conflito    e a encarar o Sud&atilde;o como uma pe&ccedil;a central do envolvimento norte-americano    na &Aacute;frica, posi&ccedil;&atilde;o refor&ccedil;ada a partir de 2001. De    fato, o governo sudan&ecirc;s, alvo de san&ccedil;&otilde;es bilaterais impostas    pela administra&ccedil;&atilde;o Clinton a partir de 1997, procurava desesperadamente    melhorar a sua imagem e a sua rela&ccedil;&atilde;o com Washington, uma oportunidade    que surgiu definitivamente com os ataques terroristas de 11 de setembro de 2001.    Cartum aproveitou a subsequente "guerra contra o terrorismo" para    oferecer o seu apoio, incluindo a abertura do seu espa&ccedil;o a&eacute;reo,    algo que n&atilde;o foi imediatamente garantido por muitos dos aliados europeus    na luta contra o terrorismo, e autoriza&ccedil;&atilde;o para investigar a exist&ecirc;ncia    de campos de treino de terroristas, alegadamente criados quando Osama bin Laden    se encontrava no Sud&atilde;o entre 1990 e 1996, sob prote&ccedil;&atilde;o    do governo sudan&ecirc;s. Depois de, em 2001, ter nomeado John Danforth como    seu representante especial para o Sud&atilde;o, Bush acabou por condicionar    o levantamento das san&ccedil;&otilde;es &agrave; assinatura de um acordo final    de paz, passando a envolver-se muito mais diretamente no processo de paz. </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O mais recente Acordo    Geral de Paz (em ingl&ecirc;s, Comprehensive Peace Agreement), assinado oficialmente    em Nairobi em 9 de janeiro de 2005, sob a &eacute;gide do Intergovernmental    Authority on Development (IGAD) e da Troika constitu&iacute;da pelo EUA, Noruega    e Reino Unido, procura assim p&ocirc;r fim definitivo a um conflito que durante    mais de duas d&eacute;cadas resultou em mais de dois milh&otilde;es de mortos    e deslocou cerca de quatro milh&otilde;es de pessoas. Este acordo constitui    um marco de indiscut&iacute;vel import&acirc;ncia, dada a complexidade do conflito    e tendo em conta uma hist&oacute;ria marcada por d&eacute;cadas de tentativas    frustradas de negocia&ccedil;&atilde;o de acordos de paz e cessar-fogos entre    as principais partes em conflito, o governo de Cartum, liderado desde 1989 pelo    general al-Bashire<a name="tx1"></a><a href="#nt1"><SUP>1</SUP></a> os rebeldes do SPLM/A, liderados pelo carism&aacute;tico    John Garang.<a name="tx2"></a><a href="#nt2"><SUP>2</SUP></a></font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde o acordo de    1972, assinado em Adis Abeba, passando pelo Protocolo de Machakos de 2002 at&eacute;    o Acordo Geral de Paz de 2005, as partes t&ecirc;m demonstrado um claro desrespeito    pelos termos dos acordos e cessar-fogos negociados. E &eacute; em grande medida    este passado de fracassos e de falta de empenho de ambas as partes que torna    incerto o futuro do Sud&atilde;o no que diz respeito &agrave; paz.</font></P >     <P    >&nbsp;</P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>O Acordo Geral    de Paz: Ambi&ccedil;&otilde;es e Ambiguidades</b></font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Acordo de Naivasha    &eacute; complexo e ambicioso, e inclui protocolos sobre quest&otilde;es fundamentais    relacionadas com o Estado e religi&atilde;o, com autodetermina&ccedil;&atilde;o,    partilha de poder e riqueza, seguran&ccedil;a e com o estatuto especial das    &aacute;reas fronteiri&ccedil;as de Abyei, Montanhas do Nuba e regi&atilde;o    do Nilo Azul, assim como um conjunto separado de modalidades de implementa&ccedil;&atilde;o.    Estipula-se, desde logo, a ado&ccedil;&atilde;o de uma nova Constitui&ccedil;&atilde;o    nacional, e um per&iacute;odo interino de seis anos, com elei&ccedil;&otilde;es    realizadas no per&iacute;odo e um referendo final para decidir o futuro do Sul    em termos da sua independ&ecirc;ncia ou continuidade no seio de um Sud&atilde;o    unido. O acordo envolve ainda a partilha das recei</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">tas    resultantes da explora&ccedil;&atilde;o do petr&oacute;leo,<a name="tx3"></a><a href="#nt3"><SUP>3</SUP></a> assim    como dos lugares e </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">cargos    no governo.<a name="tx4"></a><a href="#nt4"><SUP>4</SUP></a> Do ponto de vista econ&ocirc;mico, prev&ecirc;-se que    durante o per&iacute;odo interino coexistam duas moedas no quadro de um sistema    banc&aacute;rio dual. A mesma l&oacute;gica &eacute; aplicada ao plano militar,    cri-ando-se dois ex&eacute;rcitos distintos para os dois territ&oacute;rios,    apesar de estar previsto um ex&eacute;rcito misto (ainda que com estruturas    de comando e controle distintas) para as tr&ecirc;s regi&otilde;es mais sens&iacute;veis,    nomeada</font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">mente    Abyei, Montanhas do Nuba e o Nilo Azul.<a name="tx5"></a><a href="#nt5"><SUP>5</SUP></a> No que diz respeito &agrave;    legisla&ccedil;&atilde;o aplic&aacute;vel ao territ&oacute;rio, de resto um    dos pontos mais controversos e que esteve frequentemente na base da agudiza&ccedil;&atilde;o    do conflito, em virtude de uma pol&iacute;tica de arabiza&ccedil;&atilde;o imposta    pelo governo isl&acirc;mico fundamentalista de Bashir, estabelece-se que a lei    isl&acirc;mica (<I>Shari'a</I>) permanecer&aacute; aplic&aacute;vel apenas    no Norte do pa&iacute;s, pre-vendo-se emendas &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o    vigente para que a <I>Shari'a </I>deixe de ser imposta a todos os n&atilde;o    mu&ccedil;ulmanos no territ&oacute;rio do Sud&atilde;o. O estatuto da <I>Shari'a    </I>na capital do pa&iacute;s, Cartum, ser&aacute; por sua vez decidido </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">por    uma assembleia eleita.<a name="tx6"></a><a href="#nt6"><SUP>6</SUP></a> Do ponto de vista pol&iacute;tico, por&eacute;m,    o acordo cont&eacute;m alguma ambiguidade, uma vez que, apesar de prever uma    esp&eacute;cie de governo de unidade nacional, abre claramente uma porta para    a secess&atilde;o, deixando completamente em aberto a possibilidade de um Sul    pol&iacute;tica e territorialmente independente, e para o qual contribui desde    logo ao reconhecer para a regi&atilde;o o direito a um ex&eacute;rcito, um sistema    banc&aacute;rio, uma moeda e at&eacute; uma bandeira pr&oacute;pria.</font></P >     <P   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A possibilidade de    secess&atilde;o do Sul do territ&oacute;rio sudan&ecirc;s, tal como est&aacute;    prevista no conte&uacute;do do Acordo de Paz, suscita novos pressupostos e desafios    no que se refere &agrave;s estrat&eacute;gias de resolu&ccedil;&atilde;o de    conflitos desta natureza, nomeadamente na &Aacute;frica. De fato, a ideia da    autodetermina&ccedil;&atilde;o de territ&oacute;rios como solu&ccedil;&atilde;o    para conflitos em sociedades divididas esteve, desde muito cedo, arredada das    agendas nacionais e internacionais em virtude do receio de abertura de uma "caixa    de Pandora" que pusesse em risco a j&aacute; fr&aacute;gil estabilidade    de um continente cujas fronteiras s&atilde;o, h&aacute; muito, contestadas na    sua correspond&ecirc;ncia entre Estado nacional e os povos e grupos que o comp&otilde;em.    Pela primeira vez na hist&oacute;ria africana, um acordo de paz prev&ecirc;    a possibilidade e o direito de secess&atilde;o a um territ&oacute;rio de um    Estado reconhecido, pondo em causa a regra b&aacute;sica, adotada pela Organiza&ccedil;&atilde;o    da Unidade Africana (atual Uni&atilde;o Africana (UA)) na vaga de independ&ecirc;ncias    na &Aacute;frica, de que as fronteiras africanas nunca poderiam </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ser    alteradas.<a name="tx7"></a><a href="#nt7"><SUP>7</SUP></a> Tal como refere Gwynne Dyer (2005), no p&oacute;s-inde-pend&ecirc;ncia    as fronteiras africanas passam a ser consideradas sacrossantas, n&atilde;o porque    fizessem sentido, mas precisamente porque n&atilde;o faziam. Tendo em conta    que estas correspondem essencialmente a linhas arbitr&aacute;rias, misturando    povos cultural, &eacute;tnica e linguisticamente diferentes em espa&ccedil;os    definidos e unit&aacute;rios, qualquer tentativa de alterar fronteiras poderia    resultar em uma grande desestabiliza&ccedil;&atilde;o regional, na medida em    que n&atilde;o existe nenhuma fronteira na &Aacute;frica relativamente &agrave;    qual n&atilde;o seja poss&iacute;vel encontrar um bom argumento para justificar    uma eventual altera&ccedil;&atilde;o. </font></P >     <P   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso concreto    do Sud&atilde;o, a quest&atilde;o da autodetermina&ccedil;&atilde;o e independ&ecirc;ncia    do Sul torna-se ainda mais complexa e nada consensual<a name="tx8"></a><a href="#nt8"><SUP>8</SUP></a>. O objetivo oficial do    SPLM/A sempre foi a luta por um Sud&atilde;o diferente, liberto de pol&iacute;ticas    isl&acirc;micas discriminat&oacute;rias e onde as v&aacute;rias regi&otilde;es    tivessem uma participa&ccedil;&atilde;o ativa e efetiva na sua administra&ccedil;&atilde;o.    Contudo, at&eacute; 2001 esta ideia de um "Novo Sud&atilde;o" n&atilde;o era    sequer uma op&ccedil;&atilde;o a ser discutida na mesa das negocia&ccedil;&otilde;es,    sendo que a secess&atilde;o se tornou uma segunda, e em certa medida a &uacute;nica,    alternativa realista para o fim do conflito. O pr&oacute;prio governo sudan&ecirc;s,    consciente dos riscos de uma eventual parti&ccedil;&atilde;o territorial, sempre    defendeu a manuten&ccedil;&atilde;o de um pa&iacute;s unido, sobretudo porque    &eacute; no Sul que se situam as principais reservas de petr&oacute;leo, fundamentais    para a riqueza do pa&iacute;s. Sendo assim, a aceita&ccedil;&atilde;o de um    per&iacute;odo interino que tem como fase final um referendo que poder&aacute;    resultar na parti&ccedil;&atilde;o do territ&oacute;rio sudan&ecirc;s e no fim    do controle do Sul por parte do governo, con-trariando portanto as aspira&ccedil;&otilde;es    de Cartum, ter&aacute; por base a expectativa de que os pr&oacute;ximos seis    anos permitam &agrave;s elites governativas do Norte, comrecursoamuita ret&oacute;ricaeaprojetosdedesenvolvimento    apoiados internacionalmente, convencer as popula&ccedil;&otilde;es do Sul de    que n&atilde;o voltar&atilde;o a ser tratadas como cidad&atilde;os de segunda    classe e de que sair&atilde;o ganhando se optarem por viver em um pa&iacute;s    unido e transformado. De fato, apesar de o Protocolo de Machakos de 2002, que    serviu de base para a negocia&ccedil;&atilde;o dos restantes protocolos com    o apoio da comunidade internacional, prever a possibilidade de secess&atilde;o    do Sul ap&oacute;s um per&iacute;odo definido, este incorpora tamb&eacute;m    a ideia de um Sud&atilde;o unit&aacute;rio enquanto Estado isl&acirc;mico, com    uma administra&ccedil;&atilde;o regional do Sul separada, deixando em aberto    a possibilidade de serem criadas condi&ccedil;&otilde;es capazes de persuadir    as popula&ccedil;&otilde;es do Sul a voluntariamente escolher permanecer parte    de um Sud&atilde;o unido. </font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para al&eacute;m    destas quest&otilde;es de fundo, o acordo final apresenta algumas fragilidades    do ponto de vista da legitimidade dos atores envolvidos e de aus&ecirc;ncia    de refer&ecirc;ncia a algumas quest&otilde;es fundamentais. Um dos aspectos    mais controversos tem sido o fato de, desde o in&iacute;cio, as negocia&ccedil;&otilde;es    terem envolvido apenas as duas principais partes em conflito, com a agravante    de nenhum dos seus l&iacute;deres ter sido democraticamente eleito pelas popula&ccedil;&otilde;es    que representam (RONE, 2003). A multiplicidade de atores envolvidos no conflito    - e que reflete tamb&eacute;m a enorme diversidade do Sud&atilde;o-, entre grupos    armados e pol&iacute;ticos, muitos deles n&atilde;o reconhecidos, cada um com    as suas pr&oacute;prias reivindica&ccedil;&otilde;es e agendas, dificultaria    certamente a negocia&ccedil;&atilde;o de um acordo de paz em um contexto j&aacute;    por si complexo. Ter&aacute; sido, ali&aacute;s, esta a l&oacute;gica por detr&aacute;s    da decis&atilde;o dos representantes da comunidade internacional de limitarem    a participa&ccedil;&atilde;o do governo sudan&ecirc;s do Norte e dos l&iacute;deres    rebeldes do SPLM/A do Sul nas negocia&ccedil;&otilde;es, em uma tentativa de    facilitar um consenso sobre as principais quest&otilde;es em disputa. Isto n&atilde;o    impossibilita, no entanto, que os restantes grupos considerem que, enquanto    forem exclu&iacute;dos das negocia&ccedil;&otilde;es, estas n&atilde;o passar&atilde;o    de meros acordos entre dois ditadores, sem qualquer legitimidade (RONE, 2003).    O resultado final das intensas negocia&ccedil;&otilde;es entre o Norte e o Sul    sai ainda claramente fragilizado pela aus&ecirc;ncia de quaisquer refer&ecirc;ncias    a mecanismos de responsabiliza&ccedil;&atilde;o criminal das partes em mat&eacute;ria    de direitos humanos, no quadro de um conflito em que as viola&ccedil;&otilde;es    massivas de direitos humanos fazem parte do negro registro das estrat&eacute;gias    de ambas as partes, e acaba por cristalizar-se na impunidade e manuten&ccedil;&atilde;o    do poder nas m&atilde;os dos mesmos indiv&iacute;duos que durante d&eacute;cadas    foram os grandes respons&aacute; veis por um conflito particularmente violento.<a name="tx9"></a><a href="#nt9"><SUP>9</SUP></a></font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar da abertura    do acordo e das manifesta&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas do pr&oacute;prio    presidente sudan&ecirc;s a favor da liberdade de escolha da popula&ccedil;&atilde;o    do Sul relativamente ao seu futuro, existem motivos para algum ceticismo, ao    qual est&aacute; subjacente a convic&ccedil;&atilde;o, partilhada de resto por    sudaneses do Norte e do Sul, de que nenhuma das partes estar&aacute; seriamente    comprometida e empenhada na paz e de que as negocia&ccedil;&otilde;es se centraram    muito mais em quest&otilde;es relacionadas com rela&ccedil;&otilde;es de poder    do que propriamente nas causas mais profundas do conflito que devastou o pa&iacute;s    durante d&eacute;cadas (JOHNSON, 2003, p. XX). Resulta assim que, em um conflito    que n&atilde;o terminou com a vit&oacute;ria militar de uma das partes beligerantes,    garantiu-se essencialmente um compromisso fr&aacute;gil de partilha de poder,    ambicionando p&ocirc;r fim a d&eacute;cadas de opress&atilde;o e desigualdade    muito mais profundas e complexas de uma parte significativa da popula&ccedil;&atilde;o    sudanesa, com todas as limita&ccedil;&otilde;es que tal compromisso acarreta    quando envolve atores entre os quais persiste uma profunda desconfian&ccedil;a.    </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste plano, colocam-se,    portanto, desafios importantes &agrave;s duas partes: de um lado, a mudan&ccedil;a    profunda do partido atualmente no poder e respons&aacute;vel por uma pol&iacute;tica    autorit&aacute;ria e repressiva de arabiza&ccedil;&atilde;o do Sul crist&atilde;o    e animista; e, por outro lado, a convers&atilde;o de um grupo rebelde e com    uma forte influ&ecirc;ncia da estrutura militar em um partido pol&iacute;tico    capaz de governar democraticamente o Sul. A morte de John Garang tornou estes    desafios ainda mais dif&iacute;ceis, uma vez que o Sul dificilmente conseguir&aacute;    encontrar um sucessor igualmente capaz de contrariar as tens&otilde;es internas    aos movimentos sulistas e que, uma vez reatadas, poder&atilde;o deitar novamente    por terra as perspectivas de paz no territ&oacute;rio. Conv&eacute;m sublinhar    que o governo sudan&ecirc;s sempre soube usar estas diverg&ecirc;ncias no Sul    a seu favor, recorrendo com sucesso ao discurso de &oacute;dio &eacute;tnico    e religioso e ao armamento de mil&iacute;cias para que se destru&iacute;ssem    entre si (HAMILTON, 2005).</font></P >     <P    >&nbsp;</P >      <p   > <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Darfur: Perigos    e Promessas para a Paz no Sud&atilde;o</b></font>     <P      ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar dos mais recentes        desenvolvimentos e dos avan&ccedil;os conseguidos, as perspectivas de paz no        Sud&atilde;o e o sucesso do acordo entre o Norte e o Sul est&atilde;o agora        dependentes tamb&eacute;m dos acontecimentos na regi&atilde;o do Darfur, assolada      ]]></body>
<body><![CDATA[  desde 2003 por um conflito violento que op&otilde;e comunidades mu&ccedil;ulmanas        e que se tornou o &uacute;ltimo dos cap&iacute;tulos da hist&oacute;ria de guerra        civil do Sud&atilde;o. Em fevereiro de 2003, no auge do processo de paz entre        o Norte e o Sul, come&ccedil;aram a ser divulgados relat&oacute;rios e relatos        de v&aacute;rias organiza&ccedil;&otilde;es humanit&aacute;rias alertando para        a ocorr&ecirc;ncia de massacres e deslocamentos for&ccedil;ados das popula&ccedil;&otilde;es        mu&ccedil;ulmanas do Darfur, perpetrados pelas mil&iacute;cias armadas Janjaweed        - alegadamente com a coniv&ecirc;ncia e apoio do regime de Cartum -, e de confrontos        com os dois principais grupos rebeldes da regi&atilde;o-oSudanLiberationMovement/Army(SLM/A)        eoJustice and Equality Movement (JEM) -, que se insurgiram contra o governo.      ]]></body>
<body><![CDATA[  Os dois conflitos s&atilde;o diferentes mas est&atilde;o relacionados, e essa        rela&ccedil;&atilde;o decorre em parte de um aumento da viol&ecirc;ncia em todo        o territ&oacute;rio sudan&ecirc;s desde 1998 e de uma crescente e indiscut&iacute;vel        polariza&ccedil;&atilde;o destes conflitos em torno das ideias de ra&ccedil;a        e etnia. A viol&ecirc;ncia no Darfur intensificou-se quando os grupos rebeldes        da regi&atilde;o procuraram retirar dividendos das negocia&ccedil;&otilde;es        entre o Norte e o Sul relativamente a quest&otilde;es de partilha de poder e        riquezas (LEADER, 2005). Considera-se, inclusive, que a decis&atilde;o da Frente        de Liberta&ccedil;&atilde;o do Darfur de alterar a sua designa&ccedil;&atilde;o        para Ex&eacute;rcito de Liberta&ccedil;&atilde;o do Sud&atilde;o (em ingl&ecirc;s,      ]]></body>
<body><![CDATA[  Sudan Liberation Army (SLA)) em mar&ccedil;o de 2003, com o objetivo afirmado        de ganhar maior perfil nacional e internacional, foi largamente influenciada        pelo ritmo acelerado das conversa&ccedil;&otilde;es de paz (JOHNSON, 2003, p.        IX). &Agrave; semelhan&ccedil;a do que acontecia no Sul, estes grupos reclamam        d&eacute;cadas de neglig&ecirc;ncia e marginaliza&ccedil;&atilde;o social, econ&ocirc;mica        e pol&iacute;tica desta regi&atilde;o africana<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><SUP>10</SUP></a> por parte do governo. H&aacute;        tempos uma das mais pr&oacute;speras regi&otilde;es do Sud&atilde;o, o Darfur        foi sendo progressivamente negligenciado pol&iacute;tica e economicamente pelos        sucessivos governos e regimes sudaneses, mas em particular pelo regime ditatorial        e sect&aacute;rio de al-Bashir. Para al&eacute;m desta marginaliza&ccedil;&atilde;o,      ]]></body>
<body><![CDATA[  a regi&atilde;o tem tamb&eacute;m sido frequentemente fustigada por per&iacute;odos        de secas intensas e devastadoras, como a de 1984-85, que destruiu, em certas        &aacute;reas de forma irrevers&iacute;vel, grande parte do tecido agr&iacute;cola        e pastor&iacute;cio da regi&atilde;o. A rea&ccedil;&atilde;o de Cartum ao alegado        genoc&iacute;dio no Darfur passou pela declara&ccedil;&atilde;o do problema        como sendo um conflito "tribal", negando qualquer envolvimento das suas for&ccedil;as        armadas nos massacres e obstruindo e selecionando progressivamente o acesso        das organiza&ccedil;&otilde;es humanit&aacute;rias ao territ&oacute;rio, em        uma tentativa de manter as aten&ccedil;&otilde;es centradas no processo de paz        com o Sul. Inicialmente, os principais atores internacionais envolvidos, nomeadamente      ]]></body>
<body><![CDATA[  os EUA e os pa&iacute;ses da Uni&atilde;o Europeia (UE), optaram por ignorar        o que se passava no Darfur, receando igualmente que as atrocidades tivessem        um impacto negativo nos acordos de paz. S&oacute; quando a viol&ecirc;ncia come&ccedil;ou        a p&ocirc;r em causa a viabilidade de um acordo no Sul &eacute; que a comunidade        internacional, e mais especificamente os Estados Unidos, amea&ccedil;aram intervir        no conflito pela via das san&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e econ&ocirc;micas        das Na&ccedil;&otilde;es Unidas. Em julho de 2004, inicia-se um processo de        intensa press&atilde;o internacional sobre o governo de al-Bashir para que pusesse        fim aos ataques das mil&iacute;cias, press&otilde;es essas que passaram inclusive        pela de-clara&ccedil;&atilde;o dos acontecimentos como constituindo genoc&iacute;dio      ]]></body>
<body><![CDATA[  e pela amea&ccedil;a de uma a&ccedil;&atilde;o mais firme, sem que no entanto        se despoletassem os mecanismos internacionalmente previstos de resposta ao mesmo.        As press&otilde;es resultaram apenas na aceita&ccedil;&atilde;o da presen&ccedil;a        de um contingente reduzido de for&ccedil;as militares da Uni&atilde;o Africana        sem um mandato suficientemente forte e em um acordo de cessar-fogo entre o governo        e os rebeldes, assinado em N'djamena em abril de 2005, que foi posteriormente        violado em virtude do rearmamento das mil&iacute;cias e do rein&iacute;cio dos        ataques contra a popula&ccedil;&atilde;o. Em meados de julho de 2004, o ent&atilde;o        secret&aacute;rio de Estado norte-americano Colin Powell fez circular um projeto        de Resolu&ccedil;&atilde;o do Conselho de Seguran&ccedil;a das Na&ccedil;&otilde;es      ]]></body>
<body><![CDATA[  Unidas em que se amea&ccedil;ava Cartum com san&ccedil;&otilde;es n&atilde;o        especificadas caso n&atilde;o cumprisse e implementasse o Plano de A&ccedil;&atilde;o        conjunto do governo sudan&ecirc;s e do secret&aacute;rio-geral da ONU de 3 de        julho de 2004, no qual se comprometia a levar a cabo o desarmamento imediato        das mil&iacute;cias, a garantir o julgamento dos respons&aacute;veis pelos crimes        perpetrados no Darfur e a assegurar uma for&ccedil;a policial substancial que        garantisse a prote&ccedil;&atilde;o dos milhares de refugiados e deslocados        internos. A dificuldade em chegar a um acordo no seio do Conselho de Seguran&ccedil;a        levou a que, a 29 de julho, Washington decidisse retirar as refer&ecirc;ncias        &agrave; imposi&ccedil;&atilde;o de san&ccedil;&otilde;es do texto da Resolu&ccedil;&atilde;o,      ]]></body>
<body><![CDATA[  &agrave;s quais se haviam oposto oito dos quinze membros do Conselho, incluindo        aChinaeaR&uacute;ssia. No seuformato final, aResolu&ccedil;&atilde;o estabelecia        um limite de trinta dias para que Cartum cumprisse as suas promessas, sob pena        de o Conselho de Seguran&ccedil;a ponderar outro tipo de a&ccedil;&atilde;o,        incluindo medidas previstas no artigo 41 da Carta das Na&ccedil;&otilde;es Unidas,        que exclui a a&ccedil;&atilde;o militar, mas permite san&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas        e diplom&aacute;ticas. A Resolu&ccedil;&atilde;o foi adotada em 31 de julho,        com a absten&ccedil;&atilde;o da China e do Paquist&atilde;o. A falta de consenso        no seio do Conselho de Seguran&ccedil;a relativamente ao tipo de interven&ccedil;&atilde;o        a levar a cabo no Darfur, a par de promessas n&atilde;o cumpridas do governo      ]]></body>
<body><![CDATA[  em encetar todos os esfor&ccedil;os para controlar a a&ccedil;&atilde;o das        mil&iacute;cias e p&ocirc;r fim aos massacres, resultou durante muito tempo        em uma quase total in&eacute;rcia internacional perante uma crise humanit&aacute;ria        &oacute;bvia. A acrescer complexidade a esta situa&ccedil;&atilde;o, o regime        de Cartum declarou ent&atilde;o que qualquer decis&atilde;o de interven&ccedil;&atilde;o        militar seria considerada um ato de agress&atilde;o e de inger&ecirc;ncia na        soberania sudanesa, ao qual responderia em conformidade. </font></P     >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Depois de mais de    quatro anos marcados pela degrada&ccedil;&atilde;o significativa e indiscut&iacute;vel    da situa&ccedil;&atilde;o humanit&aacute;ria das popula&ccedil;&otilde;es do    Darfur e pelos in&uacute;meros impasses em um processo de paz envolvendo os    mais altos representantes da comunidade internacional e algumas das partes beligerantes,    um acordo de paz foi finalmente assinado no dia 5 de maio de 2006, na cidade    nigeriana de Abuja. Liderado pelos representantes da Uni&atilde;o Africana e    pelo secret&aacute;rio de Estado adjunto nor-te-americano, Robert Zoellick -    representando um sucesso, ainda que    relativo, do voluntarismo norte-americano pelo Darfur -<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><SUP>11</SUP></a>, este acordo de paz    previa pela primeira vez a aceita&ccedil;&atilde;o, por parte do governo de    Cartum, de um contingente de capacetes-azuis das Na&ccedil;&otilde;es Unidas,    com vista a refor&ccedil;ar as for&ccedil;as da Uni&atilde;o Africana presentes    no territ&oacute;rio, mas manifestamente insuficientes e incapazes de fazer    cumprir os cessar-fogos anteriores. Os pontos mais importantes deste acordo    inclu&iacute;am ainda restri&ccedil;&otilde;es ao movimento das For&ccedil;as    de Defesa Popular, assim como uma diminui&ccedil;&atilde;o dos seus efetivos,    o acantonamento e desarmamento dos Janjaweed e outros grupos rebeldes, a integra&ccedil;&atilde;o    do l&iacute;der da for&ccedil;a rebelde majorit&aacute;ria (SLA) no Governo    de Unidade Nacional, o estabelecimento de zonas-tamp&atilde;o em volta dos campos    de refugiados e deslocados internos e corredores humanit&aacute;rios protegidos,    fora do acesso de grupos rebeldes ou mesmo de tropas sudanesas. Definiram-se    ainda alguns pressupostos de integra&ccedil;&atilde;o das for&ccedil;as rebeldes    no ex&eacute;rcito e na pol&iacute;cia, nomeadamente a participa&ccedil;&atilde;o    nos processos de reconstru&ccedil;&atilde;o civil e desenvolvimento do Darfur    (HEITOR, 2006). </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar de indiscutivelmente    importante por procurar colocar um fim formal na viol&ecirc;ncia no Darfur e    promover a melhoria nas rela&ccedil;&otilde;es com o vizinho Chade (as quais    se haviam deteriorado nos &uacute;ltimos meses em raz&atilde;o da instabilidade    fronteiri&ccedil;a gerada pelas vagas massivas de refugiados provenientes do    Darfur), este acordo entrou em vigor em um ambiente de otimismo prudente. Em    primeiro lugar, porque foi assinado apenas pelo governo sudan&ecirc;s e um dos    tr&ecirc;s grupos rebeldes da regi&atilde;o (a fac&ccedil;&atilde;o majorit&aacute;ria    do SLA/M), pondo em causa a sua implementa&ccedil;&atilde;o e arriscando portanto    ter um impacto limitado    no terreno.<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><SUP>12</SUP></a> Em segundo lugar, porque, tal como no Acordo de Paz com o Sul, ambas    as partes sucumbiram significativamente &agrave;s press&otilde;es externas,    fazendo com que o sucesso dos acordos dependesse tamb&eacute;m significativamente    de uma aten&ccedil;&atilde;o continuada e de um empenho real da comunidade internacional    em fazer cumprir o acordo e assegurar o apoio necess&aacute;rio &agrave;s organiza&ccedil;&otilde;es    humanit&aacute;rias encarregadas de garantir, pelo menos no curto prazo, a sobreviv&ecirc;ncia    das popula&ccedil;&otilde;es na regi&atilde;o. E como ficou demonstrado ao longo    dos &uacute;ltimos tr&ecirc;s anos em rela&ccedil;&atilde;o aos acontecimentos    no Darfur, essa aten&ccedil;&atilde;o nem sempre est&aacute; garantida. </font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O envolvimento direto    e empenhado de pa&iacute;ses isolados ou de organiza&ccedil;&otilde;es regionais    (como a UE ou a UA) tem estado desde o in&iacute;cio da crise no Darfur limitado    &agrave; partida pelos diferentes interesses envolvidos. Os interesses dos v&aacute;rios    atores envolvidos s&atilde;o muitos e, acima de tudo, incompat&iacute;veis.    EUA, China, Uni&atilde;o Europeia e Uni&atilde;o Africana partem de pressupostos    diferentes relativamente &agrave;s prioridades e meios na resposta &agrave;    crise, pondo em causa qualquer possibilidade de consenso quanto &agrave; import&acirc;ncia    de imposi&ccedil;&atilde;o de real press&atilde;o sobre governo sudan&ecirc;s, exemplar na sua capacidade de "ludibriar"    os v&aacute;rios interlocutores internacionais, fazendo exig&ecirc;ncias relativamente    &agrave; composi&ccedil;&atilde;o da nova for&ccedil;a h&iacute;brida de manuten&ccedil;&atilde;o    de paz na regi&atilde;o, assim como aos <I>timings </I>para entrada da mesma    no territ&oacute;rio, e &agrave;s quais a comunidade internacional tem, pela    via da in&eacute;rcia ou da anu&ecirc;ncia, correspondido. O governo sudan&ecirc;s    tem assim conseguido, aos poucos, cumprir dois dos seus grandes objetivos: for&ccedil;ar    o desarmamento dos grupos rebeldes e ganhar tempo, sem ser responsabilizado    diretamente pelos atrasos e pelos fracassos nos acordos de paz. </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso dos EUA,    por exemplo, h&aacute; claramente uma estrat&eacute;gia de prud&ecirc;ncia no    tipo de press&atilde;o imposta ao governo de Cartum com vista a n&atilde;o colocar    em causa a sua colabora&ccedil;&atilde;o, por via da transfer&ecirc;ncia de    informa&ccedil;&atilde;o, na "guerra contra o terrorismo", na qual    Cartum tem sido considerado um importante aliado. Ali&aacute;s, s&oacute; assim    se explica que, mesmo depois de se considerarem as atrocidades cometidas no    Darfur como um ato de genoc&iacute;dio, n&atilde;o se tenha agido em conformidade    com as obriga&ccedil;&otilde;es &agrave; luz do direito internacional. </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No caso da China,    os interesses envolvem diretamente o acesso &agrave;s abundantes e estrat&eacute;gicas    reservas de petr&oacute;leo sudan&ecirc;s e t&ecirc;m justificado as v&aacute;rias    amea&ccedil;as de veto no seio do Conselho de Seguran&ccedil;a relativamente    a qualquer a&ccedil;&atilde;o de interven&ccedil;&atilde;o mais firme (militar    ou por imposi&ccedil;&atilde;o de san&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas aos    respons&aacute;veis pol&iacute;ticos sudaneses). O governo de Pequim n&atilde;o    est&aacute;, de todo, interessado em melindrar as excelentes rela&ccedil;&otilde;es    econ&ocirc;micas com o seu hom&oacute;logo sudan&ecirc;s e muito menos em arriscar    uma retra&ccedil;&atilde;o no elevad&iacute;ssimo investimento que tem vindo    a fazer naquele pa&iacute;s africano (EUROPEAN PARLIAMENT, 2007; WOODWARD, 2008).</font></P >     <P    ><font color="#000000" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A    UE, por sua vez, tem assumido uma posi&ccedil;&atilde;o bastante amb&iacute;gua    e sem qualquer tipo de repercuss&atilde;o concreta e eficaz no que diz respeito    &agrave; resolu&ccedil;&atilde;o da crise. As v&aacute;rias declara&ccedil;&otilde;es    condenando as atrocidades cometidas pelas mil&iacute;cias na regi&atilde;o,    supostamente com a ajuda do governo, n&atilde;o t&ecirc;m sido seguidas de qualquer    a&ccedil;&atilde;o firme, pelo que a credibilidade da posi&ccedil;&atilde;o    comum da Europa relativamente ao tipo de resposta a crises e conflitos como    este tem sido bastante questionada. Ainda assim, a tentativa de n&atilde;o deixar    de fora a quest&atilde;o do Darfur da recente Cimeira UE-&Aacute;frica, ainda    que sem grandes medidas concretas tomadas (&agrave; exce&ccedil;&atilde;o de    uma declara&ccedil;&atilde;o comum relativamente &agrave; import&acirc;ncia    do envio r&aacute;-pido de uma for&ccedil;a militar h&iacute;brida), talvez    resulte em uma pol&iacute;tica externa europeia de maior press&atilde;o sobre    o governo sudan&ecirc;s.</font></P >     <P    ><font color="#000000" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente,    e em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; UA, torna-se muito complicado exigir uma    atitude mais firme de uma organiza&ccedil;&atilde;o cuja grande maioria dos    Estados-membros tem um registro bastante duvidoso no que se refere ao cumprimento    e respeito dos direitos humanos. Apesar do seu grande potencial, a realidade    pol&iacute;tica da UA faz dela uma organiza&ccedil;&atilde;o extremamente fr&aacute;gil    na capacidade de persecu&ccedil;&atilde;o dos seus objetivos de manuten&ccedil;&atilde;o    da paz e estabilidade regionais. Ainda assim, tem havido algum esfor&ccedil;o    no sentido de consolidar a presen&ccedil;a da UA no processo de resolu&ccedil;&atilde;o    da crise no Darfur, nomeadamente com a presen&ccedil;a de 7 mil efetivos militares    na regi&atilde;o. Ainda que claramente insuficientes para manter a paz em um    territ&oacute;rio semelhante ao da Fran&ccedil;a e com um mandato que n&atilde;o    tem permitido a prote&ccedil;&atilde;o real das popula&ccedil;&otilde;es, a    presen&ccedil;a de tropas africanas poder&aacute; traduzir-se em um potencial    de envolvimento maior da UA, assim que forem criadas as condi&ccedil;&otilde;es    pol&iacute;ticas necess&aacute;rias para tal. </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A resolu&ccedil;&atilde;o    do conflito no Darfur depende, pois, essencialmente da capacidade de chegar    a um acordo, no seio do Conselho de Seguran&ccedil;a, relativamente ao tipo    de press&atilde;o a exercer sobre o governo sudan&ecirc;s. &Eacute; um fato    que tamb&eacute;m no longo e complexo processo de paz no Darfur ambas as partes    t&ecirc;m por vezes sucumbido a press&otilde;es externas. Se, &agrave; primeira    vista, esta press&atilde;o internacional poderia apresentar-se como um elemento    fundamental para p&ocirc;r fim &agrave; trag&eacute;dia humanit&aacute;ria na    regi&atilde;o, a verdade &eacute; que tal n&atilde;o tem acontecido. E n&atilde;o    tem acontecido porque uma press&atilde;o efetiva implica que a paz e o sucesso    dos acordos dependam significativamente de uma aten&ccedil;&atilde;o continuada    e do empenho real da comunidade internacional em fazer com que estes sejam cumpridos.    E como tem ficado demonstrado ao longo dos &uacute;ltimos anos, essa aten&ccedil;&atilde;o    e envolvimento nem sempre est&atilde;o garantidos. Mas com a possibilidade de    uma interven&ccedil;&atilde;o humanit&aacute;ria efetiva arredada pela amea&ccedil;a    de veto no Conselho de Seguran&ccedil;a pela China, empenhada em n&atilde;o    abalar a boa rela&ccedil;&atilde;o com o governo sudan&ecirc;s (que lhe tem    permitido acesso quase ilimitado &agrave;s reservas petrol&iacute;feras e uma    participa&ccedil;&atilde;o de cerca de 50% nas principais companhias petrol&iacute;feras    sudanesas), as perspectivas de resolu&ccedil;&atilde;o da crise no curto prazo    s&atilde;o pouco animadoras, tornando claro que s&atilde;o acima de tudo constrangimentos    de natureza pol&iacute;tica, econ&ocirc;mica e geoestrat&eacute;gica que t&ecirc;m    estado na base da cont&iacute;nua paralisia do Conselho de Seguran&ccedil;a    relativamente &agrave; situa&ccedil;&atilde;o no Darfur. </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste cen&aacute;rio,    o futuro do Darfur continua incerto. Parece claro, contudo, que a resolu&ccedil;&atilde;o    duradoura do conflito ter&aacute; obrigatoriamente de passar pela capacidade    de reconhecer e responder &agrave;s causas mais profundas da viol&ecirc;ncia    e, ao mesmo tempo, garantir que as partes est&atilde;o verdadeiramente dispostas    e empenhadas em p&ocirc;r fim &agrave; viol&ecirc;ncia. Enquanto o governo de    Cartum, um dos principais respons&aacute;veis deste conflito, continuar a gozar    de uma quase total impunidade, por via da incapacidade de se chegar a um acordo    no seio das Na&ccedil;&otilde;es Unidas quanto &agrave; tomada de uma a&ccedil;&atilde;o    mais firme, a situa&ccedil;&atilde;o tender&aacute; a deteriorar-se. Se nada    for feito, ent&atilde;o corremos o risco s&eacute;rio de n&atilde;o mais nos    interessarmos pelo que se passa no Darfur. E foi exatamente esse desinteresse    e esquecimento que, depois de Ruanda, a comunidade internacional prometeu "nunca    mais" repetir. Estejamos, portanto, &agrave; altura da promessa.</font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, para al&eacute;m    do Darfur, tamb&eacute;m o Leste do Sud&atilde;o ficou arredado dos benef&iacute;cios    do Acordo Geral de Paz. Centro nevr&aacute;lgico da vida econ&ocirc;mica do    pa&iacute;s e com uma popula&ccedil;&atilde;o de cerca de quatro milh&otilde;es,    composta por povos &aacute;rabes e n&atilde;o &aacute;rabes, o Leste sudan&ecirc;s    constitui um enorme paradoxo: apesar de ser uma das regi&otilde;es mais pr&oacute;speras    e ricas em recursos (justificando uma presen&ccedil;a militar tr&ecirc;s vezes    superior &agrave; do Darfur), a sua popula&ccedil;&atilde;o est&aacute; entre    as mais pobres do pa&iacute;s, sendo igualmente v&iacute;tima do subdesenvolvimento    e da marginaliza&ccedil;&atilde;o governamental (ICG, 2006, p. 1-2). A luta    por uma maior autonomia e partilha da riqueza tem sido uma constante desde a    independ&ecirc;ncia, liderada pelo Congresso de Beja,<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><SUP>13</SUP></a> que a partir    de 1995 recorreu &agrave;s armas para responder &agrave; repress&atilde;o imposta    pela pol&iacute;tica isl&acirc;mica fundamentalista e &agrave;s expropria&ccedil;&otilde;es    for&ccedil;adas do governo. Nos &uacute;ltimos meses, a instabilidade no territ&oacute;rio    aumentou significativamente, refletindo um sentimento de exclus&atilde;o por    parte dos principais grupos regionais e fragilizando o processo de paz (ICG,    2006).</font></P >     <P    >&nbsp;</P >      <p   > <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>O Papel da Etnia    e da Religi&atilde;o nos Conflitos Sudaneses: Uma Leitura Te&oacute;rica</b></font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os conflitos no Sul,    no Darfur, e a viol&ecirc;ncia latente no Leste do pa&iacute;s parecem, assim,    ser vistos como fazendo parte de uma mesma tend&ecirc;ncia, partilhada pelos    v&aacute;rios movimentos insurgentes, em que o "inimigo" &eacute;    identificado com uma elite mu&ccedil;ulmana e &aacute;rabe restrita que, desde    a independ&ecirc;ncia, tem controlado e dominado a vida econ&ocirc;mica e pol&iacute;tica    do pa&iacute;s, marginalizando e reprimindo uma parte significativa da popula&ccedil;&atilde;o    sudanesa. O caso do Sud&atilde;o &eacute;, deste ponto de vista, particularmente    interessante e ilustrativo do debate te&oacute;rico em torno do papel que as    divis&otilde;es &eacute;tnicas e religiosas assumem enquanto potenciais causas    de conflitos internos, debate este que op&otilde;e tr&ecirc;s correntes te&oacute;ricas    fundamentais: o primordialismo, o instrumentalismo e o construtivismo. Apesar    de algumas diverg&ecirc;ncias importantes relativamente &agrave; exist&ecirc;ncia    de uma rela&ccedil;&atilde;o direta entre diversidade &eacute;tnica e/ou religiosaeaemerg&ecirc;nciadeconflitos    violentos entre grupos dentro de um mesmo Estado, os conflitos no Sud&atilde;o    t&ecirc;m sido por muitos interpretados como um exemplo do argumento primordialista,    segundo o qual as diferen&ccedil;as religiosas entre grupos em uma mesma sociedade    devem ser vistas como uma das mais importantes vari&aacute;veis independentes    para explicar conflitos internos. Nesta perspectiva, os conflitos tornam-se    inevit&aacute;veis em sociedades multirreligiosas em raz&atilde;o da exist&ecirc;ncia    de diferentes entendimentos do sagrado entre grupos (HASENCLEVER; RITTBERGER,    2000, p. 644). </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os instrumentalistas,    por sua vez, tendem a reconhecer a import&acirc;ncia das diferen&ccedil;as &eacute;tnicas    e religiosas existentes, assim como o seu impacto nos conflitos, mas recusam-se    a encar&aacute;-los como a principal causa dos mesmos. Admitem, portanto, que    os conflitos podem ser agravados, mas raramente, ou mesmo nunca, causados por    cren&ccedil;as religiosas divergentes (HASENCLEVER; RITTBERGER, 2000, p. 642).    Na procura de explica&ccedil;&otilde;es alternativas para a emerg&ecirc;ncia    destes conflitos, o instrumentalismo centra-se no papel crucial e muitas vezes    determinante de causas estruturais mais profundas, tais como as desigualdades    pol&iacute;ticas e socioecon&ocirc;micas que caracterizam esse tipo de contexto.    As elites t&ecirc;m aqui um papel fundamental, na medida em que frequentemente    usam esses fatores para explicar desigualdades e discrimina&ccedil;&atilde;o    de grupos, despoletando e justificando o recurso &agrave; viol&ecirc;ncia para    ganhar, manter ou aumentar o seu poder pol&iacute;tico e/ou econ&ocirc;mico.    Deste ponto de vista, a pr&oacute;pria elite &aacute;rabe mu&ccedil;ulmana governativa    do Sud&atilde;o foi alimentando este processo, servindo-se frequentemente de    argumentos que remetem para as diverg&ecirc;ncias religiosas como fatores de    inclus&atilde;o e exclus&atilde;o na sociedade sudanesa, alimentando assim uma    guerra que durou mais de vinte anos. </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A tese construtivista,    por sua vez, sugere que n&atilde;o existe nada inerentemente conflitual &agrave;    etnicidade ou &agrave; religi&atilde;o, mas antes que, em determinadas circunst&acirc;ncias,    este tipo de identidade pode passar de um princ&iacute;pio organizativo relativamente    neutral a um poderoso instrumento para mobiliza&ccedil;&atilde;o e legitima&ccedil;&atilde;o    de viol&ecirc;ncia (USAID, 2005). Os conflitos sociais est&atilde;o intimamente    ligados &agrave;s estruturas cognitivas, tais como ideologia, nacionalismo,    etnicidade ou religi&atilde;o, estruturas estas que atribuem aos atores sociais    determinadas concep&ccedil;&otilde;es valorativas de si mesmos e, consequentemente,    afetam o seu comportamento dentro da sociedade (HASENCLEVER; RITTBERGER, 2000,    p. 647). Os construtivistas prop&otilde;em-se, assim, a encarar a religi&atilde;o    como uma vari&aacute;vel interveniente, um fator causal que interv&eacute;m    entre um determinado conflito e a escolha do comportamento confli-tual, mas    cujo impacto pode ser amb&iacute;guo: tanto pode tornar a viol&ecirc;ncia mais    prov&aacute;vel, como reduzir este risco significativamente (HASENCLEVER; RITTBERGER,    2000, p. 649). </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Duas das principais    causas alegadamente por detr&aacute;s de conflitos t&atilde;o persistentes no    Sul desde a d&eacute;cada de 1980, e que se foram alastrando ao Darfur em 2003    e ao Leste, t&ecirc;m sido a marginaliza&ccedil;&atilde;o e o desrespeito pela    diversidade &eacute;tnica e religiosa do Sud&atilde;o, dividido entre mu&ccedil;ulmanos,    &aacute;rabes e africanos que constituem, de resto, a maioria da popula&ccedil;&atilde;o.    Apesar de a guerra entre o Norte e Sul ter as suas origens na luta pela posse    de terras e em diferen&ccedil;as religiosas e &eacute;tnicas, a verdade &eacute;    que esta foi significativamente agravada quando, a partir de 1999, aumentou-se    a explora&ccedil;&atilde;o das importantes reservas de petr&oacute;leo situadas    nos territ&oacute;rios do Sul, o que resultou por sua vez em uma intensifica&ccedil;&atilde;o    da presen&ccedil;a e dos ataques das for&ccedil;as governamentais com o intuito    de assegurar o seu controle, e em uma acentua&ccedil;&atilde;o das desigualdades    entre o Norte e o Sul. Mas, contrariamente ao que de uma leitura simplista pode    resultar, os conflitos no Sud&atilde;o - pa&iacute;s que lidera o <I>ranking    </I>do &Iacute;ndice de Estados Falidos de 2006, com alguns dos mais elevados    indicadores de instabilidade pol&iacute;tica, econ&ocirc;mica, </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">social    e militar de uma lista de sessenta pa&iacute;ses -<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><SUP>14</SUP></a> n&atilde;o correspondem    </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">a um "choque    de civiliza&ccedil;&otilde;es"<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><SUP>15</SUP></a> tornado inevit&aacute;vel entre popula&ccedil;&otilde;es    cuja diversidade &eacute;tnica ou religiosa &eacute; vista como um obst&aacute;culo    quase natural &agrave; sua coexist&ecirc;ncia pac&iacute;fica em um mesmo territ&oacute;rio.    Em um contexto em que as divis&otilde;es &eacute;tnicas e religiosas foram ganhando    uma relev&acirc;ncia crescente enquanto fatores explicativos e justificativos    do conflito, esconde-se uma hist&oacute;ria de assimetrias e desigualdades pol&iacute;ticas    e econ&ocirc;micas entre um Norte mu&ccedil;ulmano controlado por uma elite    &aacute;rabe restrita e enriquecida e um Sul majoritariamente crist&atilde;o    e animista, empobrecido e despojado dos seus recursos e das suas popula&ccedil;&otilde;es.    Defende-se, portanto, que &eacute; essencialmente do reconhecimento dessas desigualdades    e assimetrias, e do reconhecimento da instrumentaliza&ccedil;&atilde;o das especificidades    &eacute;tnicas e religiosas que tem caracterizado o regime sudan&ecirc;s, que    depende a sustentabilidade da paz em um pa&iacute;s em que o subdesenvolvimento    e a guerra se tornaram realidades aparentemente end&ecirc;micas e irrevers&iacute;veis.</font></P >     <P    >&nbsp;</P >      <p   > <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Conclus&atilde;o</b></font>     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma das li&ccedil;&otilde;es    fundamentais a se tirar n&atilde;o s&oacute; deste debate te&oacute;rico, como    tamb&eacute;m do caso espec&iacute;fico do Sud&atilde;o, &eacute; que as causas    dos conflitos s&atilde;o altamente complexas e profundas, com processos em que    os fatores religiosos, ainda que presentes, tendem a assumir um papel subordinado    enquanto fontes de viol&ecirc;ncia (HASENCLEVER; RITTBERGER, 2000, p. 673).    </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No atual cen&aacute;rio    que caracteriza o Sud&atilde;o, avaliar se do Acordo Geral de Paz e do Acordo    no Darfur poder&aacute; efetivamente resultar uma paz duradoura e est&aacute;vel    no pa&iacute;s depende essencialmente da sua capacidade em reconhecer e responder    &agrave;s causas mais profundas dos conflitos, indo al&eacute;m de uma vis&atilde;o    primordialista e simplista dos mesmos e, ao mesmo tempo, garantindo que as partes    est&atilde;o verdadeiramente dispostas e empenhadas na sua implementa&ccedil;&atilde;o    (JOHNSON, 2005). Se a unidade do Sud&atilde;o depende do tratamento justo e    equitativo de todos os seus cidad&atilde;os, independentemente da religi&atilde;o,    etnia ou origem geogr&aacute;fica, ent&atilde;o &eacute; fundamental que o regime    efetue altera&ccedil;&otilde;es profundas nas suas pol&iacute;ticas e na legisla&ccedil;&atilde;o    vigente, adotando uma estrat&eacute;gia mais inclusiva. Qualquer acordo que    se limite a reorganizar o atual governo no poder, correndo o risco real de o    refor&ccedil;ar, colocar&aacute; certamente em risco quaisquer possibilidades    de implementa&ccedil;&atilde;o dos termos conducentes a uma paz sustent&aacute;vel    e duradoura no pa&iacute;s. </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, deve-se    reconhecer que, apesar de algum ceticismo, a paz no Sud&atilde;o poder&aacute;    ter agora a sua oportunidade e o seu momento. De fato, apesar de parecer ignorar    desequil&iacute;brios estruturais muito mais vastos e o risco potencial de contribui&ccedil;&atilde;o    para a escalada destes con-flitos, o mais recente Acordo de Paz entre o Norte    e o Sul, juntamente com o acordo no Darfur, poder&aacute; servir de base, e    at&eacute; mesmo de precedente, para uma solu&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    e econ&ocirc;mica do conflito no Darfur, baseado na autonomia regional e em    uma maior participa&ccedil;&atilde;o em n&iacute;vel nacional. Neste quadro,    parece ser um Sud&atilde;o reestruturado, e n&atilde;o necessariamente a secess&atilde;o,    a solu&ccedil;&atilde;o que melhor se apresenta para a paz nas v&aacute;rias    regi&otilde;es at&eacute; aqui postas &agrave; margem das prioridades do governo    de Cartum. Ainda neste mesmo quadro, os pr&oacute;ximos seis anos ser&atilde;o    fundamentais para garantir a estabilidade n&atilde;o apenas no Sul, mas em todo    o pa&iacute;s. </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo, a recente    decis&atilde;o tomada pelo Tribunal Penal Internacional,<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><SUP>16</SUP></a>    no sentido de ativar um mandato de captura e pris&atilde;o sobre o presidente    sudan&ecirc;s, Omar al-Bashir, por crimes de guerra e crimes contra a humanidade    cometidos durante o conflito no Darfur, pode ter vindo complicar ainda mais    as perspectivas de paz no Sud&atilde;o. Apesar de esta ser uma decis&atilde;o    hist&oacute;rica em mat&eacute;ria de justi&ccedil;a e responsabiliza&ccedil;&atilde;o    criminal individual internacional, uma vez que o presidente Bashir &eacute;    o primeiro chefe de Estado a ser formalmente acusado e indiciado pelo TPI por    estes tipos de crimes e viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos particularmente    graves, este pode revelar-se um passo perigoso e afetar negativamente uma situa&ccedil;&atilde;o    interna j&aacute; por si inst&aacute;vel e em pleno processo de implementa&ccedil;&atilde;o    de acordos de paz (BADIEY, 2008). O mandato surge, como analisamos antes, em    uma fase de crescente instabilidade e indefini&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica    no Sud&atilde;o. Os grupos rebeldes do Darfur est&atilde;o expandindo as suas    atividades de guerrilha aos pa&iacute;ses vizinhos (como o Chade ou a Rep&uacute;blica    Centro Africana), ao mesmo tempo em que o pa&iacute;s se prepara para as elei&ccedil;&otilde;es    a serem realizadas em abril de 2010, nas quais se v&atilde;o tomar as grandes    decis&otilde;es quanto ao futuro da integridade do Sud&atilde;o. Al&eacute;m    disso, as rela&ccedil;&otilde;es entre o governo central de Cartum e o governo    do Sul do Sud&atilde;o t&ecirc;m-se tornado cada vez mais tensas em raz&atilde;o    das muitas diverg&ecirc;ncias relacionadas com o estatuto administrativo das    &aacute;reas petrol&iacute;feras fronteiri&ccedil;as de Abyei, Montanhas do    Nuba e Nilo Azul e com os m&uacute;ltiplos assuntos ainda n&atilde;o resolvidos,    como a cria&ccedil;&atilde;o de institui&ccedil;&otilde;es no Sul, o retorno    e reassentamento de refugiados e deslocados internos, entre outros. Todas estas    quest&otilde;es podem, efetivamente, vir a ser ainda mais adiadas ou postas    em causa no seguimento da decis&atilde;o do TPI, sobretudo se o presidente Bashir    decidir adotar uma atitute menos cooperante relativamente aos processos de paz    e ao envolvimento de atores externos cruciais para a monitoriza&ccedil;&atilde;o    e sucesso dos mesmos (BAMU, 2008). De fato, a decis&atilde;o - tomada pelo presidente    imediatamente a seguir ao an&uacute;ncio do mandato de pris&atilde;o - de expulsar    do territ&oacute;rio sudan&ecirc;s mais de uma dezena de organiza&ccedil;&otilde;es    humanit&aacute;rias e de ajuda internacionais parece confirmar as previs&otilde;es    e perspectivas mais negativas quanto ao real impacto desta decis&atilde;o no    terreno e na vida das popula&ccedil;&otilde;es mais afetadas pelo conflito.    </font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Deve-se salientar,    igualmente, a indefini&ccedil;&atilde;o quanto aos resultados pr&aacute;ticos    da decis&atilde;o. O Sud&atilde;o n&atilde;o ratificou o Estatuto de Roma, que    criou o TPI, e por isso n&atilde;o lhe reconhece qualquer autoridade, o que    limita grandemente a possibilidade real de captura e pris&atilde;o de al-Bas-hir,    pelo menos em territ&oacute;rio sudan&ecirc;s. Tal situa&ccedil;&atilde;o coloca    &agrave; comunidade internacional o essencial da responsabilidade de cumprir    o mandato. Contudo, e como refere Alex de Waal (apud BALDAUF, 2009): </font></P >     <blockquote>    <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">... a comunidade    internacional n&atilde;o tem qualquer experi&ecirc;ncia em lidar com este tipo    de situa&ccedil;&atilde;o. Como chefe de Estado, Bashir tem, inclusive, implementado    pol&iacute;ticas importantes, tais como a prepara&ccedil;&atilde;o das elei&ccedil;&otilde;es    do pr&oacute;ximo ano e, ainda mais importante, o referendo </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">no    Sul em 2011.<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><SUP>17</SUP></a></font></P ></blockquote>     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas &eacute; igualmente    verdade que o mesmo presidente Bashir tem sido ativamente envolvido em estrat&eacute;gias    que visam eliminar e suprimir todo e qualquer movimento de oposi&ccedil;&atilde;o    no Darfur sem demonstrar qualquer tipo de receio ou intimida&ccedil;&atilde;o    pelas igualmente amb&iacute;guas press&otilde;es internacionais.</font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, a an&aacute;lise    das implica&ccedil;&otilde;es deste mandado de captura e pris&atilde;o hist&oacute;rico    deve igualmente considerar o impacto nas tentativas de garantir mecanismos de    responsabiliza&ccedil;&atilde;o semelhantes em n&iacute;vel de processos de    paz internos, por crimes cometidos nos conflitos do Sud&atilde;o. Esta &eacute;,    sem d&uacute;vida, uma exig&ecirc;ncia de muitos, mas que n&atilde;o se viu    concretizada em qualquer dos acordos de paz recentes no Sud&atilde;o. Nem o    Acordo Geral de Paz de 2005 nem o Acordo de Paz do Darfur de 2006 incluem quaisquer    provis&otilde;es no sentido de responsabilizar criminalmente todos aqueles que    cometeram ou ordenaram crimes de guerra e crimes contra a humanidade durante    os conflitos. H&aacute;, por isso, um clima de impunidade no Sud&atilde;o, explicado    pela falta de transpar&ecirc;ncia e de um sistema judici&aacute;rio eficaz e    independente, assim como pela inexist&ecirc;ncia de mecanimos de responsabliza&ccedil;&atilde;o    adequados em resposta a viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos e direito    internacional humanit&aacute;rio (OETTE, 2008), o que limita a margem de aceita&ccedil;&atilde;o    e de efetiva&ccedil;&atilde;o de um mandato de pris&atilde;o desta natureza    e com este alcance. Mais uma vez, as perspectivas de paz no Sud&atilde;o tornam-se    dependentes de fatores e desenvolvimentos em n&iacute;vel interno e externo    e que ilustram claramente a complexidade destes pa&iacute;s e dos conflitos    que nele ocorrem. </font></P >     <P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como bem define o    historiador Douglas Johnson (2003, p. XX), "vivemos na esperan&ccedil;a, mas    uma esperan&ccedil;a moderada pela experi&ecirc;ncia"<I>. </I>E a experi&ecirc;ncia,    no que diz respeito ao Sud&atilde;o, nem sempre tem dado margem para grandes    otimismos.</font></P >     <P    >&nbsp;</P >      <p   > <font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Notas</b></font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt1"></a><a href="#tx1"><SUP>1</SUP></a> Omar Hassan al-Bashir    tomou o poder em 1989 na sequ&ecirc;ncia de um golpe militar apoiado pela Frente    Isl&acirc;mica Nacional (NIF), proclamando um regime isl&acirc;mico fundamentalista    que se mant&eacute;m desde ent&atilde;o no poder, &agrave; custa de elei&ccedil;&otilde;es    fraudulentas.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt2"></a><a href="#tx2"><SUP>2</SUP></a> John Garang era    o l&iacute;der hist&oacute;rico dos rebeldes do Sul. A sua morte em um acidente    de helic&oacute;ptero em 30 de julho de 2005, alguns meses ap&oacute;s o hist&oacute;rico    acordodepaz comoNorteeasua nomea&ccedil;&atilde;o como vice-presidente do Sud&atilde;o,    veio abalar as ainda fr&aacute;geis perspectivas de paz no territ&oacute;rio.</font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt3"></a><a href="#tx3"><SUP>3</SUP></a> As reservas de    petr&oacute;leo, concentradas majoritariamente nos territ&oacute;rios do Sul,    foram desde cedo um elemento fundamental para o conflito e as incurs&otilde;es    do Norte pelo controle das mesmas. At&eacute; o acordo, as receitas do petr&oacute;leo    eram canalizadas quase exclusivamente para as elites governativas mu&ccedil;ulmanas    do Norte, excluindo as popula&ccedil;&otilde;es do Sul. Com o acordo, estabelece-se    uma partilha das receitas em uma l&oacute;gica de equidade -50:50% entre o governo    e o SPLM/A.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt4"></a><a href="#tx4"><SUP>4</SUP></a> Os lugares no    governo central de transi&ccedil;&atilde;o ser&atilde;o divididos segundo uma    l&oacute;gica de 70:30 a favor do governo, e 55:45 a favor do governo no que    toca ao contencioso relativamente &agrave;s &aacute;reas fronteiri&ccedil;as    de Abyei, Montanhas do Nuba e do Nilo Azul, &aacute;reas de grande disputa entre    as partes. Quando da assinatura dos acordos, Bashir saiu refor&ccedil;ado como    chefe de governo e John Garang foi nomeado vice-presidente, com o objetivo de    formar um governo de unidade nacional.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt5"></a><a href="#tx5"><SUP>5</SUP></a> O estatuto destas    tr&ecirc;s regi&otilde;es &eacute; importante, mas fr&aacute;gil. Apesar de    serem regi&otilde;es majoritariamente crist&atilde;s e africanas, foram colocadas    sob administra&ccedil;&atilde;o do Norte quando do acordo de paz de 1972 que    p&ocirc;s fim &agrave; primeira guerra civil (1955-1972). Apoiado pela popula&ccedil;&atilde;o    local, o SPLM/A tem reclamado a inclus&atilde;o destas regi&otilde;es como partes    constituintes do Sul, contrariando a posi&ccedil;&atilde;o do governo, que pretende    garantir o controle destas &aacute;reas fronteiri&ccedil;as (PRUNIER, 2002).</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt6"></a><a href="#tx6"><SUP>6</SUP></a> Relativamente    &agrave; regi&atilde;o de Abyei, por exemplo, o acordo confere &agrave; popula&ccedil;&atilde;o    o direito a decidir, atrav&eacute;s de um referendo, se prefere juntar-se ao    Sul ou permanecer sob autoridade do Norte, ao mesmo tempo que mant&eacute;m    a sua posi&ccedil;&atilde;o de ponte entre o Norte e o Sul, reconhecendo um    estatuto de dupla cidadania Norte-Sul durante o per&iacute;odo interino de seis    anos (DENG, 2006, p. 160).</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt7"></a><a href="#tx7"><SUP>7</SUP></a> No que toca &agrave;    legisla&ccedil;&atilde;o vigente, o estatuto de Cartum foi um dos aspectos mais    controversos nas negocia&ccedil;&otilde;es do acordo, na medida em que o governo    exige a manuten&ccedil;&atilde;o da <I>Shari'a </I>na capital do pa&iacute;s,    uma vez que est&aacute; situada no Norte mu&ccedil;ulmano, enquanto que o SPLM/A    defende a neutralidade de Cartum enquanto capital de um pa&iacute;s heterog&ecirc;neo    do ponto de vista religioso.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt8"></a><a href="#tx8"><SUP>8</SUP></a> Mesmo o caso da    independ&ecirc;ncia da Eritreia relativamente &agrave; Eti&oacute;pia na d&eacute;cada    de 1990 deve ser visto como uma exce&ccedil;&atilde;o, na medida em que j&aacute;    durante a &eacute;poca colonial o territ&oacute;rio era considerado uma entidade    separada.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt9"></a><a href="#tx9"><SUP>9</SUP></a> Apesar de nos    &uacute;ltimos anos se ter difundido a ideia de que o principal grupo rebelde    do Sul pretendia um acordo que garantisse uma maior -se n&atilde;o mesmo total-autonomia    relativamente ao Norte, a verdade &eacute; que o SPLM/A sempre negou a exist&ecirc;ncia    de um problema espec&iacute;fico do Sul s&oacute; resol&uacute;vel pela via    da separa&ccedil;&atilde;o territorial. Muito pelo contr&aacute;rio, a exig&ecirc;ncia    sempre foi no sentido de que as reivindica&ccedil;&otilde;es da popula&ccedil;&atilde;o    do Sul fossem devidamente reconhecidas e enquadradas como parte de um problema    muito mais vasto de desequil&iacute;brio e desigualdade sect&aacute;ria, racial    e regional perpetuada pelo governo ditatorial de Cartum (JOHNSON, 2005).</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt10"></a><a href="#tx10"><SUP>10</SUP></a> O governo de    Cartum tem-se mostrado particularmente adverso a quaisquer iniciativas de responsabiliza&ccedil;&atilde;o    criminal por crimes cometidos durante o conflito. Esta posi&ccedil;&atilde;o    foi refor&ccedil;ada mais recentemente ap&oacute;s a proposta do Conselho de    Seguran&ccedil;a no sentido de acionar o Tribunal Penal Internacional (TPI)    para julgar crimes cometidos na regi&atilde;o do Darfur (Resolu&ccedil;&atilde;o    1593 de abril de 2005). O presidente Bashir j&aacute; fez quest&atilde;o de    afirmar que rejeita esta resolu&ccedil;&atilde;o e que n&atilde;o cooperar&aacute;    com o TPI -alegando estar acionando os meios judiciais internos adequados para    o efeito -, apesar de o conselheiro especial do secret&aacute;-rio-geral das    Na&ccedil;&otilde;es Unidas para Preven&ccedil;&atilde;o do Genoc&iacute;dio,    Juan Mendez, ter sublinhado que uma a&ccedil;&atilde;o deste tipo n&atilde;o    &eacute; uma op&ccedil;&atilde;o, mas sim uma obriga&ccedil;&atilde;o legal.    Deve-se notar que o Sud&atilde;o ainda n&atilde;o ratificou o Estatuto do TPI.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt11"></a><a href="#tx11"><SUP>11</SUP></a> A regi&atilde;o    do Darfur &eacute; caracterizada por popula&ccedil;&otilde;es mu&ccedil;ulmanas    africanas e sedent&aacute;rias, como os Fur, Zaghawa e Massalit, que se dedicam    predominantemente ao pastoreio e &agrave; agricultura e que, nas &uacute;ltimas    d&eacute;cadas, t&ecirc;m sido particularmente afetados por per&iacute;odos    de seca e fome prolongadas.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt12"></a><a href="#tx12"><SUP>12</SUP></a> Depois de caracterizarem    a situa&ccedil;&atilde;o no Darfur como "genoc&iacute;dio" e de se verem envolvidos    em uma situa&ccedil;&atilde;o extremamente complexa como a do Iraque, os norte-americanos    n&atilde;o podiam permitir serem vistos como respons&aacute;veis por mais um    esc&acirc;ndalo humanit&aacute;rio. Al&eacute;m disso, os movimentos e manifesta&ccedil;&otilde;es    recentes de alguns segmentos importantes da sociedade civil norte-americana    contra um "novo Ruanda" obrigaram Bush a encetar esfor&ccedil;os no sentido    de alcan&ccedil;ar um acordo de paz o mais depressa poss&iacute;vel (ESPOIR...,    2006).</font>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt13"></a><a href="#tx13"><SUP>13</SUP></a> Por exemplo,    as mil&iacute;cias Janjaweed n&atilde;o estiveram sequer representadas nas negocia&ccedil;&otilde;es    de paz, o que aumenta os receios de que estas n&atilde;o se sintam minimamente    constrangidas e/ou obrigadas pelo acordo final, colocando em risco </font><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">o    sucesso do mesmo.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt14"></a><a href="#tx14"><SUP>14</SUP></a> O Congresso de    Beja &eacute; uma organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica criada em 1958 para    representar o maior grupo tribal desta regi&atilde;o, os Beja. Em 2005, associou-se    a um grupo insurgente menor conhecido como os Rashaida Free Lions.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt15"></a><a href="#tx15"><SUP>15</SUP></a> Estes indicadores    s&atilde;o, por exemplo, o n&uacute;mero de refugiados e deslocados internos,    direitos humanos, desenvolvimento desigual, ilegitimidade do Estado, servi&ccedil;os    p&uacute;blicos, aparelho militar, elites corruptas, entre outros. Dispon&iacute;vel    em: &lt;<a href="http://www.foreignpolicy.com/story/cms.php?story_id=3420&page=1" target="_blank">http://www.foreignpolicy.com/story/cms.php?story_id=3420&amp;page=1</a>&gt;</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt16"></a><a href="#tx16"><SUP>16</SUP></a> Express&atilde;o    utilizada por Samuel P. Huntington (1996) para caracterizar o novo paradigma    de conflitualidade internacional que marcaria o mundo no p&oacute;s-Guerra Fria.    De acordo com este argumento, os novos conflitos mundiais passariam a ser travados    entre blocos com identidades civilizacionais e religiosas diferentes.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt17"></a><a href="#tx17"><SUP>17</SUP></a> Esta decis&atilde;o    foi tomada no seguimento do processo iniciado pelo procurador Lu&iacute;s Moreno    Ocampo, com o objetivo de responsabilizar criminalmente o presidente sudan&ecirc;s    e outros membros do governo por crimes cometidos no Darfur. Deve-se real&ccedil;ar    que apenas o crime de genoc&iacute;dio ficou de fora das acusa&ccedil;&otilde;es,    por falta de evid&ecirc;ncia s&oacute;lida. O presidente Bashir &eacute; acusado    de ter tentado eliminar grupos &eacute;tnicos que alegadamente apoiavam os grupos    rebeldes do Darfur nas suas estrat&eacute;gias contra as pol&iacute;ticas e    a&ccedil;&otilde;es repressivas do governo de Cartum.</font>     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt18"></a><a href="#tx18"><SUP>18</SUP></a> As cita&ccedil;&otilde;es    de originais em l&iacute;ngua estrangeira foram livremente traduzi-das para    este artigo.</font>     <p   >&nbsp;     <p   ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Refer&ecirc;ncias    Bibliogr&aacute;ficas</b></font>     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BADIEY, Nasseem.    Ocamp v Bashir: the perspective from Juba. <B>Oxford Transitional Justice Research    Working Paper Series</B>, 18 jul. 2008. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.csls.ox.ac.uk/documents/Badiey_Final.pdf" target="_blank">http://www.csls.ox.ac.uk/documents/Badiey_Final.pdf</a>&gt;.    Acesso em: 12 abr. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-8529200900030000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CONTEXTO INTERNACIONAL    - vol. 31, nº3, setembro/dezembro 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-8529200900030000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BALDAUF, Scott. War    crimes warrant for Bashir risks sparking unrest in Sudan. <B>The Christian Science    Monitor</B>, 5 mar. 2009. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.csmonitor.com/2009/0305/p01a02-woaf.html" target="_blank">http://www.csmonitor.com/2009/0305/p01a02-woaf.html</a>&gt;.    Acesso em: 5 abr. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-8529200900030000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BAMU, Pondai. Head    of State immunity and the ICC: can Bashir be prosecuted? <B>OTJR Research Working    Papers</B>, ago. 2008. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.csls.ox.ac.uk/documents/BamuF.pdf" target="_blank">http://www.csls.ox.ac.uk/documents/BamuF.pdf</a>&gt;.    Acesso em: 12 abr. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-8529200900030000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DENG, Francis M.    Sudan: a nation in turbulent search of itself. <B>The Annals of the American    Academy</B>, n. 603, p. 160, jan. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-8529200900030000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DYER, Gwynne. Sudan    deal, a Pandora's box on borders. <B>The Canberrra Times</B>, 18 jan. 2005.    Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.sudantribune.com/article_impr.php3?id_article=7596" target="_blank">http://www.sudantribune.com/article_    impr.php3?id_article=7596</a>&gt;. Acesso em: 15 fev. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-8529200900030000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ESPOIR au Darfur.    <B>Le Monde</B>, Paris, 9 mai. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0102-8529200900030000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">EUROPEAN PARLIAMENT.    <B>Chinese resources and energy policy in Sub-Saharan Africa</B>. Brussels:    European Parliament, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0102-8529200900030000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HAMILTON, Rebecca.    Sudan after Garang: saving the peace. <B>International Herald Tr ibune </B>,    4 ago. 2005. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.iht.com/bin/print_ipub.php?file=/articles/2005/08/03/opinion/edhamilton..." target="_blank">http://www.iht.com/bin/print_ipub.php?file=/articles/2005/08/03/opinion/edhamilton...</a>&gt;.    Acesso em: 15 fev. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0102-8529200900030000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HASENCLEVER, Andreas;    RITTBERGER, Volker. Does religion make a difference? Theoretical approaches    to the impact of faith on political conflict. <B>Millennium</B>, v. 29, n. 3,    p. 641-674, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0102-8529200900030000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HEITOR, Jorge. Sud&atilde;o    pronto para receber tropas da ONU no Darfur. <B>P&uacute;blico</B>, Lisboa,    7 mai. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0102-8529200900030000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HUNTINGTON, Samuel    P. <B>The clash of civilizations and the remaking of world order</B>. New York:    Simon & Schuster, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0102-8529200900030000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ICG - International    Crisis Group. Sudan: saving peace in the East. <B>Africa Report</B>, n. 102,    5 jan. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0102-8529200900030000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">JOHNSON, Douglas    H. <B>The root causes of Sudan's Civil Wars</B>. Oxford: The International    African Institute in association with James Currey, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0102-8529200900030000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">____. Comprehensive    Sudan peace agreement: playing for time. <B>Parliamentary Brief</B>, 28 fev.    2005. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.sudantribune.com/arti-cle_impr.php3?id_article=8266" target="_blank">http://www.sudantribune.com/article_impr.php3?id_article=8266</a>&gt;.    Acesso em: 15 fev. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0102-8529200900030000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">LEADER. An overdue    peace. <B>The Finantial Times</B>, 10 jan. 2005. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.sudantribune.com/article_impr.php3?id_article=7472" target="_blank">http://www.sudantribune.com/article_impr.php3?id_article=7472</a>&gt;.    Acesso em: 15 fev. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0102-8529200900030000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">OETTE, Lutz. Another    piece in the puzzle: accountability and justice for international crimes in    Sudan. <B>OTJR Research Working Papers</B>, 20 ago. 2008. Dispon&iacute;vel    em: &lt;<a href="http://www.csls.ox.ac.uk/documents/OetteFi.pdf" target="_blank">http://www.csls.ox.ac.uk/documents/OetteFi.pdf</a>&gt;.    Acesso em: 12 abr. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0102-8529200900030000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PRUNIER, G&eacute;rard.    Sudan: irreconcilable differences: oil, Islam, Chinese weapons and American    money. <B>Le Monde Diplomatique</B>, Paris, dez. 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0102-8529200900030000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RONE, Jemera. Rebels,    religion and oil. <B>The World Today</B>, 27 dez. 2003. Dispon&iacute;vel em:    &lt;<a href="http://www.sudantribune.com/article_impr.php3?id_article=1288" target="_blank">http://www.sudantribune.com/article_impr.php3?id_article=1288</a>&gt;.    Acesso em: 15 fev. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0102-8529200900030000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOSA, Rodrigo. Sud&aacute;n,    un conflict sin fin. <B>Papeles de Cuestiones Internacionales</B>, Madrid, n.    86, p. 123-137, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000219&pid=S0102-8529200900030000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >     <!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">USAID. Conducting    a conflict assessment: a framework for strategy and program development. 2005.    Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.usaid.gov/our_work/cross_cutting_programs/conflict/publications/docs/CMM_ConflAssessFramework_8-17-04.pdf" target="_blank">http://www.usaid.gov/our_work/cross_cutting_programs/conflict/publications/docs/CMM_ConflAssessFramework_8-17-04.pdf</a>&gt;.    Acesso em: 15 fev. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000221&pid=S0102-8529200900030000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></P >     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><P    ><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WOODWARD, P. Politics    and oil in Sudan. In: OMEJE, Kenneth (Ed.). <B>Extractive economies and conflicts    in the global South</B>: multi-regional perspectives on Rentier politics. Aldershot:    Ashgate, 2008. p. 112.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000223&pid=S0102-8529200900030000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></P >     <P    >&nbsp;</P >     <P    >&nbsp;</P >      <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="nt*"></a><a href="#tx*"><SUP>*</SUP></a>Artigo    recebido em maio de 2008 e aceito para publica&ccedil;&atilde;o em novembro    de 2009.<a name="nota"></a></font></p >      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BADIEY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nasseem]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ocamp v Bashir: the perspective from Juba]]></source>
<year>18 j</year>
<month>ul</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="">
<source><![CDATA[CONTEXTO INTERNACIONAL]]></source>
<year>sete</year>
<month>mb</month>
<day>ro</day>
<volume>31</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BALDAUF]]></surname>
<given-names><![CDATA[Scott]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[War crimes warrant for Bashir risks sparking unrest in Sudan]]></article-title>
<source><![CDATA[The Christian Science Monitor]]></source>
<year>5 ma</year>
<month>r.</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BAMU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pondai]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Head of State immunity and the ICC: can Bashir be prosecuted?]]></article-title>
<source><![CDATA[OTJR Research Working Papers]]></source>
<year>ago.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DENG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francis M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sudan: a nation in turbulent search of itself]]></article-title>
<source><![CDATA[The Annals of the American Academy]]></source>
<year>jan.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<numero>603</numero>
<issue>603</issue>
<page-range>160</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DYER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gwynne]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sudan deal, a Pandora's box on borders]]></article-title>
<source><![CDATA[The Canberrra Times]]></source>
<year>18 j</year>
<month>an</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA[ESPOIR au Darfur]]></source>
<year>9 ma</year>
<month>i.</month>
<day> 2</day>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Le Monde]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>EUROPEAN PARLIAMENT</collab>
<source><![CDATA[Chinese resources and energy policy in Sub-Saharan Africa]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brussels ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[European Parliament]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HAMILTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rebecca]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sudan after Garang: saving the peace]]></article-title>
<source><![CDATA[International Herald Tr ibune]]></source>
<year>4 ag</year>
<month>o.</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HASENCLEVER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andreas]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RITTBERGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Volker]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Does religion make a difference?: Theoretical approaches to the impact of faith on political conflict]]></article-title>
<source><![CDATA[Millennium]]></source>
<year>2000</year>
<volume>29</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>641-674</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HEITOR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sudão pronto para receber tropas da ONU no Darfur]]></article-title>
<source><![CDATA[Público]]></source>
<year>7 ma</year>
<month>i.</month>
<day> 2</day>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Samuel P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The clash of civilizations and the remaking of world order]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Simon & Schuster]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>International Crisis Group</collab>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sudan: saving peace in the East]]></article-title>
<source><![CDATA[Africa Report]]></source>
<year>5 ja</year>
<month>n.</month>
<day> 2</day>
<numero>102</numero>
<issue>102</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JOHNSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Douglas H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The root causes of Sudan's Civil Wars]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The International African Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JOHNSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Douglas H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Comprehensive Sudan peace agreement: playing for time]]></article-title>
<source><![CDATA[Parliamentary Brief]]></source>
<year>28 f</year>
<month>ev</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>LEADER</collab>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[An overdue peace]]></article-title>
<source><![CDATA[The Finantial Times]]></source>
<year>10 j</year>
<month>an</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OETTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lutz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Another piece in the puzzle: accountability and justice for international crimes in Sudan]]></article-title>
<source><![CDATA[OTJR Research Working Papers]]></source>
<year>20 a</year>
<month>go</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRUNIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gérard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sudan: irreconcilable differences: oil, Islam, Chinese weapons and American money]]></source>
<year>dez.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Le Monde Diplomatique]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jemera]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Rebels, religion and oil]]></article-title>
<source><![CDATA[The World Today]]></source>
<year>27 d</year>
<month>ez</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodrigo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Sudán, un conflict sin fin]]></article-title>
<source><![CDATA[Papeles de Cuestiones Internacionales]]></source>
<year>2004</year>
<numero>86</numero>
<issue>86</issue>
<page-range>123-137</page-range><publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>USAID</collab>
<source><![CDATA[Conducting a conflict assessment: a framework for strategy and program development]]></source>
<year>2005</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WOODWARD]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Politics and oil in Sudan]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[OMEJE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Extractive economies and conflicts in the global South: multi-regional perspectives on Rentier politics]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>112</page-range><publisher-loc><![CDATA[Aldershot ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ashgate]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
