<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702010000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702010000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ilegalismos e jogos de poder em São Paulo]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Illegalisms and the play of power in São Paulo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Telles]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera da Silva]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hirata]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel Veloso]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Departamento de Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2010</year>
</pub-date>
<volume>22</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>39</fpage>
<lpage>59</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702010000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O ponto de partida deste artigo diz respeito à teia de ilegalismos - novos, velhos ou redefinidos - que passam pelos circuitos da hoje expansiva economia (e cidade) informal, o comércio de bens ilegais, o tráfico de drogas e suas capilaridades nas redes sociais e nas práticas urbanas. Tendo como referência a noção de gestão diferencial dos ilegalismos (Foucault), trata-se de interrogar o que acontece justamente nas dobras do legal-ilegal, formal-informal: jogos de poder, relações de força, campos de disputa. A hipótese com a qual trabalhamos é a de que, em torno desses ilegalismos, se estruturam campos de força e jogos de poder que deslocam, fazem e refazem a demarcação entre a lei e o extralegal, entre a justiça e a força, entre acordos pactuados e a violência, e também entre a ordem e seu avesso. No núcleo das economias e das dinâmicas de nossas cidades, são campos de força nos quais parecem estar em disputa os sentidos de lei, justiça, ordem e seu avesso. É nessa chave que podemos entender, assim nos parece, as dinâmicas políticas implicadas nos mercados informais, bem como no mercado varejista de drogas ilícitas e suas capilaridades nas tramas urbanas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article's sets out by exploring the web of illegalisms - new, old or redefined - connected to today's expanding informal economy (and city), the trade in illegal goods and drug trafficking, and their diffusion into urban social networks and practices. Taking as its base concept the differential management of illegalisms (Foucault), the text explores what happens precisely on the thresholds of legal-illegal, formal-informal: the play of power, relations of force, fields of dispute. Its working hypothesis is that these illegalisms form the centre point for the structuring of fields of force and power games that dislocate, make and remake the boundaries between the legal and extralegal, justice and force, pacts and violence, order and disorder. At the core of the economies and dynamics of our cities are fields of force in which the meanings of law, justice, order and their opposite are under dispute. This approach, the text argues, allows us to understand the political dynamics involved in informal markets, as well as the retail market of illegal drugs and its diffusion within the urban fabric.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Cidade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ilegalismos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Mercados]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Informais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Negócios ilícitos]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Campos de disputa]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[City]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Illegalisms]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Markets]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Informal]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Illegal Business]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Fields of Dispute]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc; - ILEGALISMOS NA AM&Eacute;RICA LATINA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Ilegalismos e jogos de poder em S&atilde;o Paulo </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Illegalisms and the play of power in S&atilde;o Paulo</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Vera da Silva Telles; Daniel Veloso Hirata</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ponto de partida deste artigo diz respeito &agrave; teia de ilegalismos - novos, velhos ou redefinidos - que passam pelos circuitos da hoje expansiva economia (e cidade) informal, o com&eacute;rcio de bens ilegais, o tr&aacute;fico de drogas e suas capilaridades nas redes sociais e nas pr&aacute;ticas urbanas. Tendo como refer&ecirc;ncia a no&ccedil;&atilde;o de gest&atilde;o diferencial dos ilegalismos (Foucault), trata-se de interrogar o que acontece justamente nas dobras do legal-ilegal, formal-informal: jogos de poder, rela&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;a, campos de disputa. A hip&oacute;tese com a qual trabalhamos &eacute; a de que, em torno desses ilegalismos, se estruturam campos de for&ccedil;a e jogos de poder que deslocam, fazem e refazem a demarca&ccedil;&atilde;o entre a lei e o extralegal, entre a justi&ccedil;a e a for&ccedil;a, entre acordos pactuados e a viol&ecirc;ncia, e tamb&eacute;m entre a ordem e seu avesso. No n&uacute;cleo das economias e das din&acirc;micas de nossas cidades, s&atilde;o campos de for&ccedil;a nos quais parecem estar em disputa os sentidos de lei, justi&ccedil;a, ordem e seu avesso. &Eacute; nessa chave que podemos entender, assim nos parece, as din&acirc;micas pol&iacute;ticas implicadas nos mercados informais, bem como no mercado varejista de drogas il&iacute;citas e suas capilaridades nas tramas urbanas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Cidade; Ilegalismos; Mercados; Informais; Neg&oacute;cios il&iacute;citos; Campos de disputa. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article's sets out by exploring the web of illegalisms - new, old or redefined - connected to today's expanding informal economy (and city), the trade in illegal goods and drug trafficking, and their diffusion into urban social networks and practices. Taking as its base concept the differential management of illegalisms (Foucault), the text explores what happens precisely on the thresholds of legal-illegal, formal-informal: the play of power, relations of force, fields of dispute. Its working hypothesis is that these illegalisms form the centre point for the structuring of fields of force and power games that dislocate, make and remake the boundaries between the legal and extralegal, justice and force, pacts and violence, order and disorder. At the core of the economies and dynamics of our cities are fields of force in which the meanings of law, justice, order and their opposite are under dispute. This approach, the text argues, allows us to understand the political dynamics involved in informal markets, as well as the retail market of illegal drugs and its diffusion within the urban fabric.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> City, Illegalisms, Markets, Informal, Illegal Business, Fields of Dispute. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>I </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como outras grandes metr&oacute;poles, S&atilde;o Paulo apresenta hoje um cen&aacute;rio urbano muito alterado e redefinido por formas contempor&acirc;neas de produ&ccedil;&atilde;o e circula&ccedil;&atilde;o de riquezas, que ativam os diversos circuitos da dita economia informal, que mobilizam o "trabalho sem forma", para usar a express&atilde;o de Chico de Oliveira, e se processam nas fronteiras incertas do informal e do ilegal, tamb&eacute;m do il&iacute;cito. Essas redefini&ccedil;&otilde;es deram-se nos &uacute;ltimos quinze anos, mais intensamente na passagem dos anos de 2000, acompanhando os ritmos e as evolu&ccedil;&otilde;es acelerad&iacute;ssimas da abertura de mercados e circuitos transnacionais por onde circulam bens e mercadorias, transpassando fronteiras, regulamenta&ccedil;&otilde;es, restri&ccedil;&otilde;es nacionais, de que o fen&ocirc;meno maci&ccedil;o do contrabando e da pirataria &eacute; o registro vis&iacute;vel nos centros urbanos dos pa&iacute;ses a norte e a sul, leste e oeste do planeta<a name="not1a"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a>. No n&uacute;cleo din&acirc;mico da economia urbana, os lugares de concentra&ccedil;&atilde;o do com&eacute;rcio informal fazem circular produtos de origem variada, quase sempre duvidosa, acionando verdadeiros dispositivos comerciais que fazem a articula&ccedil;&atilde;o entre o informal e os circuitos ilegais de economias transnacionais (cf. Freire, 2009). Nesses anos, o mercado varejista das drogas il&iacute;citas tamb&eacute;m estruturou-se de uma forma mais ampla e mais articulada do que ocorria nas d&eacute;cadas passadas, multiplicando os pontos de venda por toda a extens&atilde;o das periferias urbanas<a name="not2a"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a>. Mas isso significa dizer que a expans&atilde;o da economia da droga e suas capilaridades no mundo urbano acompanham a acelera&ccedil;&atilde;o dos fluxos de circula&ccedil;&atilde;o de riquezas, ao mesmo tempo em que a pot&ecirc;ncia econ&ocirc;mica de S&atilde;o Paulo se confirma como centro econ&ocirc;mico e financeiro de primeira grandeza, com seus espa&ccedil;os, servi&ccedil;os de ponta e equipamentos conectados nos circuitos globalizados da economia. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse cen&aacute;rio ganham forma as figuras contempor&acirc;neas do trabalhador urbano que transita nas fronteiras incertas entre o ilegal, o informal e o il&iacute;cito, lan&ccedil;ando m&atilde;o de forma descont&iacute;nua e intermitente das oportunidades legais e ilegais que coexistem e se superp&otilde;em nos mercados de trabalho, ao mesmo tempo em que se expande uma zona cinzenta que torna incertas e indeterminadas as diferen&ccedil;as entre o trabalho prec&aacute;rio, os expedientes de sobreviv&ecirc;ncia e as atividades ilegais (cf. Telles e Hirata, 2007; Telles, 2009). N&atilde;o &eacute; incomum encontrar o trabalhador, homem ou mulher, que trabalha durante o dia (trabalho prec&aacute;rio ou n&atilde;o, formal ou n&atilde;o) e que, &agrave; noite, contando com as proximidades e as cumplicidades tecidas em meio a hist&oacute;rias familiares e a jogos de reciprocidades locais, se disp&otilde;e, de modo epis&oacute;dico ou n&atilde;o, a enrolar papelotes de coca&iacute;na a serem vendidos na "biqueira" instalada em seu bairro, sem por isso se considerar (e ser visto como) comprometido com atividades criminosas. Ou ent&atilde;o, nos fins de semana, complementa seu parco sal&aacute;rio capitaneando um ponto de venda de CDs piratas e, vez e outra, tenta a sorte com algum produto de origem duvidosa (e que conv&eacute;m n&atilde;o perguntar) que lhe chegou &agrave;s m&atilde;os por gente pr&oacute;xima ou que circulou e foi negociado nessa esp&eacute;cie de "balc&atilde;o de oportunidades" que s&atilde;o as biroscas onde todos se encontram e as informa&ccedil;&otilde;es circulam, em que as oportunidades aparecem em meio &agrave;s conversas corriqueiras de todos os dias. S&atilde;o trabalhadores que seguem os percursos de "mobilidades laterais" entre o formal e o informal, o legal e o ilegal, para usar os termos de Ruggiero e South (1997) ao descreverem situa&ccedil;&otilde;es parecidas que hoje se alojam no centro din&acirc;mico das economias urbanas tamb&eacute;m dos chamados pa&iacute;ses do Norte. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; sempre poss&iacute;vel dizer que nada disso &eacute; novidade em nossas cidades, que isso que est&aacute; aqui sendo nomeado de "mobilidades laterais" nada mais &eacute; do que a reposi&ccedil;&atilde;o da "vira&ccedil;&atilde;o" pr&oacute;pria das desde sempre conhecidas situa&ccedil;&otilde;es de pobreza. No entanto, se existe hoje a reatualiza&ccedil;&atilde;o de uma hist&oacute;ria de longa dura&ccedil;&atilde;o, h&aacute; tamb&eacute;m um deslocamento consider&aacute;vel da ordem das coisas. O que foi considerado evid&ecirc;ncia das incompletudes da nossa modernidade n&atilde;o apenas se transformou em regra (est&aacute; a&iacute; para ficar), como se projetou no n&uacute;cleo din&acirc;mico de um capitalismo que fez generalizar os circuitos ilegais de uma economia globalizada nas sendas abertas pela liberaliza&ccedil;&atilde;o financeira, abertura dos mercados e encolhimento dos controles estatais. Se o "trabalho sem forma" e a trama multifacetada de ilegalismos est&atilde;o no cerne do capitalismo contempor&acirc;neo, ent&atilde;o &eacute; o caso de perguntar pelo modo como esses ilegalismos redesenham os mundos urbanos, afetam ou redefinem os ordenamentos sociais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas, ent&atilde;o, ser&aacute; preciso se deter nessa transitividade entre o legal e o ilegal que parece, hoje, estar no centro das din&acirc;micas urbanas de grandes cidades. Se h&aacute; porosidade entre formal e informal, legal e ilegal, isso n&atilde;o quer dizer indiferencia&ccedil;&atilde;o entre uns e outros<a name="not3a"></a><a href="#not3"><sup>3</sup></a>. Leis, codifica&ccedil;&otilde;es e regras formais t&ecirc;m efeitos de poder, circunscrevem campos de for&ccedil;a e &eacute; em rela&ccedil;&atilde;o a elas que essa transitividade de pessoas, bens e mercadorias precisa ser situada. E descrita. A no&ccedil;&atilde;o de gest&atilde;o diferencial dos ilegalismos (cf. Foucault, 2006) pode nos ajudar a bem situar a quest&atilde;o. Ao cunhar essa no&ccedil;&atilde;o, Foucault desloca a discuss&atilde;o da tautol&oacute;gica binaridade legal-ilegal para colocar no centro da investiga&ccedil;&atilde;o os modos como as leis operam, n&atilde;o para coibir ou suprimir os ilegalismos, mas para diferenci&aacute;-los internamente, "riscar os limites de toler&acirc;ncia, dar terrenos para alguns, fazer press&atilde;o sobre outros, excluir uma parte, tornar &uacute;til outras, tirar proveitos daqueles" (<i>Idem</i>, p. 227). Os ilegalismos n&atilde;o s&atilde;o imperfei&ccedil;&otilde;es ou lacunas na aplica&ccedil;&atilde;o das leis, eles comp&otilde;em os jogos de poder e se distribuem conforme se diferenciam "os espa&ccedil;os protegidos e aproveit&aacute;veis em que a lei pode ser violada, outros em que pode ser ignorada, outros, enfim, em que as infra&ccedil;&otilde;es s&atilde;o sancionadas" (Foucault, 1994, p. 716). As leis, diz Foucault, "n&atilde;o s&atilde;o feitas para impedir tal ou qual comportamento, mas para diferenciar as maneiras de contornar a pr&oacute;pria lei" (<i>Idem</i>). &Eacute; justamente nesses torneios que a quest&atilde;o se configura. &Eacute; isso o que est&aacute; aqui sendo visado ao se chamar a aten&ccedil;&atilde;o para o que acontece nas dobras do legal-ilegal. N&atilde;o se trata de tomar essa binaridade como chave explicativa, mas de prospectar seus efeitos, o modo como os jogos de poder se configuram nesses espa&ccedil;os, a distribui&ccedil;&atilde;o diferenciada dos controles e, em torno deles, os agenciamentos pr&aacute;ticos que se curvam ou que escapam aos dispositivos de poder implicados nessas categorias e codifica&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa &eacute; a face pol&iacute;tica dos ilegalismos urbanos, algo que ser&aacute; preciso trazer para o campo da investiga&ccedil;&atilde;o se quisermos entender o seu lugar nas economias e nas din&acirc;micas urbanas de nossas cidades. A gest&atilde;o diferencial dos ilegalismos tem suas modalidades de opera&ccedil;&atilde;o, aciona dispositivos de poder diferenciados, conforme o grau de incrimina&ccedil;&atilde;o dessas atividades: os agenciamentos pol&iacute;ticos que oscilam entre a transgress&atilde;o consentida, os mercados de prote&ccedil;&atilde;o e as pr&aacute;ticas de extors&atilde;o, al&eacute;m da repress&atilde;o e da exposi&ccedil;&atilde;o &agrave; morte pelo uso da viol&ecirc;ncia extralegal por parte das for&ccedil;as da ordem. As dimens&otilde;es pol&iacute;ticas dos ilegalismos circunscrevem campos de for&ccedil;a que ganham configura&ccedil;&otilde;es diversas e pr&oacute;prias a seus modos de territoraliza&ccedil;&atilde;o. A hip&oacute;tese com a qual estamos trabalhando &eacute; de que, em torno desses ilegalismos, se estruturam campos de for&ccedil;a e jogos de poder que deslocam, fazem e refazem a demarca&ccedil;&atilde;o entre a lei e o extralegal, entre a justi&ccedil;a e a for&ccedil;a, entre acordos pactuados e a viol&ecirc;ncia, entre a ordem e seu avesso. No n&uacute;cleo das economias e das din&acirc;micas de nossas cidades, s&atilde;o campos de for&ccedil;a nos quais, talvez possamos arriscar, est&atilde;o em disputa os sentidos de lei, de justi&ccedil;a, de ordem e seu avesso. Nessa chave poderemos entender, assim nos parece, as din&acirc;micas pol&iacute;ticas implicadas nos mercados informais e tamb&eacute;m no mercado varejista de drogas il&iacute;citas e em suas capilaridades nas tramas urbanas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>II </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No &acirc;mbito dos mercados informais, desde um modesto ponto de venda de CDs piratas ao pulsante com&eacute;rcio informal no centro da cidade, essa ampla circula&ccedil;&atilde;o de bens e pessoas n&atilde;o poderia operar sem a transa&ccedil;&atilde;o das mercadorias pol&iacute;ticas, o custo pol&iacute;tico dessas atividades, como diz Michel Misse (2006), justamente porque operam &agrave; margem das leis e regras formais. As mercadorias pol&iacute;ticas, poder&iacute;amos dizer, comp&otilde;em o <i>modus operandi </i>da gest&atilde;o diferencial dos ilegalismos: corrup&ccedil;&atilde;o, acertos na partilha dos ganhos, subornos, troca de favores, compra de prote&ccedil;&atilde;o e pr&aacute;ticas de extors&atilde;o que s&atilde;o mais ou menos ferozes conforme oscilam as microconjunturas pol&iacute;ticas, as disputas, o jogo de alian&ccedil;as feitas (e desfeitas), os interesses em jogo (cf. Freire, 2009). Fiscais, gestores urbanos, operadores pol&iacute;ticos, agentes policiais operam nas dobras do legal-ilegal pelas vias das "liga&ccedil;&otilde;es perigosas" (cf. Misse, 2006) entre os mercados informais e os mercados pol&iacute;ticos (tamb&eacute;m ilegais) que parasitam os primeiros e condicionam grandemente o modo como estes se organizam e se distribuem nos espa&ccedil;os urbanos. S&atilde;o agentes que fazem uso de suas prerrogativas legais, a autoridade que o Estado lhes confere, para acionar dispositivos extralegais, deslizando entre acertos negociados, extors&atilde;o e uso da viol&ecirc;ncia. Isso tamb&eacute;m &eacute; constitutivo desse deslocamento das fronteiras do legal-ilegal que acompanha as formas contempor&acirc;neas de produ&ccedil;&atilde;o e circula&ccedil;&atilde;o de riquezas: uma ampla zona cinzenta que torna indeterminadas as diferen&ccedil;as entre o legal e o extralegal, entre o dentro e o fora da lei. Mas &eacute; justamente nessas dobras do legal-ilegal que se estrutura um campo de for&ccedil;as, envolvendo uma meada de atores (ambulantes, lojistas, associa&ccedil;&otilde;es de classe, pol&iacute;ticos, fiscais, gestores urbanos, for&ccedil;as policiais) em uma disputa sempre reaberta entre negocia&ccedil;&otilde;es e conflitos acirrados, pelas vias de procedimentos p&uacute;blicos e outros tantos obscuros e nebulosos, em torno dos modos de apropria&ccedil;&atilde;o da riqueza circulante. E tamb&eacute;m em torno dos protocolos dos mercados de prote&ccedil;&atilde;o e dos limites do toler&aacute;vel nas pr&aacute;ticas de extors&atilde;o (cf. Freire, 2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto ao mercado varejista de drogas il&iacute;citas, imposs&iacute;vel compreender seus modos de funcionamento sem levar em conta os mercados de prote&ccedil;&atilde;o agenciados pelas for&ccedil;as policiais (cf. Misse, 2006). &Eacute; algo que se pode acompanhar por meio da observa&ccedil;&atilde;o etnogr&aacute;fica de um ponto de drogas instalado em um bairro da periferia urbana. O pagamento regular da prote&ccedil;&atilde;o policial faz parte das rotinas do neg&oacute;cio local. S&atilde;o pr&aacute;ticas corriqueiras, mas n&atilde;o banais, com seus procedimentos, seus tempos, seus lugares, seus protocolos. Equil&iacute;brios inst&aacute;veis que muito frequentemente desandam em pr&aacute;ticas de extors&atilde;o acompanhadas por chantagem, amea&ccedil;a de pris&atilde;o, viol&ecirc;ncia f&iacute;sica. Isso faz parte das rotinas n&atilde;o apenas do ponto de drogas: comp&otilde;e a vida de um bairro de periferia, insere-se nos cen&aacute;rios locais, alimenta hist&oacute;rias que circulam no repert&oacute;rio popular, est&aacute;, enfim, incrustado na ordem das coisas, nas formas de vida. O que n&atilde;o quer dizer que tudo isso seja banal ou que esteja banalizado: &eacute; uma experi&ecirc;ncia peculiar com a lei, que termina por embaralhar e inverter os sentidos da ordem e seu avesso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando os mercados de prote&ccedil;&atilde;o s&atilde;o desestabilizados, pelas mais diversas raz&otilde;es, essas pr&aacute;ticas assumem as formas mais violentas. O epicentro &eacute; o ponto de drogas, mas a zona de arb&iacute;trio se expande e afeta todo o entorno. A cena &eacute; conhecida: sob o pretexto de "ca&ccedil;a aos bandidos", sucedem-se batidas policiais, invas&atilde;o de domic&iacute;lios, espancamentos, expropria&ccedil;&atilde;o de bens, e tamb&eacute;m as execu&ccedil;&otilde;es sum&aacute;rias, os exterm&iacute;nios. Viol&ecirc;ncia extralegal: aqui, nesse registro, n&atilde;o se trata propriamente de porosidade do legal-ilegal, nem de fronteiras incertas entre o informal, o ilegal, o il&iacute;cito, mas da suspens&atilde;o dessas fronteiras na pr&oacute;pria medida em que fica desativada a diferen&ccedil;a entre o cumprimento e a transgress&atilde;o da lei. Quer dizer: a pr&oacute;pria diferen&ccedil;a entre a lei e o crime fica anulada. &Eacute; isso o que permite acionar uma esp&eacute;cie de licen&ccedil;a para matar, sem que seja considerado um crime. &Eacute; isso o que est&aacute; exposto na express&atilde;o que acompanha os registros policiais - "resist&ecirc;ncia seguida de morte": uma categoria que n&atilde;o tem exist&ecirc;ncia legal, mas que &eacute; aceita no processamento judicial, invertendo tudo e suspendendo todas as diferen&ccedil;as, de tal modo que toda e qualquer execu&ccedil;&atilde;o vira outra coisa, o crime &eacute; atribu&iacute;do &agrave; v&iacute;tima em supostas "guerras de quadrilhas", "troca de tiros", "resist&ecirc;ncia &agrave; pris&atilde;o" (cf. Soares, Moura e Afonso, 2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aqui, se est&aacute; no cerne do que Agamben (2002) define como estado de exce&ccedil;&atilde;o, algo que pode ser visto, flagrado e, como prop&otilde;em Das e Poole (2004), tratado de um ponto de vista antropol&oacute;gico, sob o prisma de suas condi&ccedil;&otilde;es de opera&ccedil;&atilde;o pr&aacute;tica, seguindo os modos de atua&ccedil;&atilde;o das for&ccedil;as da ordem, seus movimentos, seus tempos, seus procedimentos, seus rituais e a cenografia que se arma em torno de seus modos de interven&ccedil;&atilde;o. Na formula&ccedil;&atilde;o precisa das autoras, ao comentarem situa&ccedil;&otilde;es parecidas em outros lugares e contextos, s&atilde;o pr&aacute;ticas que articulam simultaneamente o dentro e o fora da lei, mas que n&atilde;o podem ser entendidas como cumprimento e transgress&atilde;o da lei, pois &eacute; a pr&oacute;pria lei que est&aacute; em quest&atilde;o. Nos termos de Agamben, a lei &eacute; aplicada nos modos de sua desativa&ccedil;&atilde;o e &eacute; isso propriamente que define o poder de soberania. Nos termos de Das e Poole, &eacute; a produ&ccedil;&atilde;o das "margens" que n&atilde;o correspondem a defini&ccedil;&otilde;es territoriais, periferia ou territ&oacute;rios de pobreza, pois elas se deslocam, se fazem e refazem conforme mudam os alvos, as conveni&ecirc;ncias, o foco das aten&ccedil;&otilde;es dos representantes da ordem, em condi&ccedil;&otilde;es concretas de tempo e espa&ccedil;o. Margens: n&atilde;o s&atilde;o lugares de anomia e aus&ecirc;ncia do Estado, s&atilde;o espa&ccedil;os produzidos pelo modo como as for&ccedil;as da ordem operam, engendrando as figuras do <i>homo sacer</i>, em situa&ccedil;&otilde;es entrela&ccedil;adas nas circunst&acirc;ncias de vida e trabalho dos que habitam esses lugares. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A no&ccedil;&atilde;o de margem proposta por Das e Poole &eacute; especialmente interessante, ainda mais para os pesquisadores, como n&oacute;s, empenhados em etnografias urbanas. &Eacute; uma no&ccedil;&atilde;o que afeta diretamente o modo como constru&iacute;mos nossos campos de pesquisa, o crit&eacute;rio de pertin&ecirc;ncia etnogr&aacute;fica, a defini&ccedil;&atilde;o daquilo que interessa e importa &agrave; descri&ccedil;&atilde;o das situa&ccedil;&otilde;es estudadas. Ou, ent&atilde;o, para usar os termos de Paul Veyne, o modo como se arma a trama descritiva, o cruzamento de linhas m&uacute;ltiplas e "itiner&aacute;rios poss&iacute;veis" para colocar em cena a intera&ccedil;&atilde;o entre pessoas, coisas, circunst&acirc;ncias materiais, acasos, feixes de rela&ccedil;&otilde;es que produzem os acontecimentos que se pretende descrever (cf. Veyne, 1998). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesses pontos em que a presen&ccedil;a do Estado afeta as vidas e formas de vida, circunscreve-se um campo de pr&aacute;ticas no qual os sujeitos fazem (e elaboram) a experi&ecirc;ncia da lei, da autoridade, da ordem e seu inverso, em intera&ccedil;&atilde;o com outros modos de regula&ccedil;&atilde;o ancorados nas condi&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas da vida social (cf. Das e Poole, 2004). Os indiv&iacute;duos tamb&eacute;m transitam entre o dentro e o fora do Estado, maquinam artif&iacute;cios nas fronteiras incertas do legal e do ilegal, negociam regras, limites, protocolos, agenciam contracondutas em fun&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es concretas de vida, em seus imperativos de sobreviv&ecirc;ncia, necessidades de seguran&ccedil;a, sentidos de ordem e justi&ccedil;a. &Eacute; isso o que est&aacute; cifrado nas "mobilidades laterais" cujos percursos procuramos seguir em nossas pesquisas. Os indiv&iacute;duos transitam nas fronteiras incertas do legalilegal, sabem lidar com os c&oacute;digos de ambos os lados, mas sabem sobretudo exercitar algo como uma "arte do contornamento" dos riscos alojados nas dobras do legal-ilegal. &Eacute; preciso ast&uacute;cias e artif&iacute;cios para lidar com os fiscais da prefeitura, negociar os acertos com as for&ccedil;as da ordem, evitar a pris&atilde;o e contornar os riscos de morte violenta, fazer alian&ccedil;as de circunst&acirc;ncia, tecer lealdades e garantir acordos dos quais dependem esses neg&oacute;cios, n&atilde;o apenas os il&iacute;citos. Disso depende transitar nesses terrenos incertos. Algo como os "ardis de uma intelig&ecirc;ncia pr&aacute;tica" (Deti&egrave;nne e Vernant, 1974) para lidar com as circunst&acirc;ncias movedi&ccedil;as nas fronteiras do legal-ilegal, ao mesmo tempo em que, a cada situa&ccedil;&atilde;o, os indiv&iacute;duos negociam os crit&eacute;rios do "certo" e do "errado" - "&eacute; preciso andar pelo certo", &eacute; a express&atilde;o que se ouve nesses lugares -, mas tamb&eacute;m os par&acirc;metros do aceit&aacute;vel e os limites do toler&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas aqui entramos em outra ordem de quest&otilde;es. Esses espa&ccedil;os de exce&ccedil;&atilde;o n&atilde;o s&atilde;o espa&ccedil;os vazios: &eacute; justamente a&iacute; que as fronteiras do Estado est&atilde;o em disputa, os sentidos de lei, de justi&ccedil;a, de ordem e seu avesso (cf. Das e Poole, 2004). Por isso esses espa&ccedil;os s&atilde;o estrat&eacute;gicos para o entendimento dos ordenamentos sociais urdidos nas fronteiras porosas do informal, do ilegal e do il&iacute;cito, que, retomando o argumento de partida, est&aacute; no centro da experi&ecirc;ncia contempor&acirc;nea, aqui e alhures. Nas situa&ccedil;&otilde;es extremas (mas frequentes) da vida nua, explicita-se o que est&aacute; contido, de modo latente ou aberto, nos meandros dos mercados informais, e tamb&eacute;m nos ilegalismos difusos que se podem apreender nas mobilidades laterais dos trabalhadores urbanos. &Eacute; o que est&aacute; contido nos jogos de poder e nas rela&ccedil;&otilde;es de for&ccedil;a que se processam nas dobraduras do legal-ilegal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isso nos fornece um plano de refer&ecirc;ncia para situar (e discutir) o que acontece em torno dos pontos de drogas instalados nas periferias urbanas, quest&atilde;o que nos interessa discutir aqui. Nos campos de gravita&ccedil;&atilde;o que se estruturam em torno das mir&iacute;ades desses pontos de venda, &eacute; a pr&oacute;pria gest&atilde;o da ordem que parece estar em disputa, nos pontos de jun&ccedil;&atilde;o (e fric&ccedil;&atilde;o) da lei (e seus modos de opera&ccedil;&atilde;o) e outros modos de regula&ccedil;&atilde;o que perpassam os ilegalismos e est&atilde;o ancorados nas formas de vida. Aqui, nesse registro, trata-se de uma gest&atilde;o da ordem que se desdobra em uma negocia&ccedil;&atilde;o nos limiares da vida e da morte: &eacute; isso que parece estar em jogo nesses lugares produzidos como margem, espa&ccedil;os de exce&ccedil;&atilde;o, pontuados pela experi&ecirc;ncia da morte violenta (e sua amea&ccedil;a), da viol&ecirc;ncia policial e da viol&ecirc;ncia implicada nos (des)acertos internos aos "neg&oacute;cios do crime", cujos nexos e resson&acirc;ncias m&uacute;tuas ainda precisam ser deslindados. O enigma da recente redu&ccedil;&atilde;o dos homic&iacute;dios nas periferias paulistas, depois de d&eacute;cadas seguidas de &iacute;ndices alt&iacute;ssimos, est&aacute; todo cifrado nisso. &Eacute; essa pista que, na sequ&ecirc;ncia, se tentar&aacute; seguir, tomando como "posto de observa&ccedil;&atilde;o" a trama de rela&ccedil;&otilde;es que gravitam em torno de um ponto de venda de drogas il&iacute;citas instalado em um bairro da periferia paulista. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>III </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O cen&aacute;rio urbano &eacute; atravessado pelos circuitos superpostos de ilegalismos novos, velhos ou redefinidos, entre expedientes de sobreviv&ecirc;ncia, o trabalho irregular, pequenos empreendimentos locais e os neg&oacute;cios do crime que gravitam em torno dos pontos de venda de drogas il&iacute;citas. O invent&aacute;rio seria longo, mas podemos indicar alguns de seus tipos: as tradicional&iacute;ssimas oficinas de carro, que se multiplicam por toda a periferia, em que se misturam o trabalho informal e a transa&ccedil;&atilde;o de pe&ccedil;as de origem duvidosa, em conex&atilde;o (ou n&atilde;o) com os v&aacute;rios pontos de desmanche de carros roubados, alimentando um expansivo mercado popular de pe&ccedil;as, motos e autom&oacute;veis de "segunda m&atilde;o"; o moderno mercado de CDs piratas, produtos falsificados ou contrabandeados, fonte de renda para os que agenciam os pontos de venda e que acionam uma cascata confusa de intermedi&aacute;rios por onde esses produtos circulam nos hoje expansivos mercados de consumo popular; o atual e rendoso neg&oacute;cio de ca&ccedil;a-n&iacute;queis, que vem ocupando o lugar do tradicional jogo do bicho e que, como esse, tamb&eacute;m opera no jogo de luz e sombra entre intermedi&aacute;rios obscuros e a compra de prote&ccedil;&atilde;o policial, fazendo das "biroscas" em que est&atilde;o instalados um ponto importante de agrega&ccedil;&atilde;o, divers&atilde;o e sociabilidade local. &Eacute; nesse plano que o varejo da droga se enreda nas tramas urbanas em que os fluxos de dinheiro, de mercadorias, de bens, de produtos ilegais e il&iacute;citos se superp&otilde;em e se entrela&ccedil;am nas pr&aacute;ticas sociais e nos circuitos da sociabilidade popular (cf. Telles e Hirata, 2007). As mercadorias pol&iacute;ticas tamb&eacute;m circulam e sua transa&ccedil;&atilde;o comp&otilde;e e se comp&otilde;e com as tramas sociais tecidas nesses terrenos incertos, em um jogo oscilante entre o "vista grossa", como se diz, as propinas mais ou menos generosas conforme os casos, os acertos negociados e a extors&atilde;o, tudo tamb&eacute;m se fazendo nesse lusco-fusco do legal-ilegal. No caso do varejo de drogas, como vimos, o jogo &eacute; mais pesado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O Bairro X est&aacute; situado no miolo do Distrito do Jardim S&atilde;o Lu&iacute;s, periferia sul de S&atilde;o Paulo. J&aacute; foi considerado um dos bairros mais violentos da cidade. Em 2001, quando iniciamos nosso trabalho de campo, ao falar de suas trajet&oacute;rias, homens e mulheres (mais os homens do que as mulheres) faziam uma verdadeira contabilidade dos mortos. Sobretudo os jovens, homens: "Os meus amigos? Morreram todos", amigos de inf&acirc;ncia, vizinhos, colegas de escola. Leia-se: foram mortos por conta de disputas de gangues de bairro e desacertos em assuntos do crime. Ou foram executados pela Pol&iacute;cia Militar. Quatro ou cinco anos depois, a resposta era outra: "Mortes? Isso n&atilde;o tem mais...". "Agora n&atilde;o pode matar." Essa express&atilde;o, "n&atilde;o pode matar", circulava por todo o bairro, e n&atilde;o apenas ali, como ir&iacute;amos saber logo mais<a name="not4a"></a><a href="#not4"><sup>4</sup></a>. Nesse bairro, que nos anos anteriores fora atravessado por verdadeiras guerras entre gangues rivais e muitas mortes, os moradores agora diziam que estava tudo em paz, n&atilde;o havia mais mortes, nem o medo de outrora de ser pego por alguma bala perdida, tampouco a inseguran&ccedil;a, sobretudo para as mulheres, de transitar pelas ruas escuras &agrave; noite. No in&iacute;cio dos anos de 2000, quando o assunto vinha &agrave; baila, diferente do que aconteceria alguns anos depois, falava-se do PCC sempre a meia-voz ou com alus&otilde;es vagas, algo como um segredo de polichinelo, mas era disso que se tratava quando falavam da "pacifica&ccedil;&atilde;o" da regi&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O patr&atilde;o da "biqueira", o ponto de venda de drogas, explicava: n&atilde;o podia mais acontecer o que ocorria antes, a morte como desfecho de desafetos, desaven&ccedil;as e disputas entre grupos rivais. Agora, ele dizia, a morte acontecia apenas em assuntos muito graves. E assim mesmo depois de passar pelo "debate" - uma esp&eacute;cie de tribunal em que as partes envolvidas s&atilde;o chamadas a dar sua palavra e apresentar suas raz&otilde;es, sempre com a presen&ccedil;a dos patr&otilde;es da "biqueira", com a intermedia&ccedil;&atilde;o dos homens do PCC que conduzem os trabalhos e encaminham a delibera&ccedil;&atilde;o final. O debate pode se prolongar por v&aacute;rios dias, com data e hora marcadas, e, conforme os casos e a extens&atilde;o do problema, outras pessoas das rela&ccedil;&otilde;es pr&oacute;ximas dos envolvidos s&atilde;o igualmente chamadas para dar sua palavra, assim como patr&otilde;es de biqueiras vizinhas e, sempre, outras figuras do PCC, dentro e fora das pris&otilde;es, em comunica&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s de seus celulares. O resultado pode ser um acordo entre as partes envolvidas, alguma forma de puni&ccedil;&atilde;o, um "corretivo" (uma surra que &agrave;s vezes, mas nem sempre, &eacute; especialmente atroz), expuls&atilde;o do bairro, proibi&ccedil;&atilde;o de vender drogas na regi&atilde;o ou, ent&atilde;o, a condena&ccedil;&atilde;o &agrave; morte. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Debate": express&atilde;o e refer&ecirc;ncia que, em pouqu&iacute;ssimo tempo, em torno de alguns anos, passou a fazer parte do repert&oacute;rio popular. No in&iacute;cio, mecanismo posto em pr&aacute;tica na resolu&ccedil;&atilde;o das desaven&ccedil;as internas aos "neg&oacute;cios do crime" e &agrave;s organiza&ccedil;&otilde;es criminosas. Surge, primeiro, no universo carcer&aacute;rio (cf. Biondi, 2010; Marques, 2010), depois transborda para os bairros das periferias da cidade e, em pouco tempo, passa a ser acionado para a regula&ccedil;&atilde;o de microconflitos cotidianos: de brigas de vizinhos a disputas em torno da distribui&ccedil;&atilde;o de lotes em &aacute;reas de ocupa&ccedil;&atilde;o de terra, passando por problemas com adolescentes abusados, pequenos delitos locais, brigas de marido e mulher e mir&iacute;ades de situa&ccedil;&otilde;es pr&oacute;prias &agrave; vida desses bairros. N&atilde;o poucas vezes, s&atilde;o os pr&oacute;prios moradores que procuram o patr&atilde;o da biqueira local para arbitrar lit&iacute;gios e desaven&ccedil;as cotidianos, o que ele pode fazer ou n&atilde;o, a depender das circunst&acirc;ncias e das implica&ccedil;&otilde;es envolvidas. Em alguns casos, nesses assuntos menores, basta a presen&ccedil;a do patr&atilde;o que interv&eacute;m para "trocar uma ideia", modula&ccedil;&atilde;o mais informal e de circunst&acirc;ncia do "debate", para a regula&ccedil;&atilde;o e a arbitragem dos conflitos locais. O resultado pode ser apenas um conselho ou um aviso para que o problema n&atilde;o se repita, um "corretivo" ou, em casos mais graves, a expuls&atilde;o do bairro (cf. Hirata, 2010). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao comentar situa&ccedil;&otilde;es como essas na regi&atilde;o de Sapopemba (Zona Leste), onde realiza seu trabalho de campo, Gabriel Feltran (2009) nota que, para os moradores, os mecanismos postos em a&ccedil;&atilde;o pelos "homens do crime" n&atilde;o significam nega&ccedil;&atilde;o da relev&acirc;ncia da inst&acirc;ncia da lei e dos direitos para resolver outras ordens de problemas que afetam suas vidas. Mas vale notar: as linhas transversais que perpassam os "mundos da ordem" e os "mundos bandidos" &eacute; algo que acompanha a hist&oacute;ria urbana (cf. Zaluar, 1985), n&atilde;o &eacute; de hoje, nem de ontem, nem tampouco uma peculiaridade brasileira - faz parte da hist&oacute;ria urbana das grandes cidades, aqui e alhures<a name="not5a"></a><a href="#not5"><sup>5</sup></a>. &Eacute; mat&eacute;ria de pesquisa e, no caso de S&atilde;o Paulo, uma hist&oacute;ria ainda a ser recuperada. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por ora, vale dizer que, a rigor, "mundos da ordem" e "mundos bandidos" s&atilde;o termos enganosos, podem sugerir ordens normativas diferentes e separadas, com intersec&ccedil;&otilde;es eventuais e epis&oacute;dicas. Trata-se de um mesmo mundo social, um mesmo ordenamento crivado internamente por rela&ccedil;&otilde;es de poder consteladas nesses pontos em que se entrela&ccedil;am a lei (seus modos de opera&ccedil;&atilde;o), os ilegalismos e as formas de vida. &Eacute; nesse registro que se podem apreender mecanismos de uma gest&atilde;o local da ordem que n&atilde;o se faz &agrave; margem da lei e do Estado, talvez uma economia moral, nos termos de Thompson, ativada nos campos de gravita&ccedil;&atilde;o que se estruturam nesses pontos de fric&ccedil;&atilde;o com as for&ccedil;as da ordem. &Eacute; algo que pudemos apreender nas ambivalentes rela&ccedil;&otilde;es dos moradores locais com os temidos justiceiros que aterrorizavam a pequena criminalidade na regi&atilde;o nos anos de 1980, e com os homens que "tomavam conta da &aacute;rea" nos anos de 1990, figuras ambivalentes que transitavam entre trabalho e fam&iacute;lia, "como todo mundo", mas que tamb&eacute;m estavam envolvidos no "neg&oacute;cio do crime" (cf. Telles, 2010). Tal como agora acontece com os traficantes locais, esses personagens arbitravam lit&iacute;gios, faziam a media&ccedil;&atilde;o, negociavam e agenciavam as condi&ccedil;&otilde;es da ordem local: arbitragem de desaven&ccedil;as em torno da ocupa&ccedil;&atilde;o de terras, liga&ccedil;&otilde;es clandestinas de luz, media&ccedil;&atilde;o com os representantes da ordem em torno de assuntos variados. Esses personagens constroem seu poder e prest&iacute;gio justamente pela habilidade com que transitam entre o legal e o ilegal, acionando os dispositivos e recursos de um lado e de outro (cf. Telles e Hirata, 2007). S&atilde;o microrregula&ccedil;&otilde;es que se desdobram em uma gest&atilde;o dos limiares da vida e da morte: concretamente, os riscos da "morte matada" que assombram esses terrenos incertos, acionados pelos jogos de poder que se fazem entre a viol&ecirc;ncia policial e o "condom&iacute;nio do diabo" (cf. Zaluar, 1985), a l&oacute;gica da d&iacute;vida e da vingan&ccedil;a nos casos dos desacertos nos neg&oacute;cios do crime. Se h&aacute; uma novidade no acontecimento do PCC, ser&aacute; preciso situ&aacute;-la nesse plano, nos pontos em que esse fato se comunica com uma experi&ecirc;ncia que vem de antes e que faz parte da hist&oacute;ria urbana dessa cidade, qui&ccedil;&aacute; de outras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o &eacute; sem interesse dizer que nossos primeiros registros de campo foram feitos antes de a informa&ccedil;&atilde;o ganhar o notici&aacute;rio da grande imprensa: em 2006 foram divulgados dados oficiais que registravam uma impressionante queda nos &iacute;ndices de homic&iacute;dios na capital e Regi&atilde;o Metropolitana de S&atilde;o Paulo, depois de duas d&eacute;cadas de uma curva ascendente, com picos alt&iacute;ssimos no final dos anos de 1990. Tomando como refer&ecirc;ncia registros da &aacute;rea da sa&uacute;de, a taxa de mortalidade por agress&atilde;o diminuiu de 43,2 casos por 100 mil habitantes, em 1999, para 22, em 2005 (cf. Lima, 2009). Quando desagregados por regi&otilde;es da cidade, os dados s&atilde;o ainda mais impressionantes. No Distrito do Jardim S&atilde;o Lu&iacute;s, a taxa de homic&iacute;dios caiu de 84,7 em 2000 para 33,6 em 2005. Sapopemba: de 73 para 18,1 no mesmo per&iacute;odo. Jardim &Acirc;ngela: de 91,7 para 33,9. Cidade Tiradentes: de 106,6 para 20,8<a name="not6a"></a><a href="#not6"><sup>6</sup></a>. &Eacute; uma tend&ecirc;ncia que se confirma em todos os distritos perif&eacute;ricos da cidade, com propor&ccedil;&otilde;es igualmente impressionantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fato &eacute; que a queda dos homic&iacute;dios na cidade de S&atilde;o Paulo intriga e &eacute; motivo de discuss&atilde;o. Os especialistas levantam v&aacute;rias hip&oacute;teses. Entre elas, circula tamb&eacute;m a "hip&oacute;tese PCC", apoiada, nas palavras de Renato Lima (2009), em uma "percep&ccedil;&atilde;o difusa nessas &aacute;reas de que a hegemonia de uma fac&ccedil;&atilde;o criminosa (o PCC) teria contribu&iacute;do para a regress&atilde;o das taxas de homic&iacute;dios ao atuar na media&ccedil;&atilde;o de conflitos e na manuten&ccedil;&atilde;o da ordem, no sentido de 'pacificar' territ&oacute;rios antes dominados por v&aacute;rias quadrilhas ligadas ao tr&aacute;fico de drogas". N&atilde;o deixa de ser curioso notar que Renato Lima associa essa hip&oacute;tese aos etn&oacute;grafos urbanos atentos &agrave;s formas de sociabilidade da popula&ccedil;&atilde;o nos bairros perif&eacute;ricos, bem como a "segmentos policiais" que, podemos acrescentar, est&atilde;o tamb&eacute;m atentos ao que acontece nessas regi&otilde;es, por raz&otilde;es muito diferentes das nossas, pesquisadores do urbano. Segundo relatos de policiais, afirma Lima, isso "decorreria do fato de o PCC ter assumido o com&eacute;rcio atacado de drogas il&iacute;citas em S&atilde;o Paulo e imposto aos grupos locais a compra de cotas fixas de entorpecentes, o que teria refreado a disputa por territ&oacute;rios". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No m&iacute;nimo por prud&ecirc;ncia metodol&oacute;gica, podemos dizer que a presen&ccedil;a do PCC n&atilde;o explica tudo, que outros fatores pesam nas curvas descendentes de mortes violentas. Mas resta deslindar esse ancoramento do PCC nas tramas sociais das periferias paulistas. Mais precisamente, esse fulcro do que se pretende discutir: &eacute; o caso de se perguntar o que est&aacute; em jogo nessa esp&eacute;cie de gest&atilde;o da ordem que parece passar por media&ccedil;&otilde;es, protocolos e c&oacute;digos distantes (mas n&atilde;o &agrave; margem) da normatividade legal-formal. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas, ent&atilde;o, ser&aacute; preciso se deter na l&oacute;gica que parece reger a "pacifica&ccedil;&atilde;o" desses territ&oacute;rios. Come&ccedil;ando pela hip&oacute;tese que parece mais evidente: as raz&otilde;es instrumentais pr&oacute;prias deste mais do que rendoso mercado em uma situa&ccedil;&atilde;o de controle do PCC sobre o fornecimento da droga, o que parece ter refreado a disputa violenta de territ&oacute;rios. Mas o mercado, incluindo o de bens il&iacute;citos, n&atilde;o &eacute; uma entidade abstrata. O seu funcionamento sup&otilde;e e ao mesmo tempo engendra uma trama complexa de rela&ccedil;&otilde;es, intera&ccedil;&otilde;es e interc&acirc;mbios sociais, redes sociais, redes e rela&ccedil;&otilde;es de poder. Sob esse prisma, as coisas ficam menos evidentes, nada &oacute;bvias. Em torno de um ponto de droga, estrutura-se um muito inst&aacute;vel equil&iacute;brio entre, de um lado, os jogos de poder implicados nas pr&aacute;ticas de prote&ccedil;&atilde;o-extors&atilde;o das for&ccedil;as policiais e, de outro, as circunst&acirc;ncias da sociabilidade local e as intera&ccedil;&otilde;es com os moradores do bairro, bem como os pontos de fric&ccedil;&atilde;o engendrados pela teia de ilegalismos que atravessam esses lugares, vinculados ou n&atilde;o (e n&atilde;o necessariamente) a grupos criminosos. &Eacute; nesse plano que &eacute; poss&iacute;vel entender as dimens&otilde;es sociais envolvidas no mercado dos bens il&iacute;citos: em torno de uma biqueira, um feixe de rela&ccedil;&otilde;es em que se articulam os mercados de prote&ccedil;&atilde;o, as microrregula&ccedil;&otilde;es da vida cotidiana e os ilegalismos que est&atilde;o, hoje, no cora&ccedil;&atilde;o do mundo urbano. &Eacute; nesse plano que se tem uma chave para entender o ponto de incid&ecirc;ncia do PCC e suas capilaridades nas tramas da cidade. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fato &eacute; que um ponto de venda de drogas, a biqueira, inscreve-se em uma trama complexa de rela&ccedil;&otilde;es<a name="not7a"></a><a href="#not7"><sup>7</sup></a>. Seu funcionamento confunde-se, em muitos sentidos, com a gest&atilde;o e a arbitragem de problemas, desaven&ccedil;as e conflitos cotidianos. Quer dizer: qualquer coisa que possa chamar a aten&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;cia ou provocar a hostilidade e m&aacute; vontade dos moradores, situa&ccedil;&atilde;o delicada e perigosa, pois &eacute; sempre assim que surgem as temidas den&uacute;ncias an&ocirc;nimas que acionam a interven&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;cia. A biqueira funciona como uma esp&eacute;cie de caixa de resson&acirc;ncia de tudo o que acontece no bairro e por isso termina por se tornar um lugar estrat&eacute;gico para a gest&atilde;o da ordem local. As informa&ccedil;&otilde;es ou os rumores circulam por ali, os homens do tr&aacute;fico observam, conversam, discutem, ponderam e decidem como intervir e arbitrar conflitos corriqueiros e situa&ccedil;&otilde;es dif&iacute;ceis. Por outro lado, a biqueira engendra outras tantas rela&ccedil;&otilde;es no bairro, elas pr&oacute;prias se estruturando em equil&iacute;brios inst&aacute;veis e sempre pass&iacute;veis de desandar em conflitos, desafetos, desentendimentos, disputas. N&atilde;o poucas vezes s&atilde;o os moradores que pedem a interven&ccedil;&atilde;o dos "patr&otilde;es" para encontrar uma solu&ccedil;&atilde;o para essas situa&ccedil;&otilde;es. &Eacute; o caso de m&atilde;es que reclamaram do uso de drogas diante de crian&ccedil;as que passavam pelas ruas, por vezes na volta da escola. Ou, ent&atilde;o, uma diretora de escola amea&ccedil;ada por um garoto do tr&aacute;fico, tamb&eacute;m estudante. Podem ser tamb&eacute;m problemas mi&uacute;dos mas potencialmente explosivos: abusos, agress&otilde;es, pequenos vandalismos, desordem na rua, d&iacute;vidas n&atilde;o pagas com comerciantes do bairro. Assuntos cotidianos que precisam ser agenciados, entre solu&ccedil;&otilde;es acordadas com os moradores afetados e as puni&ccedil;&otilde;es para os mais desabusados: multas no sal&aacute;rio, expuls&atilde;o da biqueira ou, nos casos mais graves, banimento do bairro. Os moradores, por sua vez, conhecem esses homens, sabem o que eles podem fazer, os protocolos dessas media&ccedil;&otilde;es mobilizam crit&eacute;rios que fazem parte de um repert&oacute;rio partilhado, reconhecem o valor da palavra empenhada nas solu&ccedil;&otilde;es propostas e estas, certamente, s&atilde;o mais claras e previs&iacute;veis do que a atua&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;cia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa gest&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es cotidianas tangencia um feixe variado de ilegalismos que tamb&eacute;m interagem com as redes de sociabilidade local nas fronteiras incertas entre o informal, o ilegal e o il&iacute;cito. Esse &eacute; o segundo vetor das microrregula&ccedil;&otilde;es dos neg&oacute;cios da droga, que diz respeito a pr&aacute;ticas que transitam nas fronteiras borradas entre expedientes de sobreviv&ecirc;ncia, empreendimentos informais e neg&oacute;cios ilegais vinculados (ou n&atilde;o) quer &agrave; pequena criminalidade local, quer a esquemas mais pesados, como &eacute; o caso de roubo de carga, passando pelos neg&oacute;cios nebulosos em torno das m&aacute;quinas de ca&ccedil;a-n&iacute;queis instaladas na birosca ao lado ou, ent&atilde;o, os igualmente nebulosos acertos acionados para garantir a "prote&ccedil;&atilde;o" das linhas de transporte informal que saem da regi&atilde;o (cf. Hirata, 2010). S&atilde;o pr&aacute;ticas e situa&ccedil;&otilde;es que criam outras tantas zonas de fric&ccedil;&atilde;o que precisam ser bem agenciadas para evitar complica&ccedil;&otilde;es com a popula&ccedil;&atilde;o local e ocorr&ecirc;ncias indesej&aacute;veis com a pol&iacute;cia. Podem ser atritos nos agenciamentos locais dos ilegalismos difusos cifrados nas "mobilidades laterais" dos trabalhadores urbanos, desaven&ccedil;as que se misturam, muitas vezes, com desafetos da vida privada e que podem ter desfechos violentos. Podem ser desacordos em torno dos esquemas acionados pela pequena criminalidade local ou disputas entre grupos que atuam em territ&oacute;rios cont&iacute;guos, amea&ccedil;ando desestabilizar alian&ccedil;as entre uns e outros. Transversal a tudo isso, o pesado jogo da extors&atilde;o policial, sempre no fio da navalha, no limiar de desacertos violentos acionados por algum curtocircuito sempre prestes a explodir em algum ponto dessas redes superpostas e embaralhadas nas fronteiras incertas entre o informal, o ilegal e o il&iacute;cito. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S&atilde;o esses pontos de fric&ccedil;&atilde;o que acionam formas de media&ccedil;&atilde;o para evitar as solu&ccedil;&otilde;es de sangue. Neles incidem as formas de arbitragem que oscilam entre as modalidades mais informais do "trocar uma ideia" &agrave; cenografia regulada dos debates e seus protocolos de julgamento. Mesmo quando os assuntos n&atilde;o envolvem diretamente os neg&oacute;cios da droga, os patr&otilde;es da biqueira est&atilde;o sempre presentes. Conforme os casos, a gravidade do assunto, a amplitude do problema em pauta, o debate pode envolver patr&otilde;es de biqueiras vizinhas, pessoas de outros bairros, sempre com a presen&ccedil;a das figuras do PCC em contato com outros "irm&atilde;os" dentro e fora das pris&otilde;es, em comunica&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s de seus celulares. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Resta entender, no entanto, a l&oacute;gica dessas pr&aacute;ticas regidas pelo imperativo de estancar as solu&ccedil;&otilde;es violentas. Quer dizer: frear algo que est&aacute; latente, sempre no limiar de surgir e se desdobrar em ciclos de vingan&ccedil;a que podem ser devastadores. Essa "pacifica&ccedil;&atilde;o" precisa, portanto, ser situada em rela&ccedil;&atilde;o ao longo ciclo de mortes violentas das d&eacute;cadas anteriores. &Eacute; uma quest&atilde;o que envolve n&atilde;o apenas os desacertos nos "neg&oacute;cios do crime", mas faz parte da experi&ecirc;ncia urbana, demarca a hist&oacute;ria de um bairro, estrutura a narrativa dos moradores, pontilha os eventos das "mobilidades laterais" dos trabalhadores nas dobraduras do legal-ilegal. Levar isso em conta &eacute; fundamental: entre a l&oacute;gica instrumental do mercado e as microrregula&ccedil;&otilde;es da vida cotidiana, essa experi&ecirc;ncia com a morte violenta d&aacute; a cifra para entender a transitividade entre os procedimentos postos em a&ccedil;&atilde;o pelo PCC e uma experi&ecirc;ncia urbana que, como j&aacute; indicado aqui, vem de antes e se constela nas circunst&acirc;ncias pr&aacute;ticas da vida cotidiana. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim nos foi dito por um de nossos entrevistados, "bandido formado", como ele mesmo se define, com um longo percurso na pequena criminalidade urbana, muitos anos de cadeia, e depois gerente da biqueira local: </font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote> N&oacute;s que estamos nessa vida do crime, n&oacute;s sabemos o que est&aacute; certo e o que est&aacute; errado. Dentro da lei do crime, porque existe uma lei no crime, o cara pode ser ladr&atilde;o, pode ser traficante, pode ser um 155 &#91;furto&#93;, mas tem que ter firmeza, tem que ser respeitado e dar respeito, tem que andar pelo certo &#91;...&#93;. &#91;...&#93; se o moleque pisou no meu p&eacute;, eu vou l&aacute; matar? N&atilde;o &eacute; assim n&atilde;o, tem que ir l&aacute; na quebrada, de mente aberta, vamos trocar uma ideia para n&atilde;o acontecer o pior, se voc&ecirc; mata ele e n&atilde;o era para o cara morrer, a&iacute; voc&ecirc; tamb&eacute;m vai morrer, &eacute; a guerra. </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Se voc&ecirc; mata ele e n&atilde;o era para o cara morrer, a&iacute; voc&ecirc; tamb&eacute;m vai morrer, &eacute; a guerra": eis uma chave para entender o que est&aacute; em jogo nesses debates. &Eacute; essa a l&oacute;gica de vingan&ccedil;a que parece ter sido estancada pelos procedimentos postos em a&ccedil;&atilde;o pelo PCC. Nos "debates" est&atilde;o em pauta n&atilde;o quaisquer conflitos e desaven&ccedil;as, mas aqueles que podem desencadear desfechos violentos ou que est&atilde;o no limiar de solu&ccedil;&otilde;es de morte. Em jogo, solu&ccedil;&otilde;es de vida e de morte. O resultado pode ser um acordo ou alguma forma de puni&ccedil;&atilde;o. Ou, ent&atilde;o, a morte - condena&ccedil;&atilde;o sum&aacute;ria e irrevog&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pacifica&ccedil;&atilde;o de territ&oacute;rios? O termo &eacute; enganoso. &Eacute; poss&iacute;vel perguntar o que poder&aacute; acontecer se e quando o PCC perder o monop&oacute;lio do mercado de drogas em S&atilde;o Paulo. Mas isso s&atilde;o especula&ccedil;&otilde;es, podem ser deixadas para um momento posterior. O termo &eacute; enganoso por outras raz&otilde;es. A l&oacute;gica da vingan&ccedil;a que desencadeia os ciclos de mortes sucessivas foi freada, mas a viol&ecirc;ncia policial persiste e comp&otilde;e o cen&aacute;rio desses territ&oacute;rios "pacificados". O mercado de prote&ccedil;&atilde;o segue com suas rotinas, mas &eacute; inst&aacute;vel, oscilante. No Bairro X, n&atilde;o s&atilde;o incomuns os confrontos armados com for&ccedil;as policiais quando estas resolvem invadir o territ&oacute;rio, n&atilde;o para prender ou desativar o neg&oacute;cio local, mas por conta de rearranjos internos &agrave;s equipes policiais que dividem entre si (e disputam) essa preciosa fonte de renda e poder. No &acirc;mbito da cidade, a viol&ecirc;ncia extralegal persiste, as "mortes seguidas de morte" t&ecirc;m aumentado nos &uacute;ltimos anos, conforme relat&oacute;rio da Human Rights Watch publicado em dezembro de 2009. Isso pode chegar a extremos, como aconteceu ap&oacute;s as a&ccedil;&otilde;es do PCC na cidade de S&atilde;o Paulo em maio de 2006: 493 execu&ccedil;&otilde;es pela Pol&iacute;cia Militar em uma semana, mais de mil nos meses seguintes. E h&aacute; evid&ecirc;ncias de um recrudescimento dos grupos de exterm&iacute;nio, que nunca deixaram de existir e parecem ter voltado &agrave; ativa, e de modo bastante virulento, ap&oacute;s 2006 (cf. Human Rights Watch, 2009). O Bairro X (e seu entorno) tem sido preservado (at&eacute; quando?) dessas formas mais truculentas da a&ccedil;&atilde;o policial. Talvez uma cartografia das execu&ccedil;&otilde;es policiais (se &eacute; que isso &eacute; poss&iacute;vel) possa esclarecer algo da l&oacute;gica que preside a escolha de lugares e v&iacute;timas, acordos desfeitos em alguns casos, revides e vingan&ccedil;as em outros, e, talvez, a distribui&ccedil;&atilde;o desigual da presen&ccedil;a do PCC nesses espa&ccedil;os. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse cen&aacute;rio nada pacificado, vale refletir sobre um "debate" ocorrido em uma grande favela paulista, bastante urbanizada e sedimentada, pontilhada por ONGs, f&oacute;runs de participa&ccedil;&atilde;o popular, programas sociais, exemplos celebrados e premiados de "boas pr&aacute;ticas". Tudo muito distante das imagens recorrentes que associam esses lugares (e o tr&aacute;fico de drogas) a situa&ccedil;&otilde;es de anomia e aus&ecirc;ncia do Estado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Um jovem casal em in&iacute;cio de namoro. A not&iacute;cia chega da pris&atilde;o: o exnamorado da garota amea&ccedil;ava o rapaz de morte, teria dito a amigos que mataria o outro assim que sa&iacute;sse da pris&atilde;o, o que aconteceria em breve. Os rumores chegaram aos ouvidos dos patr&otilde;es da biqueira local, que entram em contato com o preso vingador, que confirma suas inten&ccedil;&otilde;es: "Talaricagem &#91;trai&ccedil;&atilde;o&#93; se resolve matando". O debate foi aberto, com dia e hora marcados, no apartamento de um conjunto habitacional nas imedia&ccedil;&otilde;es. Presentes: o casal de namorados, os patr&otilde;es da biqueira e um homem do PCC. Depois de esclarecido o problema, estabelecem contato com o rapaz preso, com a media&ccedil;&atilde;o, dentro da pris&atilde;o, de outro "irm&atilde;o" do PCC. Um debate realizado com o uso de celulares. Cada qual tomou a palavra e esclareceu sua pr&oacute;pria vers&atilde;o da hist&oacute;ria. A garota declara que havia terminado o namoro com o outro, antes mesmo de ele ser preso. Os "irm&atilde;os" do PCC, dentro e fora da pris&atilde;o, ponderam e deliberam. O problema todo era saber o que poderia acontecer quando o rapaz sa&iacute;sse da pris&atilde;o. Perguntam e o namorado amea&ccedil;ado confirma que temia por sua vida, apesar do acordo ter sido selado naquele momento. A decis&atilde;o &eacute; ardilosa: a partir daquele momento, o rapaz preso passava a ser respons&aacute;vel pela vida do outro. Qualquer coisa que ocorresse com ele seria de sua inteira responsabilidade. Mesmo se ocorresse algo sem nenhuma rela&ccedil;&atilde;o com essa hist&oacute;ria, ele seria condenado sumariamente &agrave; morte. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse caso, todos os fios se cruzam e se entrela&ccedil;am: afetos, hist&oacute;rias cotidianas e o crime; o bairro, a pris&atilde;o e os "vasos comunicantes" (cf. Godoi, 2009) entre um e outra; a l&oacute;gica da vingan&ccedil;a na qual ecoam as matan&ccedil;as dos outros anos e os estratagemas inventados para det&ecirc;-la. S&atilde;o esses artif&iacute;cios ardilosos que merecem aten&ccedil;&atilde;o: algo como enroscar a morte nela mesma, amea&ccedil;a de morte contra amea&ccedil;a de morte, garantia da vida pela amea&ccedil;a da morte. Gest&atilde;o dos problemas de vida e de morte. Aqui, como em todos os debates, exercita-se uma modalidade do poder soberano: "Poder matar, deixar viver". &Eacute; isso o que est&aacute; posto nos protocolos e nos procedimentos que regem o jogo regulado do exerc&iacute;cio da palavra das partes envolvidas e a delibera&ccedil;&atilde;o final. Nesse caso, um assunto mi&uacute;do, mas talvez por isso mesmo ele nos entregue a chave para entender o que est&aacute; em jogo na "pacifica&ccedil;&atilde;o" desses territ&oacute;rios. Entre a viol&ecirc;ncia extralegal acionada pela pol&iacute;cia, a face legal da puni&ccedil;&atilde;o (a pris&atilde;o) e os debates do PCC, talvez se possa arriscar e dizer que, nisso tudo, parece estar ocorrendo algo como a disputa de poderes de soberania, ali mesmo onde est&aacute; em jogo a produ&ccedil;&atilde;o da ordem, tamb&eacute;m ela, portanto, em disputa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Poderes de soberania em disputa: &eacute; uma pista poss&iacute;vel a ser trabalhada. Mas se isso for pertinente, ent&atilde;o tamb&eacute;m ser&aacute; preciso qualificar melhor a quest&atilde;o. Pois um n&atilde;o replica o outro; o PCC e seus debates n&atilde;o s&atilde;o o decalque das formas do Estado<a name="not8a"></a><a href="#not8"><sup>8</sup></a>. N&atilde;o se trata, como muitas vezes se diz, da aplica&ccedil;&atilde;o tir&acirc;nica de um conjunto fechado de normas, regras, leis imperativas emanadas de um corpo central. O PCC e seus "debates" n&atilde;o s&atilde;o uma replica&ccedil;&atilde;o das formas verticalizadas do Estado, n&atilde;o operam como Estado paralelo: mais do que um equ&iacute;voco, seria uma forma de des-conhecimento insistir nessa tecla que muitas vezes se repete quando o assunto vem &agrave; baila. S&atilde;o outras as l&oacute;gicas (cf. Biondi, 2010; Marques, 2010). Tampouco se avan&ccedil;aria, insistindo em encontrar a chave explicativa nos modos de funcionamento interno da organiza&ccedil;&atilde;o, at&eacute; porque esta &eacute; mais porosa e mais modular (n&atilde;o modelar) do que se sup&otilde;e, muito distante dos modelos da m&aacute;fia e cong&ecirc;neres, com suas estruturas piramidais, fechadas, hierarquias e lugares normativamente fixados. Na formula&ccedil;&atilde;o precisa de Fernando Salla, analisar a for&ccedil;a ou a fraqueza dos grupos criminosos exigiria se deter n&atilde;o apenas em suas caracter&iacute;sticas internas, n&atilde;o apenas na natureza das atividades criminosas que eles dominam, "mas tamb&eacute;m &#91;nas&#93; transa&ccedil;&otilde;es que s&atilde;o capazes de estabelecer no dom&iacute;nio de seus neg&oacute;cios com as for&ccedil;as da lei, &#91;nas&#93; rela&ccedil;&otilde;es que costuram com as comunidades onde atuam e ainda &#91;nas&#93; transa&ccedil;&otilde;es que atravessam o sistema prisional" (Salla, 2009). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mesmo na hip&oacute;tese de essa situa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se manter, na eventualidade de o PCC perder o controle sobre o mercado de drogas, &eacute; preciso reconhecer que isso j&aacute; produziu efeitos, fatos e acontecimentos que comp&otilde;em e se comp&otilde;em com a din&acirc;mica urbana de S&atilde;o Paulo. E n&atilde;o &eacute; nada irrelevante lembrar que s&atilde;o fatos e acontecimentos que se processam no cora&ccedil;&atilde;o de uma metr&oacute;pole hoje amplamente celebrada por sua modernidade globalizada. Ramificam-se pelos meandros dos ilegalismos engendrados no centro din&acirc;mico da cidade e do mundo contempor&acirc;neo. Os sentidos de lei, de justi&ccedil;a, de ordem (e seu inverso) em disputa: em cada situa&ccedil;&atilde;o, em contextos situados, os sinais de uma disputa que desloca, faz e refaz a demarca&ccedil;&atilde;o entre a lei e o extralegal, entre a justi&ccedil;a e a for&ccedil;a, entre acordos pactuados e a viol&ecirc;ncia, entre a ordem e seu avesso. &Eacute; isso que se inscreve, em filigrana, nos percursos sinuosos das "mobilidades laterais" dos trabalhadores urbanos. &Eacute; o que se explicita nas arenas de disputa nos meandros dos mercados informais. &Eacute; tamb&eacute;m uma maneira poss&iacute;vel de ver (e descrever) o que acontece nos territ&oacute;rios produzidos como "margem". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como diz Lascoumes (1996), a no&ccedil;&atilde;o de ilegalismos deve ser entendida como um instrumento de an&aacute;lise que, no uso que dela fazemos aqui, permite rastrear essa transitividade entre o formal e o informal, o legal e o ilegal, e tamb&eacute;m o il&iacute;cito, um trabalho de prospec&ccedil;&atilde;o do social sem se deixar fixar nas formas de objetiva&ccedil;&atilde;o postas pela economia e pela sociologia urbana (o problema do formal e informal) ou pela criminologia (crime e delinqu&ecirc;ncia). Mas &eacute; tamb&eacute;m o que permite colocar em um mesmo plano de refer&ecirc;ncia rela&ccedil;&otilde;es de poder que se diferenciam segundo a distribui&ccedil;&atilde;o dos ilegalismos nos espa&ccedil;os urbanos, oscilando entre a transgress&atilde;o consentida, os mercados de prote&ccedil;&atilde;o e as pr&aacute;ticas de extors&atilde;o implicadas na transa&ccedil;&atilde;o das mercadorias pol&iacute;ticas, a viol&ecirc;ncia extralegal presente (n&atilde;o apenas) nos mercados de bens il&iacute;citos e tamb&eacute;m a pris&atilde;o (quer dizer, o dispositivo legal) que parece recair sobretudo sobre uma criminalidade urbana difusa, desterritorializada e que vem abarrotando as unidades carcer&aacute;rias, resultado do endurecimento penal dos &uacute;ltimos anos (cf. Boiteux, 2009). Em seus v&aacute;rios registros, a gest&atilde;o diferencial dos ilegalismos ajuda a tra&ccedil;ar as linhas que desenham a cartografia do social e situar seus pontos de fric&ccedil;&atilde;o, bem como suas transversalidades, nesses lugares em que a experi&ecirc;ncia com a lei e as for&ccedil;as da ordem abre-se a uma disputa sobre os sentidos da ordem e seu avesso. Menos do que uma conclus&atilde;o, &eacute; uma hip&oacute;tese a ser trabalhada, talvez uma pista a ser seguida ao rastrear os tra&ccedil;os dos ilegalismos inscritos no cerne e nos meandros do mundo urbano atual. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ADORNO, Sergio. (2008), "Uma hist&oacute;ria social do crime e da puni&ccedil;&atilde;o". In: Gomes, Angela de Castro (org.), <i>Leituras cr&iacute;ticas de Boris Fausto</i>. Belo Horizonte, Editora da UFMG/Funda&ccedil;&atilde;o Perseu Abramo, pp. 81-108.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000065&pid=S0103-2070201000020000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AGAMBEN, Giorgio. (2002), <i>O poder soberano e a vida nua</i>. Belo Horizonte, Editora da UFMG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000067&pid=S0103-2070201000020000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BIONDI, Karina. (2010), <i>Junto e misturado: uma etnografia do PCC</i>. S&atilde;o Paulo, Terceiro Nome/Fapesp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000069&pid=S0103-2070201000020000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BOITEUX, Luciana. (2009), "Sum&aacute;rio executivo". Relat&oacute;rio de pesquisa "Tr&aacute;fico de drogas e Constitui&ccedil;&atilde;o". Rio de Janeiro/Bras&iacute;lia, UFRJ/UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000071&pid=S0103-2070201000020000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DAS, Veena &amp; POOLE, Deborah. (2004), <i>Anthropology in the margins of the State</i>. Santa Fe, School of American Research Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000073&pid=S0103-2070201000020000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DETI&Egrave;NNE, Marcel &amp; VERNANT, Jean-Pierre. (1974), <i>Les ruses de l'intelligence: la m&egrave;tis des grecs</i>. Paris, Flammarion.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000075&pid=S0103-2070201000020000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FELTRAN, Gabriel. (2009), "A viol&ecirc;ncia extralegal nas periferias de S&atilde;o Paulo. Debates no 'mundo do crime': repert&oacute;rios da justi&ccedil;a nas periferias de S&atilde;o Paulo". Paper apresentado no 33º Encontro Anual da Anpocs, set.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000077&pid=S0103-2070201000020000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FOUCAULT, Michel. (1994), "Des supplices aux cellules". In: ______. <i>Dits et &eacute;crits II</i>. Paris, Gallimard, pp. 716-720.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0103-2070201000020000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> ______. (2006), <i>Vigiar e punir: nascimento da pris&atilde;o</i>. Petr&oacute;polis, Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0103-2070201000020000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FREIRE, Carlos. (2009), Relat&oacute;rio de Pesquisa "Din&acirc;micas urbanas e mercado informal: das cal&ccedil;adas &agrave;s lojas de galeria". Projeto de pesquisa, Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia-USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0103-2070201000020000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GODOI, Rafael. (2009), "Pris&atilde;o, periferia e seus vasos comunicantes em tempos de encarceramento em massa". Paper apresentado no semin&aacute;rio "Crime, viol&ecirc;ncia e cidade". S&atilde;o Paulo, Universidade de S&atilde;o Paulo, Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia-USP e NEV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0103-2070201000020000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HIRATA, Daniel. (2010), <i>Sobreviver na adversidade: entre o mercado e a vida</i>. S&atilde;o Paulo, tese de doutorado, FFLCH-USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0103-2070201000020000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HUMAN RIGHTS WATCH. (2009), "For&ccedil;a letal: viol&ecirc;ncia policial e seguran&ccedil;a p&uacute;blica no Rio de Janeiro e em S&atilde;o Paulo". Relat&oacute;rio, dez.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0103-2070201000020000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LASCOUMES, Pierre. (1996), "L'ill&eacute;galisme, outil d'analyse". <i>Societ&eacute; &amp; Repr&eacute;sentation</i>, nov., pp. 78-84.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0103-2070201000020000300014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LIMA, Renato S. (2009), "Criminalidade violenta e homic&iacute;dios em S&atilde;o Paulo: fatores explicativos e movimentos recentes". Paper apresentado no semin&aacute;rio "Crime, viol&ecirc;ncia e cidade". S&atilde;o Paulo, Universidade de S&atilde;o Paulo, Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia-USP e NEV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0103-2070201000020000300015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARQUES, Adalton. (2010), <i>Crime, proceder, conv&iacute;vio-seguro: um experimento antropol&oacute;gico a partir de rela&ccedil;&otilde;es entre ladr&otilde;es</i>. S&atilde;o Paulo, disserta&ccedil;&atilde;o de mestrado, FFLCH-USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000095&pid=S0103-2070201000020000300016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MISSE, Michel. (2006), <i>Crime e viol&ecirc;ncia no Brasil contempor&acirc;neo: estudos de sociologia do crime e da viol&ecirc;ncia urbana</i>. Rio de Janeiro, Lumen Juris.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0103-2070201000020000300017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RUGGIERO, Vicenzo &amp; SOUTH, Nigel. (1997), "The late city as a bazaar: drug markets, illegal enterprise and barricades". <i>The British Journal of Sociology</i>, 48 (1):54-70.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0103-2070201000020000300018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SALLA, Fernando. (2009), "Pris&atilde;o e crime organizado no Brasil". Texto apresentado no semin&aacute;rio "Crime, viol&ecirc;ncia e cidade". S&atilde;o Paulo, Universidade de S&atilde;o Paulo, Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia-USP e NEV.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0103-2070201000020000300019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOARES, Barbara, MOURA, Tatiana &amp; AFONSO, Carla. (2009), <i>Auto de resist&ecirc;ncia: relatos familiares de v&iacute;timas de viol&ecirc;ncia armada</i>. Rio de Janeiro, 7 Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0103-2070201000020000300020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TELLES, Vera S. (2009), "Ilegalismos e a cidade". <i>Novos Estudos Cebrap</i>, 84: 153-173.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0103-2070201000020000300021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2010a), "Nas dobras do legal e ilegal: ilegalismos e jogos de poder nas tramas da cidade". <i>Dilemas, Revista de Estudos de Conflito e Controle Social</i>, 2 (5-6): 97-126.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0103-2070201000020000300022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (2010b), "Ilegalismos e a gest&atilde;o (em disputa) da ordem". In:______ . <i>Cidade: tramas, dobras, percursos</i>. S&atilde;o Paulo, tese de livre-doc&ecirc;ncia, FFLCH-USP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0103-2070201000020000300023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TELLES, Vera S. &amp; HIRATA, Daniel. (2007), "Cidade e pr&aacute;ticas urbanas: nas fronteiras incertas entre o ilegal, o informal e o il&iacute;cito". <i>Revista de Estudos Avan&ccedil;ados da USP</i>, 21 (61): 171-191.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0103-2070201000020000300024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VEYNE, Paul. (1998), <i>Como se escreve a hist&oacute;ria</i>. Bras&iacute;lia, Editora da UnB.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0103-2070201000020000300025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ZALUAR, Alba. (1985), <i>A m&aacute;quina e a revolta</i>. S&atilde;o Paulo, Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0103-2070201000020000300026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Texto recebido e aprovado em 31/5/2010. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vera da Silva Telles &eacute; professora do Departamento de Sociologia da Universidade de S&atilde;o Paulo. E-mail: &lt;<a href="mailto:tellesvs@uol.com.br">tellesvs@uol.com.br</a>&gt;.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   Daniel Veloso Hirata &eacute; doutorando em Sociologia pela Universidade de S&atilde;o Paulo. E-mail: &lt;<a href="mailto:veloso.daniel@uol.com.br">veloso.daniel@uol.com.br</a>&gt;. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="not1"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#not1a">1</a>. A literatura sobre o tema &eacute; vasta e parte dessa discuss&atilde;o foi tratada em Telles (2009).     <br>   <a name="not2"></a><a href="#not2a">2</a>. A entrada da droga no cen&aacute;rio paulista n&atilde;o &eacute; recente. Por&eacute;m, no correr dos anos de 1990, o mercado varejista da droga espalhou-se de uma forma desestruturada, sem o comando de grupos organizados. O ponto de virada deu-se no in&iacute;cio dos anos de 2000. Em linhas gerais, corresponde ao momento em que o chamado Primeiro Comando da Capital, PCC, consolida sua hegemonia no universo carcer&aacute;rio, transborda sua presen&ccedil;a para al&eacute;m das pris&otilde;es e passa a controlar o varejo da droga em S&atilde;o Paulo.    <br>   <a name="not3"></a><a href="#not3a">3</a>. Retomamos aqui, de forma condensada e com outras &ecirc;nfases, quest&otilde;es discutidas em Telles (2010b).     <br>   <a name="not4"></a><a href="#not4a">4.</a> Gabriel Feltran (2009) tamb&eacute;m nota e discute a contraposi&ccedil;&atilde;o dessas duas express&otilde;es, "morreu tudo" e "n&atilde;o pode matar".    <br>   <a name="not5"></a><a href="#not5a">5</a>. A hist&oacute;ria social &eacute; fonte valiosa para discutir essas quest&otilde;es. Uma &oacute;tima resenha dessas discuss&otilde;es e sua import&acirc;ncia para o entendimento das rela&ccedil;&otilde;es entre cidade e crime pode ser encontrada em Adorno (2008).     <br>   <a name="not6"></a><a href="#not6a">6</a>. Fonte: PRO-AIMS/SMS, IBGE e Funda&ccedil;&atilde;o Seade.     <br>   <a name="not7"></a><a href="#not7a">7</a>. Para uma etnografia detalhada dessas microrregula&ccedil;&otilde;es, ver Hirata (2010).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="not8"></a><a href="#not8a">8</a>. Com foco no universo carcer&aacute;rio, essa &eacute; uma quest&atilde;o discutida por Biondi (2010) e Marques (2010). </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADORNO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sergio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma história social do crime e da punição]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Gomes]]></surname>
<given-names><![CDATA[Angela de Castro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Leituras críticas de Boris Fausto]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>81-108</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFMGFundação Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGAMBEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giorgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O poder soberano e a vida nua]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIONDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Junto e misturado: uma etnografia do PCC]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Terceiro NomeFapesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITEUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sumário executivo: Relatório de pesquisa "Tráfico de drogas e Constituição"]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroBrasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFRJUnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Veena]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[POOLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Deborah]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Anthropology in the margins of the State]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santa Fe ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[School of American Research Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DETIÈNNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[VERNANT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jean-Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les ruses de l'intelligence: la mètis des grecs]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Flammarion]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FELTRAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabriel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A violência extralegal nas periferias de São Paulo: Debates no 'mundo do crime': repertórios da justiça nas periferias de São Paulo]]></source>
<year>2009</year>
<conf-name><![CDATA[33 Encontro Anual da Anpocs]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FELTRAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabriel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Des supplices aux cellules"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dits et écrits II]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>716-720</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FELTRAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gabriel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Vigiar e punir: nascimento da prisão]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREIRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dinâmicas urbanas e mercado informal: das calçadas às lojas de galeria]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Sociologia-USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GODOI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rafael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Prisão, periferia e seus vasos comunicantes em tempos de encarceramento em massa]]></source>
<year>2009</year>
<conf-name><![CDATA[ Crime, violência e cidade]]></conf-name>
<conf-loc>São Paulo </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de São Paulo, Programa de Pós-Graduação em Sociologia-USP e NEV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRATA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobreviver na adversidade: entre o mercado e a vida]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>HUMAN RIGHTS WATCH</collab>
<source><![CDATA[Força letal: violência policial e segurança pública no Rio de Janeiro e em São Paulo]]></source>
<year>2009</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LASCOUMES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'illégalisme, outil d'analyse]]></article-title>
<source><![CDATA[Societé & Représentation]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>78-84</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renato S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Criminalidade violenta e homicídios em São Paulo: fatores explicativos e movimentos recentes]]></source>
<year>2009</year>
<conf-name><![CDATA[ Crime, violência e cidade]]></conf-name>
<conf-loc>São Paulo </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de São Paulo, Programa de Pós-Graduação em Sociologia-USP e NEV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adalton]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crime, proceder, convívio-seguro: um experimento antropológico a partir de relações entre ladrões]]></source>
<year>2010</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MISSE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crime e violência no Brasil contemporâneo: estudos de sociologia do crime e da violência urbana]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Lumen Juris]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RUGGIERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vicenzo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOUTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nigel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The late city as a bazaar: drug markets, illegal enterprise and barricades]]></article-title>
<source><![CDATA[The British Journal of Sociology]]></source>
<year>1997</year>
<volume>48</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>54-70</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SALLA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Prisão e crime organizado no Brasil]]></source>
<year>2009</year>
<conf-name><![CDATA[ Crime, violência e cidade]]></conf-name>
<conf-loc>São Paulo </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade de São Paulo, Programa de Pós-Graduação em Sociologia-USP e NEV]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Barbara]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tatiana]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AFONSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carla]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Auto de resistência: relatos familiares de vítimas de violência armada]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[7 Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ilegalismos e a cidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>2009</year>
<volume>84</volume>
<page-range>153-173</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Nas dobras do legal e ilegal: ilegalismos e jogos de poder nas tramas da cidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Dilemas, Revista de Estudos de Conflito e Controle Social]]></source>
<year>2010</year>
<volume>2</volume>
<numero>5-6</numero>
<issue>5-6</issue>
<page-range>97-126</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera S]]></given-names>
</name>
<name>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ilegalismos e a gestão (em disputa) da ordem]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidade: tramas, dobras, percursos]]></source>
<year>2010</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera S]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HIRATA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Cidade e práticas urbanas: nas fronteiras incertas entre o ilegal, o informal e o ilícito]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Estudos Avançados da USP]]></source>
<year>2007</year>
<volume>21</volume>
<numero>61</numero>
<issue>61</issue>
<page-range>171-191</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VEYNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Como se escreve a história]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ZALUAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alba]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A máquina e a revolta]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
