<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582003000100002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582003000100002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estado e empreiteiras II: permeabilidade e políticas urbanas em São Paulo (1978-98)]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[State and contractors II: permeability and urban policies in São Paulo (1978-98)]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[État et constructeurs II: perméabilité et politiques urbaines à São Paulo (1978-98)]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Marques]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo Cesar]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bichir]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renata Mirandola]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>46</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>39</fpage>
<lpage>74</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582003000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582003000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582003000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article discusses the patterns in relations between the public and private sector in the development of a public policy. We study the relationship between the state and private companies in urban infrastructure policies in São Paulo from 1978 to 1998. The article conducts an intense dialogue with a previous study on basic sanitation policy in Rio de Janeiro, as presented by Marques (1999a and 2000). As we discuss the conditioning factors for winning bids in public tenders, we highlight the importance of relations among individuals, groups, and organizations in the engineering community by analytically constructing the category "permeability" and utilizing social network analysis as our method.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Dans cet article, on examine les modèles de relations entre secteur public et privé pendant le déroulement d'une politique publique. On a étudié les relations entre l'État et les entreprises privées dans les politiques relatives à l'infrastructure urbaine à São Paulo entre 1978 et 1998. On a établi une comparaison étroite avec une recherche précédente sur la politique d'assainissement de base à Rio de Janeiro, présentée par Marques (1999a et 2000). Au moment d'expliquer les facteurs déterminants de la victoire des constructeurs lors des appels d'offre, on a mis en évidence le système de relations entre individus, groupes et associations dans la communauté des ingénieurs. Dans ce but, on a élaboré la catégorie de perméabilité, utilisant comme méthode l'analyse de réseaux sociaux.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[public policies]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[state]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[social network analysis]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[interest intermediation]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[economic sociology]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[politiques publiques]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[État]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[analyse de réseaux sociaux]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[médiation d'intérêts]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[sociologie économique]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font SIZE="4" FACE="Verdana"><b><a name="nt"></a>Estado e empreiteiras II:    permeabilidade e políticas urbanas em São Paulo (1978-98)<a href="#tx"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><b>State and contractors II: permeability and    urban policies in São Paulo (1978-98)</b></FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><b>État et constructeurs II: perméabilité et    politiques urbaines à São Paulo (1978-98)</b> </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font SIZE="2" FACE="Verdana"><b>Eduardo Cesar Marques; Renata    Mirandola Bichir</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>ABSTRACT</B> </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana">This article discusses the patterns in relations    between the public and private sector in the development of a public policy.    We study the relationship between the state and private companies in urban infrastructure    policies in São Paulo from 1978 to 1998. The article conducts an intense dialogue    with a previous study on basic sanitation policy in Rio de Janeiro, as presented    by Marques (1999a and 2000). As we discuss the conditioning factors for winning    bids in public tenders, we highlight the importance of relations among individuals,    groups, and organizations in the engineering community by analytically constructing    the category "permeability" and utilizing social network analysis as our method.    </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>Key words:</B>    public policies; state; social network analysis; interest intermediation; economic    sociology </FONT></p> <hr size="1" noshade>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>RÉSUMÉ</B></FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana">Dans cet article, on examine les modèles de    relations entre secteur public et privé pendant le déroulement d'une politique    publique. On a étudié les relations entre l'État et les entreprises privées    dans les politiques relatives à l'infrastructure urbaine à São Paulo entre 1978    et 1998. On a établi une comparaison étroite avec une recherche précédente sur    la politique d'assainissement de base à Rio de Janeiro, présentée par Marques    (1999a et 2000). Au moment d'expliquer les facteurs déterminants de la victoire    des constructeurs lors des appels d'offre, on a mis en évidence le système de    relations entre individus, groupes et associations dans la communauté des ingénieurs.    Dans ce but, on a élaboré la catégorie de perméabilité, utilisant comme méthode    l'analyse de réseaux sociaux. </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>Mots-clé:</B>    politiques publiques; État; analyse de réseaux sociaux; médiation d'intérêts;    sociologie économique </FONT></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>INTRODUÇÃO</B> </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Este artigo discute    os padrões de relação entre público e privado no desenrolar de uma política    pública. Estudamos a relação entre Estado e empresas privadas na produção e    gestão da política de infra-estrutura urbana na cidade de São Paulo, entre 1978    e 1998, executada pela Secretaria Municipal de Vias Públicas - SVP. O artigo    dialoga intensamente com pesquisa anterior sobre tema similar, referente à política    de saneamento básico no Rio de Janeiro, entre 1975 e 1996, consubstanciada em    Marques (1999a; 2000). </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> No estudo sobre política de saneamento, foram    analisados os padrões de vitória de empreiteiras em licitações, que se revelaram    extremamente concentrados. Na explicação desse fenômeno, destacamos a estruturação    dos vínculos entre indivíduos, grupos e entidades em redes de relações no interior    da comunidade dos engenheiros, construindo analiticamente a categoria "permeabilidade"    para dar conta dos limites e interpenetrações entre público e privado no desenrolar    da política de saneamento. A especificação da permeabilidade foi possível graças    ao estudo detalhado dos vínculos entre indivíduos e empresas, realizado mediante    a análise de redes sociais. O estudo da rede mostrou que a concentração de vitórias    em algumas poucas empresas privadas podia ser explicada pelas posições ocupadas    por elas na rede da comunidade em cada governo. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Na presente pesquisa, examinando os padrões    de vitória e a estrutura da rede de relações de outra comunidade de política    urbana - a de infra-estrutura urbana - em uma outra grande cidade brasileira,    São Paulo, comprovamos a importância da dimensão relacional da comunidade. A    política inclui projetos e obras de drenagem, pavimentação, sistema viário,    abertura de vias e grandes estruturas (pontes, viadutos e túneis). A comparação    dos dois casos, entretanto, mais do que simplesmente confirmar os processos    observados anteriormente, demonstra a existência de inúmeras particularidades    nos diferentes processos decisórios. Estas apontam para uma especificação do    padrão geral de relações entre Estado e sociedade, segundo a estrutura do jogo    político e a dinâmica do poder em cada cidade. Em termos comparativos, ambos    encerram situações muito diferentes. Na política de saneamento no Rio de Janeiro,    estudamos uma empresa pública com receita própria e trajetórias de carreira    bem definidas, o que originou uma burocracia relativamente insulada e bastante    fechada, estruturada em uma rede polarizada em diversos grupos. Na política    de infra-estrutura urbana em São Paulo, analisamos um órgão da administração    direta que depende de repasses da Prefeitura para sua sobrevivência financeira,    apresenta intensas migrações para outros órgãos do setor público e é estruturado    sobre uma rede menos densa e menos dinâmica, hegemonizada na maior parte do    tempo por um único grupo. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Do ponto de vista do poder, o caso do Rio de    Janeiro envolve uma política de expressão bem menos central do que o de São    Paulo, onde a Secretaria é ocupada, durante a maior parte do tempo, por importantes    quadros técnico-políticos do grupo político que controla a administração municipal,    e que encerra algumas das iniciativas de política mais importantes para esse    grupo. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> O artigo é composto de quatro seções, além    desta introdução. Na primeira, discutimos os pressupostos conceituais e situamos    o leitor em relação à análise de redes e às peculiaridades da sua aplicação    ao caso brasileiro. Na segunda seção, expomos as principais características    da política de investimentos da SVP, assim como as dimensões gerais do padrão    de vitória de empreiteiras. Em seguida, apresentamos a rede da comunidade dos    engenheiros e mostramos como a ocupação pelas empresas de determinadas posições    na rede, em cada governo, explica uma parcela considerável do fenômeno. As diferenças    e as semelhanças entre esse padrão e o encontrado no Rio de Janeiro permitem    discutir as relações entre público e privado no Brasil de forma mais ampla,    o que fazemos na quarta e conclusiva seção. </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>REDES E PERMEABILIDADE NO BRASIL</B> </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Para uma parte significativa da literatura    de ciências sociais e para praticamente todo o senso comum, o Estado brasileiro    teria como uma de suas principais características a interpenetração entre suas    agências e atores privados. Esse elemento constitutivo teria como conseqüências    a formação de "anéis burocráticos", que englobariam grupos do Estado e do setor    privado (Cardoso, 1970), a privatização e a segmentação do Estado (Grau e Belluzzo,    1995), ou mesmo a privatização de políticas específicas, como as políticas sociais    (Draibe, 1989). A origem de tal fenômeno estaria, em sentido macrossocial, nas    próprias relações entre Estado e classes dominantes no Brasil (Cardoso, 1970),    mediadas por "círculos de interessados" que substituiriam as "organizações intermediárias"    - partidos, sindicatos e organizações voluntárias - pouco importantes na canalização    de interesses do país, ou então no desenho equivocado das instituições brasileiras,    que incentivariam o personalismo, o clientelismo e a corrupção (Geddes e Ribeiro    Neto, 2000). </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Em uma dimensão mais microssocial, a origem    dos problemas estaria na presença do "individual, &#91;...&#93; inserido no    Estado, &#91;...&#93; na determinação do interesse público" (Grau e Belluzzo,    1995:7), na continuada presença de hierarquias, mesmo após a disseminação dos    mecanismos de mercado (Lanna, 1997); na importância das relações pessoais na    estruturação do poder político, mesmo no interior da sociedade contemporânea    brasileira (Bezerra, 1995; 2000); na dissociação entre indivíduo e pessoa nas    relações sociais (DaMatta, 1978) ou na manutenção de práticas de troca restrita    concomitantemente com o desenvolvimento de padrões de troca generalizada, o    que levaria à persistência da gramática política do clientelismo, mesmo que    interpenetrada pelas gramáticas do corporativismo, do insulamento burocrático    e do universalismo de procedimentos construídas posteriormente (Nunes, 1997).    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Apesar da constatação do fenômeno e do destaque    de suas conseqüências em sentido macrossocial, ou da descrição dos microfundamentos    desses macroprocessos, a literatura brasileira de ciências sociais não tentou    descrever detalhadamente a interpenetração entre Estado e agentes privados,    e tampouco compreender os processos através dos quais esta foi produzida e é    reproduzida no cotidiano da vida política brasileira. Talvez por essa razão,    uma parcela significativa dos diagnósticos recentes sobre a crise do Estado    brasileiro do debate acadêmico, assim como os receituários para a sua solução,    presentes no debate político, sejam muito abstratos, ou excessivamente formalistas.    No primeiro caso, as análises podem ser úteis na construção de uma crítica aos    pressupostos do debate, mas dificilmente levam à elaboração de <a name="tx01"></a>alternativas<a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a>,    enquanto no segundo se creditam possibilidades quase ilimitadas à reforma institucional    e às mudanças de desenho, sem considerar devidamente a dinâmica política ou    o funcionamento concreto de agências e instituições <a name="tx02"></a>(ver,    p. ex., Bresser Pereira, 1998)<a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a>. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Recentemente, alguns estudos começaram a constituir    um campo analítico que permitiu compreender os padrões de relação entre público    e privado no Brasil com maior complexidade e de forma mais precisa. Na verdade,    essas análises não tentam descrever o "Estado como ele deve ser, &#91;mas&#93;...    como ele é" (Grau e Belluzzo, 1995:13), o que pressupõe compreender o Estado    brasileiro de forma a escapar da dicotomia atraso/moderno implícita em boa parte    da literatura. Um dos trabalhos recentes mais importantes nessa linha é o de    Nunes (1997), que mostra que as linguagens políticas - ou as gramáticas - da    relação entre Estado e sociedade foram sendo retrabalhadas historicamente a    partir das gramáticas anteriores. Tentando descrever e compreender as relações    entre público e privado em detalhes e analisar o cotidiano das práticas advindas    dessas relações, podemos citar os trabalhos de Bezerra (1995), que estudou a    importância dos padrões de relação pessoal em episódios de corrupção em obras    federais, e de Marques (1999a; 2000), que levantou as redes de relações no interior    da comunidade e explicou, a partir delas, vários aspectos da política de saneamento    no Rio de Janeiro. </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> O presente artigo dá continuidade a essa tarefa,    realizando uma análise detalhada das relações entre Estado e atores privados    em uma política urbana, com resultados comparáveis aos de Marques (<I>idem</I>;    <I>idem</I>). Assim, ao mesmo tempo que são apresentados os resultados da experiência    paulistana, estes são comparados com o caso carioca, de forma a destacar as    particularidades de cada um e, assim, ajudar na compreensão do padrão geral    (Tilly, 1992), iluminando as relações entre o público e o privado nas políticas    públicas brasileiras. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Não cabe aqui resenhar a literatura de redes    sociais na ciência política, tarefa já efetuada em Marques (2000), mas apenas    delimitar o uso que faremos dela e destacar suas conseqüências para nosso estudo.    A análise de redes permite o estudo das relações entre Estado e setor privado    no desenrolar de uma política sem delimitar previamente os dois campos - o público    e o privado -, já que a unidade básica de análise é a relação, e não os atributos    dos indivíduos e entidades como, por exemplo, pertencer a essa ou àquela agência    ou ao setor privado. A idéia mais geral é que indivíduos, grupos e organizações,    no exercício de suas atividades cotidianas, assim como de suas estratégias,    constituem redes de relações entre si. Estas, concomitantemente, são parte importante    da dinâmica do social e cristalizam-se em redes, que operam como estruturas    de médio alcance sobre os acontecimentos posteriores, inclusive sobre a sua    própria transformação, pelo lançamento e quebra de novos vínculos. Uma vez constituídas,    essas redes influenciam o desdobramento do processo político. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Naquilo que nos interessa mais diretamente    neste trabalho, as redes influem no desenvolvimento das políticas públicas e    estruturam as relações (e a interpenetração) entre os campos do público e do    privado, já que os técnicos de ambos os setores foram formados nas mesmas universidades,    compartilham da mesma comunidade técnica e profissional, além de se relacionarem    no interior da sociedade mais ampla. A nossa hipótese é que as redes das comunidades    de política estruturam as relações entre público e privado na explicação da    permeabilidade do Estado (<I>idem</I>). Mais especificamente, como veremos ao    longo deste artigo, a permeabilidade explica o padrão de vitória de empreiteiras    em licitações, já que, para além da presença de corrupção tão destacada na literatura,    um dos principais insumos nesse tipo de disputa - as informações - circula pela    rede e o acesso a eles é regulado pela ocupação de posições diferenciadas na    mesma. </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>INSTITUIÇÕES POLÍTICAS, REDES SOCIAIS E CONTRATAÇÕES    DO SETOR PÚBLICO</B> </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Em um sentido bem geral, os efeitos sobre a    dinâmica social das instituições políticas e das redes assemelham-se, já que    ambas estruturam os ambientes onde os processos políticos se dão. Com relação    ao efeito das primeiras, a literatura neo-institucionalista já estabeleceu um    ponto de difícil questionamento (Skocpol, 1992; Steinmo <I>et alii</I>, 1992;    dentre muitos outros). Para os neo-institucionalistas, especialmente os históricos,    as instituições agiriam como molduras da política e das políticas, não apenas    influenciando resultados, mas alterando as próprias preferências dos atores,    ao definir possibilidades e probabilidades para diferentes estratégias, alianças    e linhas de ação (Steinmo <I>et alii</I>, 1992). De forma similar, as redes    alteram os resultados dos processos políticos, assim como alteram estratégias    e até mesmo preferências de atores e grupos. Esse efeito não é mutuamente exclusivo,    mas, ao contrário, ocorre de forma concomitante e paralela. Assim, embora analisemos    aqui a influência das redes na estruturação dos campos do público e do privado    no Brasil, não podemos deixar de considerar que isso ocorre no interior de um    ambiente institucional específico e que as características desse ambiente, assim    como suas alterações, também apresentam grande importância. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> A relação entre redes e instituições também    fica evidente na importância diferenciada entre as redes do Rio de Janeiro estudadas    por Marques (2000) e as de São Paulo analisadas aqui. Como veremos, as duas    redes apresentam influências bastante diversas sobre a permeabilidade do Estado    no desenrolar da política. Na do Rio de Janeiro, havia uma influência muito    maior do chamado poder posicional sobre as vitórias das empresas, representado    pela importância de vínculos construídos paulatinamente ao longo das carreiras    dos técnicos, em grande parte de maneira não intencional. Nesse caso, a relação    das empresas com o poder institucional - advindo da ocupação de cargos - é em    grande parte mediada pelo poder posicional. No que diz respeito a São Paulo,    ao contrário, parece ser muito mais definidora da permeabilidade a proximidade,    na rede, do poder <a name="tx03"></a>institucional<a href="#nt03"><SUP>3</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Como veremos, um elemento importante na explicação    do padrão paulistano tem a ver com a centralidade da direita nas administrações    municipais no período estudado, assim como com a construção, por esses governos,    de preferências de políticas bastante claras, em que certamente um tipo de permeabilidade    e relação com o setor privado está presente. Entretanto, acreditamos que um    outro elemento também seja muito importante para explicar por que os padrões    de permeabilidade dos dois casos são tão diferentes, e nesse ponto voltamos    às instituições. Uma outra grande diferença entre ambos está no desenho das    duas agências analisadas, sendo a do Rio de Janeiro mais insulada, estável em    termos de padrão de carreira e independente em termos financeiros. Acreditamos    que a maior institucionalização da agência carioca, comparada com a paulistana,    explica parte considerável da força de sua rede (e das posições no seu interior)    nas negociações de poder que se estabelecem, de um lado com o poder institucional    da classe política e seus gestores de livre indicação, e de outro com o poder    econômico das empresas que são contratadas nesse setor. Voltaremos a este ponto    nas últimas seções. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Dentre as instituições presentes no ambiente    político, a mais importante para a regulação das relações entre público e privado    no Brasil é o marco legal que regula as licitações. No Brasil, as contratações    públicas são precedidas necessariamente de processos administrativos padronizados    denominados licitações. Não faremos uma resenha sobre o assunto, e tampouco    um histórico da legislação, tarefa já realizada em Marques (<I>idem</I>), mas    comentaremos rapidamente os aspectos mais relevantes da dinâmica dessa legislação    em período recente, de forma a melhor situar o leitor com relação ao ambiente    que cerca os contratos, assim como suas alterações ao longo do período. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Apesar de as licitações regularem as compras    e as contratações de obras e serviços do setor público, a primeira legislação    específica sobre licitações foi promulgada apenas em 1986 (Decreto-Lei n<FONT FACE="COURIER">º</FONT>    2.300/86). Até esta data, os processos de contratação eram regulados pelo Código    de Contabilidade da União de 1922, que estabelecia os princípios de probidade,    publicidade e igualdade para as ações dos agentes públicos, e pelo Decreto-Lei    n<FONT FACE="COURIER">º</FONT> 200/67, que instituía uma ampla reforma administrativa,    além de legislações pontuais e sobre aspectos específicos firmados ao longo    dos anos (Meirelles, 1995). Assim, o ano de 1986 representa um marco no ordenamento    jurídico brasileiro relativo à matéria, fixando os tipos de licitação, descrevendo    detalhadamente a documentação técnica exigida para a contratação, estabelecendo    com minúcias as condições de dispensa, além de discorrer sobre inúmeros detalhes    ao longo dos seus noventa artigos. </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Depois dessa legislação, a alteração subseqüente    de vulto no arcabouço jurídico ocorreu em 1993, com a promulgação da Lei Federal    n<FONT FACE="COURIER">º</FONT> 8.666/93. Elaborada sob o impacto do escândalo    do Orçamento Geral da União e do imbróglio de PC Farias/Collor de Mello, esta    lei apresenta características bem mais restritivas que a legislação de 1986,    chegando a tipificar crimes e a estabelecer penas para os infratores dos procedimentos    administrativos de <a name="tx04"></a>contratação<a href="#nt04"><SUP>4</SUP></a>.    Essa rigidez foi posteriormente reduzida na Lei Federal n<FONT FACE="COURIER">º</FONT>    8.883/94, mas o detalhamento da matéria permaneceu elevado. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Como veremos, os momentos de mudança da legislação    sobre licitações coincidem com transformações nos padrões de concentração de    vitórias, indicando uma forte influência do arcabouço institucional sobre a    dinâmica da política. Esse fenômeno já estava presente no caso do Rio de Janeiro    analisado por Marques (1999a; 2000), mas as informações sobre São Paulo confirmam    a sua ocorrência. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Um último esclarecimento diz respeito à utilização,    neste trabalho, da corrupção como conceito. Em termos conceituais, queremos    diferenciar três processos, usualmente considerados genericamente como corrupção,    embora nos casos empíricos eles possam estar associados ou ocorrerem de maneira    independente. A realização de licitações e contratos, resguardando o interesse    público, pressupõe que sejam preservados três elementos: prazo, qualidade e    preço. Portanto, caso um destes seja violado, em uma dada obra ou serviço, se    estará lesando o interesse público. A realização do processo de licitação pressupõe    que, através da competição entre as empresas por contratos com o Estado, se    estabeleçam as melhores condições para este último. Entretanto, caso um funcionário    oriente o processo de contratação, escolhendo uma empresa, não necessariamente    o interesse público estará sendo lesado, desde que o serviço possa ser realizado    no prazo, com boa qualidade e pelo preço justo. Neste caso, o funcionário estará    lesando o mercado de obras públicas e, mais especificamente, as outras empresas    que não puderam concorrer em igualdade de condições. Embora para o senso comum    esses dois procedimentos sejam equivalentes à corrupção, entendemos que é necessário    delimitar mais o conceito de forma a circunscrever uma prática única. Assim,    seguindo Pasquino (1993), consideramos como corrupto o ato de um funcionário    que viola o conjunto de seus deveres, de forma ativa ou passiva, em troca de    recompensa ou promessa de recompensa material ou imaterial. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Como tem sido fartamente noticiado pela imprensa    e pelo Ministério Público Federal de São Paulo, ocorreram lesões ao mercado    e ao Estado, assim como corrupção no desenrolar da política de infra-estrutura    urbana em São Paulo durante o período <a name="tx05"></a>estudado<a href="#nt05"><SUP>5</SUP></a>.    Como fenômeno, a corrupção se encontra imbricada com diversas facetas da política    e, em termos relacionais, é um dos tipos de vínculo presente no setor. Apesar    disso, do nosso ponto de vista, a corrupção não encerra a política. O exame    da política pública, portanto, não se reduz à análise da corrupção e podemos    estudar (e explicar) inúmeros processos, inclusive os padrões de vitória de    empreiteiras, sem nos referirmos a ela diretamente. Nesse sentido, tratamos    a corrupção como um dos tipos de vínculo entre indivíduos, grupos e empresas    na rede, incluindo-a nas entrevistas realizadas. As informações sobre corrupção    advindas das entrevistas permitiram recompor uma das camadas da rede, a de corrupção,    que se articulou com os demais tipos de vínculo (políticos, pessoais e de trabalho)    na reconstrução da rede. </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>Empresas de Construção, Mercado Nacional e    Mercado Local</B> </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> As empresas privadas de construção representam    um dos mais destacados setores das empresas nacionais na economia brasileira,    constituindo, para alguns autores, um dos principais sustentáculos da chamada    tríplice aliança entre o capital nacional, o multinacional e o Estado, tripé    que instaura e desenvolve o capitalismo no Brasil (Lessa e Dain, 1982). Sua    importância foi sendo desenvolvida paulatinamente, desde o início do processo    de contratação, pelo Estado, de empresas privadas para a construção de obras    e serviços de engenharia na década de 40 (Camargos, 1993). </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> A consolidação histórica desse campo levou    à construção de grandes empresas capitalizadas e de padrão tecnológico altamente    especializado até o início dos anos 70, que tinham hegemonia sobre esse mercado    em nível nacional, sendo responsáveis por grande parte das obras dos setores    de transportes e energia durante o regime militar. No decorrer das décadas de    70 e 80, esse grupo se internacionalizou, e outros conjuntos de empresas de    menor porte passaram a assumir o controle de mercados locais e menos intensivos    em tecnologia, como as obras de infra-estrutura urbana. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> No que diz respeito à dinâmica recente do mercado    brasileiro de obras públicas, sua situação pode ser expressa pela posição das    mais importantes empreiteiras na economia nacional. Como já descrito em Marques    (1999a; 2000), o número de empreiteiras entre as maiores empresas privadas brasileiras    manteve-se em um patamar elevado entre meados dos anos 70 e a primeira metade    da década de 80, tendendo a cair continuamente a partir daí: dentre as 500 maiores    empresas brasileiras, segundo a revista <I>Exame</I>, as de construção eram    27 em 1975, 37 em 1984, 28 em 1989, 16 em 1996 e apenas 8 em 1999. A posição    média das empresas na lista também acompanha esse comportamento, embora, neste    caso, a piora aconteça antes. A posição média das oito empresas mais bem colocadas    foi de: 63<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT> em 1975, 69<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT>    em 1979, 74<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT> em 1984, 44<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT>    em 1989, 168<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT> em 1996 e 240<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT>    em 1999. A posição das líderes melhorou entre 1975 e o final da década de 80,    mas acompanhou a crise a partir de então: a posição média das três empresas    mais bem colocadas foi de 37<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT> em 1975, 27<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT>    em 1979, 22<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT> em 1984, 16<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT>    em 1989, 78<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT> em 1996 e, finalmente, 103<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT>    em 1999. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> As empresas vencedoras das licitações da SVP,    na sua grande maioria, não fazem parte desse seleto clube de empreiteiras de    grande porte envolvidas com as obras federais de construção pesada. A maior    parte das empresas vencedoras é de porte médio e pequeno e atua no Estado de    São Paulo principalmente em obras de infra-estrutura viária e de drenagem contratadas    por prefeituras e pelo governo do estado. Sua organização típica é de natureza    familiar, mesmo nas líderes locais de porte médio. Entretanto, assim como no    caso das grandes empreiteiras de construção pesada, são comuns os vínculos das    empresas, mesmo aquelas de porte médio, com os círculos políticos locais. O    caso mais notório no cenário paulista é o da família Penido, dona e controladora    da empresa Serveng Civilsan, uma das mais freqüentes vencedoras de licitações,    importante referência da elite política e econômica do Vale do Paraíba paulista,    tendo inclusive um de seus membros ocupado cargo de deputado federal. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Em Marques (2000), desenvolveu-se a hipótese    de que o mercado de obras públicas se estrutura de forma hierárquica em escalas    distintas, cada uma integrando redes de relações pessoais e institucionais diferentes,    parcelas distintas da classe política, circuitos de corrupção específicos e    tipos de obras e empresas diferentes. Por essa razão, podemos falar de empresas    típicas do setor que, como veremos, são as mais integradas nas redes de relações    da comunidade e, no caso das obras urbanas de infra-estrutura, são originárias    de locais próximos à cidade onde se executam as obras, apresentam porte médio    e estrutura familiar de gestão. Entretanto, invasões de firmas de escalas superiores    são possíveis, motivadas em especial por crises nos mercados de maior vulto,    caracterizados por obras de grande porte, mais intensivas em equipamentos e    tecnologia, mais concentradas espacialmente e, portanto, mais lucrativas para    as empresas de maior porte. </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Como veremos, essas invasões ocorreram a partir    do final dos anos 80 tanto nas obras de saneamento no Rio de Janeiro, analisadas    por Marques (2000), quanto nas intervenções de infra-estrutura urbana, que serão    analisadas nas próximas seções. Na maior parte do período, entretanto, os vencedores    de licitações de infra-estrutura no âmbito local correspondem ao que denominamos    de empresas do setor - locais, de porte pequeno e médio, gestão pouco profissionalizada    e padrões intensos de relação com as redes da comunidade. </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>SVP, A POLÍTICA MUNICIPAL EM SÃO PAULO E SUAS    POLÍTICAS</B> </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> A pesquisa baseou-se em amplo levantamento    de dados primários no <I>Diário Oficial do Município de São Paulo</I>, sendo    analisadas todas as contratações efetuadas pela Secretaria Municipal de Vias    Públicas com empresas privadas, entre 1978 e 1998. Além das contratações diretas    da Secretaria, são cobertas pela pesquisa as intervenções gerenciadas pela Empresa    Municipal de Urbanização - EMURB, extremamente importantes por representarem    as maiores obras, executadas pelas maiores empreiteiras, como será esclarecido    ao longo do artigo. As contratações totalizam 3.350 contratos, além de aditamentos,    retificações e aprovações de preços, vencidos por cerca de 350 empreiteiras,    e os contratos somam R$ 8,5 bilhões (<a name="tx06"></a>valores para dezembro    de 1999)<a href="#nt06"><SUP>6</SUP></a>. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Por não possuir receitas próprias e depender    de repasses do orçamento municipal, o volume de investimentos da Secretaria    é muito variável ao longo do período analisado, indicando as diferentes prioridades    políticas dos administradores municipais. Apesar disso, o valor médio (13%)    de participação dos gastos da Secretaria no orçamento municipal é bastante elevado,    se considerarmos que suas atividades se referem apenas a investimentos e não    envolvem gastos significativos com custeio, como nos casos das Secretarias de    Educação e Saúde. Em algumas administrações, como a de Paulo Maluf, a participação    média da SVP chegou a 18%, com investimentos de até 27% do orçamento em 1993,    cerca de R$ 2,5 bilhões. Em outros governos, como os de Luiza Erundina e Mário    Covas, as participações médias dos gastos não chegaram a 9%. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Uma análise detalhada dos investimentos da    SVP e de seus condicionantes já foi empreendida por nós em Marques e Bichir    (2001a; 2001b; 2001c). Entretanto, de forma a melhor situar o leitor com relação    aos mais importantes condicionantes dos investimentos, serão apresentados os    principais padrões encontrados, especialmente delimitados pela clivagem político-ideológica    entre direita e esquerda, que se mostrou estatisticamente significativa na explicação    dos investimentos da <a name="tx07"></a>Secretaria<a href="#nt07"><SUP>7</SUP></a>.    Ao contrário do que se poderia esperar com base no senso comum e em parcela    da literatura especializada, não se encontrou relação estatística significativa    entre ciclos eleitorais e ciclos de investimentos, e tampouco associação do    volume de investimentos com a maior disponibilidade de recursos no orçamento    municipal (Marques e Bichir, 2001a). </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Governos de direita apresentam um padrão de    investimentos bastante característico: concentrado em poucos contratos, de alto    valor unitário, aditados intensamente <a name="tx08"></a>(muitas vezes acima    do limite legal)<a href="#nt08"><SUP>8</SUP></a>, vencidos geralmente por empreiteiras    de elevado capital médio, além de dispensas de licitação de elevados valores.    Em termos espaciais, a direita tende a investir sistematicamente mais em áreas    de alto padrão, habitadas pela população mais bem inserida socialmente, reforçando,    desse modo, a segregação <a name="tx09"></a>socioespacial<a href="#nt09"><SUP>9</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Administrações de esquerda, por sua vez, apresentam    investimentos mais dispersos em obras pequenas e médias, realizadas por meio    de contratos de menor valor unitário, aditados menos intensamente, vencidos    por empreiteiras de menor capital médio. Em termos espaciais, os administradores    de esquerda tendem a privilegiar as áreas habitadas pelos grupos sociais menos    favorecidos. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Além da clivagem político-ideológica, outro    importante fator condicionante do volume anual de investimentos se refere à    presença das empresas privadas na rede de relações da comunidade. Foram encontradas    duas variáveis estatisticamente relacionadas com os investimentos da SVP: a    magnitude da presença de empreiteiras na rede de cada período e a proximidade    média dessas empresas ao núcleo do poder <a name="tx10"></a>decisório<a href="#nt10"><SUP>10</SUP></a>.    Esta descoberta sugere que a política de infra-estrutura viária é fortemente    estimulada pelas empresas do setor. Estas se constituiriam em um tipo especial    de "consumidor" da política, muito diferente do cidadão que usa a infra-estrutura    na cidade, embora as empresas se situem do lado da oferta, se considerarmos    a linha de produção das políticas. Os resultados das próximas seções especificam    este argumento. </FONT></p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>Concentração Geral dos Contratos, Dinâmica    Política e Regras Institucionais</B> </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> A primeira dinâmica relativa às empresas nas    obras da SVP diz respeito à concentração das vitórias. Os investimentos da SVP    apresentam um padrão extremamente concentrado, semelhante ao observado no Rio    de Janeiro no caso da Companhia Estadual de Águas e Esgotos - CEDAE. A maior    parte deles é contratada com algumas raras empresas que vencem alguns poucos    contratos, de elevado valor unitário. A maior vencedora alcançou um valor total    de R$ 880 milhões, aproximadamente, em um total de apenas dois contratos. Esta    empresa, apesar de representar somente 0,3% do universo de empresas, beneficiou-se    de 10,3% do total investido pela Secretaria. Os dez maiores vencedores, 2,8%    do universo de empresas, receberam 51,7% dos investimentos. Essa concentração    de vitórias nas mãos de poucas firmas é maior do que a observada no caso da    CEDAE, em que a principal empresa recebeu 8,5% do total investido, e as dez    maiores 46,6%. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Contudo, a concentração de vitórias apresenta    diferentes dinâmicas ao longo do tempo, como podemos verificar no <a href="#grf01">Gráfico    1</a>, que mostra a participação do valor total anual recebido por cada grupo    de empresas: os 5%, 10% e 35% maiores vencedores em cada ano, assim como os    50% menores vencedores. O balanço geral do período mostra um aumento da proporção    de investimentos recebidos pelos 5% maiores vencedores, ao lado da redução dos    recursos obtidos pelos menores (os 50% menores receberam frações ínfimas do    total investido, não chegando a 10%). Além disso,    podemos notar a existência de dois períodos distintos na concentração dos 5%    maiores vencedores. Naquele que vai de 1978 a 1986, observa-se uma pequena participação    dessas empresas, ao contrário do que se estende de 1987 a 1998. Em ambos os    períodos ocorrem reduções da concentração em administrações de esquerda - 1984    e 1985 e entre 1990 e 1991. A maior concentração do segundo período pode ser    creditada à realização dos contratos da EMURB que, como já foi dito, representaram    a entrada das grandes empreiteiras de construção pesada no mercado local. </FONT></p>     <p><a name="grf01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02grf01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> A diferença entre as proporções das maiores    e menores vencedoras fica ainda mais evidente no <a href="#grf02">Gráfico 2</a>.    Neste, a área mais escura indica os valores obtidos pelos 15% maiores vencedores    em cada ano, e a área mais clara, entre a primeira e a curva do total investido,    representa o volume de recursos anuais vencidos pelos 85% menores vencedores.    Seguindo um fenômeno observado no caso da CEDAE, também no caso dos investimentos    da SVP, as pequenas empresas só conseguem receber mais, relativamente, nos momentos    de elevação dos investimentos totais da Secretaria, quando os ganhos das maiores    empresas já estão garantidos. Estas acolhem, relativamente, os maiores investimentos    e sempre têm uma proporção elevada garantida de ganhos, confirmando a hipótese    da estruturação hierárquica do mercado de obras públicas já adiantada.</FONT></p>     <p><a name="grf02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02grf02.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> O comportamento anual da concentração ainda    apresenta uma última dinâmica que merece ser destacada. Paralelamente à elevação    da concentração em valor ao longo do tempo, já destacada e apresentada no <a href="#grf01">Gráfico    1</a>, tem ocorrido uma redução da concentração em número de documentos vencidos    por empresas distintas. As informações disponíveis indicam que esse processo    é produto, ao menos em parte, das mudanças institucionais ocorridas no arcabouço    jurídico que regula as licitações. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> O <a href="#grf03">Gráfico 3</a>, além de exibir    as curvas de concentração referentes aos dois universos estudados (São Paulo    e Rio de Janeiro) e às duas políticas, de infra-estrutura e de saneamento básico,    mostra o comportamento anual comparativo do índice de concentração de documentos,    desenvolvido em Marques (2000), que expressa a relação entre as licitações realizadas    em um determinado ano e o número de empresas vencedoras naquele ano, apontando    para uma maior ou menor dispersão dos contratos assinados, já descontado o efeito    das grandes variações anuais no número de vencedores e contratos. Pode-se perceber    uma dinâmica muito similar nas duas curvas a partir de 1986, que aponta para    uma redução do número de documentos vencidos (em média) por empresa por ano,    indicando, por conseguinte, uma dispersão das vitórias nos dois casos. É importante    observar que os momentos de maiores quedas nas curvas coincidem com a promulgação    de legislação federal sobre licitações, indicando que o fenômeno interveniente    é de natureza institucional. Apesar do aparente paradoxo entre essa tendência    à dispersão do número de documentos por empresas em um dado ano e a tendência    à concentração dos valores obtidos pelas maiores vencedoras, citada anteriormente,    esses dois fenômenos coexistem coerentemente, pois o fato de mais empresas competirem    por recursos e vencerem licitações não implica que todas recebam a mesma proporção    de investimento. </FONT></p>     <p><a name="grf03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02grf03.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>Maiores vencedores</B> </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Mas quem são os mais importantes vencedores    das licitações da SVP? A <a href="#tab1">Tabela 1</a> apresenta os valores totais    e médios e o número de contratos obtidos pelas quarenta maiores empresas, responsáveis    por 84% do valor licitado pela Secretaria no <a name="tx11"></a>período<a href="#nt11"><SUP>11</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><a name="tab1"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02tab01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> É interessante notar    que um conjunto muito seleto dentre os maiores vencedores celebrou contratos    por intermédio da EMURB. São <a name="tx12"></a>eles<a href="#nt12"><SUP>12</SUP></a>:    Andrade Gutierrez (MG), CR Almeida (PR/RJ), O.A.S. (BA), CBPO (SP), Camargo    Corrêa (SP), Constran (SP), Cowan (MG) e Mendes <a name="tx13"></a>Júnior    (MG)<a href="#nt13"><SUP>13</SUP></a>. Algumas destas empresas, como a Andrade    Gutierrez, a Camargo Corrêa, a CR Almeida e a Cowan, só foram contratadas pela    EMURB (não obtiveram nenhum outro contrato com    a Secretaria) para a realização de grandes obras, com grande impacto sobre a    cidade de São Paulo, como a construção da Avenida Jacú-Pêssego (CR Almeida e    Cowan), o túnel sob o Rio Pinheiros (Camargo Corrêa) e o minianel viário (Andrade    Gutierrez). Esses dados reforçam a impressão de que a EMURB    foi sempre utilizada para a realização das maiores obras, que necessitavam de    agilidade operacional, através de empresas de grande porte, típicas do mercado    de obras públicas nacional. Essas empresas efetuaram contratos geralmente em    administrações de direita, mais especificamente nos governos Jânio Quadros,    Paulo Maluf e Celso Pitta.</FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> As duas outras empresas que figuram entre as    dez maiores vencedoras em todo o período, a Serveng Civilsan (SP) e a Firpavi    (SP), apresentam um padrão distinto de vitórias e típico das empresas do setor.    Elas venceram vários contratos com a Secretaria, dispersos ao longo do tempo,    para a realização de obras menores e mais espalhadas pela cidade. A Serveng    Civilsan, vencedora de contratos em várias administrações, realizou inúmeras    pequenas obras de pavimentação em diversos locais da cidade, além de pequenos    trabalhos de drenagem e contenção de taludes, ao lado de outros de maior porte,    como as canalizações dos córregos Pirajussara e Jaguaré. Já a Firpavi, contratada    em vários governos, realizou especialmente pavimentações encomendadas por diferentes    Administrações Regionais do Município de São Paulo, além de algumas obras de    drenagem, especialmente construção e reforma de galerias de águas pluviais.    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> As demais empresas da <a href="#tab1">Tabela    1</a> seguem esse padrão disperso ao longo do tempo, com muitos contratos de    valor não muito elevado, à exceção de duas que vencem menos de dez contratos,    com elevados valores médios - Construbase e Imobel. As firmas que vencem de    forma contínua ao longo do período são consideradas por nós como típicas do    setor de obras públicas locais. Embora elas não tenham capital muito elevado,    nem estejam próximas do núcleo de poder institucional, são essas empresas que    possuem a maior quantidade de vínculos e uma presença mais constante nas redes    da comunidade, estando ligadas principalmente a técnicos e indivíduos pertencentes    à burocracia do setor. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Podemos ainda destacar os locais de origem    das empresas que mais venceram, o que auxilia na compreensão da dinâmica do    mercado de obras públicas em São Paulo. Do início do período em estudo até a    administração Jânio Quadros, observa-se a presença quase exclusiva de firmas    paulistas nas contratações, seguidas das mineiras, que ganham menos proporcionalmente,    conforme pode ser observado na <a href="#tab02">Tabela 2</a>. Este conjunto    de empresas apresenta pequeno porte e detém pequeno capital médio, o que faz    com que, no início do período analisado, as empresas locais e mais especializadas    vencessem a maior parte dos contratos. Somente nas administrações Jânio Quadros,    Paulo Maluf e Celso Pitta empresas de outros estados vencem contratos, especialmente    as mineiras, baianas e cariocas, de maior porte e capital médio, confirmando    uma invasão no setor local de infra-estrutura viária por empresas nacionais    a partir da segunda metade dos anos 80. Essas maiores são exatamente aquelas    contratadas pela EMURB para a realização das obras de grande impacto sobre a    cidade. </FONT></p>     <p><a name="tab02"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02tab02.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> O <a href="#grf04">Gráfico 4</a> complementa    essa informação, indicando a elevação abrupta do capital médio das empresas    vencedoras a partir da administração Jânio Quadros, com uma ligeira redução    na administração Luiza Erundina, e novas elevações nas administrações Paulo    Maluf e Celso Pitta.</FONT></p>     <p><a name="grf04"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02grf04.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="2" FACE="Verdana"><B>A rede da comunidade</B> </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Além da pesquisa primária relativa às contratações    da Secretaria já referida, realizamos uma série de entrevistas com técnicos    do setor. Nestas foram explorados os vínculos entre indivíduos, grupos e empresas    de forma a permitir a reconstituição das redes de relações por <a name="tx14"></a>governo<a href="#nt14"><SUP>14</SUP></a>.    Tais redes são representáveis através de visualizações como sociogramas e escalas,    além de passíveis de análise quantitativa com estatísticas próprias. A análise    que se segue explora essa rede de maneira a verificar a influência de posições    e padrões de vínculo nas vitórias de empresas em licitações. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> A <a href="#fig01">Figura 1</a> apresenta o    sociograma da rede da comunidade centrada na SVP durante o governo Reynaldo    de Barros. Na figura, os círculos representam indivíduos da comunidade e os    traços denotam as ligações entre os indivíduos, sendo que a sua espessura corresponde    à força dos <a name="tx15"></a>vínculos<a href="#nt15"><SUP>15</SUP></a>. Dado    que a quantidade de nós e relações se adensa nas administrações subseqüentes,    não apresentaremos aqui os sociogramas dos demais governos, uma vez que a visualização    destes ficaria prejudicada. Assim, todos os resultados apresentados nesta seção    se baseiam em análises estatísticas, e não em sociogramas ou outras formas de    visualização, sendo a <a href="#fig01">Figura 1</a> apresentada apenas com fins    ilustrativos. </FONT></p>     <p><a name="fig01"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02fig01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Para analisarmos a influência do padrão de    relacionamento no interior da rede sobre o padrão de vitória das empreiteiras,    somamos os valores ganhos por cada empresa ao longo de cada governo e comparamos    estes valores, em termos estatísticos, com um conjunto de variáveis, diversas    delas calculadas a partir das redes de cada <a name="tx16"></a>administração<a href="#nt16"><SUP>16</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Como o número de empresas distintas que ganham    por governo é muito grande, mas a maior parte vence uma proporção muito reduzida    do total licitado, restringimos a análise às empresas com um total de vitórias    superior a R$ 20 milhões ou com mais de vinte contratos, o que nos deixou com    um universo de 183 casos (empresas/governo). Para onze empresas/governo, não    obtivemos informação de capital, e para 31, não conseguimos informações que    nos permitissem ligá-las à rede, considerando todas as suas estatísticas da    rede iguais a <a name="tx17"></a>zero<a href="#nt17"><SUP>17</SUP></a>. A variável    dependente da análise, portanto, é o valor total de contratos de cada uma das    maiores vencedoras em cada governo. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Tentamos submeter a exame uma série de variáveis    que pudessem testar a importância de diferentes fenômenos no funcionamento da    permeabilidade do Estado. Incluímos, primeiramente, uma variável relacionada    à escala econômica da empresa - o capital -, segundo os capitais registrados    na Junta Comercial do Estado de São Paulo, de forma a testar a importância do    poder econômico no padrão de intermediação de interesses presente na política.    Em segundo lugar, introduzimos a variável da inclinação político-ideológica    do prefeito, de forma a testar a existência de padrões diferenciados de permeabilidade    entre esquerda e direita, assim como a influência do ambiente político sobre    as vitórias. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Além dessas, incluímos a quantidade de licitações    por governo, medida pelo número médio por governo de contratos licitados por    ano, de forma a controlar o volume de vitórias pela oferta diferenciada de licitações    por governo, do mesmo modo que uma variável relativa à concentração de vitórias    das licitações em cada governo, medida pela média em cada governo dos contratos    por vencedor e ano. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Por fim, construímos variáveis associadas especificamente    às redes, por governo, descritas em detalhes a seguir. Essas variáveis foram    tratadas estatisticamente de duas formas: um primeiro conjunto foi calculado    reconstruindo as redes com indivíduos e empresas privadas; um outro a partir    das redes com os indivíduos previamente aglutinados em grupos, cada um deles    com intensos vínculos internos e padrões similares de vínculos com outros <a name="tx18"></a>grupos<a href="#nt18"><SUP>18</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> As variáveis relacionais incluíram inicialmente    cinco estatísticas de centralidade na rede - o grau (que mede a quantidade de    vínculos primários de um certo nó); o poder (que mede a quantidade de vínculos    primários e secundários de um determinado <a name="tx19"></a>nó<a href="#nt19"><SUP>19</SUP></a>);    a proximidade (medida sintética que indica a proximidade de um dado nó a todos    os outros da rede); a intermediação (que indica quantos caminhos passam necessariamente    por um dado nó, dentre todos os caminhos na rede); e a informação (que mede    quantos caminhos passam por um dado nó, sendo o caminho único ou não, dentre    todos os caminhos da rede). O objetivo do cálculo dessas variáveis era testar    os diferentes efeitos da presença do chamado poder posicional (Marques, 2000)    - um tipo de poder derivado da ocupação de posições na rede e da propriedade    de padrões de vínculos específicos -, que é negociado por empresas, indivíduos    e grupos burocráticos com os detentores do poder institucional, oriundo da investidura    de cargo e do poder econômico no desenrolar da política pública. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Além dessas informações relacionais, utilizamos    variáveis extraídas da rede, mas que apontam para características de proximidade    direta com o núcleo do poder institucional na política de cada governo - distância    em passos do prefeito, do secretário de Obras, do chefe de gabinete, do superintendente    de obras e do superintendente de projetos, todas medidas pelo menor caminho    na rede daquele <a name="tx20"></a>governo<a href="#nt20"><SUP>20</SUP></a>.    </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font SIZE="2" FACE="Verdana"> Análises de correlação simples indicaram que    uma grande quantidade dessas variáveis não se apresentava nem mesmo correlacionada    com o volume de vitórias por empresa e administração. Todas foram retiradas    da <a name="tx21"></a>análise<a href="#nt21"><SUP>21</SUP></a>. Em primeiro    lugar, foram excluídas as variáveis relacionais calculadas a partir das redes    de indivíduos e empresas que não apresentaram nenhuma significância na explicação    do volume de recursos ganhos por empresa e <a name="tx22"></a>administração<a href="#nt22"><SUP>22</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Dentre as variáveis relacionais (todas calculadas    a partir das redes de grupos e empresas), proximidade, informação e intermediação    não apresentaram significância e também foram abandonadas. Submetidas à análise    semelhante, todas as variáveis de distância de ocupantes de cargos demonstraram    ser relevantes. Entretanto, como todas as distâncias se mostraram correlacionadas,    optamos por manter a distância do prefeito, menos correlacionada com as demais    variáveis da análise multivariada <a name="tx23"></a>(ver a seguir)<a href="#nt23"><SUP>23</SUP></a>.    Por fim, as variáveis relativas à concentração de vitórias apresentaram correlação    estatisticamente significativa com o volume de recursos ganho por governo, e    sinal negativo, indicando que em anos de elevado número de contratos os valores    ganhos pelas empresas tendem a ser menores. Entretanto, essas variáveis são    correlacionadas com diversas outras da análise multivariada, o que nos fez abandoná-las.    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Assim, apresentaram correlação com o volume    de vitórias por governo e empresa e foram introduzidas na análise multivariada    as seguintes variáveis: se o governo era de direita ou de esquerda; o capital    da empresa; a distância do prefeito de cada empresa na rede; o grau de cada    empresa (a quantidade de vínculos primários); e o poder de cada empresa <a name="tx24"></a>(a    quantidade de vínculos primários e secundários)<a href="#nt24"><SUP>24</SUP></a>.    A <a href="#Tabela03">Tabela 3</a> apresenta os resultados dos coeficientes    e as significâncias da explicação do padrão de distribuição de recursos por    empresas em cada <a name="tx25"></a>governo<a href="#nt25"><SUP>25</SUP></a>.    </FONT></p>     <p><a name="Tabela03"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02tab03.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Como podemos ver, apresentaram significância    estatística e coeficientes positivos as variáveis inclinação ideológica do prefeito,    capital das empresas e as quantidades de vínculos primários e secundários de    cada empresa em cada governo. Além destas, tem significância a distância que    separa cada empresa do prefeito, em cada governo, mas o sinal, neste caso, é    negativo. Este resultado era previsto, pois conceitualmente estamos testando    a importância da proximidade, e a variável mede o seu inverso (a distância):    quanto maior a distância (e menor a proximidade), menor o volume de recursos    ganhos por uma dada empresa. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> O primeiro elemento a destacar é a relevância    da inclinação ideológica do prefeito, que não se refere a um atributo das empresas,    mas introduz o ambiente político no estabelecimento do padrão de vitórias. Isso    indica que a permeabilidade e o padrão de intermediação de interesses diferem    entre empresas que se encontram em um governo de direita ou de esquerda. Como    já afirmamos anteriormente, esse elemento apresenta uma grande capacidade explicativa    nas mais variadas dimensões da política estudada, sugerindo que as características    das políticas de governos de direita e de esquerda encontradas por nós expressam,    na verdade, as preferências de políticas dos governantes em São Paulo, em especial    de direita, durante o período em <a name="tx26"></a>tela<a href="#nt26"><SUP>26</SUP></a>.    Assim, se empresas em completa igualdade de condições (com o mesmo capital,    os mesmos vínculos e posição na rede) estão presentes em um governo de esquerda    e outro de direita, há uma tendência de o valor das vitórias no governo de direita    ser significativamente <a name="tx27"></a>superior<SUP><a href="#nt27">27</a></SUP>.    Mais adiante, analisaremos o padrão de vitórias em governos de esquerda e de    direita separadamente, tentando determinar como funciona cada padrão de intermediação.    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Observemos agora o impacto dos atributos das    empresas e de suas relações sobre os padrões de vitória. Em primeiro lugar,    apresentou relevância o capital das empresas, indicando que nas obras de infra-estrutura    urbana em São Paulo, em período recente, o poder econômico e a escala das empresas    são importantes para a explicação do volume de vitórias obtido por elas. Vale    destacar que, no caso das políticas de saneamento no Rio de Janeiro (ver Marques,    1999a; 2000), os capitais das empresas não eram relevantes para a explicação    do conjunto das vitórias, embora o fossem para as obras de valor mais elevado    executadas no final do período. Voltaremos a este ponto mais adiante. </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font  SIZE="2" FACE="Verdana">Três variáveis relacionais    apresentaram significância - quanto mais vínculos primários e secundários uma    empresa tiver, assim como quanto mais próximas do núcleo do poder institucional    as empresas estiverem, maiores serão seus volumes de vitórias. Isto indica que    tanto o poder posicional quanto o acesso ao poder institucional são importantes    para as empresas no mercado de infra-estrutura em São Paulo, e quanto mais vínculos    uma empresa tiver e mais próxima estiver do prefeito na <a name="tx28"></a>rede<a href="#nt28"><SUP>28</SUP></a>,    maior tenderá a ser o seu volume de contratos. Vale observar que, embora estejamos    tratando com duas variáveis relacionais, estas apresentam relações diferentes    com a rede.</FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> O poder posicional, ao contrário do acesso    ao poder institucional, está muito mais ligado à história da rede e a um conjunto    significativo de vínculos mais antigos e não intencionais. O mesmo pode ser    dito dentre as medidas de poder posicional: das duas variáveis de quantidade    de vínculos, a relacionada com vínculos primários (grau) apresenta-se mais associada    à história da rede, a vínculos não intencionais e antigos, enquanto a relacionada    com vínculos secundários pode dizer respeito (embora não na maior parte das    vezes) ao estabelecimento de vínculos intencionais com indivíduos e grupos de    grande centralidade. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Esse resultado novamente distancia o caso aqui    estudado daquele tratado em Marques (2000), já que na experiência carioca os    vínculos primários eram importantes, mas estavam acompanhados de uma outra medida    relacional - a informação - que no caso paulistano não apresentou significância    estatística. Além disso, no caso carioca, a proximidade dos detentores de poder    institucional era importante apenas para empresas de grande porte. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Mas será que, considerando a importância da    inclinação ideológica do prefeito não apenas aqui, mas em toda a pesquisa, esse    padrão geral é composto por padrões diferentes em governos de esquerda e de    direita? Como o número de casos é razoável, dividimos o banco de dados e testamos    as mesmas variáveis para governos de direita e de esquerda, separadamente. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Quando distinguimos vitórias em governos de    direita, quase todas as variáveis anteriores permanecem significativas - capital,    distância do prefeito e vínculos secundários. Os vínculos primários não mais    apresentaram significância, e a inclinação ideológica foi retirada do modelo    por motivos óbvios. A <a href="#tab4">Tabela 4</a> apresenta os <a name="tx29"></a>resultados<a href="#nt29"><SUP>29</SUP></a>.</FONT></p>     <p><a name="tab4"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02tab04.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Por outro lado, quando analisamos apenas governos    de esquerda, encontramos um padrão bastante diferente dos anteriores, como podemos    ver na <a name="tx30"></a><a href="#tab4">Tabela 4</a><a href="#nt30"><SUP>30</SUP></a>.    A única variável que continua a apresentar correlação significativa é o capital.    Isto indica, em primeiro lugar, que, em governos de esquerda, o poder posicional    (vínculos primários e secundários) e a proximidade dos detentores do poder institucional    (sejam eles prefeitos, secretários ou superintendentes) não influenciam na construção    dos padrões de vitória de empreiteiras em obras de infra-estrutura urbana em    São Paulo em período recente. Como essa comunidade de política é tradicionalmente    associada com a direita, e foi estruturada ao longo de seus governos, podemos    interpretar esse resultado como um aparente sucesso dos governos de esquerda    na neutralização da influência da rede nos processos de licitação. Em segundo    lugar, entretanto, os resultados apontam que, também em governos de esquerda,    o poder econômico e/ou o porte das empresas são importantes na definição do    volume de vitórias das empreiteiras. De fato, o valor dos coeficientes da variável    capital nas duas regressões sugere que o efeito do poder econômico seja similar,    mas levemente mais elevado em governos de esquerda do que de direita.</FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p ALIGN="center"><img src="/img/revistas/dados/v46n1/a02tab05.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana">Na política de saneamento do Rio de Janeiro,    empresas de grande capital apresentavam um padrão de intermediação e permeabilidade    diferente das empresas de pouco capital. Com relação à SVP, podemos afirmar    que o capital tende a ser maior entre os vencedores de governos de <a name="tx31"></a>direita<a href="#nt31"><SUP>31</SUP></a>,    e que as empresas de grande capital tendem a localizar-se mais próximas do secretário    de <a name="tx32"></a>Vias Públicas<a href="#nt32"><SUP>32</SUP></a>. Como a    distância do secretário, para uma dada empresa, tende a ser menor em governos    de direita, testamos se a correlação entre capital e distância do secretário    persiste quando controlada por governos de direita/esquerda. Os resultados mantêm-se    quase sem <a name="tx33"></a>alteração<a href="#nt33"><SUP>33</SUP></a>, indicando    que empresas de capital elevado tendem a localizar-se mais próximas ao núcleo    do poder institucional da política em todas as administrações, mas que em governos    de direita essa distância tende a ser menor ainda. </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>CONCLUSÃO</B> </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> O artigo apresenta os resultados de uma pesquisa    que tenta explicar os padrões de vitória de empreiteiras em uma dada política    pública urbana a partir das redes de relações que ligam técnicos e burocratas,    membros da classe política e empreiteiras no interior de uma comunidade profissional.    </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Os resultados indicam, em primeiro lugar, que    as vitórias tendem a se concentrar em poucas empresas, que os mais importantes    vencedores tendem a ter uma parcela dos recursos garantida, que empresas de    grande porte, principalmente, se fizeram presentes no mercado local de obras    públicas em anos recentes, e que o padrão de concentração, apesar de recentemente    ter se elevado em termos de valores ganhos, sofre uma importante influência    do quadro legal que regula as licitações. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Além disso, partindo da reconstituição das    redes de relações da comunidade de política por governo, o artigo mostra que    o volume de vitórias das grandes empreiteiras em licitações tende a ser maior    em governos de direita, assim como tende a ser maior o número de vitórias das    empresas de maior capital. As posições das empresas na rede também influenciam    seus volumes de vitórias e empresas com mais vínculos primários e secundários,    mais próximas do prefeito e do secretário de Vias Públicas, tendem a obter volumes    mais elevados de recursos. Esse efeito se mantém praticamente idêntico quando    analisamos isoladamente os governos de direita, mas em governos de esquerda    a única variável que tende a influenciar positivamente o volume de vitórias    é o capital das empresas. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Em termos mais analíticos, a permeabilidade    do Estado presente nas políticas da SVP de São Paulo está baseada em três tipos    de poder - econômico, posicional e institucional (ver Marques, 2000). Para o    conjunto dos governos assim como para governos de direita, as empresas que dispõem    desses três poderes tendem a vencer mais. Em governos de esquerda, os poderes    institucional e posicional não explicam o padrão de vitória. Aparentemente,    os governos de esquerda do período foram bem-sucedidos não só em vetar o acesso    das empresas ao poder institucional (como apresentado no discurso "nativo" dessas    administrações), como também em neutralizar o efeito do poder posicional da    rede da política, muito fortemente associada às administrações de direita e    a seus gestores. O artigo confirma, portanto, a importância da clivagem esquerda/direita    para a definição dos conteúdos das políticas, já destacada em Marques e Bichir    (2001a), assim como dos procedimentos para sua implementação. Parte da explicação    das diferenças na permeabilidade do Estado, por conseguinte, é originária do    campo político. Vale destacar, entretanto, que mesmo quando a rede influencia    o volume de vitórias - para as empresas vencedoras em governos de direita -,    as variáveis relacionais que se mostraram importantes não são portadoras da    história e da estrutura da rede, no sentido da permeabilidade conceituada em    <a name="tx34"></a>Marques (2000)<a href="#nt34"><SUP>34</SUP></a>. </FONT></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Em termos comparativos, a rede, entendida como    estruturação do conjunto de vínculos de inúmeros tipos estabelecido ao longo    da vida dos indivíduos e das organizações, é menos central na permeabilidade    da SVP do que se havia mostrado no caso da CEDAE. Na política de saneamento    carioca, o padrão de vitórias não dependia do poder econômico, nem do poder    institucional, mas de determinadas formas de poder posicional. Apenas para as    empresas de grande porte que "invadiram" o mercado local a partir do final dos    anos 80, o poder institucional importava. </FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> Com base na comparação com esse padrão carioca,    gostaríamos de acrescentar um elemento institucional na explicação da permeabilidade,    já presente, mas muito pouco explícito, em Marques (<I>idem</I>). As informações    apresentadas aqui indicam que agências de tipos diferentes geram (e, em parte,    são geradas por) redes de tipos e características distintos. Além disso, entretanto,    a importância das redes de relações (e do poder posicional) no desenrolar da    política parece ser muito distinta em agências com desenhos diferentes. Embora    o número de estudos sobre organizações e redes ainda seja pequeno, tudo indica    que em uma agência insulada e horizontalizada como a CEDAE, tanto políticos    quanto empresas privadas necessitam adquirir poder posicional para chegar a    seus objetivos - administrar e ganhar contratos. A importância atribuída ao    poder posicional nesse caso é elevada, fato que se expressa inclusive no <I>status</I>    da burocracia. Em uma agência pouco institucionalizada e escassamente insulada    como a SVP, a importância dos vínculos construídos paulatinamente e da estrutura    da rede é muito menor e, portanto, o valor das posições é muito mais baixo.    Em um caso como este, a permeabilidade está associada quase que exclusivamente    aos poderes econômico e institucional, assim como a dinâmicas relacionais derivadas    destes. </FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS</B> </FONT></p>     <!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> AMARAL, A. (1995), <I>Ato Administrativo, Licitações    e Contratos Administrativos</I>. São Paulo, Malheiros Ed. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0011-5258200300010000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> BEZERRA, M. (1995), <I>Corrupção: Um Estudo    sobre Poder Político e Relações Pessoais no Brasil</I>. Rio de Janeiro, Relume    Dumará/ANPOCS. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0011-5258200300010000200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> ___. (2000), <I>Em Nome das Bases</I>. Rio    de Janeiro, Relume Dumará. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0011-5258200300010000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> BOBBIO, N. (2001), <I>Direita e Esquerda: Razões    e Significados de uma Distinção Política</I>. São Paulo, Ed. UNESP. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0011-5258200300010000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> BRESSER PEREIRA, L. (1998), "A Reforma do Estado    dos Anos 1990: Lógica e Mecanismos de Controle". <I>Lua Nova</I>, n<FONT FACE="COURIER">º</FONT>    45. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0011-5258200300010000200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> CAMARGOS, R. (1993), Estado e Empreiteiros    no Brasil: Uma Análise Setorial. Dissertação de Mestrado, IFCH, Campinas, SP.    </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0011-5258200300010000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> CARDOSO, F. H. (1970), "Planejamento e Política:    Os Anéis Burocráticos", <I>in</I> B. Lafer (ed.),<I> Planejamento no Brasil</I>.    São Paulo, Ed. Perspectiva. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0011-5258200300010000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> DAMATTA, R. (1978), "Você Sabe com Quem Está    Falando? Um Ensaio sobre a Distinção entre Indivíduo e Pessoa no Brasil", <I>in</I>    <I>Carnavais, Malandros e Heróis: Para uma Sociologia do Dilema Brasileiro</I>.    Rio de Janeiro, Zahar Ed. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0011-5258200300010000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> DRAIBE, S. (1989), "As Políticas Sociais Brasileiras:    Diagnósticos e Perspectivas". <I>Políticas Sociais e Organização do Trabalho</I>,    n<FONT FACE="COURIER">º</FONT> 4 - <I>Para a Década de 90: Prioridades e Perspectivas    de Políticas Públicas</I>. Brasília, IPEA/Plan. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0011-5258200300010000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> FIORI, J. L. (1995), <I>Em Busca do Dissenso    Perdido: Ensaios Críticos sobre a Festejada Crise do Estado</I>. Rio de Janeiro,    Insight Ed. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0011-5258200300010000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> FREEMAN, L., WEBSTER, C. e KIRKE, D. (1998),    "Exploring Social Structure Using Dynamic Tridimensional Color Images". <I>Social    Networks</I>, n<FONT FACE="COURIER">º</FONT> 20. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0011-5258200300010000200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> GEDDES, B. e RIBEIRO NETO, A. (2000), "Fontes    Institucionais da Corrupção no Brasil", <I>in</I> K. Rosenn e R. Downes (orgs.),    <I>Corrupção e Reforma Política no Brasil: O Impacto do Impeachment de Collor</I>.    São Paulo, Fundação Getulio Vargas Editora. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0011-5258200300010000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> GRAU, E. e BELLUZZO, L. (1995), "A Corrupção    no Brasil". <I>Revista Brasileira de Estudos Políticos</I>, n<FONT FACE="COURIER">º</FONT>    80. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0011-5258200300010000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> LANNA, M. (1997), <I>A Dívida Divina: Troca    e Patronagem no Nordeste Brasileiro</I>. Campinas, SP, Ed. UNICAMP. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0011-5258200300010000200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> LESSA, C. e DAIN, S. (1982), "Capitalismo Associado:    Algumas Referências para o Tema Estado e Desenvolvimento", <I>in</I> L. Belluzo    e R. Coutinho (orgs.), <I>Desenvolvimento Capitalista no Brasil: Ensaios sobre    a Crise</I>. São Paulo, Ed. Brasiliense. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0011-5258200300010000200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> MARQUES, E. (1999a), "Estado e Empreiteiras    na Comunidade de Políticas Urbanas no Rio de Janeiro". <I>Dados</I>, vol. 42,    n<FONT FACE="COURIER">º</FONT> 2, pp. 341-385. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0011-5258200300010000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> ___. (1999b), Estado e Serviços Urbanos no    Final da Década de 1990. Trabalho apresentado no Encontro Internacional Democracia,    Igualdade e Qualidade de Vida: Desafios para as Cidades do Século XXI. PMPA/ANPUR,    Porto Alegre. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0011-5258200300010000200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> ___. (2000), <I>Estado e Redes Sociais: Permeabilidade    e Coesão nas Políticas Urbanas no Rio de Janeiro</I>. Rio de Janeiro, Revan/FAPESP.    </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0011-5258200300010000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> ___e BICHIR, R. (2001a), "Padrões de Investimento    Estatal em Infra-Estrutura Viária em São Paulo 1978-98". <I>Revista São Paulo    em Perspectiva</I>, vol. 15, n<FONT FACE="COURIER">º</FONT> 1. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0011-5258200300010000200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> ___. (2001b), "Estado e Espaço Urbano - Revisitando    Criticamente as Explicações Correntes sobre as Políticas Estatais Urbanas".    <I>Revista de Sociologia e Política</I>, vol. 15. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0011-5258200300010000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> ___. (2001c), "Investimentos Públicos, Infra-Estrutura    Urbana e Produção da Periferia em São Paulo". <I>Revista Espaço e Debates,</I>    n<FONT FACE="COURIER">º</FONT> 42. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0011-5258200300010000200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> MEIRELLES, H. (1995), <I>Direito Administrativo    Brasileiro </I>(20<FONT FACE="COURIER">&ordf;</FONT> ed.). São Paulo, Malheiros.    </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0011-5258200300010000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> NUNES, E. (1997), <I>A Gramática Política do    Brasil: Clientelismo e Insulamento Burocrático</I>. Rio de Janeiro, Jorge Zahar/ENAP.    </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0011-5258200300010000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> PASQUINO, G. (1993), "Corrupção", <I>in</I>    N. Bobbio, N. Matteucci e G. Pasquino (eds.), <I>Dicionário de Política</I>.    Brasília, Ed. UnB. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0011-5258200300010000200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> SCOTT, J. (1992), <I>Social Network Analysis</I>.    Newbury Park, Ca., Sage Publications. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0011-5258200300010000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> SKOCPOL, T. (1992), <I>Protecting Soldiers    and Mothers: The Political Origins of Social Policy in the United States</I>.    Cambridge, Harvard University Press. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0011-5258200300010000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> STEINMO, S., THELEN, K. e LONGSTRETH, F. (1992),<I>    Structuring Politics: Historical Institutionalism in Comparative Analysis</I>.    Cambridge, Cambridge University Press. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0011-5258200300010000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> TILLY, C. (1992), <I>Big Structures, Large    Processes and Huge Comparisons</I>. New York, Russel Sage Foundation. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0011-5258200300010000200028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> WASSERMAN, S. e FAUST, K. (1994), <I>Social    Network Analysis: Methods and Applications</I>. <I>Structural Analysis in the    Social Sciences </I>(vol. 8). Cambridge, Cambridge University Press. </FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0011-5258200300010000200029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana">(Recebido para publicação em agosto de 2002)    <br>   (Versão definitiva em dezembro de 2002)</FONT></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font  size="2" face="Verdana"><a name="tx"></a><a href="#nt">*</a> Versão    preliminar deste texto foi apresentada no III Encontro da Associação Brasileira    de Ciência Política  ABCP, realizado em Niterói, em julho de 2002. Agradecemos    as críticas gentis e precisas de Gilberto Hochman, comentarista da mesa, assim    como as de vários colegas do plenário. As observações foram, na medida do possível,    incorporadas ao texto. Desnecessário dizer que as imprecisões restantes continuam    sendo de nossa inteira responsabilidade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><FONT SIZE="3" FACE="Verdana"><B>NOTAS</B></FONT></p>     <p><font  SIZE="2" FACE="Verdana"> <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. Para    um exemplo, ver Fiori (1995).    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>.    O exemplo mais claro disto está na constituição, em período recente, de agências    regulatórias federais de políticas setoriais, a partir das burocracias técnicas    das empresas estatais que estruturavam as políticas anteriormente. Como os técnicos    transferidos quase certamente transportaram com eles os seus vínculos com as    redes dos setores, o padrão de intermediação de interesses anterior certamente    sobreviverá, embora adaptado aos novos formatos das instituições (Marques, 1999b).    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt03"> </a><a href="#tx03">3</a>.    Vale destacar que, em ambos os casos, estamos falando de fenômenos relacionais    veiculados pelas redes. A questão é que padrão de relações é mais relevante    para explicar a permeabilidade.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>.    Para uma comparação entre ambas, ver Meirelles (1995) e Amaral (1995).    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>.    Ver, p. ex., <I>O Estado de S. Paulo</I>, 28/2/2002, 15/3/2002 e 27/3/2002;    <I>Folha de S. Paulo</I>, 10/6/2001, 8/1/2002, 31/1/2002, 1/2/2002 e 3/2/2002.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>.    Esta é a data de referência da pesquisa (e deste artigo), para a qual foram    transportados todos os valores, depois de convertidos e atualizados financeiramente,    utilizando os valores do índice IGP-DI, elaborado pela Fundação Get&uacute;lio    Vargas.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>.    No início da pesquisa foram considerados de "direita" os prefeitos pertencentes    ao partido que apoiou a ditadura militar instaurada em 1964 e aos partidos dele    oriundos: Olavo Setúbal (ARENA), Reynaldo de Barros (ARENA), Salim Curitati    (PDS), Jânio Quadros (PTB), Paulo Maluf (PPB) e Celso Pitta (PTN). De modo similar,    foram considerados "não de direita" os prefeitos pertencentes ao partido de    oposição e seus descendentes após a abertura política (Mário Covas e Luiza Erundina,    do PMDB e do PT, respectivamente). Durante o desenrolar da pesquisa, o conteúdo    das políticas de cada administrador foi sendo esclarecido, o que nos deu segurança    para denominar de "esquerda" os administradores Mário Covas e Luiza Erundina    por estes apresentarem políticas voltadas para questões de justiça social, visando    à redução das desigualdades (cf. a distinção entre "direita" e "esquerda" empreendida    por Bobbio, 2001).    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>.    Estipulado em 25% do valor original do contrato, tanto pelo Decreto-Lei n<FONT FACE="COURIER">º</FONT>    2.300/86 quanto pela Lei n<FONT FACE="COURIER">º</FONT> 8.666/93.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>.    A fim de caracterizar espacialmente a distribuição dos investimentos da SVP,    foi construída uma base espacial que agregou as extensões do Município de São    Paulo, a partir de seus conteúdos socioeconômicos, evitando assim a utilização    de modelos espaciais preconcebidos. Os procedimentos desenvolvidos para a construção    da base espacial, os grupos sociais dela resultantes, bem como uma discussão    aprofundada sobre as características da segregação socioespacial em São Paulo    são apresentados em Marques e Bichir (2001b; 2001c, este último com especial    enfoque sobre as periferias metropolitanas).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>.    Como veremos mais adiante com maior grau de detalhe, a partir da realização    de entrevistas com técnicos do setor, recompusemos as redes de relações entre    indivíduos, grupos e empresas privadas no interior da comunidade da política    por administração municipal. A partir dessas redes, calculamos as distâncias    médias do conjunto das empresas ao prefeito e ao secretário de Vias Públicas    em cada governo, assim como o conjunto médio de vínculos primários (medidos    pela estatística "<I>Degree</I>") e secundários (medidos pela estatística "<I>Power</I>")    das empresas por administração. Tomamos essas três variáveis como representativas    da presença do "mundo das empresas" na política, assim como da sua proximidade    do núcleo do poder executivo na Secretaria. Todas as três são correlacionadas    com o volume anual de investimentos, a primeira negativamente (já que mede distância,    o inverso da proximidade) e as seguintes positivamente. Para uma análise quantitativa,    ver Marques e Bichir (2001a; 2001b) e para maiores detalhes de método e técnica,    ver Marques (2000) e Wasserman e Faust (1994).    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>.    A lista da tabela é apenas ilustrativa. Os maiores vencedores que foram trabalhados    nas entrevistas e na análise quantitativa que se segue foram delimitados a partir    da associação de dois critérios de seleção: empresas que obtiveram um total    igual ou superior a R$ 20 milhões (independentemente do número de contratos),    e também empresas que venceram vinte ou mais licitações (independentemente do    seu valor total), formando um total de 88 empresas que foram analisadas mais    detalhadamente. Com esses critérios, pretendemos incluir empresas com grande    volume de vitórias, mas também aquelas de valores mais baixos que tenham vencido    muito, incluindo mais empresas do que as apresentadas na <a href="#tab1">Tabela    1</a>.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>.    Após o nome da empresa aparece entre parênteses o estado de origem/sede da mesma.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>.    Não por acaso, dentre estas, a C. R. Almeida, Camargo Corrêa, Andrade Gutierrez    e Constran situavam-se, em 1999, entre as oito maiores empresas de construção    do país, incluídas na lista das quinhentas maiores empresas brasileiras da revista    <I>Exame</I>. Uma quinta empresa, a CBPO, não constava da lista, mas a sua controladora,    a Odebrecht, sim (revista <I>Exame</I>, Melhores e Maiores, junho de 2000).    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>.    Em termos de operacionalização, foram realizadas inúmeras entrevistas com indivíduos    que participam da comunidade de políticas estudada, ao longo das quais instamos    os entrevistados a relacionar nomes de pessoas e empresas a uma lista de nomes    preparada previamente pelo entrevistador. Em outras entrevistas, foram explorados    os tipos de vínculo e os momentos de constituição das ligações citadas. Uma    técnica estatística própria permitiu reproduzir a estrutura da rede, representá-la    através de gráficos e analisar as posições ocupadas pelos diversos indivíduos,    seus grupos e a estrutura geral da rede. Para a metodologia aplicada aqui, ver    Marques (2000, Anexo 3), e para a metodologia em seus aspectos mais gerais,    ver Scott (1992) e Wasserman e Faust (1994). Sobre visualizações de redes, ver    Freeman <I>et alii</I> (1998).    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>.    O sociograma compreende apenas indivíduos, já que a inclusão das empresas tornaria    a visualização ainda mais difícil. Estão abrangidos todos os tipos de vínculos    já processados, seguindo os passos metodológicos de Marques (2000). A força    dos vínculos expressa a freqüência de citações da relação nas entrevistas.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a>.    Considerando a não-linearidade dos volumes de vitórias, utilizamos uma transformação    logarítmica (neperiana) na variável dependente - volume total de vitórias na    administração. Todos os resultados discutidos a seguir dizem respeito à variável    dependente transformada, exceto quando indicado em contrário.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a>.    Duas empresas muito citadas em entrevistas foram mantidas na análise apesar    de não obedecerem a esses critérios.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a>.    Os grupos foram construídos mediante a aplicação de análise de agrupamento às    matrizes de relações entre indivíduos e empresas por administração, o que gerou    agrupamentos de indivíduos com padrões similares de inserção na rede.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a>.    Nesse caso, há um "desconto" para o fato de o vínculo ser secundário: somam-se    os primários aos secundários, reduzidos por uma "taxa de desconto" beta. Testamos    com beta de 90% e 75%, o que quer dizer que um dado nó recebe como atributo    todos os seus vínculos primários mais os secundários multiplicados por 0,9 ou    0,75, respectivamente.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a>.    Nos casos em que mais de um indivíduo ocupou esses cargos, testamos para cada    um deles separadamente. Quando não tínhamos o cargo ligado à empresa alguma    durante um dado governo, consideramos a maior distância possível na rede, naquele    governo. Ainda sobre as distâncias de ocupantes de cargos, testamos também filtrar    a variável pelo pertencimento ou não do indivíduo à comunidade, mas os resultados    não foram nada promissores e foram abandonados, já que quando controlamos pela    inclinação ideológica do prefeito, o pertencimento à comunidade deixou de ter    qualquer relevância.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a>.    Mais adiante, essas variáveis foram introduzidas nos modelos multivariados de    maneira a testar a possibilidade de não apresentarem correlação direta com a    variável dependente pela presença de variáveis intervenientes, mas os resultados    não acrescentaram nada ao que a análise multivariada já apontava.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a>.    Esse resultado confirma o encontrado em Marques (2000), que já havia levantado    a hipótese de a importância das relações das empresas estar no relacionamento    com grupos no interior da comunidade, e não com indivíduos (sendo estes os suportes    das relações com os primeiros).    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a>.    Uma análise fatorial indicou que um único elemento explica 86% da variância    total. A correlação entre prefeito e secretário é de 0,76, significativa a 99%.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a>.    Ambas as variáveis de poder se apresentaram correlacionadas com as vitórias,    mas o poder com beta de 0,75 manteve-se na análise multivariada, ao contrário    do poder com 0,9, mais correlacionado com as demais variáveis independentes.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a>.    O modelo apresenta aderência muito boa, seja medida pelo R2 igual a 0,742, seja    pela estatística F relativa aos resíduos, igual a 88,230, significativa a 99%.    Caso não tivéssemos considerado as estatísticas das empresas não ligadas à rede    como iguais a zero, a aderência seria ainda melhor, mas nenhuma nova variável    independente se apresentaria significativa. Vale acrescentar que um único caso    desviante foi retirado da análise: a empresa Andrade Gutierrez durante o governo    Pitta, cujo volume de vitórias se situou mais de três desvios-padrão abaixo    do previsto pelo modelo.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a>.    Este resultado não foi encontrado em Marques (1999a; 2000) para as licitações    de obras e serviços de saneamento no Rio de Janeiro em período similar.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a>.    Vale observar que este resultado poderia ser explicado pelo fato de os governos    de direita licitarem mais e gastarem totais anuais mais elevados que governos    de esquerda. Para controlar tal efeito, experimentamos introduzir o contrato    médio por governo, assim como o valor total gasto neste. A primeira variável    apresenta correlação com o volume de vitórias por governo, mas quando controlamos    por direita/esquerda (já que em governos de direita o contrato médio tende a    ser mais alto), o efeito desaparece. A variável "total gasto", entretanto, continua    correlacionada, mesmo controlando por direita/esquerda, o que indica que, independentemente    da inclinação política do prefeito, quando o volume geral de contratos é mais    elevado, as empresas tendem a vencer volumes mais elevados, o que, além de intuitivo,    é compatível com a discussão da concentração de vitórias apresentada anteriormente,    em especial nossa interpretação do <a href="#grf02">Gráfico 2</a>.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a>.    Assim como ao secretário.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a>.    A regressão envolveu 92 casos, alcançando R2 de 0,44 e estatística F de 23,7    (significativa a 99%). Nesse modelo, assim como no que se segue, a variância    explicada cai muito em relação ao modelo original, principalmente pela retirada    da inclinação ideológica.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a>.    O número de casos é de 65, sendo o R2 igual a 0,213 e a estatística F igual    a 17,298, significativa a 99%.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a>.    O capital médio em governos de direita é de R$ 203 milhões, contra R$ 71 milhões    para a esquerda (significativo em teste de médias a 95%).    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a>.    A distância do prefeito, entretanto, não apresenta significância. As correlações    são de -0,278 (significativo a 99%) para secretários e de -0,114 (significativo    a 0,84) para prefeitos.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a>.    As correlações simples entre direita e capital e entre capital e distância do    secretário são, respectivamente, 0,17 e -0,28. A correlação parcial de distância    e capital, controlada pela direita/esquerda, continua significativa a 95% e    igual a -0,22.    <br>   </FONT><font  SIZE="2" FACE="Verdana"><a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a>.    A própria variável relativa ao conjunto dos vínculos primários se mostrou inconsistente,    já que apresentou significância no geral, mas não voltou a apresentar nos modelos    por tipo de governo.</FONT></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMARAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ato Administrativo, Licitações e Contratos Administrativos]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Malheiros Ed.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEZERRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corrupção: Um Estudo sobre Poder Político e Relações Pessoais no Brasil]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume DumaráANPOCS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEZERRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Em Nome das Bases]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOBBIO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direita e Esquerda: Razões e Significados de uma Distinção Política]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UNESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSER PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Reforma do Estado dos Anos 1990: Lógica e Mecanismos de Controle]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>1998</year>
<numero>45</numero>
<issue>45</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado e Empreiteiros no Brasil: Uma Análise Setorial]]></source>
<year>1993</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Planejamento e Política: Os Anéis Burocráticos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lafer]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Planejamento no Brasil]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAMATTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Você Sabe com Quem Está Falando?: Um Ensaio sobre a Distinção entre Indivíduo e Pessoa no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Carnavais, Malandros e Heróis: Para uma Sociologia do Dilema Brasileiro]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar Ed.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRAIBE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As Políticas Sociais Brasileiras: Diagnósticos e Perspectivas]]></source>
<year>1989</year>
<volume>4</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEAPlan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIORI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Em Busca do Dissenso Perdido: Ensaios Críticos sobre a Festejada Crise do Estado]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Insight Ed.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FREEMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WEBSTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KIRKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Exploring Social Structure Using Dynamic Tridimensional Color Images]]></article-title>
<source><![CDATA[Social Networks]]></source>
<year>1998</year>
<numero>20</numero>
<issue>20</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEDDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIBEIRO NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fontes Institucionais da Corrupção no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Rosenn]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Downes]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Corrupção e Reforma Política no Brasil: O Impacto do Impeachment de Collor]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getulio Vargas Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAU]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BELLUZZO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Corrupção no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos Políticos]]></source>
<year>1995</year>
<numero>80</numero>
<issue>80</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Dívida Divina: Troca e Patronagem no Nordeste Brasileiro]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UNICAMP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LESSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DAIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Capitalismo Associado: Algumas Referências para o Tema Estado e Desenvolvimento]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Belluzo]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Coutinho]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desenvolvimento Capitalista no Brasil: Ensaios sobre a Crise]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estado e Empreiteiras na Comunidade de Políticas Urbanas no Rio de Janeiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>1999</year>
<volume>42</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>341-385</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado e Serviços Urbanos no Final da Década de 1990]]></source>
<year>1999</year>
<conf-name><![CDATA[ Encontro Internacional Democracia, Igualdade e Qualidade de Vida: Desafios para as Cidades do Século XXI]]></conf-name>
<conf-loc>Porto Alegre </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado e Redes Sociais: Permeabilidade e Coesão nas Políticas Urbanas no Rio de Janeiro]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[RevanFAPESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BICHIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Padrões de Investimento Estatal em Infra-Estrutura Viária em São Paulo 1978-98]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>2001</year>
<volume>15</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estado e Espaço Urbano: Revisitando Criticamente as Explicações Correntes sobre as Políticas Estatais Urbanas]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></source>
<year>2001</year>
<volume>15</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARQUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Investimentos Públicos, Infra-Estrutura Urbana e Produção da Periferia em São Paulo]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Espaço e Debates]]></source>
<year>2001</year>
<numero>42</numero>
<issue>42</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEIRELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Direito Administrativo Brasileiro]]></source>
<year>1995</year>
<edition>20</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Malheiros]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Gramática Política do Brasil: Clientelismo e Insulamento Burocrático]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge ZaharENAP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASQUINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Corrupção]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Bobbio]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Matteucci]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pasquino]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dicionário de Política]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCOTT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Network Analysis]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Newbury Park^eCa. Ca.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage Publications]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SKOCPOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Protecting Soldiers and Mothers: The Political Origins of Social Policy in the United States]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEINMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[THELEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LONGSTRETH]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Structuring Politics: Institutionalism in Comparative Analysis]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TILLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Big Structures, Large Processes and Huge Comparisons]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Russel Sage Foundation]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WASSERMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FAUST]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Social Network Analysis: Methods and Applications]]></source>
<year>1994</year>
<volume>8</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
