<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141990000100016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141990000100016</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Honoris Causa concedido ao Prof. J. Marcovitch]]></article-title>
</title-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1990</year>
</pub-date>
<volume>4</volume>
<numero>8</numero>
<fpage>203</fpage>
<lpage>208</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141990000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141990000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141990000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>DOCUMENTO</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b><i>Honoris Causa</i>    concedido ao Prof. J. Marcovitch</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Pelo sr. Yves    Bouchut, professor da Faculdade de Ciências Econômicas e Administrativas — Université    Lamiere</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há dois anos, ao conceder ao seu compatriota.    Jorge Amado, o diploma de Doutor <i>Honoris Causa, </i>nossa Universidade reconhecia,    através de sua pessoa e de sua obra, a importância da literatura brasileira,    e destacava o caráter universal desse escritor que tão bem soube expressar as    tradições populares de seu país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hoje, ao recebê-lo aqui, a Université    Lumière presta homenagem a um reconhecido representante da administração tecnológica,    a um humanista científico, figura da nova modernidade brasileira, para a qual    tanto contribui, e a um amigo muito fiel de nossa região, de nossa cidade e    de nossa Universidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta cerimônia ocorre sob o signo do    Bicentenário da Revolução Francesa e tal contexto, creio eu, não é algo que    lhe desagrade. Na realidade, em comum com a maioria dos homens surgidos no Século    das Luzes e que fizeram 1789, o senhor defende um ideal de progresso e abertura,    um ideal de ciência, um ideal de ação. Estas são as numerosas qualidade que    me permitirão, caro amigo, delinear o seu retrato.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O senhor é um homem de progresso: permanentemente    à escuta de seu tempo, curioso de todas as coisas, consciente de vivenciar as    primícias de uma revolução da ciência e da técnica. O progresso científico e    técnico tornaram-se as chaves de sua reflexão. O senhor encarna, assim, este    novo pensamento econômico que, longe de limitar-se a uma simples análise das    condições do subdesenvolvimento, tenta, de maneira constante, obter soluções,    enfatizando a maneira pela qual as mudanças tecnológicas em curso podem levar    um país à posição de Novo País Industrializado, condição a que o Brasil, graças    a homens como o senhor, chega em nossos dias.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta constante curiosidade, em relação    a um futuro de progresso, é acompanhada por um grande espírito de abertura para    o mundo e de acolhimento e atenção aos demais. Seu espírito de abertura é bem    conhecido de todos quantos o conhecem; permita-me relembrar os cafés da manha que compartilhamos por    ocasião de suas estadas anteriores em Lyon. Quantos intercâmbios apaixonantes    sobre a evolução econômica e política da França, sobre o futuro da Europa, que    ocupa posição de destaque em suas preocupações, sobre as relações com a América    Latina!</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esta mesma abertura reflete-se também    na maneira pela qual o senhor dirige o Instituto de Estudos Avançados da Universidade    de São Paulo. Este instituto tornou-se, em nível brasileiro, um local de discussõesr    e confrontos. Graças a sua orientação, reúnem-se ali, por exemplo, parlamentares    ou especialistas brasileiros que discutem os problemas ligados ao progresso    técnico, ou mesmo participantes de um grande coloquio internacional sobre a    Revolução Francesa, tal como o recentemente ali organizado, ou ainda membros    de um seminário sobre as condições e paradoxos de uma nova sociedade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, este mesmo espírito de abertura    se manifesta na verdadeira paixão com a qual o senhor se dedica à leitura assídua    de numerosos jornais e revistas. Também na qualidade de articulista, o senhor    se faz presente em numerosos periódicos, e suas contribuições regulares à prestigiosa    <i>Folha, de S. Paulo </i>chamam freqüentemente a atenção de seus leitores.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas este espírito de progresso e abertura    possui como contrapartida o aspecto de homem de ciência, e seriam múltiplos    os elementos de sua carreira que eu poderia aqui evocar.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Professor titular da Faculdade de Economia    e Administração da Universidade de São Paulo, da qual o senhor já foi diretor,    incluem-se em seu currículo numerosas publicações científicas, uma participação    assídua em seminários e conferências nacionais e internacionais, que contribuíram,    todas elas, para situar a importância da inovação, da tecnologia e da ciência    a serviço de uma política de desenvolvimento. Toda a sua obra contribui para    demonstrar que uma política de inovação industrial conseqüente não pode ser    concebida sem uma política para a tecnologia. Surge aqui uma constante em torno    da qual, pouco a pouco, constituiu-se um sólido pensamento científico.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Sua intensa atividade de pesquisa não    o leva, no entanto, a negligenciar a atividade, igualmente importante, de ensino    e orientação dos estudantes. Mais uma vez, o senhor sabe encontrar a disponibilidade    necessária e, acima de tudo, conquistar o respeito e o amor de seus alunos,    a cujo alcance o senhor sempre soube colocar-se: associando, ao rigor e disciplina    do pensamento científico que apregoa, toda a simplicidade do pedagogo. Sua orientação    atenta de numerosos trabalhos de doutorandos contribui para a formação de especialistas    na área da política e administração da tecnologia, atendendo as necessidades    de seu país. O senhor pertence, portanto, ao grupo daqueles que participam,    direta e ativamente, na construção do Brasil de amanhã.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na realidade, toda esta atividade científica    seria pelo senhor vista como inacabada, se não se fizesse acompanhar de uma    presença ativa no campo. Homem de ação, o senhor o é, uma vez que a ciência    econômica jamais permaneceu, em seu ponto de vista, na condição de simples objeto    de especulação teórica. Sua concepção de progresso, sua visão do futuro sempre o levaram a vincular    estreitamente a prática teórica à prática concreta. Numerosos são os momentos    de sua vida que testemunham este vínculo, levando-o a assumir a posição de consultor    junto a numerosas instituições internacionais (Onudi, Unesco, Cepal) diretamente    envolvidas no estabelecimento de políticas de desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em 1986 e 1987, coube-lhe presidir sobre    o destino da Companhia de Energia do Estado de São Paulo, provando desta forma    que, em seu ponto de vista, as relações entre a universidade e a indústria podem    ser reais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Coube-lhe também presidir ou coordenar    diferentes programas de pesquisa, que contribuíram para a orientação do progresso    científico e tecnológico do Brasil; e é de meu conhecimento o seu profundo envolvimento    pessoal na política brasileira de pesquisa e desenvolvimento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enfim, juntamente com alguns colegas    sul-americanos, no seio do que eu chamaria de <i>Colégio invisível, </i>o senhor    se dedica a uma reflexão permanente acerca dos problemas do domínio tecnológico.    Esta atividade o torna conhecido entre os responsáveis pela tomada de decisões,    entre os industriais e entre a comunidade universitária: todos têm perfeita    consciência do papel pelo senhor desempenhado no continente americano, como    pioneiro da administração aplicada ao desenvolvimento tecnológico.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ultrapassando, assim, os limites do    Brasil, sua competência, sua atividade e sua presença se estendem sobre todo    um conjunto de países e suas recomendações encontram, em geral, uma escuta atenta,    em função do senso de diplomacia e moderação que acompanham a enorme força de    convicção capaz de convencer até os mais reticentes.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diferentes honrarias,    tanto nacionais quanto internacionais, já vieram recompensar suas atividades.    Mesmo o seu país acaba, há alguns dias, de reconhecer a importância de seus    trabalhos e compromissos. Na realidade, o senhor acaba de receber o Prêmio Moinho    Santista, que eqüivale, no Brasil, ao nosso prêmio da Academic des Sciences    Morales et Politiques. Em nome de todos os presentes, desejo congratulá-lo por    este novo testemunho de honra que lhe foi conferido.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, permitam-me    encerrar este retrato, acrescentando-lhe um toque um pouco mais pessoal. Todas    estas múltiplas ocupações não o impedem de ser ao mesmo tempo um grande apreciador    da, literatura e do cinema. Qualquer que seja, ainda, a importância e o peso    de suas atividades, existe sempre um tempo para dedicar-se totalmente à família,    e sua esposa, Shirley, que pôde juntar-se a nós por ocasião desta cerimônia,    confiava-me ainda há pouco, e permitam-me citá-la, que o senhor é " um    pai de família e um marido maravilhoso". Eu sei que ela tem pelo senhor    uma profunda admiração; permita-nos, pois, caro Jacques, o prazer de partilhar    com ela este sentimento, dizendo-lhe o quanto nossa Universidade se sente feliz    ao conferir-lhe hoje este título de Doutor <i>Honoris Causa.</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Resposta do    professor Marcovitch</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Senhor presidente    <br>Senhor chanceler    <br>Meu caro colega e amigo Yves Bouchut    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>Senhoras e senhores</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dirijo-me, inicialmente, a meu colega    e amigo, professor Yves Bouchut, homem totalmente voltado ao ensino, à pesquisa    e à cultura, que acaba de demonstrar, mais uma vez, sua imensa generosidade    em relação a mim.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Faço questão de agradecer à Universidade    Lumière-Lyon 2, na pessoa de seu presidente, sr. Michel Cusin. Confesso-lhe,    senhor presidente, que sentimentos de surpresa, emoção e alegria tomaram conta    de mim, enquanto lia sua carta de 22 de fevereiro. Esta carta me anunciava a    proposta da Faculdade de Ciências Econômicas e Administrativas e a decisão do    Conselho Universitário de conceder-me o título de Doutor <i>Honoris Causa </i>nesta    prestigiosa instituição acadêmica.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Surpresa, porque muitos de meus projetos    de pesquisa e ação, embora já tenham levado a resultados muito frutíferos, encontram-se    ainda em curso de realização.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Emoção, pelo fato de meus colegas de    Lyon 2 se terem recordado de um trabalho comum, realizado em São Paulo, centro    econômico de uma América Latina tão longínqua.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Alegria, por ter a oportunidade de rever,    em um ambiente festivo, os meus amigos de Lyon 2, da Associação Rhôhe-Alpes-Brasil,    do Espaço Bellecour e da Societé Lyonnaise de Banque.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como sabe, senhor presidente, elos muito    estreitos unem nossas regiões e nossas universidades. Desde a primeira visita    da sra. Simone Saillard a São Paulo, nossas universidades vêm organizando esforços    conjuntos nas áreas de línguas, literatura, economia e administração. Além disso,    as relações estabelecidas entre a região Ródano-Alpes e o Brasil oferecem uma    importante e sólida plataforma para a colaboração, como já o demonstraram várias    missões de dirigentes de empresas, bem como a reflexão conjunta sobre as relações    Norte-Sul na área da saúde.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde 1980, a pesquisa sobre mudanças    tecnológicas e sobre a administração da inovação tornou-se prioritária em nossas universidades e especialmente em nossas    unidades de pesquisa: Economia das Mudanças Tecnológicas em Lyon e o Programa    de Política e Administração em Ciência e Tecnologia em São Paulo. As trajetórias    tecnológicas e as estratégias industriais, as formas de organização diante da    automação, a dinâmica do trabalho perante as novas tecnologias e a economia    industrial do desenvolvimento constituem temas de grande interesse comum. Este    grande interesse permitiu que os milhares de quilômetros que nos separam fossem    reduzidos a um traço de união, um hífen, que unifica nossos grupos de pesquisa.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todo este passado,    caros colegas, nos revela a existência de pontes sólidamente construídas que    nos permitem meditar, não somente sobre os resultados já obtidos, mas também    a respeito do futuro destas relações.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v4n8/8a16f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As transformações geopolíticas mundiais,    os novos blocos geoeconômicos, os desafios tecnológicos e os impasses do desenvolvimento    exigem dos países intermediários uma estratégia de inserção neste novo contexto    mundial. A união dos países pós-industrializados, em torno de políticas econômicas    harmônicas, oferece possibilidades de ação consideráveis, mas implica também    em sérios riscos que devemos evitar. As subvenções à agricultura e as novas    normas de regulamentação da propriedade intelectual, por exemplo, não podem    mais ser ignoradas pelos países intermediários. O Brasil e vários países da    América Latina protegeram certas ilhotas de modernização na pesquisa e na produção.    A pesquisa agrícola oferece resultados consideráveis; a produção recupera a    competitividade, o que permite um aumento visível das exportações.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por outro lado, os juros da dívida,    pagos na medida das possibilidades, provocam uma permanente transferência de    capitais do Sul para o Norte.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para um país como o Brasil, a liberalização    econômica ou o protecionismo do passado constituem exemplos de opções por demais    simples e inadequadas a uma economia complexa e dualista. A busca de uma estratégia    de inovação é prioritária, mas se as ilhotas de modernização representam pontos    fortes, o País sofre também as conseqüências de profundas desigualdades sócio-econômicas    e regionais, índices de rentabilidade muito elevados coexistem com uma fraca propensão ao investimento. A especulação    provoca taxas de inflação consideráveis. Os impasses sócio-econômicos tornam    difícil a ação do Estado no sentido de tornar efetivo um consenso nacional,    que volta a ser possível em função da democratização reencontrada. Esta última,    acompanhada por uma intensa turbulência econômica e pelo caos monetário, poderá    incitar, de modo contraditório, os novos centros de decisão, em nível mundial,    a darem as costas ao nosso país.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Caros colegas, uma nova estratégia deverá    ser elaborada para os anos 90. Deverá basear-se na reconstrução de um Estado    dotado de credibilidade, em um projeto de reinserção no contexto mundial, de    redução das desigualdades, de integração regional e de novos mecanismos de colaboração    entre os países. A modernização tecnológica deverá atingir as camadas mais amplas    da sociedade levando a uma redução das diferenças. Somente desta forma a reforma    conservadora da mudança técnica poderá transformar-se em uma verdadeira revolução    tecnológica. Desta maneira, a juventude será preservada nos países periféricos    em marcha para a modernidade, única alternativa capaz de garantir um futuro    a esses países, respeitando igualmente a rica diversidade cultural dos povos.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isto, caros colegas e amigos, permite-nos    identificar os desafios do presente e do futuro. Desafios que nos ajudam a traçar    um esboço das novas pontes cuja construção se faz urgente. Pontes que têm por    cimento o universalismo e por aço a solidariedade. Pontes que permitirão que    os problemas morais sejam sempre tratados de maneira global e por estradas de    duas mãos. Pontes que tornarão possível uma nova e mais ampla colaboração, favorecendo    a adoção de novas soluções para os impasses vivenciados em diferentes países,    impasses que ameaçam não apenas o futuro desses países, mas toda a sociedade    humana.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O desafio das ciências e da tecnologia,    bem como o fato de que esta cerimônia ocorra sob o signo do Bicentenário da    Revolução Francesa, nos recordam a obra do bispo nascido na Lorena que dedicou    sua vida a uma atividade humanitária de inúmeras facetas. Sob o pseudônimo de    amigo dos homens de todas as cores, ele assumiu a defesa das &#094;minorias, das    vítimas de erros judiciários e das nações menos favorecidas contra às grandes    potências.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trata-se do abade Grégoire que, em 29    de setembro de 1794, exortou a nação a aumentar a soma dos conhecimentos e o    número dos conhecimentos. Coube a ele aceitar o desafio de esclarecer a ignorância    que nada conhece e a pobreza que não tem meios de conhecer.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Senhor presidente, senhor chanceler,    caros amigos, encerro esta alocução, expressando a honra que me é concedida    através da atribuição do título de Doutor <i>Honoris Causa. </i>É sobretudo    um privilégio recebê-lo juntamente com os professores Günther Mieth, Colin Lucas    e com o escritor e cenarista Jorge Semprún. A eles, que dedicaram suas vidas    à cultura de maneira exemplar e engajada, apresento aqui minhas homenagens.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Muito obrigado.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jacques Marcovitch,    professor da FEA/USP e diretor do IEA.</font></p>      ]]></body>
</article>
