<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702006000100007</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702006000100007</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Flexibilidade à francesa: trabalhadores na Peugeot Citroën brasileira]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[French-style flexibility: workers at the Brazilian Peugeot Citröen plant]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ramalho]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Ricardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santana]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco Aurélio]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UFRJ  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Unirio  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2006</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>115</fpage>
<lpage>132</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702006000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702006000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702006000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A proposta deste artigo é discutir os efeitos do processo recente de flexibilização da produção industrial (automotiva) sobre as relações de trabalho e sobre os operários e seus sindicatos. A partir do exemplo da primeira unidade brasileira da montadora francesa PSA Peugeot Citroën, instalada no município de Porto Real, Rio de Janeiro, em 2001, pretende-se argumentar que a construção de uma fábrica "enxuta" e reestruturada, com um projeto de superação da organização fordista e integrante de uma cadeia produtiva global, reconfigura as relações com os trabalhadores (e com o sindicato) no espaço fabril por meio da exigência de mais escolaridade, maior capacidade de adaptação às novas tecnologias e novas formas de organização da produção. No entanto, mantém práticas gerenciais autoritárias e evita a reprodução de experiências anteriores de resistência operária. O debate beneficia-se dos trabalhos sobre esta empresa na França realizados por Michel Pialoux e Stéphane Beaux, que nas últimas décadas analisaram suas transformações gerenciais e os desdobramentos sobre o modo de vida de diferentes gerações de operários.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The article discusses the effects of the recent process of flexibilization in industrial (automobile) production on labour relations, on workers and their unions. As an example, the authors examine the first Brazilian plant to be opened by the French manufacturer PSA Peugeot Citroën, installed in Porto Real, Rio de Janeiro, in 2001. They argue that the construction of a 'shrunk' and restructured plant - a project designed to move beyond Fordist organization as an integral part of a global productive chain - reconfigures the relations with workers (and with the union) in the factory space by creating the demand for higher levels of schooling, a greater capacity to adapt to new technologies, and new forms of organizing production. However, these relations maintain authoritarian practices while preventing the reproduction of previous forms of worker resistance. The debate benefits from the research on the same company conducted by Michel Pialoux and Stéphane Beaud, who have analyzed its managerial transformations over the last few decades and the impact on the lifestyles of different generations of workers.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[PSA Peugeot Citroën]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Trabalhadores]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Relações de trabalho]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sindicato]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[PSA Peugeot Citroën]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Workers]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Labour Relations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Unions]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <P align="right"><FONT size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><B>DI&Aacute;LOGOS  COM PIALOUX E BEAUD</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><B>Flexibilidade  &agrave; francesa: trabalhadores na Peugeot Citro&euml;n brasileira</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>French-style  flexibility: workers at the Brazilian Peugeot Citr&ouml;en plant</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Jos&eacute;  Ricardo Ramalho; Marco Aur&eacute;lio Santana</B></FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P><HR size="1" noshade>      ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>RESUMO</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  proposta deste artigo &eacute; discutir os efeitos do processo recente de flexibiliza&ccedil;&atilde;o  da produ&ccedil;&atilde;o industrial (automotiva) sobre as rela&ccedil;&otilde;es  de trabalho e sobre os oper&aacute;rios e seus sindicatos. A partir do exemplo  da primeira unidade brasileira da montadora francesa PSA Peugeot Citro&euml;n,  instalada no munic&iacute;pio de Porto Real, Rio de Janeiro, em 2001, pretende-se  argumentar que a constru&ccedil;&atilde;o de uma f&aacute;brica "enxuta" e reestruturada,  com um projeto de supera&ccedil;&atilde;o da organiza&ccedil;&atilde;o fordista  e integrante de uma cadeia produtiva global, reconfigura as rela&ccedil;&otilde;es  com os trabalhadores (e com o sindicato) no espa&ccedil;o fabril por meio da exig&ecirc;ncia  de mais escolaridade, maior capacidade de adapta&ccedil;&atilde;o &agrave;s novas  tecnologias e novas formas de organiza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o.  No entanto, mant&eacute;m pr&aacute;ticas gerenciais autorit&aacute;rias e evita  a reprodu&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias anteriores de resist&ecirc;ncia  oper&aacute;ria. O debate beneficia-se dos trabalhos sobre esta empresa na Fran&ccedil;a  realizados por Michel Pialoux e St&eacute;phane Beaux, que nas &uacute;ltimas  d&eacute;cadas analisaram suas transforma&ccedil;&otilde;es gerenciais e os desdobramentos  sobre o modo de vida de diferentes gera&ccedil;&otilde;es de oper&aacute;rios.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Palavras-chave:</B>  PSA Peugeot Citro&euml;n; Trabalhadores; Rela&ccedil;&otilde;es de trabalho; Sindicato.</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>ABSTRACT</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">The  article discusses the effects of the recent process of flexibilization in industrial  (automobile) production on labour relations, on workers and their unions. As an  example, the authors examine the first Brazilian plant to be opened by the French  manufacturer PSA Peugeot Citro&euml;n, installed in Porto Real, Rio de Janeiro,  in 2001. They argue that the construction of a 'shrunk' and restructured plant  &#150; a project designed to move beyond Fordist organization as an integral part  of a global productive chain &#150; reconfigures the relations with workers (and  with the union) in the factory space by creating the demand for higher levels  of schooling, a greater capacity to adapt to new technologies, and new forms of  organizing production. However, these relations maintain authoritarian practices  while preventing the reproduction of previous forms of worker resistance. The  debate benefits from the research on the same company conducted by Michel Pialoux  and St&eacute;phane Beaud, who have analyzed its managerial transformations over  the last few decades and the impact on the lifestyles of different generations  of workers.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><B>Keywords:</B>  PSA Peugeot Citro&euml;n; Workers; Labour Relations; Unions.</FONT></P><HR size="1" noshade>      <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  proposta deste artigo &eacute; discutir os efeitos do processo recente de flexibiliza&ccedil;&atilde;o  da produ&ccedil;&atilde;o industrial (automotiva) sobre as rela&ccedil;&otilde;es  de trabalho e sobre os oper&aacute;rios e seus sindicatos. A partir do exemplo  da primeira unidade brasileira da montadora francesa PSA Peugeot Citro&euml;n,  instalada no munic&iacute;pio de Porto Real, Rio de Janeiro, em 2001<A name="top1"></A><A href="#back1"><SUP>1</SUP></A>,  pretende-se argumentar que a constru&ccedil;&atilde;o de uma f&aacute;brica "enxuta"  e reestruturada, com um projeto de supera&ccedil;&atilde;o da organiza&ccedil;&atilde;o  fordista, e integrante de uma cadeia produtiva global, reconfigura as rela&ccedil;&otilde;es  com os trabalhadores (e com o sindicato) no espa&ccedil;o fabril mediante a exig&ecirc;ncia  de maior escolaridade, maior capacidade de adapta&ccedil;&atilde;o &agrave;s novas  tecnologias e novas formas de organiza&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o.  No entanto, mant&eacute;m pr&aacute;ticas gerenciais autorit&aacute;rias e evita  a reprodu&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias anteriores de resist&ecirc;ncia  oper&aacute;ria. O debate beneficia-se dos trabalhos sobre essa empresa na Fran&ccedil;a,  realizados por Michel Pialoux e St&eacute;phane Beaud, que nas &uacute;ltimas  d&eacute;cadas analisaram suas transforma&ccedil;&otilde;es gerenciais e os desdobramentos  sobre o modo de vida de diferentes gera&ccedil;&otilde;es de oper&aacute;rios.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora  sejam experi&ecirc;ncias fabris diferentes &#150; no Brasil, uma estrutura flexibilizada;  na Fran&ccedil;a, pa&iacute;s sede da empresa, um processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o  industrial &#150;, pareceu-nos relevante uma refer&ecirc;ncia mais direta &agrave;  pesquisa substantiva feita por esses autores franceses, tendo em vista que no  contexto atual muitas das estrat&eacute;gias t&ecirc;m tra&ccedil;os comuns, principalmente  quanto ao modo de tratar os novos oper&aacute;rios.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva pelo qual passou a ind&uacute;stria  automobil&iacute;stica global, nos &uacute;ltimos anos, implicou mudan&ccedil;as  no mundo fabril e nas rela&ccedil;&otilde;es de trabalho. No Brasil, por exemplo,  os oper&aacute;rios do ABC paulista (onde se concentrava a ind&uacute;stria automobil&iacute;stica),  por meio do sindicato dos metal&uacute;rgicos e das comiss&otilde;es de f&aacute;brica,  desdobraram-se para resistir &agrave;s novas pr&aacute;ticas que trouxeram desemprego  e precariza&ccedil;&atilde;o das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, e puseram  em risco um conjunto de rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas acumuladas nos  embates de classe do per&iacute;odo fordista. A PSA Peugeot Citro&euml;n chegou  ao pa&iacute;s na fase seguinte, p&oacute;s-reestrutura&ccedil;&atilde;o, mas  na Fran&ccedil;a, ao contr&aacute;rio, viveu todo esse processo anterior.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Beaud  e Pialoux (2004) mostram como as mudan&ccedil;as afetaram os trabalhadores da  Peugeot (atual PSA), em Sochaux-Montb&eacute;liard, embora isso n&atilde;o tenha  ocorrido sem resist&ecirc;ncia:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;  os oper&aacute;rios do tempo da "classe oper&aacute;ria" dispunham de capital  pol&iacute;tico acumulado (partidos e sindicatos), de um conjunto de recursos  culturais (as associa&ccedil;&otilde;es referiam-se sem vergonha ao termo "oper&aacute;rio")  e simb&oacute;licos (o orgulho de ser oper&aacute;rio, o sentimento de pertencer  &agrave; "classe") que permitiam defender coletivamente o grupo &#91;...&#93;  o que limitava a influ&ecirc;ncia da domina&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica e  cultural (p. 417).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  entanto, essas barreiras caem com a reestrutura&ccedil;&atilde;o, a incorpora&ccedil;&atilde;o  de novas t&eacute;cnicas gerenciais de corte <I>toyotista</I> e o aumento do desemprego,  o que acabou impondo um processo de reconfigura&ccedil;&atilde;o das identidades  no mundo do trabalho. Essa situa&ccedil;&atilde;o veio associada ao recrutamento  em grande escala de jovens gera&ccedil;&otilde;es de trabalhadores, provocando  uma pane nos mecanismos tradicionais de transmiss&atilde;o e troca de valores  identit&aacute;rios do "grupo oper&aacute;rio" entre as gera&ccedil;&otilde;es<A name="top2"></A><A href="#back2"><SUP>2</SUP></A>.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  PSA Peugeot Citro&euml;n no Brasil &eacute; fruto dessa fase mais recente de transforma&ccedil;&otilde;es  na estrutura produtiva da ind&uacute;stria automobil&iacute;stica, o que implicou  est&iacute;mulos governamentais e condi&ccedil;&otilde;es fiscais extremamente  favor&aacute;veis, empr&eacute;stimos estatais de longo prazo e o recrutamento  de um grupo oper&aacute;rio jovem, com um perfil condizente ao de uma regi&atilde;o  sem nenhuma tradi&ccedil;&atilde;o no setor automotivo, com um mercado de trabalho  em forma&ccedil;&atilde;o e com sal&aacute;rios bem abaixo da m&eacute;dia das  regi&otilde;es tradicionais desse tipo de ind&uacute;stria.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na  verdade, este caso desperta curiosidade sociol&oacute;gica pelo fato de se tratar  de uma empresa que se implantou e come&ccedil;ou suas atividades aplicando o modelo  de produ&ccedil;&atilde;o enxuta, sem a necessidade de fazer nenhuma reconvers&atilde;o  de sua for&ccedil;a de trabalho, como ocorreu na Fran&ccedil;a (cf. Beaud e Pialoux,  2004). A quest&atilde;o que se imp&otilde;e para n&oacute;s, pesquisadores brasileiros,  &eacute; investigar como essa nova classe oper&aacute;ria constr&oacute;i novos  mecanismos de resist&ecirc;ncia, como ela se pensa na qualidade de trabalhadores  e constitui uma identidade oper&aacute;ria, e de que modo interfere e altera o  padr&atilde;o de a&ccedil;&atilde;o sindical na regi&atilde;o sul fluminense.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar  das evidentes diferen&ccedil;as, percebe-se a possibilidade de tra&ccedil;ar alguns  paralelos com a situa&ccedil;&atilde;o atual dos oper&aacute;rios e ex-oper&aacute;rios  da PSA francesa, como a juventude da for&ccedil;a de trabalho, o clima de forte  press&atilde;o no ch&atilde;o de f&aacute;brica, a instabilidade no emprego e  o limite imposto pelas ger&ecirc;ncias &agrave;s atividades sindicais.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>As  mudan&ccedil;as na ind&uacute;stria automotiva brasileira e a PSA Peugeot Citro&euml;n</B></FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As  transforma&ccedil;&otilde;es estruturais ocorridas na ind&uacute;stria automotiva  mundial nos &uacute;ltimos anos atingiram o setor produtivo brasileiro principalmente  a partir de uma pol&iacute;tica de abertura comercial no in&iacute;cio dos anos  de 1990. As montadoras multinacionais n&atilde;o s&oacute; investiram recursos  significativos na constru&ccedil;&atilde;o de novas unidades fabris, como tamb&eacute;m  sa&iacute;ram em busca de novos territ&oacute;rios, fora das &aacute;reas geogr&aacute;ficas  tradicionais de produ&ccedil;&atilde;o de ve&iacute;culos. Desse modo, a regi&atilde;o  sul do estado do Rio de Janeiro conseguiu atrair duas montadoras, a PSA Peugeot  Citro&euml;n e a Volkswagen, gra&ccedil;as aos esfor&ccedil;os dos governos estaduais  e municipais e &agrave; influ&ecirc;ncia de seus representantes pol&iacute;ticos.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  relato do secret&aacute;rio de Ind&uacute;stria e Com&eacute;rcio do estado do  Rio de Janeiro &agrave; &eacute;poca da negocia&ccedil;&atilde;o revela o empenho  governamental:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;  Ao longo do ano de 1997, fui sete vezes a Paris &#91;...&#93;. Fomos &agrave;  Peugeot e assinamos um protocolo inicial, que depois foi confirmado no final de  janeiro de 1998, aqui no Rio, quando inclusive visitamos o presidente da Rep&uacute;blica  &#91;...&#93;. Os franceses visitaram tudo. Fomos &agrave; Assembl&eacute;ia Legislativa,  e na realidade tudo s&oacute; foi assinado depois de aprovado pela Assembl&eacute;ia.  Virou lei. Nosso contrato com a Peugeot virou objeto de uma lei (RJ, 7/5/1999).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diversos  fatores tornaram vi&aacute;vel a escolha da regi&atilde;o sul fluminense, em uma  combina&ccedil;&atilde;o de estrat&eacute;gias diferenciadas tanto por parte da  empresa como das administra&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas. Em primeiro lugar,  esse estado enquadrava-se na op&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica da montadora  de permanecer geograficamente perto do principal mercado consumidor brasileiro  e acess&iacute;vel ao mercado sul-americano. A regi&atilde;o localiza-se no meio  do eixo Rio&#150;S&atilde;o Paulo e conta com o corredor da rodovia Presidente  Dutra como canal de fornecimento, produ&ccedil;&atilde;o e circula&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  relato do gerente de implanta&ccedil;&atilde;o da PSA Peugeot Citro&euml;n em  Porto Real, isso fica muito claro:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eu  acho que a regi&atilde;o sul fluminense tem algumas vantagens que n&atilde;o podem  ser esquecidas, que s&atilde;o a proximidade dos dois grandes centros de consumo  no Brasil, S&atilde;o Paulo e Rio de Janeiro. &#91;...&#93; A regi&atilde;o sul  fluminense tamb&eacute;m &eacute; fronteira com S&atilde;o Paulo &#91;...&#93;.  Voc&ecirc; tem Taubat&eacute;, S&atilde;o Jos&eacute; dos Campos, no setor automotivo,  voc&ecirc; tem at&eacute; a Embraer, e muitas ind&uacute;strias de tecnologia  nessa regi&atilde;o. Ent&atilde;o, a gente estaria pr&oacute;ximo disso tamb&eacute;m,  o que facilitaria at&eacute; migra&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o-de-obra especializada  se necess&aacute;rio (RJ, 18/5/1999).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  processo de negocia&ccedil;&atilde;o da vinda da empresa foi mediado por aspectos  t&eacute;cnicos e pol&iacute;ticos (cf. Ramalho e Santana, 2001) e diferiu do  processo de implanta&ccedil;&atilde;o da outra montadora da regi&atilde;o, embora  os mecanismos utilizados tenham sido basicamente os mesmos &#150; doa&ccedil;&otilde;es  de terras, incentivos fiscais, sal&aacute;rios baixos e infra-estrutura regional  que atendia aos interesses de expans&atilde;o da empresa.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  que diz respeito &agrave; pol&iacute;tica de incentivos, o caso da montadora francesa  traz a novidade da participa&ccedil;&atilde;o do pr&oacute;prio estado do Rio  de Janeiro como s&oacute;cio &#150; cerca de 32% de participa&ccedil;&atilde;o  no capital total da empresa &#150;, somada a um empr&eacute;stimo por parte do  Banco Nacional de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico e Social (BNDES).</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os  relatos de um gerente da PSA Peugeot Citro&euml;n e de uma diretora t&eacute;cnica  da Companhia de Desenvolvimento Industrial do estado do Rio de Janeiro (Codin)  esclarecem as caracter&iacute;sticas dessa negocia&ccedil;&atilde;o e dos incentivos  oferecidos:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  estado do Rio de Janeiro &eacute; s&oacute;cio do capital da empresa &#91;...&#93;.  Al&eacute;m disso, a gente teve uma facilidade muito grande para a obten&ccedil;&atilde;o  de empr&eacute;stimos junto ao BNDES. Eu n&atilde;o sei se isso facilita ou n&atilde;o,  mas a gente tem tend&ecirc;ncia a acreditar que sim. O fato de a sede do BNDES  estar aqui no Rio de Janeiro, e as pessoas da Codin, que &eacute; o &oacute;rg&atilde;o  do estado que trabalha para a Secretaria de Ind&uacute;stria, Com&eacute;rcio  e Turismo, serem pessoas emprestadas do BNDES para trabalhar para o estado...  ent&atilde;o s&atilde;o pessoas que conhecem muito bem o funcionamento do banco  (RJ, 18/5/1999).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  Codin desempenhou um papel decisivo para consolidar a presen&ccedil;a da f&aacute;brica  em territ&oacute;rio fluminense:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">E,  na Peugeot, a gente disse: n&oacute;s vamos ter que fazer alguma coisa a mais  &#91;...&#93;. A&iacute; o estado &#91;do Rio de Janeiro&#93; resolveu entrar  como acionista &#91;...&#93;. A Codin que montou essa estrat&eacute;gia. &#91;...&#93;  Porque o estado aporta recursos sim, mas como acionista. Ele est&aacute; investindo  um dinheiro hoje. Se hoje uma a&ccedil;&atilde;o da Peugeot vale um, daqui a pouco  vai valer mais. &Eacute; como se estivesse investindo realmente. Ent&atilde;o  essa foi a sa&iacute;da encontrada (RJ, 7/11/2002).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>A  f&aacute;brica de Porto Real</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  fevereiro de 2001 foi inaugurada a f&aacute;brica de Porto Real, no Rio de Janeiro.  A PSA Peugeot Citro&euml;n &eacute; a sexta maior empresa de ve&iacute;culos do  mundo e a segunda maior da Europa. A unidade brasileira conta com cerca de 2 mil  funcion&aacute;rios. Quando de sua inaugura&ccedil;&atilde;o, o Centro de Produ&ccedil;&atilde;o  de Porto Real (CPPR) ocupava um total de 150 mil metros quadrados, em um terreno  de 2 milh&otilde;es de metros quadrados. Ali se localizavam os pr&eacute;dios  de solda e chaparia, de pintura e de montagem, e a unidade de produ&ccedil;&atilde;o  de motores.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Segundo  dados da Anfavea (2003), a multinacional contou com investimentos da ordem de  600 milh&otilde;es de d&oacute;lares, mais 50 milh&otilde;es de d&oacute;lares  utilizados para a constru&ccedil;&atilde;o da f&aacute;brica de motores, inaugurada  em 2002.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  presen&ccedil;a no Brasil faz parte do que se anunciou como uma estrat&eacute;gia  global da empresa de avan&ccedil;ar em mercados fora da Europa, nesse caso espec&iacute;fico  o do Mercosul (com uma f&aacute;brica tamb&eacute;m na Argentina). A aposta tem  sido t&atilde;o alta nessa dire&ccedil;&atilde;o que, segundo documentos corporativos,  teriam ficado obscurecidos os 200 milh&otilde;es de d&oacute;lares de resultados  negativos da regi&atilde;o no balan&ccedil;o global apurado em anos recentes.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  PSA Peugeot Citro&euml;n de Porto Real trouxe para perto de si a sua rede de fornecedores  mais pr&oacute;ximos, que, assim como a montadora, se beneficiaram com a doa&ccedil;&atilde;o  de terrenos, pol&iacute;tica implementada por um empres&aacute;rio local como  parte do pacote de atrativos regionais para as novas montadoras. Isso propiciou  a forma&ccedil;&atilde;o de um cintur&atilde;o de empresas para atender as demandas  da produ&ccedil;&atilde;o, acomodados no que foi chamado de "tecnop&oacute;lo",  uma esp&eacute;cie de "distrito industrial" que viabilizava demandas <I>just-in-time</I>.  Nesse conjunto est&atilde;o unidades fabris da Vallourec, que fabrica eixos; da  Magnetto-Eurostamp, que se dedica &agrave; estamparia de chapa; da Faurecia, fabricante  de assentos; e da Gefco, que executa todo o trabalho de log&iacute;stica e transporte  da PSA Peugeot Citro&euml;n.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>A  forma&ccedil;&atilde;o de uma nova classe oper&aacute;ria na regi&atilde;o sul  fluminense</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  busca de locais com uma for&ccedil;a de trabalho jovem e inexperiente faz parte  da estrat&eacute;gia das novas f&aacute;bricas instaladas no Brasil a partir dos  anos de 1990. Mas houve tamb&eacute;m uma forte preocupa&ccedil;&atilde;o em interferir  na qualifica&ccedil;&atilde;o desses oper&aacute;rios, de modo a adapt&aacute;-los  ao formato da f&aacute;brica enxuta, flexibilizada no processo produtivo e nas  rela&ccedil;&otilde;es de trabalho.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Agregou-se  a isso uma estrat&eacute;gia de recrutamento que inclu&iacute;a a contrata&ccedil;&atilde;o  de trabalhadores com um padr&atilde;o mais elevado de escolariza&ccedil;&atilde;o  (ensino m&eacute;dio completo), a maioria deles oper&aacute;rios na pr&oacute;pria  regi&atilde;o. Em todo o processo de instala&ccedil;&atilde;o da montadora, a  participa&ccedil;&atilde;o do Senai foi fundamental como agente intermedi&aacute;rio,  com a tarefa de convocar seus ex-alunos para ocupar os novos postos de trabalho.  A empresa buscou uma associa&ccedil;&atilde;o r&aacute;pida e estreita com esse  centro de forma&ccedil;&atilde;o de profissionais, n&atilde;o s&oacute; equipando-o  com instrumental para cursos ligados &agrave;s demandas da ind&uacute;stria automobil&iacute;stica,  mas tamb&eacute;m oferecendo cursos e conv&ecirc;nios.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  montadora construiu um prot&oacute;tipo da linha de montagem dentro do Senai,  para que os alunos se adequassem &agrave;s especificidades t&eacute;cnicas da  nova planta, podendo se antecipar &agrave;s pr&aacute;ticas de trabalho no ch&atilde;o  de f&aacute;brica, e trouxe um instrutor franc&ecirc;s para a sele&ccedil;&atilde;o  final dos novos contratados.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  nossa id&eacute;ia &eacute; utilizar o mais poss&iacute;vel de m&atilde;o-de-obra  da regi&atilde;o... N&oacute;s j&aacute; temos uma pol&iacute;tica de recrutamento  de m&atilde;o-de-obra, que &eacute; interna, n&oacute;s temos pessoas aqui j&aacute;  da &aacute;rea de recursos humanos, de recrutamento e sele&ccedil;&atilde;o &#91;...&#93;.  Existe um acordo com o Senai. N&oacute;s temos um respons&aacute;vel por recrutamento  e forma&ccedil;&atilde;o, especialmente forma&ccedil;&atilde;o de m&atilde;o-de-obra,  que veio da Fran&ccedil;a, que est&aacute; cuidando do desenvolvimento desses  acordos com o Senai e com outros &oacute;rg&atilde;os p&uacute;blicos e privados  (Gerente, RJ, 18/5/1999).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  processo de forma&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica, sob controle da PSA Peugeot  Citro&euml;n, incluiu at&eacute; mesmo os pr&oacute;prios t&eacute;cnicos do Senai,  que n&atilde;o s&oacute; tiveram que readaptar as instala&ccedil;&otilde;es f&iacute;sicas,  como tamb&eacute;m receber instru&ccedil;&otilde;es no exterior.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A f&aacute;brica  est&aacute; dividida em tr&ecirc;s grandes &aacute;reas: chaparia, montagem e  pintura. E n&oacute;s vamos simular essas tr&ecirc;s &aacute;reas aqui. Tem uma  quarta &aacute;rea que a gente chama de PCP, que &eacute; a &aacute;rea de log&iacute;stica,  que a gente j&aacute; vem fazendo. &#91;...&#93; A gente j&aacute; atende esse  segmento de log&iacute;stica atrav&eacute;s dos cursos de seguran&ccedil;a de  empilhadeira, armazenagem... Ent&atilde;o a gente vai atender a Peugeot atrav&eacute;s  de uma situa&ccedil;&atilde;o que j&aacute; existe aqui na Unidade. Esse centro  est&aacute; sendo montado e a gente est&aacute; conversando para fazer as obras  necess&aacute;rias aqui. Os equipamentos v&atilde;o vir da Fran&ccedil;a, de algumas  f&aacute;bricas que est&atilde;o funcionando na Fran&ccedil;a. N&oacute;s estamos  enviando funcion&aacute;rios do Senai para essa f&aacute;brica na Fran&ccedil;a,  at&eacute; mesmo para eles conhecerem como &eacute; todo o funcionamento (A. de  Almeida, ex-diretor do Senai de Resende, 1999).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  caso franc&ecirc;s, as novas configura&ccedil;&otilde;es industriais, segundo  Beaud e Pialoux, implicaram a "homogeneiza&ccedil;&atilde;o social e profissional"  dos trabalhadores, e com isso:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;  a acelera&ccedil;&atilde;o da ruptura geracional e uma triagem seletiva que permite,  por um lado, afastar os oper&aacute;rios "n&atilde;o empreg&aacute;veis" ou "que  atrapalham" (aqueles que, por exemplo, ousam ainda falar de sindicato) e, por  outro, de manter apenas aqueles que, segundo a empresa, s&atilde;o mais suscet&iacute;veis  de se curvar &agrave;s novas exig&ecirc;ncias (2004, p. 23).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com  a ruptura geracional, estabeleceram-se crit&eacute;rios de recrutamento dos "jovens  oper&aacute;rios", que incluem em seu <I>portfolio</I>, entre outros, compet&ecirc;ncia,  adaptabilidade, capacidade, motiva&ccedil;&atilde;o e potencial.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por  meio da descri&ccedil;&atilde;o de Beaud e Pialoux percebe-se como nesse novo  contexto, j&aacute; desde antes na Fran&ccedil;a, os processos formativos e educativos  a que est&atilde;o expostos os jovens oper&aacute;rios s&atilde;o fatores essenciais  na f&aacute;brica reestruturada, ao mesmo tempo em que refor&ccedil;am uma postura  de desconstru&ccedil;&atilde;o e reconfigura&ccedil;&atilde;o da condi&ccedil;&atilde;o  oper&aacute;ria. Segundo esses autores, a exig&ecirc;ncia da amplia&ccedil;&atilde;o  dos anos de estudos</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;  contribui para desqualificar a experi&ecirc;ncia oper&aacute;ria e pode produzir  efeitos de vergonha social por parte dos alunos que s&atilde;o "desaculturados"  (perda de sua cultura oper&aacute;ria de origem), mas n&atilde;o verdadeiramente  aculturados pela escola, flutuando assim entre diversos pertencimentos (2004,  p. 23).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  Porto Real, a quest&atilde;o geracional e a mem&oacute;ria de lutas dentro da  f&aacute;brica n&atilde;o se apresentam da mesma forma que na PSA Peugeot Citro&euml;n  na Fran&ccedil;a. De fato, os oper&aacute;rios brasileiros dessa empresa foram  recrutados segundo as novas estrat&eacute;gias gerenciais, que exigem do trabalhador  um intenso envolvimento individual e uma capacidade de ser flex&iacute;vel, competente  e motivado no processo de produ&ccedil;&atilde;o. Isso, no entanto, n&atilde;o  significa que, nesse curto espa&ccedil;o de tempo de exist&ecirc;ncia da f&aacute;brica,  os oper&aacute;rios j&aacute; n&atilde;o estejam criando formas de adapta&ccedil;&atilde;o  e resist&ecirc;ncia e constituindo uma identidade de classe que os valoriza como  trabalhadores.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Contudo,  um ponto de aproxima&ccedil;&atilde;o talvez esteja no fato de que a empresa no  Brasil claramente promove a "homogeneidade" geracional identificada por Beaud  e Pialoux (2004). Ao buscar, em termos de sua estrat&eacute;gia formativa e de  recrutamento, jovens com pelo menos o ensino m&eacute;dio de escolaridade, a empresa  faz um recorte que deixa de fora, oriundo ou n&atilde;o da regi&atilde;o, qualquer  "velho" oper&aacute;rio com outras experi&ecirc;ncias, seja de trabalho seja sindicais,  com as quais a empresa busca romper em sua l&oacute;gica de funcionamento. Se  no caso franc&ecirc;s a empresa teve de fazer a "ruptura" geracional a frio, ao  longo do seu processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o, no caso brasileiro ela  trabalhou no sentido de excluir qualquer "heran&ccedil;a indesejada" desde a sua  implanta&ccedil;&atilde;o: duas faces da mesma estrat&eacute;gia, que visa a desarmar  e desmobilizar o potencial identit&aacute;rio e coletivo da "classe oper&aacute;ria",  preservando apenas oper&aacute;rios individualizados, ou, em termos mais atuais,  "colaboradores".</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>A  quest&atilde;o salarial</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  cria&ccedil;&atilde;o de novos empregos com a chegada das montadoras foi objeto  de grande expectativa na regi&atilde;o. Embora o n&uacute;mero dos efetivamente  contratados n&atilde;o tenha atingido o patamar esperado pelo mercado de trabalho  local, na verdade pode-se dizer que um contingente significativo de jovens oper&aacute;rios  foi recrutado e que a oportunidade de um posto de trabalho em uma empresa como  a PSA Peugeot Citro&euml;n foi extremamente valorizada. Por&eacute;m, deve-se  dizer que os sal&aacute;rios recebidos pelos trabalhadores da empresa, ainda que  estejam acima da m&eacute;dia local, est&atilde;o abaixo daqueles pagos em regi&otilde;es  mais tradicionais do setor.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entre  as principais raz&otilde;es para as empresas da ind&uacute;stria automotiva escolherem  novos locais e regi&otilde;es para seus renovados investimentos no pa&iacute;s  em meados dos anos de 1990 (incluindo a&iacute; a PSA Peugeot Citro&euml;n e a  pr&oacute;pria regi&atilde;o sul fluminense) est&aacute; o custo dos sal&aacute;rios.  E, nesse ponto, a rela&ccedil;&atilde;o com o ABC paulista &eacute; imediata.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Regi&atilde;o  escolhida para a instala&ccedil;&atilde;o da ind&uacute;stria brasileira de ve&iacute;culos  nos anos de 1950, e que a partir de ent&atilde;o reuniu as principais montadoras  do pa&iacute;s, o ABC paulista engendrou, em conseq&uuml;&ecirc;ncia, uma classe  oper&aacute;ria numerosa, cada vez mais ativa politicamente e que demandou uma  crescente participa&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores nos ganhos das empresas,  por meio de movimentos por melhorias salariais e pela amplia&ccedil;&atilde;o  da democracia no ch&atilde;o de f&aacute;brica, transformando-se em uma forte  refer&ecirc;ncia para o sindicalismo nacional. Isso fez com que, na estrat&eacute;gia  de re-espacializa&ccedil;&atilde;o das montadoras, novas regi&otilde;es fossem  escolhidas, representando certa "fuga do ABC" e tendo como crit&eacute;rios m&atilde;o-de-obra  mais barata e sindicatos menos atuantes.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os  sal&aacute;rios pagos aos trabalhadores do sul fluminense (e da PSA Peugeot Citro&euml;n)  est&atilde;o claramente defasados se comparados com os do ABC paulista, e o argumento  das empresas sempre foi de que haveria uma defasagem tamb&eacute;m entre os pre&ccedil;os  dos produtos essenciais nas diferentes regi&otilde;es.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  press&atilde;o das centrais sindicais para uma equaliza&ccedil;&atilde;o nacional  das remunera&ccedil;&otilde;es das montadoras impulsionou o Dieese a investigar  os pre&ccedil;os de um conjunto de produtos em dezessete munic&iacute;pios com  f&aacute;bricas de ve&iacute;culos no pa&iacute;s, coletando mais de 5 mil pre&ccedil;os  em 470 pontos comerciais. Os resultados da pesquisa confirmam as grandes diferen&ccedil;as  salariais entre os trabalhadores dos diversos munic&iacute;pios, mas identificam,  em contrapartida, uma converg&ecirc;ncia na maioria dos pre&ccedil;os e servi&ccedil;os,  com exce&ccedil;&atilde;o de terrenos, alugu&eacute;is e educa&ccedil;&atilde;o  (escolas) (cf. Dieese <I>et al.</I>, 2003, p.11).</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  compila&ccedil;&atilde;o a partir dos dados levantados pelo Dieese permite comparar  sal&aacute;rios e pre&ccedil;os do sul fluminense com o ABC. No que diz respeito  aos sal&aacute;rios (ver <A href="/img/revistas/ts/v18n1/30010t1.gif">Tabela 1</A>),  a remunera&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores horistas (ou seja, do ch&atilde;o  de f&aacute;brica) do sul fluminense aparece em clara desvantagem de duas maneiras  diferentes. No caso dos horistas diretos das f&aacute;bricas da VW e da PSA Peugeot  Citro&euml;n, o sal&aacute;rio n&atilde;o atinge nem a metade do de seus colegas  de S&atilde;o Paulo.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  que diz respeito &agrave; aquisi&ccedil;&atilde;o de uma cesta de produtos e servi&ccedil;os,  o argumento de que as diferen&ccedil;as seriam substantivas n&atilde;o se confirma  (ver <A href="#tab2">Tabela 2</A>). Ou seja, se gasta quase a mesma coisa para  comprar uma cesta comum de produtos nas duas regi&otilde;es, embora a diferen&ccedil;a  de sal&aacute;rios permane&ccedil;a grande.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><A name="tab2"></A></P>    <P>&nbsp;</P>    <P align="center"><IMG src="/img/revistas/ts/v18n1/30010t2.gif"></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  resumo, os dados recolhidos confirmam a execu&ccedil;&atilde;o da estrat&eacute;gia  de baixos sal&aacute;rios por parte das montadoras no sul fluminense, complementada  pela exist&ecirc;ncia de um sindicato com pouca experi&ecirc;ncia em negocia&ccedil;&otilde;es  com a ind&uacute;stria automotiva.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>A&ccedil;&atilde;o  sindical e rela&ccedil;&otilde;es de trabalho</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como  j&aacute; dissemos, a for&ccedil;a da milit&acirc;ncia do sindicalismo do ABC  foi um dos motivos para que as empresas buscassem outras regi&otilde;es, com pouca  tradi&ccedil;&atilde;o de participa&ccedil;&atilde;o oper&aacute;ria e baixa densidade  sindical. Nesse sentido, os munic&iacute;pios de Resende e Porto Real, no sul  fluminense, tamb&eacute;m possu&iacute;am boas credenciais.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso  se deve a diversos fatores. Primeiro, apesar da proximidade geogr&aacute;fica  com Volta Redonda &#150; tradicional centro regional da ind&uacute;stria sider&uacute;rgica,  gra&ccedil;as &agrave; Companhia Sider&uacute;rgica Nacional (CSN) &#150;, esses  munic&iacute;pios nunca tiveram uma classe oper&aacute;ria metal&uacute;rgica  ligada &agrave; ind&uacute;stria automotiva. Segundo, a atua&ccedil;&atilde;o  sindical nesses dois munic&iacute;pios sempre representou uma pequena porcentagem  das a&ccedil;&otilde;es do sindicato dos metal&uacute;rgicos de Volta Redonda,  cujas principais atividades sempre estiveram ligadas &agrave; CSN, maior base  da categoria na regi&atilde;o. Por &uacute;ltimo, mas n&atilde;o menos importante,  o fato de o sindicato estar associado &agrave; For&ccedil;a Sindical, central  sindical com perfil mais conservador, afeita &agrave; pr&aacute;tica de um sindicalismo  de concilia&ccedil;&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De  acordo com o gerente de instala&ccedil;&atilde;o da PSA Peugeot Citro&euml;n,  a posi&ccedil;&atilde;o do sindicato foi muito positiva quanto &agrave; chegada  da empresa na regi&atilde;o:</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">N&oacute;s  tivemos um contato, na CSN, com o sindicato da regi&atilde;o, e foi um contato  muito positivo. N&oacute;s sab&iacute;amos que ali a For&ccedil;a Sindical era  menos... agressiva, se puder chamar assim. Porque a gente &agrave;s vezes, como  empres&aacute;rio, acha que o sindicato &eacute; agressivo. E n&atilde;o &eacute;  o caso. &#91;...&#93; A gente sentiu um sindicato receptivo, foi um contato muito  bom (RJ, 18/5/1999).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por&eacute;m,  em sua fala, j&aacute; assinalava os limites de m&eacute;dio e longo prazos dessa  estrat&eacute;gia empresarial de busca de &aacute;reas com baixa atividade sindical.  Segundo ele:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&#91;...&#93;  n&atilde;o adianta a gente se iludir, porque o sindicato hoje &eacute; assim pela  presen&ccedil;a discreta das empresas do setor aqui. Quando a presen&ccedil;a  for maci&ccedil;a, certamente n&oacute;s vamos ter um sindicato com um comportamento  diferente. Mas a&iacute;, quem sabe, a gente n&atilde;o vai ter a oportunidade  de, partindo de uma base mais interessante, mais amiga, a gente n&atilde;o vai  conseguir uma coisa melhor? (RJ, 18/5/1999)</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">De  toda forma, a chegada da PSA Peugeot Citro&euml;n (e da Volkswagen) mudou de forma  sens&iacute;vel a paisagem social, pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica do sul fluminense.  Um dos impactos mais notados diz respeito exatamente &agrave; representa&ccedil;&atilde;o  dos trabalhadores metal&uacute;rgicos da localidade, o que parece ter sido a t&ocirc;nica  tamb&eacute;m em outras regi&otilde;es (cf. Nabuco, Neves e Carvalho Neto, 2002).  A instala&ccedil;&atilde;o das montadoras trouxe novos desafios ao sindicato dos  metal&uacute;rgicos de Volta Redonda, tradicional representante dos interesses  dos oper&aacute;rios da regi&atilde;o.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">At&eacute;  recentemente, o quadro organizativo e de mobiliza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores  na localidade estava mais relacionado &agrave; VW (cf. Ramalho, 1999; Ramalho  e Santana, 2002), que come&ccedil;ou a funcionar em 1996. Contudo, ele tendeu  a intensificar-se bastante com a instala&ccedil;&atilde;o crescente de outras  empresas na regi&atilde;o. O cen&aacute;rio tornou-se ainda mais complexo com  o come&ccedil;o da produ&ccedil;&atilde;o da PSA Peugeot Citro&euml;n, em 2001.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  fato de se posicionar favoravelmente &agrave; chegada das montadoras e assumir  uma postura mais conciliat&oacute;ria n&atilde;o impediu que o sindicato fosse  rapidamente levado a dar conta das demandas efetivas dos trabalhadores desde o  in&iacute;cio do funcionamento das empresas e enfrentar as particularidades das  suas culturas gerenciais.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  que diz respeito &agrave; a&ccedil;&atilde;o sindical, percebem-se algumas tentativas  de organiza&ccedil;&atilde;o e mobiliza&ccedil;&atilde;o por parte dos oper&aacute;rios  da montadora francesa, o que, no entanto, n&atilde;o tem sido tarefa f&aacute;cil.  Os trabalhadores t&ecirc;m enfrentando situa&ccedil;&otilde;es muito duras em  rela&ccedil;&atilde;o &agrave; sua a&ccedil;&atilde;o dentro e fora da empresa  e na discuss&atilde;o sobre as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No  entanto, talvez nesse ponto seja poss&iacute;vel tra&ccedil;ar um paralelo com  o caso franc&ecirc;s, j&aacute; que o desenvolvimento de pr&aacute;ticas anti-sindicais  e de limita&ccedil;&atilde;o da organiza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores marca  a trajet&oacute;ria gerencial da empresa. Nos anos de 1970, por exemplo, assumindo  uma postura repressiva, a empresa tratou os representantes dos trabalhadores com  pr&aacute;ticas que inclu&iacute;am todo tipo de humilha&ccedil;&atilde;o em termos  profissionais e entraves &agrave; sua a&ccedil;&atilde;o sindical (cf. Hatzfeld,  2002; 2004). Nesse sentido, a milit&acirc;ncia sindical e o engajamento organizativo  lhes custavam caro. J&aacute; no contexto da reestrutura&ccedil;&atilde;o da empresa,  Pialoux e Beaud (2004) indicam as dificuldades, passadas e atuais, do sindicato  em buscar um agenciamento das demandas oper&aacute;rias visando &agrave; constru&ccedil;&atilde;o  de atores coletivos, diante das pr&aacute;ticas da companhia.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em  Porto Real, diferentemente da dire&ccedil;&atilde;o da Volkswagen, que resistiu  de in&iacute;cio mas acabou cedendo e aceitando uma comiss&atilde;o de trabalhadores  no interior da f&aacute;brica, a PSA Peugeot Citro&euml;n tem tornado dif&iacute;ceis  todas as iniciativas de articula&ccedil;&atilde;o oper&aacute;ria no ch&atilde;o  de f&aacute;brica.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Isso  pode ser verificado nos empecilhos impostos &agrave; entidade de classe para aceder  aos oper&aacute;rios da linha de produ&ccedil;&atilde;o e no baixo percentual  de sindicaliza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores, especialmente se comparado  com a unidade vizinha da Volkswagen. Al&eacute;m disso, a tentativa de criar mecanismos  de organiza&ccedil;&atilde;o no local de trabalho tem enfrentado a resist&ecirc;ncia  empresarial, o que se torna bastante aparente nas palavras do representante sindical:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Na Peugeot? Uma  dificuldade muito grande. Olha que a gente tem uma rela&ccedil;&atilde;o muito  boa com eles, mas para entrar na Peugeot... chama o RH, o auxiliar do RH e acompanham  a pessoa... deixa entrar, mas aonde a pessoa vai, ele vai atr&aacute;s. A&iacute;,  ningu&eacute;m chega perto para conversar... &eacute; uma coisa besta (C. H. Perrut,  presidente do sindicato dos metal&uacute;rgicos de Volta Redonda, RJ, 2002).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">As  dificuldades apresentam-se aos trabalhadores tamb&eacute;m no que diz respeito  &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es de trabalho. Relatos de oper&aacute;rios em entrevistas  explorat&oacute;rias t&ecirc;m indicado um ambiente fabril de extrema tens&atilde;o,  ritmos acelerados de trabalho e baixa participa&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores.  Embora as atuais teorias gerenciais acentuem a necessidade de participa&ccedil;&atilde;o  dos trabalhadores no processo produtivo por meio do convencimento, o procedimento  da empresa em Porto Real parece incluir pr&aacute;ticas autorit&aacute;rias e  a obten&ccedil;&atilde;o de colabora&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores por meio  de muita press&atilde;o.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Fora  a press&atilde;o que a gente sofre l&aacute; dentro. Todo tipo de press&atilde;o.  Voc&ecirc; n&atilde;o pode reclamar de nada, voc&ecirc; &eacute; obrigado a fazer  hora extra, tem dia que chega l&aacute; onze e meia da noite, meia-noite, e eles  falam assim: &#150; &Oacute;, vai ter que ficar at&eacute; tr&ecirc;s horas da  manh&atilde; a&iacute;. &#150; Ah, n&atilde;o d&aacute; porque amanh&atilde; eu  tenho que acordar cedo. &#150; Mas vai ter que ficar (Oper&aacute;rio 1, 2003).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mesmo  a representa&ccedil;&atilde;o de trabalhadores naqueles casos obrigat&oacute;rios  por lei, e que pode ser ben&eacute;fica para a empresa, como na Cipa, parecem  ser objeto de desconfian&ccedil;a por parte da ger&ecirc;ncia local.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Tem (Cipa), mas  n&atilde;o funciona. O cara na Cipa tamb&eacute;m tem medo. S&oacute; tem Cipa  para poder ter a ata, para mostrar para a legisla&ccedil;&atilde;o que tem a Cipa,  porque n&atilde;o vale de nada. O pessoal da Cipa n&atilde;o participa de reuni&atilde;o,  n&atilde;o participa de nada. &#91;...&#93; Na &aacute;rea que eu trabalho, essa  m&aacute;scara de p&oacute; que &eacute; descart&aacute;vel, o funcion&aacute;rio  tem que usar tr&ecirc;s dias. Um dia desses, eu discuti com o cara da Cipa. Isso  n&atilde;o existe, se voc&ecirc; est&aacute; na Cipa, voc&ecirc; tem que agir.  Se a m&aacute;scara &eacute; descart&aacute;vel, &eacute; um dia s&oacute; e acabou.  O gerente fala para voc&ecirc; usar tr&ecirc;s dias (Oper&aacute;rio 2, 2003).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  tratamento &agrave; base de press&atilde;o parece ser tamb&eacute;m um constituinte  geral da cultura gerencial da empresa, j&aacute; que o mesmo tipo de tratamento  pode ser percebido no caso franc&ecirc;s, ainda que composto de outras vari&aacute;veis  espec&iacute;ficas, como assinala Michel Pialoux<A name="top3"></A><A href="#back3"><SUP>3</SUP></A>  sobre a experi&ecirc;ncia recente na PSA de Sochaux-Montb&eacute;liard,</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os trabalhadores  s&atilde;o explorados, mas as chefias lhes dizem: "Se voc&ecirc;s n&atilde;o aceitarem  o que lhes &eacute; imposto, a f&aacute;brica vai embora". Na PSA &#91;...&#93;  prossegue o deslocamento de setores da f&aacute;brica para outros lugares. &#91;...&#93;  Desde 1998, todas essas empresas &#91;ligadas &agrave; PSA na regi&atilde;o&#93;  n&atilde;o hesitam em lan&ccedil;ar m&atilde;o do freq&uuml;ente recurso aos precarizados,  via trabalho tempor&aacute;rio, em verdadeiro ataque ao grupo oper&aacute;rio.</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m  desse tratamento dado aos trabalhadores no sul fluminense, tamb&eacute;m a rela&ccedil;&atilde;o  da montadora com o sindicato local &eacute; marcada pela desconfian&ccedil;a e  pelo controle das atividades dentro do espa&ccedil;o fabril.</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>      <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eles &#91;sindicato&#93;  entram, mas sempre com algu&eacute;m do departamento junto, um assistente do RH  junto. O sindicato, infelizmente, &eacute; restrito. Ele s&oacute; vai ao RH &#91;...&#93;.  Mas na montagem eles n&atilde;o v&atilde;o (Oper&aacute;rio 2, 2003).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Um  arremedo de comiss&atilde;o de f&aacute;brica existe apenas na fachada, j&aacute;  que n&atilde;o parece ter nenhum poder de exercer sua atividade de fiscaliza&ccedil;&atilde;o  no interior da f&aacute;brica. O relato de um trabalhador confirma a posi&ccedil;&atilde;o  da ger&ecirc;ncia de n&atilde;o aceitar a comiss&atilde;o, a n&atilde;o ser no  processo de negocia&ccedil;&atilde;o coletiva, o que na verdade se confunde com  as tarefas do sindicato:</FONT></P>    <BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  Peugeot n&atilde;o aceita. N&oacute;s vamos &agrave; reuni&atilde;o, a gente discute  &#91;mas&#93; s&oacute; reuni&atilde;o do acordo coletivo. Na reuni&atilde;o mensal  a gente n&atilde;o &eacute; chamado, n&atilde;o. &#91;...&#93; Eles n&atilde;o  aceitam. Eles s&oacute; aceitaram no acordo coletivo porque o sindicato pressionou.  Caso contr&aacute;rio, nem comiss&atilde;o existia. &#91;Eu&#93; Reclamo, mas  n&atilde;o adianta nada. Eu chego e passo para o sindicato mas... para eu ter  acesso ao diretor de RH... Eu vou e falo, mas eles n&atilde;o d&atilde;o bola  n&atilde;o, n&atilde;o &eacute; respeitado. Eles n&atilde;o respeitam (Oper&aacute;rio  1, 2003).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar  de todas as tentativas da montadora de impedir a transforma&ccedil;&atilde;o de  seus trabalhadores em um ator coletivo, os efeitos do tratamento duro nas rela&ccedil;&otilde;es  de trabalho j&aacute; se fazem sentir. Esse tipo de pr&aacute;tica por parte da  empresa tem precipitado tens&otilde;es com os trabalhadores e seus representantes.  &Eacute; o caso, por exemplo, do contencioso criado no final de 2001, com a f&aacute;brica  rec&eacute;m-inaugurada, que se estendeu at&eacute; fevereiro de 2002 e chegou  a criar um impasse, com amea&ccedil;a de greve por parte da organiza&ccedil;&atilde;o  sindical.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<BLOCKQUOTE>     <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  decis&atilde;o da diretoria da Peugeot Citro&euml;n de descontar dos empregados  os 45 minutos de atraso no in&iacute;cio da produ&ccedil;&atilde;o na ter&ccedil;a-feira,  devido &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o da assembl&eacute;ia em que a contraproposta  da montadora para o acordo coletivo dos metal&uacute;rgicos foi discutida, quase  criou um impasse maior na quest&atilde;o. Ao saber da atitude da empresa, o presidente  do sindicato dos metal&uacute;rgicos, Carlos Henrique Perrut, decidiu radicalizar  as a&ccedil;&otilde;es, dando in&iacute;cio aos procedimentos legais para uma  greve. &#91;...&#93; Na quarta-feira, a empresa recuou da decis&atilde;o de descontar  o tempo parado por causa da assembl&eacute;ia e chamou o sindicato para uma reuni&atilde;o  no dia seguinte ("Peugeot Citro&euml;n &#150; Montadora reabre negocia&ccedil;&otilde;es",  <I>Di&aacute;rio do Vale</I>, 25/01/2002).</FONT></P></BLOCKQUOTE>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar  da exist&ecirc;ncia, em alguns momentos, do enfrentamento aberto entre o sindicato  e a empresa, as dificuldades do &oacute;rg&atilde;o representativo dos trabalhadores  ainda s&atilde;o muito grandes. Isso evita que os oper&aacute;rios da PSA Peugeot  Citro&euml;n consigam n&atilde;o s&oacute; construir de forma efetiva mecanismos  de representa&ccedil;&atilde;o mais atuantes no interior da f&aacute;brica, mas  tamb&eacute;m obter maior liberdade de filia&ccedil;&atilde;o e a&ccedil;&atilde;o  sindical. Um dos grandes limites da a&ccedil;&atilde;o sindical pode ser sentido  na incapacidade de organizar e articular com efic&aacute;cia os trabalhadores  das duas montadoras existentes na localidade, o que poderia ampliar seu poder  de fogo na defesa dos direitos dos trabalhadores diante dos interesses das empresas.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Conclus&atilde;o</B></FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  experi&ecirc;ncia particular da PSA Peugeot Citro&euml;n no sul fluminense ajuda  a pensar a complexidade do processo de constitui&ccedil;&atilde;o de novos cen&aacute;rios  produtivos e seus impactos na vida dos trabalhadores. O caso em quest&atilde;o  mostra uma situa&ccedil;&atilde;o em que a empresa j&aacute; inicia suas atividades  tomando como base os princ&iacute;pios da "produ&ccedil;&atilde;o enxuta", mas  sem oferecer evid&ecirc;ncias de que estaria considerando decisiva para o sucesso  do projeto empresarial a participa&ccedil;&atilde;o do trabalhador na discuss&atilde;o  do processo produtivo.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A  an&aacute;lise revela outros aspectos que, em alguma medida, desautorizam formula&ccedil;&otilde;es  comumente utilizadas pelas ger&ecirc;ncias sobre a necessidade do envolvimento  volunt&aacute;rio dos oper&aacute;rios no projeto da empresa. S&atilde;o as situa&ccedil;&otilde;es  de ch&atilde;o de f&aacute;brica relatadas pelos trabalhadores que indicam certo  hibridismo entre as novas pr&aacute;ticas gerenciais e os m&eacute;todos autorit&aacute;rios,  caracter&iacute;sticos do modelo de produ&ccedil;&atilde;o fordista. Nesse sentido,  pode-se dizer que as condi&ccedil;&otilde;es locais permitem um tipo diferente  de flexibilidade, da qual sempre se espera efici&ecirc;ncia, produtividade e qualidade  sem, contudo, atribuir import&acirc;ncia a uma participa&ccedil;&atilde;o efetiva  dos trabalhadores.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m  dos privil&eacute;gios comparativos com outras regi&otilde;es, associados &agrave;  isen&ccedil;&atilde;o fiscal, aos investimentos em infra-estrutura e aos baixos  sal&aacute;rios, as montadoras transformaram tamb&eacute;m o pr&oacute;prio emprego  em vantagem, na medida em que o utilizam como mecanismo para pressionar os trabalhadores  no processo de produ&ccedil;&atilde;o. O caso do sul fluminense serve de bom exemplo  do uso do "trabalho inseguro" como estrat&eacute;gia de controle no processo de  trabalho.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por  fim, o fato de as f&aacute;bricas j&aacute; terem nascido flex&iacute;veis n&atilde;o  facilitou de modo algum a a&ccedil;&atilde;o sindical. Ultimamente se tem falado  em novas estrat&eacute;gias gerenciais, que estariam superando a "produ&ccedil;&atilde;o  enxuta" e passando a considerar a colabora&ccedil;&atilde;o do sindicato na elabora&ccedil;&atilde;o  do projeto da empresa. Esse tamb&eacute;m n&atilde;o parece ser o caso. Al&eacute;m  da inexperi&ecirc;ncia para lidar com a problem&aacute;tica salarial do setor  automobil&iacute;stico, o sindicato local ainda teve que atuar em situa&ccedil;&otilde;es  de f&aacute;bricas enxutas e de trabalho flex&iacute;vel. N&atilde;o houve debate  sobre as mudan&ccedil;as, ou mesmo sobre se elas significavam uma redu&ccedil;&atilde;o  das conquistas anteriores dos trabalhadores.</FONT></P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora  o sindicato tenha rapidamente se organizado para algumas a&ccedil;&otilde;es na  &aacute;rea das reivindica&ccedil;&otilde;es salariais e das negocia&ccedil;&otilde;es  coletivas, inclusive amea&ccedil;ando com a realiza&ccedil;&atilde;o de greves,  nota-se uma enorme defici&ecirc;ncia na atua&ccedil;&atilde;o dentro da f&aacute;brica.  O espa&ccedil;o fabril permanece sob o dom&iacute;nio absoluto da empresa e as  poucas interfer&ecirc;ncias por parte da organiza&ccedil;&atilde;o sindical s&atilde;o  tratadas como indevidas e ileg&iacute;timas.</FONT></P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O  processo de implanta&ccedil;&atilde;o e o funcionamento da PSA Peugeot Citro&euml;n  em Porto Real, apesar de suas particularidades, guardam, portanto, certa similaridade  com a experi&ecirc;ncia analisada por Beaud e Pialoux (2004) e revelam um padr&atilde;o  de relacionamento da empresa com seus oper&aacute;rios independentemente das fronteiras  nacionais, um conjunto de caracter&iacute;sticas comuns ao novo mundo do trabalho  em escala global e alguns sinais de como essas mudan&ccedil;as est&atilde;o sendo  vividas pelos trabalhadores.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><B>Refer&ecirc;ncias  Bibliogr&aacute;ficas</B></FONT></P>    <!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ANFAVEA.  (2003), <I>Anu&aacute;rio Estat&iacute;stico</I>. S&atilde;o Paulo.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0103-2070200600010000700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARBIX,  G. (2000), "Guerra fiscal e competi&ccedil;&atilde;o intermunicipal por novos  investimentos no setor automotivo brasileiro". <I>Dados</I>, 1 (43), Rio de Janeiro.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-2070200600010000700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARBIX,  G. &amp; ZILBOVICIUS, M. (1997), <I>De JK a FHC </I> &#150; <I> a reinven&ccedil;&atilde;o  dos carros</I>. S&atilde;o Paulo, Scritta.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0103-2070200600010000700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BEAUD,  St&eacute;phane &amp; PIALOUX, Michel. (2004), <I>Retour sur la condition ouvri&egrave;re:  enqu&ecirc;te aux usines Peugeot de Sochaux-Montb&eacute;liard</I>. Paris, Fayard.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-2070200600010000700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DIEESE,  CUT-CMN, SINDICATO DOS METAL&Uacute;RGICOS DO ABC. (2003), <I>Do holerite &agrave;s  compras: remunera&ccedil;&atilde;o, pre&ccedil;os e poder aquisitivo do tempo  de trabalho em 17 munic&iacute;pios com produ&ccedil;&atilde;o automobil&iacute;stica  no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo, SMABC.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0103-2070200600010000700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GORGEU,  Armelle; MATHIEU, Rene &amp; PIALOUX, Michel. (1998), <I>Organisation du travail  et gestion de la main-d'oeuvre dans la fili&egrave;re automobile</I>. Paris, Documentation  Fran&ccedil;aise, 12.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-2070200600010000700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">HATZFELD,  Nicolas. (2002), <I>Les gens d'usine. 50 ans d'histoire &agrave; Peugeot-Sochaux</I>.  Paris, L'Atelier.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0103-2070200600010000700007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (2004), "Engagements en mouvance: l'action sociale et politique de catholiques  &agrave; Sochaux-Montb&eacute;liard (ann&eacute;es 1950&#150;ann&eacute;es 1990)".  Trabalho apresentado no col&oacute;quio "Syndicats et associations en France:  concurrence ou complementarit&eacute;?". Centre de Histoire Sociale, Universidade  Paris I, Paris.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-2070200600010000700008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">NABUCO,  M. R.; NEVES, Magda de A. &amp; CARVALHO NETO, Antonio M. de (orgs.). (2002),  <I>Ind&uacute;stria automobil&iacute;stica: a nova geografia do setor produtivo</I>.  Rio de Janeiro, DP&amp;A.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0103-2070200600010000700009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PIALOUX,  Michel &amp; COROUGE, Christian. (1984), "Chronique Peugeot". <I>Actes de la recherche  en sciences sociales</I>. Paris, EHESS/Ed. de Minuit, n. 52-53, pp. 88-95; n.  54, pp. 57-69.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-2070200600010000700010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (1985), "Chronique Peugeot". <I>Actes de la recherche en sciences sociales</I>.  Paris, EHESS/Ed. de Minuit, n. 57-58, pp. 108-128; n. 60, pp. 72-74.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0103-2070200600010000700011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RAMALHO,  Jos&eacute; Ricardo. (1999), "Organiza&ccedil;&atilde;o sindical e a instala&ccedil;&atilde;o  de novas f&aacute;bricas do setor automotivo: o caso do sul fluminense". In: RODRIGUES,  I. J&aacute;come (org.). <I>Novo Sindicalismo vinte anos depois</I>. Rio de Janeiro/S&atilde;o  Paulo, Vozes/Educ/Unitrabalho.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-2070200600010000700012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">RAMALHO,  Jos&eacute; Ricardo &amp; SANTANA, M. A. (2001), "The VW's modular system, regional  development and workers' organisation in Resende, Brazil". <I>9th Gerpisa International  Colloquium</I>. Paris, 7-9 de junho de 2001.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0103-2070200600010000700013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____.  (2002), "A ind&uacute;stria automobil&iacute;stica no Rio de Janeiro: rela&ccedil;&otilde;es  de trabalho em um contexto de desenvolvimento regional". In: NABUCO, M. R.; NEVES,  Magda de A. &amp; CARVALHO NETO, Antonio M. de. (orgs.). <I>Ind&uacute;stria automobil&iacute;stica:  a nova geografia do setor produtivo</I>. Rio de Janeiro, DP&amp;A.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-2070200600010000700014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SANTANA,  M. A. (2000), "Trabalho, trabalhadores e sindicatos em meio ao vendaval contempor&acirc;neo".  <I>Dados</I>, 2 (43), Rio de Janeiro.</FONT>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0103-2070200600010000700015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    ]]></body>
<body><![CDATA[<P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Texto  recebido e aprovado em 11/4/2006.</FONT></P>    <P>&nbsp;</P>    <P>&nbsp;</P>    <P><FONT face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Jos&eacute;  Ricardo Ramalho &eacute; professor do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o  em Sociologia e Antropologia da UFRJ. E-mail: <A href="mailto:j.ramalho@ifcs.ufrj.br">j.ramalho@ifcs.ufrj.br</A>.    <BR>  Marco Aur&eacute;lio Santana &eacute; professor do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o  em Mem&oacute;ria Social da Unirio.    <BR> <A name="back1"></A><A href="#top1">1</A>  Utilizamos uma s&eacute;rie de fontes escritas e orais que incluem tanto documentos  institucionais (&oacute;rg&atilde;os estatais, empresariais e sindicais) como  a fala dos agentes propriamente ditos. Os dados, informa&ccedil;&otilde;es e entrevistas  que sustentam o texto s&atilde;o resultados parciais de projetos de pesquisa apoiados  pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient&iacute;fico e Tecnol&oacute;gico  (CNPq) e pela Funda&ccedil;&atilde;o de Amparo &agrave; Pesquisa do Estado do  Rio de Janeiro (Faperj), Programa Cientistas do Nosso Estado, institui&ccedil;&otilde;es  &agrave;s quais somos gratos.    <BR> <A name="back2"></A><A href="#top2">2</A> Para  Beaud e Pialoux, tratava-se de um movimento para desarmar a "classe oper&aacute;ria"  de sua capacidade de dar sentido &agrave;s experi&ecirc;ncias vividas no mundo  do trabalho e de transform&aacute;-la em uma "classe fantasma" (t&iacute;tulo  do livro de Jean-Pierre Levaray, citado por Beaud e Pialoux, 2004, p. 433), na  medida em que, em duas d&eacute;cadas, passou de centro das aten&ccedil;&otilde;es  pol&iacute;tico-sociais para o quase esquecimento. No entanto, para os autores  (2004, p. 420), apesar desse obscurecimento no espa&ccedil;o p&uacute;blico, a  quest&atilde;o oper&aacute;ria continuaria mais do que nunca atual. Seria necess&aacute;rio  pensar agora o mundo oper&aacute;rio sem a "classe oper&aacute;ria". Estar&iacute;amos  diante do que poderia ser chamado de uma "nova condi&ccedil;&atilde;o oper&aacute;ria".    <BR>  <A name="back3"></A><A href="#top3">3</A> Entrevista com St&eacute;phane Beaud  no jornal <I>L'Humanit&eacute;</I>, 4 de fevereiro de 2004.</FONT></P>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>ANFAVEA</collab>
<source><![CDATA[Anuário Estatístico]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARBIX]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Guerra fiscal e competição intermunicipal por novos investimentos no setor automotivo brasileiro"]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>2000</year>
<volume>1</volume>
<numero>43</numero>
<issue>43</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARBIX]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[ZILBOVICIUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[De JK a FHC - a reinvenção dos carros]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Scritta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BEAUD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stéphane]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIALOUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Retour sur la condition ouvrière: enquête aux usines Peugeot de Sochaux-Montbéliard]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>DIEESE</collab>
<collab>CUT^dCMN</collab>
<collab>SINDICATO DOS METALÚRGICOS DO ABC</collab>
<source><![CDATA[Do holerite às compras: remuneração, preços e poder aquisitivo do tempo de trabalho em 17 municípios com produção automobilística no Brasil]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[SMABC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GORGEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armelle]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MATHIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rene]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIALOUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Organisation du travail et gestion de la main-d'oeuvre dans la filière automobile]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HATZFELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicolas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les gens d'usine: 50 ans d'histoire à Peugeot-Sochaux]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[L'Atelier]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HATZFELD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicolas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Engagements en mouvance: l'action sociale et politique de catholiques à Sochaux-Montbéliard (années 1950-années 1990)"]]></source>
<year>2004</year>
<conf-name><![CDATA[ "Syndicats et associations en France: concurrence ou complementarité?"]]></conf-name>
<conf-loc>Paris </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NABUCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Magda de A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio M. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Indústria automobilística: a nova geografia do setor produtivo]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DP & A]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIALOUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[COROUGE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Christian]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Chronique Peugeot"]]></article-title>
<source><![CDATA[Actes de la recherche en sciences sociales]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EHESSEd. de Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PIALOUX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Chronique Peugeot"]]></article-title>
<source><![CDATA[Actes de la recherche en sciences sociales]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EHESSEd. de Minuit]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Organização sindical e a instalação de novas fábricas do setor automotivo: o caso do sul fluminense"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[I. Jácome]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Novo Sindicalismo vinte anos depois]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[VozesEducUnitrabalho]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Ricardo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["The VW's modular system, regional development and workers' organisation in Resende, Brazil"]]></source>
<year>2001</year>
<conf-name><![CDATA[9 Gerpisa International Colloquium]]></conf-name>
<conf-date>7-9 de junho de 2001</conf-date>
<conf-loc>Paris </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A indústria automobilística no Rio de Janeiro: relações de trabalho em um contexto de desenvolvimento regional"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[NABUCO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Magda de A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio M. de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Indústria automobilística: a nova geografia do setor produtivo]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DP & A]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Trabalho, trabalhadores e sindicatos em meio ao vendaval contemporâneo"]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>2000</year>
<volume>2</volume>
<numero>43</numero>
<issue>43</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
