<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582013000200004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582013000200004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Da compra de produtos e serviços culturais ao direito de produzir cultura: análise de um paradigma emergente]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From the purchase of cultural goods and services to the right to produce culture: analysis of an emerging paradigm]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[De l'achat de produits et services culturels au droit de produire de la culture: analyse d'un paradigme émergent]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lima]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciana]]></given-names>
</name>
</contrib>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ortellado]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pablo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Estudos Culturais da Escola de Artes ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>56</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>351</fpage>
<lpage>382</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582013000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582013000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582013000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Cultural activities are normally financed according to two classic paradigms: government funding and market financing. The former consists of direct state action or funding of civil society's cultural practices with state resources; the latter is anchored in the liberal or neoliberal tradition, the most recent expression of which involves the dominant currents of the creative economy. Based on a theoretical review and the analysis of two Brazilian policies - the Cultura Viva or "Living Culture" program and the Law for the Promotion of Theater in the city of São Paulo - we argue that these experiences constitute the genesis of a third paradigm that we identify and develop. This paradigm does not seek to finance cultural products per se, but the cultural production process, and thus aims to establish a social right, namely the right to produce culture.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Le financement des activités culturelles renferme deux paradigmes classiques: le financement public et le financement issu du marché. Le premier consiste soit dans l'action directe de l'État soit dans le financement, avec l'aide de l'Etat, d'activités culturelles de la société civile; le second repose sur la tradition libérale ou néolibérale dont l'expression la plus récente réunit les courants dominants de l'économie criative. À partir d'une révision théorique et de l'analyse de deux politiques publiques brésiliennes - le programme Cultura Viva et la Loi d'Aide au théâtre de la ville de São Paulo - on soutient dans cet article que ces expériences représentent la genèse d'un troisième paradigme à la fois isolé et développé ici. Celui-ci ne cherche pas à financer des produits culturels, mais le processus de production culturelle et s'oriente ainsi vers la constitution d'un droit social: le droit de produire la culture.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[cultural policies]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[cultural financing]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[basic income]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[politiques culturelles]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[financement culturel]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[revenu de base]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><a name="top"></a><b>Da    compra de produtos e servi&ccedil;os culturais ao direito de produzir cultura:  an&aacute;lise de um paradigma emergente<a href="#back"><sup>*</sup></a></b></font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>From the purchase of cultural goods and services to the right to produce culture: analysis of an emerging paradigm</b></font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>De l'achat de produits et services culturels au droit de produire de la culture: analyse d'un paradigme &eacute;mergent</b></font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Luciana Lima<sup>I</sup>; Pablo Ortellado<sup>II</sup></b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><sup>I</sup>Mestranda no Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Estudos Culturais da Escola de Artes, Ci&ecirc;ncias e Humanidades da Universidade de S&atilde;o Paulo (USP). E-mail: <a href="mailto:lupblima@usp.br">lupblima@usp.br</a>    <br>     <sup>II</sup>Professor do curso de Gest&atilde;o de Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas e do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Estudos Culturais da Escola de Artes, Ci&ecirc;ncias e Humanidades da Universidade de S&atilde;o Paulo (USP). E-mail: <a href="mailto:paort@usp.br">paort@usp.br</a></font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>       <p>&nbsp;</p>   <hr noshade size="1">       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Cultural activities    are normally financed according to two classic paradigms: government funding    and market financing. The former consists of direct state action or funding    of civil society's cultural practices with state resources; the latter is anchored    in the liberal or neoliberal tradition, the most recent expression of which    involves the dominant currents of the creative economy. Based on a theoretical    review and the analysis of two Brazilian policies - the <i>Cultura Viva</i>    or "Living Culture" program and the Law for the Promotion of Theater in the    city of S&atilde;o Paulo - we argue that these experiences constitute the genesis    of a third paradigm that we identify and develop. This paradigm does not seek    to finance cultural products per se, but the cultural production process, and    thus aims to establish a social right, namely the right to produce culture.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Key words: </b>cultural    policies; cultural financing; basic income</font></p> <hr noshade size="1">     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Le financement    des activit&eacute;s culturelles renferme deux paradigmes classiques: le financement    public et le financement issu du march&eacute;. Le premier consiste soit dans    l'action directe de l'&Eacute;tat soit dans le financement, avec l'aide de l'Etat,    d'activit&eacute;s culturelles de la soci&eacute;t&eacute; civile; le second    repose sur la tradition lib&eacute;rale ou n&eacute;olib&eacute;rale dont l'expression    la plus r&eacute;cente r&eacute;unit les courants dominants de l'&eacute;conomie    criative. &Agrave; partir d'une r&eacute;vision th&eacute;orique et de l'analyse    de deux politiques publiques br&eacute;siliennes - le programme Cultura Viva    et la Loi d'Aide au th&eacute;&acirc;tre de la ville de S&atilde;o Paulo -    on soutient dans cet article que ces exp&eacute;riences repr&eacute;sentent    la gen&egrave;se d'un troisi&egrave;me paradigme &agrave; la fois isol&eacute;    et d&eacute;velopp&eacute; ici. Celui-ci ne cherche pas &agrave; financer des    produits culturels, mais le processus de production culturelle et s'oriente    ainsi vers la constitution d'un droit social: le droit de produire la culture.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Mots-cl&eacute;s:</b>    politiques culturelles; financement culturel; revenu de base</font></p>   <hr noshade size="1">        <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O financiamento das atividades culturais tem dois paradigmas cl&aacute;ssicos: o financiamento p&uacute;blico e o mercantil. O primeiro consiste na a&ccedil;&atilde;o direta do estado ou no financiamento com recursos estatais de pr&aacute;ticas culturais da sociedade civil; o segundo ancora-se na tradi&ccedil;&atilde;o liberal ou neoliberal, cuja mais recente express&atilde;o s&atilde;o as correntes dominantes da economia criativa. A partir de uma revis&atilde;o te&oacute;rica e da an&aacute;lise de duas pol&iacute;ticas brasileiras - o programa Cultura Viva e a Lei de Fomento ao Teatro da cidade de S&atilde;o Paulo - argumentamos que essas experi&ecirc;ncias constituem a g&ecirc;nese de um terceiro paradigma que identificamos e desenvolvemos. Esse paradigma n&atilde;o busca financiar produtos culturais, mas o processo de produ&ccedil;&atilde;o cultural e se orienta assim para a constitui&ccedil;&atilde;o de um direito social: o direito de produzir cultura.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Inicialmente discutimos de maneira esquem&aacute;tica os argumentos e cr&iacute;ticas historicamente utilizados no debate pelo estabelecimento de pol&iacute;ticas de financiamento p&uacute;blico da cultura, sobretudo na modalidade editais p&uacute;blicos. Em seguida apresentamos os argumentos e cr&iacute;ticas relativos ao financiamento mercantil da cultura. Mostramos que, embora diferentes e antag&ocirc;nicas, essas duas modalidades de financiamento t&ecirc;m em comum o tratamento mercantil dos bens e servi&ccedil;os culturais. A partir deste pano de fundo conceitual, discutimos duas experi&ecirc;ncias brasileiras recentes que, ao deslocar o foco do financiamento do produto para o processo, apontam para um tratamento n&atilde;o mercantil da cultura. Tomamos esses elementos como ponto de partida, os depuramos e os desenvolvemos num modelo do qual tiramos todas as consequ&ecirc;ncias: pensar o financiamento cultural como o direito de produzir cultura.</font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>FINANCIAMENTO P&Uacute;BLICO VIA EDITAIS</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A pol&iacute;tica p&uacute;blica de cultura, no sentido moderno, nasce no p&oacute;s-guerra com o objetivo declarado de proteger a cultura da for&ccedil;a delet&eacute;ria do mercado, criando subs&iacute;dios diretos e indiretos e &oacute;rg&atilde;os de sele&ccedil;&atilde;o da distribui&ccedil;&atilde;o dos recursos baseados no modelo cient&iacute;fico de &quot;revis&atilde;o pelos pares&quot;, ou seja, da realiza&ccedil;&atilde;o da sele&ccedil;&atilde;o por especialistas. Esse tipo de pol&iacute;tica foi constitu&iacute;da com o objetivo de levar o &quot;melhor para o maior n&uacute;mero&quot;, na express&atilde;o consagrada de John Maynard Keynes, o que significa financiar a produ&ccedil;&atilde;o cultural considerada de excel&ecirc;ncia e criar mecanismos de acesso amplo a ela<a name="top1"></a><a href="#back1"><sup>1</sup></a>. O financiamento p&uacute;blico parte assim de uma l&oacute;gica de subs&iacute;dios, fornecendo recursos a atividades culturalmente relevantes que precisam ser democratizadas e que n&atilde;o encontram sua sustentabilidade no mercado<a name="top2"></a><a href="#back2"><sup>2</sup></a>.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O processo do financiamento p&uacute;blico nesta modalidade se d&aacute; com a abertura pelo estado de um edital disponibilizando um certo montante para financiar um determinado tipo de obra ou a&ccedil;&atilde;o. Os editais lan&ccedil;ados cont&ecirc;m necessariamente as normas para participa&ccedil;&atilde;o e condi&ccedil;&otilde;es de habilita&ccedil;&atilde;o, os prazos para o desenvolvimento dos projetos e o tipo de a&ccedil;&atilde;o a ser financiada<a name="top3"></a><a href="#back3"><sup>3</sup></a>. O edital &eacute; divulgado e os interessados submetem projetos com a descri&ccedil;&atilde;o da atividade proposta, seus objetivos e justificativa, o plano de execu&ccedil;&atilde;o com as etapas de realiza&ccedil;&atilde;o (plano de trabalho ou cronograma de atividades), o or&ccedil;amento detalhado e a qualifica&ccedil;&atilde;o do proponente e de todos os envolvidos (ficha t&eacute;cnica e curr&iacute;culo)<a name="top4"></a><a href="#back4"><sup>4</sup></a>. Os projetos s&atilde;o ent&atilde;o reunidos e avaliados no seu car&aacute;ter formal (com rela&ccedil;&atilde;o &agrave; documenta&ccedil;&atilde;o exigida) e, em seguida, aqueles formalmente adequados s&atilde;o encaminhados para o julgamento de uma banca de especialistas. Esta banca avalia os projetos com base em crit&eacute;rios que podem ser mais ou menos definidos e que normalmente incluem: 1) a maior ou menor adequa&ccedil;&atilde;o do projeto ao objeto do edital, sua coer&ecirc;ncia e clareza interna, adequa&ccedil;&atilde;o do or&ccedil;amento ao objetivo e viabilidade da execu&ccedil;&atilde;o; 2) o alcance do projeto no que diz respeito ao p&uacute;blico estimado, estrat&eacute;gias de divulga&ccedil;&atilde;o e tipo de p&uacute;blico-alvo; 3) a qualifica&ccedil;&atilde;o dos profissionais envolvidos e/ou da institui&ccedil;&atilde;o proponente; 4) a qualidade do projeto quanto &agrave; sua excel&ecirc;ncia ou m&eacute;rito art&iacute;stico ou cultural. Os projetos recebem ent&atilde;o notas que podem ser atribu&iacute;das para o conjunto ou para cada um dos seus aspectos e, ao final da etapa de sele&ccedil;&atilde;o, s&atilde;o hierarquizados numa classifica&ccedil;&atilde;o geral, permitindo que os recursos sejam distribu&iacute;dos para os primeiros colocados. Os projetos contemplados definem-se assim a partir do montante de recursos dispon&iacute;veis e da quantidade de projetos a serem financiados, vari&aacute;veis tamb&eacute;m colocadas pelo edital. A partir dessa sele&ccedil;&atilde;o, ocorre a contrata&ccedil;&atilde;o e o repasse da primeira parcela para a execu&ccedil;&atilde;o das a&ccedil;&otilde;es, que segue necessariamente o cronograma e as etapas definidas no projeto. Ao final, o contratado deve comprovar que a atividade foi realizada estritamente como planejada por meio de um relat&oacute;rio narrativo das atividades desenvolvidas e um relat&oacute;rio financeiro com o detalhamento dos gastos realizados.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa modalidade de financiamento busca atingir dois tipos de resultados. Em primeiro lugar, busca subsidiar manifesta&ccedil;&otilde;es que s&atilde;o consideradas relevantes mas que n&atilde;o s&atilde;o sustent&aacute;veis - ou seja, o valor que obt&ecirc;m com a venda de produtos e servi&ccedil;os n&atilde;o &eacute; suficiente para cobrir os custos de produ&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m disso, justamente pelo seu m&eacute;rito cultural, considera-se que essas manifesta&ccedil;&otilde;es devem atingir um p&uacute;blico amplo. Assim, o subs&iacute;dio muitas vezes cobre n&atilde;o apenas a diferen&ccedil;a entre os custos de produ&ccedil;&atilde;o e o que se consegue vender no mercado, mas financia a obra como um todo, exigindo como contrapartida que ela seja oferecida gratuitamente ou a um pre&ccedil;o muito baixo. O resultado &eacute; uma pol&iacute;tica de financiamento p&uacute;blico de obras culturalmente relevantes que s&atilde;o ofertadas gratuitamente ou a pre&ccedil;os baixos sob a &oacute;tica da democratiza&ccedil;&atilde;o do acesso. A proposta vincula-se assim a uma perspectiva difusionista, que visa a democratiza&ccedil;&atilde;o da alta cultura ou da cultura considerada leg&iacute;tima, sendo esta definida a partir de crit&eacute;rios universais que as obras supostamente encarnam.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Este tipo de pol&iacute;tica recebeu duras cr&iacute;ticas a partir dos anos 1970, principalmente de setores da esquerda. Em primeiro lugar, criticou-se o fato de que este tipo de pol&iacute;tica destina recursos p&uacute;blicos para manifesta&ccedil;&otilde;es culturais cujo consumo constitui formas de distin&ccedil;&atilde;o (Bourdieu, 2007 [1979]). Afirma-se, nesse sentido, que os modos de apropria&ccedil;&atilde;o dos bens culturais est&atilde;o vinculados &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es sociais dos consumidores - em especial seu n&iacute;vel de instru&ccedil;&atilde;o e origem social -, fazendo com que a frui&ccedil;&atilde;o cultural dependa fortemente do dom&iacute;nio dos c&oacute;digos espec&iacute;ficos embutidos nas manifesta&ccedil;&otilde;es art&iacute;sticas. O consumo cultural vincula-se assim ao ac&uacute;mulo de capital cultural, por sua vez adquirido por meio de processos de socializa&ccedil;&atilde;o vinculados &agrave; posi&ccedil;&atilde;o social e ao <i>habitus</i> de classe. &Agrave; hierarquia no universo das artes corresponde, portanto, uma hierarquia dos consumidores e, com isso, uma pol&iacute;tica orientada para subsidiar uma suposta excel&ecirc;ncia art&iacute;stica ou cultural aprofunda e referenda esse sistema de distin&ccedil;&otilde;es<a name="top5"></a><a href="#back5"><sup>5</sup></a>. Al&eacute;m de refor&ccedil;ar o corte de classe, esse tipo de a&ccedil;&atilde;o do estado gera uma pol&iacute;tica regressiva de distribui&ccedil;&atilde;o de recursos, j&aacute; que subsidia com or&ccedil;amento p&uacute;blico produtos que s&atilde;o caracteristicamente consumidos pela elite que tem maior capital cultural acumulado<a name="top6"></a><a href="#back6"><sup>6</sup></a>.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Esse tipo de pol&iacute;tica foi tamb&eacute;m considerada equivocada do ponto de vista econ&ocirc;mico, ao insistir em criar p&uacute;blico para produtos culturais que obviamente n&atilde;o t&ecirc;m demanda (Garnham, 1987 [1983]). Pol&iacute;ticas deste tipo consideram que o p&uacute;blico das obras subsidiadas, por ser incipiente, &eacute; incapaz de garantir o financiamento da produ&ccedil;&atilde;o cultural. No entanto, ao subsidiar as obras, a pol&iacute;tica desperdi&ccedil;a recursos p&uacute;blicos gerando a superprodu&ccedil;&atilde;o de bens que s&atilde;o estruturalmente subdemandados, fazendo dessa pr&aacute;tica uma interven&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica marginal no setor cultural.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, argumentou-se que esses recursos escassos voltados para subsidiar produtos elitistas com baixa demanda poderiam ser reorientados para o subs&iacute;dio de outras manifesta&ccedil;&otilde;es culturais de apelo mais amplo. Emergiu da&iacute; a proposta n&atilde;o apenas de democratizar a difus&atilde;o, mas tamb&eacute;m a pr&oacute;pria produ&ccedil;&atilde;o cultural, contribuindo assim para a valoriza&ccedil;&atilde;o da pluralidade dos sistemas culturais, que se orientaria para uma democracia cultural (Botelho, 2001).</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todas essas cr&iacute;ticas serviram para se ver com distanciamento pol&iacute;ticas que at&eacute; os anos 1970 ou mesmo 1980 eram vistas como un&acirc;nimes tanto nos meios liberais, como socialistas. No entanto, acreditamos que uma cr&iacute;tica adicional pode ser feita a esse modelo: a de que ele n&atilde;o supera a l&oacute;gica de mercantiliza&ccedil;&atilde;o do resultado do processo de produ&ccedil;&atilde;o cultural, limitando-se a comprar ou ajudar a comprar bens e servi&ccedil;os culturais. Isso significa que, ainda que os subs&iacute;dios contribuam para a emancipa&ccedil;&atilde;o da l&oacute;gica de mercado - no sentido da produ&ccedil;&atilde;o n&atilde;o depender da sua comercializa&ccedil;&atilde;o -, eles mant&ecirc;m a forma de compra e venda, atrav&eacute;s do financiamento da produ&ccedil;&atilde;o e da difus&atilde;o das obras pelo estado<a name="top7"></a><a href="#back7"><sup>7</sup></a>).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A l&oacute;gica deste tipo de financiamento se pauta, portanto, pelo financiamento da produ&ccedil;&atilde;o ou do acesso &agrave; obra e n&atilde;o do processo criativo que leva a ela. Quando este tipo de pol&iacute;tica se orienta para o financiamento do produto e n&atilde;o do processo, tr&ecirc;s consequ&ecirc;ncias negativas surgem: a vulnerabilidade econ&ocirc;mica dos proponentes de projetos; o engessamento do processo de produ&ccedil;&atilde;o cultural; e o refor&ccedil;o do julgamento de valor no que diz respeito &agrave; distribui&ccedil;&atilde;o dos recursos.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que diz respeito &agrave; vulnerabilidade econ&ocirc;mica, os produtores de cultura que se dedicam a captar recursos p&uacute;blicos para projetos vivem no esfor&ccedil;o constante de preparar projetos s&oacute;lidos que, no entanto, podem ou n&atilde;o ser contemplados. Uma vez que os projetos financiados cobrem em geral apenas o processo de realiza&ccedil;&atilde;o final da obra, todo o processo de pesquisa, desenvolvimento e concep&ccedil;&atilde;o do projeto, que muitas vezes &eacute; a etapa mais longa e mais criativa do processo de produ&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o &eacute; remunerado. Estas ricas e frequentemente demoradas etapas preliminares s&atilde;o realizadas com grande vulnerabilidade econ&ocirc;mica e na mais absoluta incerteza quanto a se ser&atilde;o efetivamente realizadas. Al&eacute;m disso, dada a crescente especializa&ccedil;&atilde;o e profissionaliza&ccedil;&atilde;o da etapa de reda&ccedil;&atilde;o e submiss&atilde;o de projetos, em muitos casos cria-se ainda a figura dos intermedi&aacute;rios, o que gera depend&ecirc;ncia do produtor e aumento dos custos de elabora&ccedil;&atilde;o dos projetos. Por fim, h&aacute; vulnerabilidade adicional na incerteza do lan&ccedil;amento ou n&atilde;o de editais, j&aacute; que eles frequentemente n&atilde;o t&ecirc;m uma periodicidade regular.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Uma outra consequ&ecirc;ncia do modelo de financiamento de produtos e servi&ccedil;os &eacute; o engessamento do processo criativo. Isso ocorre porque no financiamento por projetos via editais p&uacute;blicos a execu&ccedil;&atilde;o das etapas que levam ao resultado que ser&aacute; financiado deve necessariamente seguir todos os passos inicialmente propostos, sob risco de penaliza&ccedil;&atilde;o caso isto n&atilde;o ocorra. Os editais indicam que todas as altera&ccedil;&otilde;es nos projetos devem ser n&atilde;o apenas informadas, como autorizadas, cabendo ao proponente do projeto inclusive a devolu&ccedil;&atilde;o do valor destinado &agrave; a&ccedil;&atilde;o caso tenha havido mudan&ccedil;as n&atilde;o autorizadas pelo financiador. Se, por um lado, pode-se argumentar que isto garante o bom uso dos recursos p&uacute;blicos e o n&atilde;o desvirtuamento do objeto do contrato, por outro acaba por gerar uma s&eacute;rie de entraves, uma vez que a din&acirc;mica em que se inserem os grupos culturais e art&iacute;sticos &eacute; bastante mut&aacute;vel e h&aacute;, inclusive, um espa&ccedil;o temporal relativamente longo entre o envio das propostas e a transfer&ecirc;ncia do recurso que permite a execu&ccedil;&atilde;o do projeto. Assim, as mudan&ccedil;as no contexto de desenvolvimento do projeto n&atilde;o apenas autorizariam como indicariam a realiza&ccedil;&atilde;o de altera&ccedil;&otilde;es.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Finalmente, o financiamento de produtos e servi&ccedil;os depende necessariamente do modelo de avalia&ccedil;&atilde;o pelos pares, que consiste no julgamento discricion&aacute;rio do valor est&eacute;tico ou cultural dos projetos sob an&aacute;lise. Quando as pol&iacute;ticas concebiam a cultura apenas como belas artes, esse tipo de discernimento est&eacute;tico era ainda poss&iacute;vel, j&aacute; que as obras poderiam ser julgadas por crit&eacute;rios n&atilde;o objetivos, mas discern&iacute;veis, como os de contribui&ccedil;&atilde;o para o desenvolvimento da linguagem (para as artes) ou de relev&acirc;ncia hist&oacute;rica da obra preservada (para o patrim&ocirc;nio). No entanto, este conceito estrito de cultura tem sido questionado por outro tipo de pol&iacute;tica p&uacute;blica com um conceito mais amplo, pr&oacute;ximo do antropol&oacute;gico, no qual as manifesta&ccedil;&otilde;es culturais ganham em diversidade, linguagens e fun&ccedil;&otilde;es sociais (Unesco, 1982)<a name="top8"></a><a href="#back8"><sup>8</sup></a>. Essa nova abordagem foi precedida por amplos debates acad&ecirc;micos que argumentaram que a concep&ccedil;&atilde;o predominante &eacute; restritiva e classista, na medida em que privilegia um processo espec&iacute;fico de esfor&ccedil;o criativo em detrimento da compreens&atilde;o da cultura como experi&ecirc;ncia ordin&aacute;ria, vinculada &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de significados e valores e, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, aos modos de vida (Williams, 1989 [1958]; Bianchini, 1987).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se j&aacute; havia questionamentos sobre a arbitrariedade das escolhas est&eacute;ticas no conceito restrito de cultura, no conceito ampliado elas s&atilde;o ainda maiores. No conceito restrito, a produ&ccedil;&atilde;o art&iacute;stica tinha uma pretens&atilde;o de universalidade que autorizava a hierarquiza&ccedil;&atilde;o, ainda que tal universalidade pudesse ser problematizada, como vimos. No conceito ampliado, no entanto, a compreens&atilde;o da cultura enquanto formas de vida leva necessariamente &agrave; considera&ccedil;&atilde;o de in&uacute;meras manifesta&ccedil;&otilde;es particulares, impossibilitando a valora&ccedil;&atilde;o hier&aacute;rquica.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com que crit&eacute;rios distribuir recursos entre as diferentes linguagens (dan&ccedil;a, m&uacute;sica, cinema, circo etc.) e mesmo entre pr&aacute;ticas que n&atilde;o se enquadram neste tipo de classifica&ccedil;&atilde;o? Com que crit&eacute;rios, dentro de uma mesma linguagem ou pr&aacute;tica, distribuir recursos entre os projetos concorrentes sem hierarquiz&aacute;-los culturalmente, tendo em vista o grau de subjetividade implicado nesse tipo de perspectiva? N&atilde;o &agrave; toa os editais para financiamento p&uacute;blico da cultura concentram-se bastante em elementos menos subjetivos como a organiza&ccedil;&atilde;o interna do projeto e o tamanho estimado do p&uacute;blico receptor<a name="top9"></a><a href="#back9"><sup>9</sup></a> e deixam deliberadamente vago - e, portanto, fortemente sujeito ao julgamento arbitr&aacute;rio - o crit&eacute;rio de julgamento do valor cultural do projeto, descrito como &quot;m&eacute;rito da proposta&quot; (no edital do programa VAI da prefeitura de S&atilde;o Paulo), &quot;qualidade t&eacute;cnica do projeto&quot; (no edital ProAC do Estado de S&atilde;o Paulo) ou &quot;qualidade do projeto&quot; (nos editais da Funarte).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, ainda que estes tenham escopos diferenciados no que diz respeito ao p&uacute;blico-alvo, &agrave;s territorialidades a que se destinam, aos prazos de execu&ccedil;&atilde;o dos projetos, aos valores e formatos de repasse, &agrave;s despesas permitidas e &agrave; divis&atilde;o ou n&atilde;o por linguagens art&iacute;sticas, os editais seguem sujeitos a um julgamento que d&aacute; poder discricion&aacute;rio para ju&iacute;zes competentes hierarquizarem culturalmente as propostas.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Todos esses problemas decorrem da l&oacute;gica do financiamento pontual, que se destina &agrave; etapa final da produ&ccedil;&atilde;o ou difus&atilde;o de bens e servi&ccedil;os culturais. &Eacute; a partir destas considera&ccedil;&otilde;es que apresentaremos adiante uma nova proposta de financiamento estatal, orientado a processos e n&atilde;o apenas &agrave; compra de produtos.</font></p>       <p>&nbsp;</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>FINANCIAMENTO MERCANTIL</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo paradigma de financiamento da cultura que buscamos analisar &eacute; o financiamento puramente mercantil. Neste, h&aacute; a vincula&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o cultural e art&iacute;stica &agrave; l&oacute;gica do mercado, que se pauta pela compra e venda de produtos e est&aacute; submetida &agrave;s varia&ccedil;&otilde;es do pre&ccedil;o e da demanda. A produ&ccedil;&atilde;o de mercadorias e servi&ccedil;os mercantis culturais n&atilde;o &eacute; nova<a name="top10"></a><a href="#back10"><sup>10</sup></a>, mas &eacute; relativamente nova a orienta&ccedil;&atilde;o <i>das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas</i> de promover e fomentar a produ&ccedil;&atilde;o da cultura por meio do mercado. Ela &eacute; resultado, por um lado, das cr&iacute;ticas que foram feitas &agrave;s pol&iacute;ticas tradicionais de levar &quot;o melhor ao maior n&uacute;mero&quot; e, por outro, das cr&iacute;ticas gerais das correntes neoliberais &agrave; interven&ccedil;&atilde;o do estado na economia.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m disso, a partir das discuss&otilde;es sobre a sociedade da informa&ccedil;&atilde;o e do conhecimento, que colocam no centro do desenvolvimento econ&ocirc;mico os produtos e atividades informacionais, no in&iacute;cio dos anos 2000, o pr&oacute;prio setor cultural come&ccedil;ou a se mobilizar para ganhar prest&iacute;gio junto &agrave; administra&ccedil;&atilde;o p&uacute;blica, por meio de pol&iacute;ticas de fomento &agrave;s &quot;ind&uacute;strias criativas&quot; (DCMS, 2001; UNCTAD, 2004; European Commission, 2006). Essas pol&iacute;ticas para as ind&uacute;strias criativas, basicamente, buscavam associar o setor tradicionalmente entendido como cultural a outros setores &quot;criativos&quot;, como o <i>software</i> e a publicidade, de maneira a criar um conjunto economicamente relevante que fosse digno de uma maior aten&ccedil;&atilde;o por parte do estado. Assim, desde os relat&oacute;rios do Departamento de M&iacute;dia, Cultura e Esporte do Reino Unido, come&ccedil;ou-se a estimar a participa&ccedil;&atilde;o no emprego e no Produto Interno Bruto  (PIB) do setor criativo, entendido como o setor que congrega as atividades econ&ocirc;micas nas quais a criatividade &eacute; um elemento relevante de gera&ccedil;&atilde;o de valor. Desta maneira, o setor cultural come&ccedil;ou a reivindicar maior espa&ccedil;o no conjunto das pol&iacute;ticas p&uacute;blicas, mas o resultado tem consistido geralmente numa subordina&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica cultural &agrave; l&oacute;gica da pol&iacute;tica industrial, com a aplica&ccedil;&atilde;o aos setores criativos de mecanismos de fomento industrial como pol&iacute;ticas de cr&eacute;dito e de isen&ccedil;&atilde;o fiscal.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com essas pol&iacute;ticas reapareceram as defici&ecirc;ncias hist&oacute;ricas do financiamento mercantil &agrave; cultura: a imposi&ccedil;&atilde;o de padr&otilde;es e esquemas a uma atividade essencialmente criadora; a subordina&ccedil;&atilde;o da l&oacute;gica simb&oacute;lica da produ&ccedil;&atilde;o cultural &agrave; l&oacute;gica de rentabilidade dos investimentos; a necessidade de que a venda dos produtos e servi&ccedil;os culturais gere valor suficiente para cobrir os custos de produ&ccedil;&atilde;o; e as barreiras de pre&ccedil;o para o acesso aos bens e servi&ccedil;os culturais.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O primeiro dos problemas foi evidenciado pela cr&iacute;tica da Escola de Frankfurt que denunciava os padr&otilde;es e esquemas impostos pela ind&uacute;stria &agrave; atividade cultural, desprovendo-a de valor est&eacute;tico. Como os investidores s&atilde;o avessos ao risco, eles aplicam capital apenas em obras que reproduzem padr&otilde;es extra&iacute;dos de outras obras que j&aacute; foram bem-sucedidas economicamente. O ac&uacute;mulo e depura&ccedil;&atilde;o desses esquemas gera um conjunto de regras r&iacute;gidas a que todo produtor cultural comercial tem que se submeter se quiser financiamento e o resultado &eacute; a profus&atilde;o de obras homog&ecirc;neas e padronizadas que s&atilde;o desprovidas da din&acirc;mica criadora e inovadora que &eacute; caracter&iacute;stica do campo cultural (Adorno, 1986 [1941]; Adorno e Horkheimer, 1986 [1947]).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O segundo problema, relacionado ao primeiro, &eacute; que, numa obra pensada predominantemente como produto, o interesse econ&ocirc;mico subordina a l&oacute;gica simb&oacute;lica. Como o produtor depende da venda do bem cultural para a sua subsist&ecirc;ncia, sempre que a l&oacute;gica do campo cultural entrar em choque com a l&oacute;gica do campo econ&ocirc;mico, a segunda prevalecer&aacute;. Assim, h&aacute; uma subordina&ccedil;&atilde;o da atividade criadora aos padr&otilde;es e gostos j&aacute; estabelecidos do p&uacute;blico consumidor, este tamb&eacute;m ligado ao contexto da ind&uacute;stria cultural. Assim, quanto mais pr&oacute;ximos da l&oacute;gica comercial, mais os produtos tendem a se adequar &agrave; demanda existente, por sua vez ligada a formas preestabelecidas de produ&ccedil;&atilde;o (Bourdieu, 1996 [1992]<a name="top11"></a><a href="#back11"><sup>11</sup></a>).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m desses problemas, h&aacute; tamb&eacute;m a impossibilidade de se produzirem bens culturais cujo valor arrecadado com a venda n&atilde;o seja suficiente para cobrir os custos de produ&ccedil;&atilde;o. Atividades muito custosas, seja porque s&atilde;o de grande escopo ou porque incorporam um grande n&uacute;mero de produtores devem ter um pre&ccedil;o elevado ou encontrar um n&uacute;mero de consumidores t&atilde;o grande quanto seus custos. Em outras palavras, bens culturais onerosos ou s&atilde;o invi&aacute;veis economicamente ou precisam ser ainda mais intensamente subordinados &agrave; l&oacute;gica econ&ocirc;mica do comercialismo e dos conte&uacute;dos esquem&aacute;ticos.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, o paradigma mercantil dificulta o acesso &agrave; cultura, uma vez que o consumo cultural passa a depender fortemente de recursos econ&ocirc;micos, vinculando o acesso &agrave; capacidade de pagamento. Como a venda do produto deve pelo menos cobrir os custos de produ&ccedil;&atilde;o da obra, ela tem um patamar m&iacute;nimo de pre&ccedil;o que frequentemente est&aacute; acima da capacidade de consumo dos cidad&atilde;os. Desta forma, o acesso &agrave; cultura - que &eacute; um direito constitucionalmente garantido<a name="top12"></a><a href="#back12"><sup>12</sup></a> - transforma-se de fato em um privil&eacute;gio daqueles que t&ecirc;m recursos econ&ocirc;micos, com a maior parte da popula&ccedil;&atilde;o tendo um padr&atilde;o de consumo notavelmente baixo<a name="top13"></a><a href="#back13"><sup>13</sup></a> (Silva, 2007).</font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>EM BUSCA DE UM NOVO MODELO</b></font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Partimos dessas considera&ccedil;&otilde;es que caracterizam e apontam os limites do financiamento estatal e mercantil para teorizar um novo modelo de financiamento por parte do estado, que proporcione uma justa remunera&ccedil;&atilde;o dos produtores e dos seus processos criativos e formativos. Os dois modelos apresentados anteriormente, ainda que se diferenciem em in&uacute;meros aspectos, aproximam-se na medida em que se inserem dentro de uma l&oacute;gica de compra e venda de produtos e servi&ccedil;os. No primeiro caso, isso se d&aacute; por meio do financiamento p&uacute;blico que simplesmente subsidia a compra de produtos e servi&ccedil;os que s&atilde;o considerados culturalmente relevantes e que n&atilde;o t&ecirc;m mercado suficiente para cobrir os custos de produ&ccedil;&atilde;o. No segundo caso, isso se d&aacute; diretamente no mercado, ainda que possa ser auxiliado pelo estado, na medida em que busca apoiar o fluxo nas cadeias produtivas por meio de pol&iacute;ticas tribut&aacute;rias e de cr&eacute;dito.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A proposta que apresentamos aqui se diferencia de ambas e consiste no financiamento das atividades culturais e n&atilde;o de seus produtos. Essa proposta resolve de maneira que julgamos adequada uma s&eacute;rie de problemas do financiamento mercantil e do financiamento p&uacute;blico da cultura. Em rela&ccedil;&atilde;o ao financiamento p&uacute;blico, ela permite reduzir a vulnerabilidade econ&ocirc;mica dos produtores ao financiar todo o processo e n&atilde;o apenas o momento final de execu&ccedil;&atilde;o ou difus&atilde;o; reduz ainda, com isso, o engessamento do processo, dando maior liberdade ao produtor e &agrave; pr&oacute;pria proposi&ccedil;&atilde;o dos projetos. Al&eacute;m disso, permite superar as arbitrariedades do processo de sele&ccedil;&atilde;o que, na pr&aacute;tica, contradizem o conceito ampliado de cultura adotado pela pol&iacute;tica p&uacute;blica contempor&acirc;nea.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em rela&ccedil;&atilde;o ao financiamento mercantil, ela permite ampliar o consumo ao subsidiar a produ&ccedil;&atilde;o da obra e garantir sua frui&ccedil;&atilde;o independentemente da capacidade de pagamento; permite superar os problemas de subordina&ccedil;&atilde;o da l&oacute;gica simb&oacute;lica &agrave; l&oacute;gica econ&ocirc;mica, gerando mais pluralidade e proporcionando maior liberdade de cria&ccedil;&atilde;o; por fim, permite tamb&eacute;m superar as dificuldades de financiamento de projetos de grande escopo, seja porque re&uacute;nem muitos produtores seja porque t&ecirc;m longa dura&ccedil;&atilde;o no tempo.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A atividade cultural &eacute; uma atividade que se desenvolve em um tempo estendido, sendo o produto gerado ou servi&ccedil;o fornecido por esta apenas o resultado final. Estes produtos e servi&ccedil;os s&atilde;o constru&iacute;dos a partir de esfor&ccedil;os constantes de cria&ccedil;&atilde;o e pesquisa, assim como de forma&ccedil;&atilde;o dos produtores, o que faz do processo anterior &agrave; gera&ccedil;&atilde;o do produto o momento mais rico e importante da produ&ccedil;&atilde;o cultural. Por isso, &eacute; necess&aacute;rio valorizar e financiar esse longo momento anterior &quot;oculto&quot; que se constitui como atividade encarnada de sentido, gerando impactos culturais, econ&ocirc;micos e sociais muito al&eacute;m de seus produtos.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Discutiremos no final deste artigo os mecanismos para efetivar tal proposta, mas lembramos que esta &eacute; uma pr&aacute;tica cuja l&oacute;gica fundamental j&aacute; est&aacute; em curso, uma vez que h&aacute; nas pol&iacute;ticas culturais brasileiras pelo menos duas iniciativas que se aproximam dela: a Lei de Fomento ao Teatro da cidade de S&atilde;o Paulo e o programa federal Cultura Viva, analisados a seguir. Partimos assim da observa&ccedil;&atilde;o de experi&ecirc;ncias existentes para teorizar de forma mais aprofundada um modelo que privilegia o direito ao fazer cultural sobre a l&oacute;gica mercantil da compra e venda de produtos e servi&ccedil;os.</font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>FINANCIAMENTO DA CULTURA COMO PROCESSO</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Cultura Viva &eacute; um programa federal de financiamento de associa&ccedil;&otilde;es e grupos culturais j&aacute; estabelecidos, que recebem apoio para continuar suas atividades por um per&iacute;odo de tr&ecirc;s anos, segundo um plano de trabalho proposto. O programa foi estabelecido em 2004 e inovou ao beneficiar agentes culturais e comunit&aacute;rios perif&eacute;ricos<a name="top14"></a><a href="#back14"><sup>14</sup></a> que n&atilde;o eram tradicionalmente atendidos pelas pol&iacute;ticas culturais.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Embora a perspectiva que informa o programa estivesse presente desde o in&iacute;cio da gest&atilde;o Gilberto Gil, a proposta a princ&iacute;pio consistia na constru&ccedil;&atilde;o das Bases de Apoio &agrave; Cultura (chamadas BACs), que se concretizariam por meio da constru&ccedil;&atilde;o de centros culturais pr&eacute;-moldados nas comunidades produtoras de cultura. Ainda que voltados &agrave;s comunidades, as BACs priorizavam a estrutura e o espa&ccedil;o f&iacute;sico sobre as pr&aacute;ticas culturais.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O Cultura Viva, que substitui a proposta das BACs, tem como foco a produ&ccedil;&atilde;o e a difus&atilde;o de atividades culturais de grupos e associa&ccedil;&otilde;es que j&aacute; desenvolviam trabalhos na &aacute;rea da cultura (entendida numa acep&ccedil;&atilde;o antropol&oacute;gica). Assim, ao inv&eacute;s de financiar grandes obras culturais (no sentido tradicional das belas artes) ou grandes equipamentos p&uacute;blicos, os recursos do Minist&eacute;rio da Cultura eram pulverizados em pequenos valores (180 mil reais para tr&ecirc;s anos) distribu&iacute;dos entre centenas e depois milhares de grupos comunit&aacute;rios.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas mudan&ccedil;as compunham um conjunto significativo de inova&ccedil;&otilde;es na maneira de se fazer pol&iacute;tica cultural: a ado&ccedil;&atilde;o do conceito antropol&oacute;gico de cultura; o financiamento &quot;aberto&quot; destinado a pr&aacute;ticas culturais sem objetos predefinidos; o financiamento de pr&aacute;ticas culturais j&aacute; existentes; e a maior valoriza&ccedil;&atilde;o do processo, em oposi&ccedil;&atilde;o aos produtos culturais.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em primeiro lugar, a abordagem ligada ao conceito antropol&oacute;gico de cultura buscou incluir pr&aacute;ticas diversas e novas express&otilde;es e atores no campo das pol&iacute;ticas culturais, ampliando o escopo do financiamento estatal &agrave; cultura. A esta mudan&ccedil;a de abordagem correspondeu o direcionamento de recursos para al&eacute;m das tradicionais linguagens art&iacute;sticas. Com isso, o financiamento n&atilde;o s&oacute; deixa de direcionar recursos a um campo espec&iacute;fico, como admite uma s&eacute;rie de pr&aacute;ticas ligadas &agrave; cultura popular, aos modos de fazer tradicionais, quando n&atilde;o &agrave; intera&ccedil;&atilde;o entre as mais diversas formas de express&atilde;o cultural, que v&atilde;o da tradi&ccedil;&atilde;o oral &agrave; cultura digital. Isso n&atilde;o quer dizer, no entanto, que o programa deixa de financiar projetos ligados &agrave;s linguagens art&iacute;sticas - ele na verdade <i>amplia</i> o campo das pol&iacute;ticas culturais para outras manifesta&ccedil;&otilde;es<a name="top15"></a><a href="#back15"><sup>15</sup></a>.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m de ampliar o conceito de cultura, no programa s&atilde;o os grupos e institui&ccedil;&otilde;es que prop&otilde;em os projetos e atividades que desejam realizar, fazendo com que o estado acolha a diversidade das iniciativas culturais desenvolvidas pela sociedade civil. Isso acontece porque no edital do programa n&atilde;o h&aacute; objetos predefinidos para financiamento. Assim, ainda que os pontos de cultura sejam contemplados com os recursos a partir de uma sele&ccedil;&atilde;o feita via edital e da proposi&ccedil;&atilde;o de um plano de trabalho, a proposta do programa se diferencia do modelo de financiamento estatal na medida em que proporciona uma maior liberdade aos projetos, j&aacute; que a estrutura&ccedil;&atilde;o dos planos de trabalho pode - e deve - ser feita a partir da especificidade de cada institui&ccedil;&atilde;o proponente e de suas necessidades e din&acirc;micas pr&oacute;prias. Nesse sentido, o recurso n&atilde;o &eacute; destinado &agrave; elabora&ccedil;&atilde;o de determinado produto ou manifesta&ccedil;&atilde;o cultural, mas seu uso &eacute; definido pelos pr&oacute;prios proponentes, vinculando-se de maneira mais pr&oacute;xima &agrave; perspectiva da a&ccedil;&atilde;o cultural (Coelho, 2001) e da garantia do direito &agrave; cultura.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A proposta consiste ainda no financiamento de pr&aacute;ticas culturais j&aacute; existentes, buscando fazer uma esp&eacute;cie de <i>do-in antropol&oacute;gico</i>, seguindo o famoso discurso de posse de Gilberto Gil (2003), ministro da Cultura &agrave; &eacute;poca da cria&ccedil;&atilde;o do programa. Assim como o <i>do-in</i> &eacute; uma massagem que se concentra em um ponto localizado para ter efeitos sobre todo o corpo, tamb&eacute;m o Cultura Viva deveria apoiar pontos de cultura dispersos pelo territ&oacute;rio nacional buscando com isso atingir um impacto social mais amplo. A pol&iacute;tica consistia, portanto, em destinar recursos estatais anteriormente concentrados em grandes projetos para pequenas atividades em curso, potencializando uma produ&ccedil;&atilde;o social dispersa que j&aacute; existia.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Por fim, mas n&atilde;o menos importante, deve-se destacar que o financiamento volta-se com isso aos processos culturais, valorizando as atividades e agentes envolvidos e n&atilde;o os poss&iacute;veis produtos a serem desenvolvidos. Segundo C&eacute;lio Turino, idealizador do programa, os pontos de cultura n&atilde;o s&atilde;o equipamentos culturais ou servi&ccedil;os, mas compreendem a cultura como processo, levado a cabo de forma aut&ocirc;noma e a partir do protagonismo de seus agentes (Turino, 2009:64). O Cultura Viva pauta-se, portanto, por uma l&oacute;gica de valoriza&ccedil;&atilde;o dos processos e fluxos embutidos nas pr&aacute;ticas culturais. Destaca-se assim um modelo de financiamento n&atilde;o de eventos ou produtos espec&iacute;ficos, mas de processos - o que inclui a possibilidade de manuten&ccedil;&atilde;o de determinados fazeres culturais existentes e a valoriza&ccedil;&atilde;o dos agentes culturais a partir de suas pr&oacute;prias demandas - com a garantia de um financiamento de mais longo prazo.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Com o passar dos anos, o programa ganhou for&ccedil;a, tendo sido criados mais de tr&ecirc;s mil pontos de cultura em todo o Brasil. Parte deste sucesso deve-se &agrave; ado&ccedil;&atilde;o de uma estrat&eacute;gia de crescimento baseada na descentraliza&ccedil;&atilde;o, tirando o programa da al&ccedil;ada exclusiva do Minist&eacute;rio da Cultura e transferindo, a partir de 2007, parte do financiamento e da gest&atilde;o administrativa dos pontos de cultura a estados e munic&iacute;pios.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No que diz respeito &agrave; operacionaliza&ccedil;&atilde;o, os pontos de cultura s&atilde;o selecionados a partir do lan&ccedil;amento de editais, voltados tanto &agrave; sele&ccedil;&atilde;o dos pontos propriamente ditos, quanto ao desenvolvimento de a&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas dentro do programa<a name="top16"></a><a href="#back16"><sup>16</sup></a>. Assim, as institui&ccedil;&otilde;es proponentes submetem seus projetos conjuntamente com a documenta&ccedil;&atilde;o exigida e, sendo atendidos os pr&eacute;-requisitos, as propostas s&atilde;o avaliadas por uma comiss&atilde;o julgadora com base em crit&eacute;rios voltados &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica do projeto (viabilidade t&eacute;cnica; capacidade de realiza&ccedil;&atilde;o do proponente; alcance cultural e social; abrang&ecirc;ncia do p&uacute;blico-alvo; adequa&ccedil;&atilde;o do or&ccedil;amento e viabilidade do plano de trabalho) e an&aacute;lise de m&eacute;rito, que por vezes se coloca como um dos crit&eacute;rios da an&aacute;lise do projeto (S&atilde;o Paulo, 2009) e em alguns casos como uma terceira etapa do processo (Distrito Federal, 2009). Para aqueles projetos aprovados, estabelece-se um conv&ecirc;nio entre o &oacute;rg&atilde;o governamental respons&aacute;vel e as institui&ccedil;&otilde;es proponentes, que passam a executar suas a&ccedil;&otilde;es a partir dos planos de trabalho, devendo prestar contas ao final de cada etapa do projeto, isto &eacute;, no fim de cada ano.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Apesar do sucesso do programa, alguns problemas foram se revelando ao longo do processo de implementa&ccedil;&atilde;o. Em primeiro lugar, mantiveram-se as dificuldades com a proposi&ccedil;&atilde;o de projetos, muitas vezes permanecendo a figura do atravessador/captador, dado o grau de exig&ecirc;ncia e detalhamento necess&aacute;rios. Al&eacute;m disso, permaneceu tamb&eacute;m a an&aacute;lise do m&eacute;rito, caracter&iacute;stica dos modelos de financiamento estatal voltados &agrave;s belas artes, o que se evidencia em crit&eacute;rios de sele&ccedil;&atilde;o como a &quot;qualidade cultural do projeto proposto&quot;, apenas para citar o edital de sele&ccedil;&atilde;o da rede estadual paulista (S&atilde;o Paulo, 2009).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Al&eacute;m destas quest&otilde;es relacionadas &agrave; sele&ccedil;&atilde;o dos projetos, temos ainda as dificuldades envolvendo sua execu&ccedil;&atilde;o. O estabelecimento de conv&ecirc;nios com as institui&ccedil;&otilde;es proponentes, assim como o regimento dos procedimentos pela lei 8.666/93, trouxeram consigo uma s&eacute;rie de dif&iacute;ceis regras burocr&aacute;ticas no que diz respeito ao uso dos recursos, entre elas a necessidade de realiza&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s or&ccedil;amentos e licita&ccedil;&atilde;o para compra de bens ou contrata&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os, a necessidade de aplica&ccedil;&atilde;o dos recursos do conv&ecirc;nio, a impossibilidade de pagamento dos dirigentes da institui&ccedil;&atilde;o e da realiza&ccedil;&atilde;o de gastos administrativos superiores a 15% do valor total do projeto.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O excesso de regras e exig&ecirc;ncias colocadas quanto aos procedimentos burocr&aacute;ticos, somado &agrave; aus&ecirc;ncia de estrutura administrativa e cont&aacute;bil de muitos pontos de cultura e &agrave; falta de capacita&ccedil;&atilde;o pr&eacute;via dos agentes, acabou por gerar uma s&eacute;rie de entraves com rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s presta&ccedil;&otilde;es de contas. O foco na quest&atilde;o cont&aacute;bil e na realiza&ccedil;&atilde;o desta s&eacute;rie de procedimentos acabou por corroer grande parte das energias dos agentes envolvidos, quando n&atilde;o geraram consequ&ecirc;ncias mais graves, inclusive com a necessidade de devolu&ccedil;&atilde;o de recursos<a name="top17"></a><a href="#back17"><sup>17</sup></a>. Essas inflex&iacute;veis regras burocr&aacute;ticas tamb&eacute;m bloquearam o livre desenvolvimento dos projetos, j&aacute; que qualquer pequena altera&ccedil;&atilde;o nos planos de trabalho precisava ser informada e aprovada pelo &oacute;rg&atilde;o respons&aacute;vel, o que tornava invi&aacute;vel a adapta&ccedil;&atilde;o do planejamento pr&eacute;vio a novas circunst&acirc;ncias.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Boa parte destes problemas relativos &agrave; presta&ccedil;&atilde;o de contas foram, pelo menos num primeiro momento, tratados de maneira adequada pela Lei Municipal de Fomento ao Teatro da cidade de S&atilde;o Paulo. Nesse sentido, chamam a aten&ccedil;&atilde;o o procedimento de presta&ccedil;&atilde;o de contas desburocratizado e o financiamento do processo de cria&ccedil;&atilde;o teatral, inclusive sem a exig&ecirc;ncia de contrapartida em termos de produtos (no caso, a produ&ccedil;&atilde;o de espet&aacute;culos teatrais).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Institu&iacute;do pela Lei 13.279/02 (Lei de Fomento ao Teatro), o programa entra em vigor em 2002, ap&oacute;s um per&iacute;odo de forte mobiliza&ccedil;&atilde;o e reivindica&ccedil;&atilde;o por parte de artistas e grupos de teatro na cidade (Kinas, 2010; Costa e Carvalho, 2008). Como surge para atender as demandas pr&aacute;ticas dos grupos teatrais em atividade, ela incorpora como valor central uma rejei&ccedil;&atilde;o da vis&atilde;o mercantil da arte, assim como da vis&atilde;o do teatro como evento (Movimento Arte contra a Barb&aacute;rie, 1999).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ainda que voltada a uma linguagem espec&iacute;fica dentro do universo das pr&aacute;ticas culturais, esta iniciativa caminha na mesma dire&ccedil;&atilde;o do Cultura Viva, na medida em que visa contribuir com processos permanentes de cria&ccedil;&atilde;o. A pr&oacute;pria lei determina como seu objetivo primordial &quot;apoiar a manuten&ccedil;&atilde;o e cria&ccedil;&atilde;o de projetos de trabalho continuado de pesquisa e produ&ccedil;&atilde;o teatral&quot; (S&atilde;o Paulo, 2002: art. 1), compreendendo assim a cultura como um processo de longa dura&ccedil;&atilde;o e n&atilde;o como um somat&oacute;rio de eventos e produtos<a name="top18"></a><a href="#back18"><sup>18</sup></a>.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Assim, os grupos podem receber financiamento pelo per&iacute;odo de at&eacute; dois anos, n&atilde;o havendo exig&ecirc;ncia de contrapartida em termos de produ&ccedil;&atilde;o. O programa financia n&atilde;o pe&ccedil;as de teatro - como costuma ocorrer nas experi&ecirc;ncias de financiamento estatal - mas o processo criativo dos grupos, realizando um investimento de longo prazo e que permite o desenvolvimento das atividades de pesquisa e investiga&ccedil;&atilde;o teatral dos grupos de maneira aut&ocirc;noma. Aqui, vale destacar, constitui inclusive crit&eacute;rio de julgamento das propostas a realiza&ccedil;&atilde;o de planos de a&ccedil;&atilde;o continuada que n&atilde;o se restrinjam a um evento ou uma obra (art. 14, II), o que demonstra o compromisso da pol&iacute;tica com a perspectiva do financiamento &agrave;s atividades constantes e ao processo art&iacute;stico e criativo como um todo.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Da mesma forma que no programa Cultura Viva, os recursos s&atilde;o destinados a grupos selecionados a partir de propostas enviadas e da an&aacute;lise de uma comiss&atilde;o julgadora, com not&oacute;rio saber na &aacute;rea. Ainda assim, por se tratar de uma lei, a pol&iacute;tica &eacute; cont&iacute;nua e h&aacute; sele&ccedil;&atilde;o de projetos com periodicidade definida<a name="top19"></a><a href="#back19"><sup>19</sup></a>, n&atilde;o estando sujeita &agrave;s oscila&ccedil;&otilde;es dos editais.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vale destacar ainda que, at&eacute; 2010, para a submiss&atilde;o dos projetos n&atilde;o havia um formato padr&atilde;o definido previamente, estando estabelecida pela pr&oacute;pria lei a impossibilidade de que a Secretaria Municipal de Cultura o fizesse (art. 8). Com isso, procurava-se manter, mais uma vez, a autonomia dos proponentes e garantir maior flexibilidade para as propostas. No que diz respeito &agrave; presta&ccedil;&atilde;o de contas, esta l&oacute;gica tamb&eacute;m se mantinha, uma vez que a comprova&ccedil;&atilde;o era feita por meio do envio de relat&oacute;rios de atividade ao &oacute;rg&atilde;o respons&aacute;vel, bastando a comprova&ccedil;&atilde;o da execu&ccedil;&atilde;o do objeto, sem necessidade do modelo cont&aacute;bil de comprova&ccedil;&atilde;o dos gastos realizados. Desta maneira conciliava-se a necessidade de proteger os recursos p&uacute;blicos do uso inadequado com o imperativo de n&atilde;o onerar o produtor cultural com procedimentos burocr&aacute;ticos r&iacute;gidos que atrapalhassem a realiza&ccedil;&atilde;o das atividades-fim.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa desburocratiza&ccedil;&atilde;o era t&atilde;o central ao programa que, quando foi modificada pelo Decreto 51.300 de 22 de fevereiro de 2010 (S&atilde;o Paulo, 2010), foi considerada pelas companhias teatrais como sua descaracteriza&ccedil;&atilde;o completa. O decreto - resultado de longos embates entre a administra&ccedil;&atilde;o e os grupos de teatro -, modificou a lei, impondo padr&otilde;es de elabora&ccedil;&atilde;o de projetos e presta&ccedil;&atilde;o de contas na forma tradicional dos conv&ecirc;nios (art. 9<sup>o</sup>).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa breve an&aacute;lise das caracter&iacute;sticas principais dos dois programas mostra que, a despeito das diferen&ccedil;as em termos de linguagens e territorialidade, eles inovam ao criar novas formas de financiamento n&atilde;o vinculadas aos produtos e servi&ccedil;os culturais. As duas iniciativas evidenciam assim uma l&oacute;gica de financiamento &agrave; cultura enquanto processo. Al&eacute;m disso, evidenciam pelos seus acertos e pelos desafios de implementa&ccedil;&atilde;o que &eacute; necess&aacute;rio tamb&eacute;m inovar nas formas de presta&ccedil;&atilde;o de contas, de maneira a simplificar os procedimentos burocr&aacute;ticos, gerando mais flexibilidade (fundamental ao desenvolvimento das pr&aacute;ticas culturais), menor comprometimento de tempo &agrave; gest&atilde;o dos projetos e diminuindo ou eliminando o papel dos intermedi&aacute;rios<a name="top20"></a><a href="#back20"><sup>20</sup></a>.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Partiremos dessas considera&ccedil;&otilde;es quanto &agrave;s potencialidades e desafios destas duas experi&ecirc;ncias para a proposi&ccedil;&atilde;o de um modelo de financiamento &agrave; cultura, detalhado adiante.</font></p>       <p>&nbsp;</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>A PRODU&Ccedil;&Atilde;O DA CULTURA COMO DIREITO</b></font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A proposta que apresentamos aqui parte da identifica&ccedil;&atilde;o dos elementos inovadores destas duas pol&iacute;ticas (Cultura Viva e Lei de Fomento ao Teatro) e busca depur&aacute;-los e tom&aacute;-los de base para a constitui&ccedil;&atilde;o de um modelo inovador de pol&iacute;tica cultural. Este modelo se caracteriza pelo financiamento do processo de produ&ccedil;&atilde;o e n&atilde;o do produto cultural e pela desburocratiza&ccedil;&atilde;o da presta&ccedil;&atilde;o de contas, de maneira a preservar a flexibilidade do desenvolvimento dos projetos e a respeitar a informalidade dos agentes. Acreditamos que essas duas caracter&iacute;sticas j&aacute; presentes nas pol&iacute;ticas (e tamb&eacute;m nas tentativas de aprimorar essas pol&iacute;ticas) apontam para um novo paradigma que pode e deve ser integrado com as discuss&otilde;es sobre uma renda b&aacute;sica de cidadania.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A renda b&aacute;sica de cidadania consiste &quot;no pagamento de uma renda por parte da comunidade pol&iacute;tica para todos os seus membros, de maneira individual, sem crit&eacute;rios de sele&ccedil;&atilde;o ou exig&ecirc;ncia de trabalho&quot; (Van Parijs, 2004), isto &eacute;, no pagamento universal, para todos os cidad&atilde;os, de uma renda, sem nenhum tipo de contrapartida. A ideia tem sido discutida h&aacute; muito tempo e recentemente ganhou destaque no debate pol&iacute;tico como uma modalidade eficiente e socialmente justa de direito social. Trata-se, por um lado, de uma modalidade de a&ccedil;&atilde;o social que reduz ou elimina a vulnerabilidade econ&ocirc;mica de todos os cidad&atilde;os; por outro lado, reconhece o car&aacute;ter coletivo e difuso do processo de gera&ccedil;&atilde;o de riquezas, funcionando como uma esp&eacute;cie de recompensa social pelo simples pertencimento &agrave; comunidade.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A converg&ecirc;ncia destas modalidades de financiamento cultural e da renda b&aacute;sica de cidadania n&atilde;o &eacute; uma proposta, mas uma constata&ccedil;&atilde;o - na verdade, uma explicita&ccedil;&atilde;o das consequ&ecirc;ncias do desenvolvimento da l&oacute;gica interna dessas pol&iacute;ticas culturais. Elas apontam para um modelo depurado, no qual o financiamento da produ&ccedil;&atilde;o cultural n&atilde;o estaria mais submetido a uma l&oacute;gica de compra de produtos, mas se configuraria como um direito social que seria progressivamente universalizado.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">No Brasil j&aacute; est&aacute; em curso a implementa&ccedil;&atilde;o gradual de uma renda b&aacute;sica de cidadania por meio da expans&atilde;o do Bolsa Fam&iacute;lia, um programa de transfer&ecirc;ncia de renda ainda condicional (as fam&iacute;lias devem levar as crian&ccedil;as &agrave; escola e ao posto de sa&uacute;de) e orientado para fam&iacute;lias de baix&iacute;ssima renda (Suplicy, 2006). Nos parece muito adequado que a porta de entrada para a renda cidad&atilde; sejam as popula&ccedil;&otilde;es economicamente vulner&aacute;veis num pa&iacute;s onde ainda existe fome e pobreza extrema. Mas a expans&atilde;o de uma pol&iacute;tica focada (para fam&iacute;lias de baixa renda) para uma pol&iacute;tica universalista tem enfrentado grandes obst&aacute;culos (Brito e Soares, 2010). Esses obst&aacute;culos consistem na resist&ecirc;ncia de parcela expressiva da opini&atilde;o p&uacute;blica em conceder um benef&iacute;cio social que poderia estimular a ociosidade e o &quot;parasitismo social&quot; (que os anglo-sax&otilde;es chamam de <i>free riding</i>)<a name="top21"></a><a href="#back21"><sup>21</sup></a>.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Devido a esta resist&ecirc;ncia da opini&atilde;o p&uacute;blica, parece claro do ponto de vista pol&iacute;tico que este direito social universal ter&aacute; que ser constru&iacute;do a partir da multiplica&ccedil;&atilde;o das portas de entrada, com pol&iacute;ticas focadas que apresentem certas condicionalidades que respondam &agrave;s cr&iacute;ticas de &quot;parasitismo&quot;. Al&eacute;m disso, como &eacute; um direito muito oneroso para o estado, acredita-se que a renda b&aacute;sica precise ser constru&iacute;da incorporando direitos sociais j&aacute; existentes, ao inv&eacute;s de sobrepor-se a eles (Van Parijs, 2004). Por isso, parece-nos duplamente oportuno que se adotem pol&iacute;ticas culturais que apontem para a renda b&aacute;sica de cidadania, abrindo uma segunda e concomitante porta de entrada para este direito<a name="top22"></a><a href="#back22"><sup>22</sup></a>. Por um lado, essa proposta refor&ccedil;a a l&oacute;gica inerente &agrave;s novas modalidades de financiamento da cultura; por outro, ela constitui uma esp&eacute;cie de recompensa coletiva pelo car&aacute;ter social da produ&ccedil;&atilde;o da cultura. Nos par&aacute;grafos anteriores discutimos a conveni&ecirc;ncia desta proposta do ponto de vista da l&oacute;gica da pol&iacute;tica cultural brasileira. Gostar&iacute;amos agora de discutir a sua conveni&ecirc;ncia da perspectiva da recompensa social.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde os anos 1970, a Economia e a Sociologia discutem a emerg&ecirc;ncia de uma economia da informa&ccedil;&atilde;o ou do conhecimento, na qual o centro din&acirc;mico de gera&ccedil;&atilde;o de valor se deslocou da produ&ccedil;&atilde;o industrial para processos de manipula&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es. Segundo essas teorias, estar&iacute;amos assistindo &agrave; emerg&ecirc;ncia de uma modalidade de capitalismo na qual os ganhos de produtividade se devem fundamentalmente &agrave; introdu&ccedil;&atilde;o de novas tecnologias (Abramovitz, 1993) e na qual a estrutura ocupacional &eacute; crescentemente composta de atividades comunicativas e de tratamento de informa&ccedil;&otilde;es - e n&atilde;o de processamento e manipula&ccedil;&atilde;o de produtos f&iacute;sicos (Castells, 2007).</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Se &eacute; verdade que estamos caminhando para uma sociedade na qual a gera&ccedil;&atilde;o de riqueza depende da aplica&ccedil;&atilde;o do conhecimento &agrave;s atividades econ&ocirc;micas e na qual o trabalho consiste cada vez mais na comunica&ccedil;&atilde;o e no processamento de informa&ccedil;&otilde;es, ent&atilde;o a ci&ecirc;ncia e a cultura, no seu sentido social difuso, est&atilde;o no centro do processo econ&ocirc;mico.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como uma ampla literatura come&ccedil;a a demonstrar, o conhecimento e a cultura que est&atilde;o na base da produ&ccedil;&atilde;o de riquezas s&atilde;o sociais em pelo menos tr&ecirc;s aspectos. Em primeiro lugar, a ci&ecirc;ncia (e tamb&eacute;m o conhecimento produtor de tecnologia) n&atilde;o surge no v&aacute;cuo, mas &eacute; codeterminada por um processo social de aprendizagem e intera&ccedil;&atilde;o que inclui aulas, <i>papers</i>, congressos e semin&aacute;rios, mas tamb&eacute;m a observa&ccedil;&atilde;o da pr&aacute;tica social. Sem essa intera&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica que d&aacute; &agrave; atividade cient&iacute;fica uma dimens&atilde;o internacional, intergeracional e interinstitucional, para usar a f&oacute;rmula de um soci&oacute;logo cl&aacute;ssico (Merton, 1973 [1942]), n&atilde;o seria poss&iacute;vel a ci&ecirc;ncia. Essa intera&ccedil;&atilde;o &eacute; t&atilde;o difusa que normalmente n&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel determinar com precis&atilde;o como e em que medida cada pessoa ou cada autor do passado contribuiu para a produ&ccedil;&atilde;o da &quot;descoberta&quot; presente.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Em segundo lugar, como defendem com muita eloqu&ecirc;ncia Alperovitz e Daly (2010 [2008]:63), esse conhecimento &eacute; crescentemente dependente da heran&ccedil;a passada. &Agrave; medida que o progresso tecnol&oacute;gico avan&ccedil;a, a contribui&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica e tecnol&oacute;gica acumulada das gera&ccedil;&otilde;es anteriores passa a ser cada vez mais determinante para a produ&ccedil;&atilde;o presente da riqueza. Em outras palavras, a cada gera&ccedil;&atilde;o a produ&ccedil;&atilde;o de riqueza depende menos da nossa contribui&ccedil;&atilde;o pessoal e mais da contribui&ccedil;&atilde;o do passado, na forma de capital, <i>savoir faire</i> organizacional e tecnologia acumulados.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essas caracter&iacute;sticas sociais do processo de produ&ccedil;&atilde;o de riquezas sugerem que h&aacute; grande justi&ccedil;a em recompensar um processo social difuso com uma contrapartida difusa como a remunera&ccedil;&atilde;o individual universal. A renda b&aacute;sica seria assim a recompensa para a sociedade como um todo pela sua contribui&ccedil;&atilde;o difusa, passada e presente, no processo de conhecimento que gera valor. Em outras palavras, todos n&oacute;s ter&iacute;amos direito a uma parte da riqueza social porque n&oacute;s e nossos antepassados contribu&iacute;mos direta e indiretamente para produzi-la.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Mas, al&eacute;m disso, h&aacute; uma especificidade da natureza das ocupa&ccedil;&otilde;es no capitalismo informacional que justifica que a introdu&ccedil;&atilde;o deste direito universal tenha como uma de suas portas de entrada os produtores culturais.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Desde os anos 1990, Manuel Castells tem mostrado (1994 e 2007), por meio de evid&ecirc;ncias emp&iacute;ricas, que a natureza do trabalho no capitalismo contempor&acirc;neo mudou. Num estudo sobre a estrutura ocupacional do G7, Castells notou que, nesses pa&iacute;ses, de um ter&ccedil;o at&eacute; metade da for&ccedil;a de trabalho se dedica hoje a atividades comunicacionais ou de manipula&ccedil;&atilde;o de informa&ccedil;&otilde;es - em outras palavras, a atividades que consistem em comunica&ccedil;&atilde;o e trabalho de computador e n&atilde;o em tratamento ou manipula&ccedil;&atilde;o de objetos naturais ou produtos industriais.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A expans&atilde;o deste tipo de trabalho - que n&atilde;o &eacute; apenas do cientista e do m&uacute;sico, mas tamb&eacute;m do advogado, do secret&aacute;rio, do operador de telemarketing e do contador - &eacute; dependente de um processo social difuso: a cultura. Essas atividades econ&ocirc;micas requerem dos trabalhadores n&atilde;o s&oacute; criatividade, como capacidade de express&atilde;o e manipula&ccedil;&atilde;o de s&iacute;mbolos, de maneira que a compet&ecirc;ncia para execut&aacute;-las est&aacute; ancorada na intera&ccedil;&atilde;o cultural. Dito de outra maneira, a aquisi&ccedil;&atilde;o de repert&oacute;rios simb&oacute;licos e a compet&ecirc;ncia para express&aacute;-los e manipul&aacute;-los &eacute; insepar&aacute;vel do processo de cria&ccedil;&atilde;o e frui&ccedil;&atilde;o cultural - o que em pol&iacute;tica cultural chamamos de natureza c&iacute;clica da produ&ccedil;&atilde;o da cultura (Unesco, 2009:19-21), na qual o consumo e a participa&ccedil;&atilde;o s&atilde;o condi&ccedil;&otilde;es <i>sine qua non</i> para a cria&ccedil;&atilde;o.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Essa caracter&iacute;stica do processo cultural faz dos produtores culturais os <i>catalizadores</i> do enriquecimento cultural requerido pelas novas atividades profissionais. Isso n&atilde;o quer dizer que os produtores culturais sejam o <i>motor</i> do capitalismo informacional, mas apenas que s&atilde;o elementos fundamentais, na medida em que ampliam e reorganizam o repert&oacute;rio que ser&aacute; demandado pelas atividades produtivas de comunica&ccedil;&atilde;o e manipula&ccedil;&atilde;o de s&iacute;mbolos. O papel estrat&eacute;gico que ocupam neste novo sistema produtivo faz deles (assim como dos professores e cientistas) candidatos naturais a primeiros benefici&aacute;rios desta renda de cidadania, que dever&aacute; depois se estender a toda a sociedade. Por esse motivo, sugerimos que as pol&iacute;ticas culturais adotem explicitamente o modelo do direito social universal como princ&iacute;pio organizativo e norteador do financiamento da cultura - at&eacute; porque, por raz&otilde;es intr&iacute;nsecas ao desenvolvimento das pol&iacute;ticas, elas j&aacute; caminham para isso.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Um Modelo de Pol&iacute;tica para a Cultura como Direito</b></font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Neste artigo, argumentamos    que tanto as pol&iacute;ticas de financiamento p&uacute;blico da cultura como    as que se d&atilde;o por meio do mercado adotam uma l&oacute;gica de compra    e venda de produtos e servi&ccedil;os culturais. Na contram&atilde;o dessa l&oacute;gica,    pol&iacute;ticas culturais brasileiras recentes como o Cultura Viva e a Lei    Municipal de Fomento ao Teatro t&ecirc;m adotado uma l&oacute;gica de financiamento    de processos. Apontamos tamb&eacute;m a converg&ecirc;ncia entre esse tipo de    pol&iacute;tica cultural e as pol&iacute;ticas de implementa&ccedil;&atilde;o    da renda b&aacute;sica de cidadania. Esse conjunto de considera&ccedil;&otilde;es    nos leva a propor um modelo de financiamento da cultura que incorpore e radicalize    os princ&iacute;pios imanentes &agrave;s experi&ecirc;ncias do Cultura Viva    e da Lei de Fomento ao Teatro: um financiamento que n&atilde;o se volte para    o produto, mas para o processo; que seja estrutural e aponte para a universalidade;    que desburocratize e flexibilize a aplica&ccedil;&atilde;o de recursos; e que    colabore para a democratiza&ccedil;&atilde;o do acesso &agrave; cultura. Para    facilitar o entendimento de que maneira o modelo que estamos propondo desenvolve    ideias contidas no Cultura Viva e na Lei de Fomento ao Teatro e, ao mesmo tempo,    se diferencia dos paradigmas do financiamento p&uacute;blico via edital e do    financiamento puramente mercantil, apresentamos um explicativo e comparativo.    Finalmente, discutimos detalhadamente algumas caracter&iacute;sticas do modelo    proposto:(<a href="/img/revistas/dados/v56n2/html/04q01.htm">Qradro 1</a>)</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Financiamento do processo e n&atilde;o do produto</i> - Essa &eacute; a caracter&iacute;stica mais vis&iacute;vel das iniciativas como o Cultura Viva e a Lei de Fomento ao Teatro. Elas buscam financiar todo o processo criativo que inclui a pesquisa, a forma&ccedil;&atilde;o e o ensaio e n&atilde;o apenas o produto final. Assim, os processos criativos que precedem a elabora&ccedil;&atilde;o do projeto que descreve o produto passam a ser financiados, reduzindo a vulnerabilidade econ&ocirc;mica dos produtores. Al&eacute;m desse aspecto, a proposi&ccedil;&atilde;o dos projetos torna-se com isso simplificada, na medida em que, ao financiar as etapas anteriores &agrave; produ&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o h&aacute; necessidade de se prever o resultado final. Por fim, n&atilde;o h&aacute; o engessamento do processo, uma vez que prev&ecirc;-se a capacidade de planejamento mas n&atilde;o h&aacute; a necessidade de seguir &agrave; risca todas as etapas propostas ou receber autoriza&ccedil;&atilde;o para realizar altera&ccedil;&otilde;es<a name="top23"></a><a href="#back23"><sup>23</sup></a>.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Prazos de vig&ecirc;ncia longos</i> - Prazos de vig&ecirc;ncia longos, de dois ou tr&ecirc;s anos, s&atilde;o condi&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias para o financiamento do processo criativo completo e n&atilde;o apenas do produto ou servi&ccedil;o final. Al&eacute;m disso, prazos assim contribuem tamb&eacute;m para a redu&ccedil;&atilde;o da vulnerabilidade econ&ocirc;mica dos agentes, permitindo um planejamento de mais longo prazo e evitando gasto de energia para a capta&ccedil;&atilde;o constante de recursos e submiss&atilde;o de projetos a editais.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Remunera&ccedil;&atilde;o per capita com adicionais por projeto</i> - Para aperfei&ccedil;oar as iniciativas em curso, acreditamos que o financiamento deve ser proporcional ao n&uacute;mero de produtores principais diretamente envolvidos, de maneira a mais explicitamente caminhar para uma l&oacute;gica da renda b&aacute;sica<a name="top24"></a><a href="#back24"><sup>24</sup></a>. Custos adicionais de projeto que n&atilde;o s&atilde;o a remunera&ccedil;&atilde;o mensal do trabalho dos produtores principais diretamente envolvidos podem ser financiados de maneira complementar, segundo estimativa de gasto enviada junto &agrave; proposi&ccedil;&atilde;o do projeto.</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Processo seletivo eliminat&oacute;rio e n&atilde;o classificat&oacute;rio</i> - Um dos principais problemas hoje na sele&ccedil;&atilde;o de projetos &eacute; que eles ainda incorporam crit&eacute;rios de &quot;qualidade cultural&quot; que n&atilde;o encontram mais apoio nos princ&iacute;pios contempor&acirc;neos da pol&iacute;tica p&uacute;blica de cultura, como vimos. Talvez por esse motivo, o crit&eacute;rio de qualidade, que frequentemente se transforma num julgamento arbitr&aacute;rio e puramente subjetivo, &eacute; dissolvido numa s&eacute;rie de outros crit&eacute;rios que disp&otilde;em de par&acirc;metros definidos. Para evitar os problemas de hierarquiza&ccedil;&atilde;o cultural, sugerimos que os processos de sele&ccedil;&atilde;o sejam eliminat&oacute;rios e n&atilde;o classificat&oacute;rios, ou seja, que se selecionem os projetos que se adequam &agrave; proposta e que <i>n&atilde;o</i> seja feita uma classifica&ccedil;&atilde;o com base em pontua&ccedil;&otilde;es para que sejam contemplados os primeiros colocados. Os projetos devem ser analisados nos seus elementos constitutivos e avaliados apenas se s&atilde;o coerentes, consistentes e vi&aacute;veis, isto &eacute;, se h&aacute; clara defini&ccedil;&atilde;o dos objetivos (culturais) que se busca alcan&ccedil;ar, se h&aacute; compatibilidade do projeto com o prazo de vig&ecirc;ncia, compatibilidade do n&uacute;mero de produtores proposto com a natureza da atividade e compatibilidade do or&ccedil;amento dos custos adicionais do projeto (al&eacute;m da remunera&ccedil;&atilde;o dos produtores principais) com os valores de refer&ecirc;ncia (Indicador de Pre&ccedil;os da Cultura). Al&eacute;m disso, a sele&ccedil;&atilde;o deve avaliar se os proponentes e produtores envolvidos est&atilde;o qualificados pela sua trajet&oacute;ria pregressa para realizar a atividade proposta<a name="top25"></a><a href="#back25"><sup>25</sup></a>. Desta maneira, avalia-se o projeto &quot;internamente&quot;, sem a necessidade de hierarquizar culturalmente as linguagens e as diferentes express&otilde;es - como implicitamente ainda se faz hoje.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Na aus&ecirc;ncia de recursos suficientes para contemplar todos os selecionados, sorteio</i> - Como em muitos casos a demanda de financiamento de projetos exceder&aacute; a oferta de recursos, deve-se optar pelo sorteio entre os projetos que passaram pela sele&ccedil;&atilde;o eliminat&oacute;ria. A ado&ccedil;&atilde;o do princ&iacute;pio do sorteio &eacute; muito alheia ao funcionamento das nossas institui&ccedil;&otilde;es democr&aacute;tico-liberais que tradicionalmente adotam mecanismos meritocr&aacute;ticos de sele&ccedil;&atilde;o. No entanto, a equitatividade do sorteio &eacute; a contrapartida necess&aacute;ria da ado&ccedil;&atilde;o de um conceito antropol&oacute;gico de cultura, j&aacute; que este impede que as escolhas sejam influenciadas por crit&eacute;rios de ju&iacute;zo est&eacute;tico. Al&eacute;m disso, o sorteio &eacute; fortemente autorizado pela tradi&ccedil;&atilde;o - basta lembrar que para Arist&oacute;teles o sorteio &eacute; o m&eacute;todo de sele&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tico por excel&ecirc;ncia, enquanto a elei&ccedil;&atilde;o do melhor &eacute; um m&eacute;todo caracteristicamente aristocr&aacute;tico (Arist&oacute;teles, 1988:1294b). O sorteio &eacute; mais caracteristicamente democr&aacute;tico porque nele todos os concorrentes est&atilde;o em iguais condi&ccedil;&otilde;es, ou seja, ele pressup&otilde;e a equidade como ponto de partida. J&aacute; nas modalidades de sele&ccedil;&atilde;o meritocr&aacute;ticas (elei&ccedil;&atilde;o ou classifica&ccedil;&atilde;o), o ponto de partida &eacute; o de que h&aacute; uma diferen&ccedil;a de qualidade entre os concorrentes e de que apenas os melhores devem ser atendidos. Enquanto no sorteio o pressuposto &eacute; a igualdade do direito, na elei&ccedil;&atilde;o e classifica&ccedil;&atilde;o o pressuposto &eacute; a desigualdade. No caso em quest&atilde;o, o sorteio parece adequado por dois motivos que se refor&ccedil;am: porque com advento do conceito antropol&oacute;gico de cultura n&atilde;o &eacute; mais aceit&aacute;vel pressupor que h&aacute; express&otilde;es culturais melhores ou superiores a outras; e porque numa pol&iacute;tica orientada para o direito universal n&atilde;o &eacute; correto privilegiar com os poucos recursos dispon&iacute;veis justamente aqueles &quot;melhor capacitados&quot;, cuja &quot;superioridade&quot; &eacute; resultado de processos anteriores marcados por condi&ccedil;&otilde;es desiguais.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Presta&ccedil;&atilde;o de contas desburocratizada e flex&iacute;vel</i> - O debate avaliando a implementa&ccedil;&atilde;o do programa Cultura Viva trouxe duas posi&ccedil;&otilde;es antag&ocirc;nicas: por um lado, aqueles que dizem que o processo de presta&ccedil;&atilde;o de contas da Lei 8.666/93 (lei de licita&ccedil;&otilde;es) nega os princ&iacute;pios democratizantes do programa ao impedir que grupos pouco estruturados administrativamente consigam estar adimplentes; e, por outro, aqueles que dizem que embora a presta&ccedil;&atilde;o de contas seja efetivamente burocr&aacute;tica, ela garante o bom uso dos recursos p&uacute;blicos e que a lei de licita&ccedil;&otilde;es &eacute; uma importante conquista democr&aacute;tica. Acreditamos que esse debate pode ser superado se olharmos o financiamento da cultura sob dois novos prismas: para a parcela do financiamento cultural destinado a remunerar os produtores deve prevalecer a l&oacute;gica do direito social e, para a parcela do financiamento destinado a remunerar os outros gastos do projeto, deve prevalecer a l&oacute;gica do pr&ecirc;mio. J&aacute; discutimos nos par&aacute;grafos anteriores a adequa&ccedil;&atilde;o da l&oacute;gica do direito. No pr&oacute;ximo item discutiremos a l&oacute;gica do pr&ecirc;mio.</font></p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Comprova&ccedil;&atilde;o da realiza&ccedil;&atilde;o das atividades, n&atilde;o do gasto</i> - Se houver uma s&eacute;ria avalia&ccedil;&atilde;o eliminat&oacute;ria do projeto, cada projeto aprovado ter&aacute; demonstrado consist&ecirc;ncia interna entre o objetivo e os meios necess&aacute;rios para realiz&aacute;-lo e o or&ccedil;amento detalhando os custos desses meios ter&aacute; sido julgado com respeito a sua razoabilidade face a valores de refer&ecirc;ncia (Indicador de Pre&ccedil;os da Cultura). O financiamento dos gastos que n&atilde;o s&atilde;o a remunera&ccedil;&atilde;o <i>per capita</i> dos produtores deve se dar ent&atilde;o na modalidade de &quot;pr&ecirc;mio&quot;. Nesta modalidade, projetos merit&oacute;rios (n&atilde;o numa rela&ccedil;&atilde;o comparativa e culturalmente hierarquizada, mas merit&oacute;rios pela sua coer&ecirc;ncia, consist&ecirc;ncia e viabilidade e pela compet&ecirc;ncia pregressa dos envolvidos) seriam premiados com um valor capaz de cobrir os custos de realiza&ccedil;&atilde;o do projeto. Como se trata de um pr&ecirc;mio, a vis&atilde;o de que &eacute; necess&aacute;rio um monitoramento minucioso do gasto conveniado perde sentido. Para se evitar que projetos sejam propostos e n&atilde;o realizados e o pr&ecirc;mio consumido de outra maneira, basta que se avalie o relat&oacute;rio final de atividades e que autores de relat&oacute;rios insatisfat&oacute;rios percam a capacidade de concorrer com novos projetos ou, no caso de n&atilde;o realiza&ccedil;&atilde;o das atividades, tenham de devolver os recursos. Se o projeto propunha uma sequ&ecirc;ncia de meios para realizar um objetivo, se esses meios foram avaliados como razo&aacute;veis e se depois se comprovou a realiza&ccedil;&atilde;o do objetivo, n&atilde;o h&aacute; a necessidade de monitorar cada gasto espec&iacute;fico submetendo-o aos burocr&aacute;ticos procedimentos de comprova&ccedil;&atilde;o. Essa flexibilidade se justifica por dois motivos importantes: 1) grupos culturais n&atilde;o estruturados administrativamente podem concorrer sem o risco de alta inadimpl&ecirc;ncia que, por exemplo, o programa Cultura Viva gerou; 2) a execu&ccedil;&atilde;o de projetos de processo e n&atilde;o de produto s&atilde;o muito mais suscept&iacute;veis a condi&ccedil;&otilde;es, circunst&acirc;ncias e elementos n&atilde;o previstos e, portanto, a incorpora&ccedil;&atilde;o de flexibilidade na execu&ccedil;&atilde;o dos gastos &eacute; uma necessidade deste tipo de financiamento.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Contrapartidas    de acesso</i> - Finalmente, &eacute; preciso que uma pol&iacute;tica que democratize    o subs&iacute;dio &agrave; produ&ccedil;&atilde;o cultural tenha como contrapartida    a democratiza&ccedil;&atilde;o do acesso, completando o ciclo da produ&ccedil;&atilde;o    da cultura a que j&aacute; nos referimos. Assim, dos benefici&aacute;rios do    financiamento deve-se exigir contrapartidas de acesso que basicamente s&atilde;o    pre&ccedil;os baixos ou gratuitos para atividades de performance e licen&ccedil;as    livres de direito autoral para bens culturais de produ&ccedil;&atilde;o seriada    (como CDs, DVDs e livros). Desta maneira, os recursos p&uacute;blicos que subsidiaram    a produ&ccedil;&atilde;o cultural permitem que ela seja fru&iacute;da com baixa    ou nenhuma barreira de pre&ccedil;o, al&eacute;m de permitir que essas cria&ccedil;&otilde;es    possam ser incorporadas por outras obras criativas<a name="top26"></a><a href="#back26"><sup>26</sup></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>NOTAS</b></font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back1"></a><a href="#top1">1</a>. Sobre a trajet&oacute;ria    de Keynes e seu papel fundamental nas modernas pol&iacute;ticas culturais inglesas,    veja Upchurch (2011).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back2"></a><a href="#top2">2</a>. Em nossa an&aacute;lise    optamos por n&atilde;o tratar diretamente das problem&aacute;ticas envolvendo    as formas de financiamento via ren&uacute;ncia fiscal, representadas no Brasil    pelo paradigma da Lei Rouanet. Isso porque nesses casos h&aacute; claramente    um modelo h&iacute;brido, que envolve o uso de recursos p&uacute;blicos a partir    de decis&otilde;es privadas no que diz respeito &agrave; aloca&ccedil;&atilde;o.    Essa modalidade se caracteriza assim por uma mescla dos dois modelos de financiamento    em an&aacute;lise, o estatal e o mercantil, envolvendo inclusive o financiamento    de atividades propriamente de mercado, que n&atilde;o necessitariam de financiamento    p&uacute;blico para garantir a sua sustentabilidade. Tamb&eacute;m n&atilde;o    tratamos do financiamento p&uacute;blico por meio da a&ccedil;&atilde;o direta    do estado (na forma de teatros e museus p&uacute;blicos, por exemplo), j&aacute;    que na tradi&ccedil;&atilde;o brasileira essa modalidade de financiamento &eacute;    basicamente restrita aos grandes equipamentos.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back3"></a><a href="#top3">3</a>. Nesse &uacute;ltimo    ponto, no entanto, h&aacute; varia&ccedil;&otilde;es, havendo desde aqueles    que definem apenas o p&uacute;blico-alvo priorit&aacute;rio, como no caso do    Programa para a Valoriza&ccedil;&atilde;o de Iniciativas Culturais (VAI) da    cidade de S&atilde;o Paulo, at&eacute; a defini&ccedil;&atilde;o de a&ccedil;&otilde;es    espec&iacute;ficas, como nos v&aacute;rios editais lan&ccedil;ados pela Funarte    e pelo Programa de A&ccedil;&atilde;o Cultural do Estado de S&atilde;o Paulo    (ProAC).</font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back4"></a><a href="#top4">4</a>. H&aacute;    ainda casos em que se exigem outras informa&ccedil;&otilde;es complementares,    como a exist&ecirc;ncia de contrapartida por parte do proponente, a autoriza&ccedil;&atilde;o    de uso do espa&ccedil;o onde se realizar&aacute; o projeto ou mesmo materiais    que embasam a produ&ccedil;&atilde;o como roteiros, textos, grava&ccedil;&otilde;es    demonstrativas etc. O fundamental, no entanto, vincula-se ao escopo do projeto    em termos de localiza&ccedil;&atilde;o e p&uacute;blico e ao tipo de a&ccedil;&atilde;o    desenvolvida (circula&ccedil;&atilde;o, exibi&ccedil;&atilde;o e distribui&ccedil;&atilde;o,    exposi&ccedil;&atilde;o, montagem de acervo, realiza&ccedil;&atilde;o de oficina    ou curso, pesquisa e documenta&ccedil;&atilde;o, produ&ccedil;&atilde;o de espet&aacute;culo,    evento, produ&ccedil;&atilde;o de v&iacute;deo ou CD e assim por diante).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back5"></a><a href="#top5">5</a>. Embora sua    obra tenha sido lido desta maneira (como uma cr&iacute;tica antielitista &agrave;    distin&ccedil;&atilde;o), &eacute; preciso ressaltar que a pol&iacute;tica cultural    defendida por Bourdieu (pelo menos em seus &uacute;ltimos escritos) consistia    &quot;em trabalhar para universalizar as condi&ccedil;&otilde;es de acesso &agrave;    universalidade&quot;, reconhecendo, portanto, a universalidade da obra de arte    no sentido convencional kantiano (Bourdieu, 1990:388). Para a evolu&ccedil;&atilde;o    da posi&ccedil;&atilde;o de Bourdieu a esse respeito veja Gartman (2011).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back6"></a><a href="#top6">6</a>. Nesse sentido,    n&atilde;o bastam portanto as pol&iacute;ticas de subs&iacute;dio que garantem    o acesso ao consumo em termos econ&ocirc;micos, ou seja, pelo oferecimento de    produtos e servi&ccedil;os gratuitos ou a baixo custo.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back7"></a><a href="#top7">7</a>. Apenas a t&iacute;tulo    de exemplo, em 2011 os editais lan&ccedil;ados pelo ProAC destinaram-se ao financiamento    de primeira grava&ccedil;&atilde;o de disco, primeira obra de artes visuais,    primeira obra de artes c&ecirc;nicas, publica&ccedil;&atilde;o de livros, texto    in&eacute;dito de dramaturgia, circula&ccedil;&atilde;o de espet&aacute;culos    musicais, produ&ccedil;&atilde;o de espet&aacute;culo de dan&ccedil;a, difus&atilde;o    e circula&ccedil;&atilde;o de espet&aacute;culo de dan&ccedil;a, produ&ccedil;&atilde;o    de n&uacute;mero circense, cria&ccedil;&atilde;o e/ou manuten&ccedil;&atilde;o    de site de cultura e assim por diante.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back8"></a><a href="#top8">8</a>. Em 1982 uma    confer&ecirc;ncia da Unesco estabeleceu a seguinte concep&ccedil;&atilde;o ampliada    de cultura: &quot;no sentido amplo, pode-se considerar a cultura como o complexo    total de caracter&iacute;sticas espirituais, materiais, intelectuais e emocionais    que distinguem uma sociedade ou grupo social. Ela inclui n&atilde;o apenas as    artes e as letras, mas tamb&eacute;m os modos de vida, os direitos fundamentais    do ser humano, os sistemas de valores, tradi&ccedil;&otilde;es e cren&ccedil;as&quot;    (Unesco, 1982).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back9"></a><a href="#top9">9</a>. Nesse ponto,    notamos que a valoriza&ccedil;&atilde;o do p&uacute;blico, em especial em seu    aspecto quantitativo, aproxima o financiamento p&uacute;blico via editais dos    mecanismos de funcionamento do mercado, recompensando aquelas obras que encontram    grande p&uacute;blico consumidor. Embora, por um lado, isso permita escapar    das cr&iacute;ticas contra o financiamento de produtos sem mercado consumidor,    por outro lado, permite o surgimento de efeitos delet&eacute;rios como a serializa&ccedil;&atilde;o,    caracter&iacute;stica do modelo mercantil (veja discuss&atilde;o a seguir).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back10"></a><a href="#top10">10</a>. &Eacute;    preciso observar que, historicamente, o financiamento mercantil cumpriu um papel    progressista ao emancipar o financiamento da produ&ccedil;&atilde;o cultural    das inger&ecirc;ncias do mecenato. O financiamento mercantil deslocou a fonte    dos recursos que subsidiavam a produ&ccedil;&atilde;o cultural dos grandes mecenas    para o grande p&uacute;blico, gerando democratiza&ccedil;&atilde;o do financiamento    e maior liberdade de express&atilde;o. Ainda assim, esse processo trouxe consigo    novos problemas, discutidos a seguir. A esse respeito veja Bourdieu (1974).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back11"></a><a href="#top11">11</a>. &quot;Um    empreendimento est&aacute; tanto mais pr&oacute;ximo do polo &quot;comercial&quot;    quanto os produtos que oferece no mercado correspondem mais direta ou mais completamente    a uma demanda preexistente e em formas preestabelecidas. [...] Tem-se assim    [...] empreendimentos com ciclo de produ&ccedil;&atilde;o curto, visando minimizar    os riscos por um ajustamento antecipado &agrave; demanda detect&aacute;vel e    dotados de circuitos de comercializa&ccedil;&atilde;o e de procedimentos de    valoriza&ccedil;&atilde;o (publicidade, rela&ccedil;&otilde;es p&uacute;blicas    etc.) destinados a assegurar o recebimento acelerado dos lucros por uma circula&ccedil;&atilde;o    r&aacute;pida de produtos reservados a uma obsolesc&ecirc;ncia r&aacute;pida&quot;    (Bourdieu, 1996 [1992]:163).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back12"></a><a href="#top12">12</a>. O direito    &agrave; cultura parte do entendimento de que a cultura constitui elemento imprescind&iacute;vel    para o exerc&iacute;cio da cidadania, sendo hoje considerado direito fundamental    no ordenamento jur&iacute;dico brasileiro. Neste, o direito de acesso &agrave;    cultura &eacute; considerado um dos quatro pilares estruturantes dos direitos    culturais: o direito &agrave; participa&ccedil;&atilde;o, o direito de acesso,    o direito &agrave; pluralidade e &agrave; diversidade e o direito &agrave; mem&oacute;ria    (Souza, 2012:cap.4).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back13"></a><a href="#top13">13</a>. De acordo    com pesquisa realizada pelo Instituto de Pesquisa Econ&ocirc;mica Aplicada (Ipea)    (Silva, 2007), os brasileiros 40% mais pobres respondem por 10% do disp&ecirc;ndio    cultural geral, enquanto os 10% mais ricos respondem por 40% dos gastos em cultura.    Aqui desconsideram-se as pr&aacute;ticas culturais n&atilde;o vinculadas a pagamento,    evidenciando especificamente o car&aacute;ter desigual do mecanismo    mercantil.</font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back14"></a><a href="#top14">14</a>. &Eacute;    considerado p&uacute;blico-alvo priorit&aacute;rio do programa, conforme a Portaria    n<u><sup>o</sup></u> 156, de 6 de julho de 2004, que o constituiu: popula&ccedil;&otilde;es    de baixa renda; estudantes da rede b&aacute;sica de ensino; comunidades ind&iacute;genas,    rurais e quilombolas; agentes culturais, artistas, professores e militantes    que desenvolvem a&ccedil;&otilde;es no combate &agrave; exclus&atilde;o social    e cultural (Portaria n<u><sup>o</sup></u> 156, art. 3<u><sup>o</sup></u>).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back15"></a><a href="#top15">15</a>. S&atilde;o    exemplos de atividades ligadas ao universo dos pontos de cultura tanto oficinas    e apresenta&ccedil;&otilde;es de grupos de teatro, m&uacute;sica e dan&ccedil;a    quanto a realiza&ccedil;&atilde;o de festas e eventos populares, iniciativas    ligadas ao desenvolvimento local, &agrave; economia solid&aacute;ria, &agrave;    difus&atilde;o de determinados saberes e fazeres e pr&aacute;ticas como a da    capoeira, do artesanato de tradi&ccedil;&atilde;o, da culin&aacute;ria e assim    por diante.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back16"></a><a href="#top16">16</a>. Os pontos    de cultura, vale dizer, s&atilde;o a base sobre a qual se desenvolvem e se articulam    as outras a&ccedil;&otilde;es do programa, tais como a Cultura Digital, a Escola    Viva, a A&ccedil;&atilde;o Gri&ocirc; e o Agente Cultura Viva, al&eacute;m dos    pr&ecirc;mios para realiza&ccedil;&atilde;o de eventos e articula&ccedil;&atilde;o    da rede de pontos de cultura.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back17"></a><a href="#top17">17</a>. A quest&atilde;o    tomou dimens&atilde;o tal que chegou a ser reivindicada a anistia dos pontos    de cultura, sobretudo nos casos em que os erros foram decorrentes do fornecimento    de informa&ccedil;&otilde;es incorretas por parte do poder p&uacute;blico (Comiss&atilde;o    Paulista de Pontos de Cultura, 2011). Al&eacute;m disso, no caso da rede estadual    paulista, criada em 2009, tentou-se estabelecer a parceria com o governo estadual    na forma de pr&ecirc;mio (S&atilde;o Paulo, 2009: art. 2.1), o que a princ&iacute;pio    n&atilde;o exige a concilia&ccedil;&atilde;o banc&aacute;ria e a apresenta&ccedil;&atilde;o    de notas fiscais, mas apenas uma planilha demonstrativa do uso dos recursos,    al&eacute;m dos relat&oacute;rios de atividades e comprova&ccedil;&atilde;o    do cumprimento do objeto. Ainda que haja incerteza quanto ao modelo adotado    em S&atilde;o Paulo, entendemos que o formato tornaria a presta&ccedil;&atilde;o    de contas um processo mais simplificado, valorizando o impacto gerado e as atividades    realizadas em detrimento dos procedimentos financeiros, podendo ser assim uma    alternativa para lidar com o problema.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back18"></a><a href="#top18">18</a>. J&aacute;    no processo de mobiliza&ccedil;&atilde;o, vale dizer, afirmava-se ser fundamental    a exist&ecirc;ncia de um processo continuado de trabalho e pesquisa art&iacute;stica    e a cria&ccedil;&atilde;o de mecanismos est&aacute;veis e permanentes de fomento    &agrave; pesquisa e experimenta&ccedil;&atilde;o teatral (Movimento Arte contra    a Barb&aacute;rie, 1999).</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back19"></a><a href="#top19">19</a>. A sele&ccedil;&atilde;o    &eacute; feita duas vezes ao ano, em per&iacute;odos predefinidos, sendo as    inscri&ccedil;&otilde;es realizadas sempre em janeiro e junho. Al&eacute;m disso,    &eacute; destinado anualmente ao programa uma rubrica no or&ccedil;amento do    munic&iacute;pio.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back20"></a><a href="#top20">20</a>. Nesse aspecto,    a pol&iacute;tica do programa de Valoriza&ccedil;&atilde;o de Iniciativas Culturais    da prefeitura de S&atilde;o Paulo (VAI) pode ser considerada tamb&eacute;m um    modelo de presta&ccedil;&atilde;o de contas simplificada.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back21"></a><a href="#top21">21</a>. Curiosamente,    no entanto, a renda cidad&atilde; tem sido apresentada na literatura acad&ecirc;mica    justamente como uma pol&iacute;tica que evita o parasitismo - pois, ao contr&aacute;rio    de pol&iacute;ticas de seguro-desemprego, por exemplo, cria um patamar m&iacute;nimo    universal que se soma ao sal&aacute;rio da atividade laboral ao inv&eacute;s    de competir com ele.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back22"></a><a href="#top22">22</a>. Essa estrat&eacute;gia    de constru&ccedil;&atilde;o paulatina, por meio de m&uacute;ltiplas portas de    entrada e a partir de pol&iacute;ticas focadas que devem ser crescentemente    expandidas exige planejamento por parte do formulador j&aacute; que no futuro    essas pol&iacute;ticas confluiriam numa s&oacute;, inclusive no que diz respeito    ao montante dos rendimentos. &Eacute; um problema para o futuro, mas sobre o    qual precisamos estar cientes, dadas as assimetrias de remunera&ccedil;&atilde;o    dos beneficiados pelo bolsa fam&iacute;lia e daqueles que recebem recursos pelas    pol&iacute;ticas culturais. Na literatura sobre a renda b&aacute;sica, a sa&iacute;da    proposta &eacute; que a renda b&aacute;sica se transforme num piso de remunera&ccedil;&atilde;o    ao qual se somem outros rendimentos complementares de pol&iacute;ticas espec&iacute;ficas    condicionais.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back23"></a><a href="#top23">23</a>. Nesse ponto,    podemos tomar como modelo as pol&iacute;ticas de financiamento &agrave; pesquisa    cient&iacute;fica, em que a proposi&ccedil;&atilde;o dos projetos pressup&otilde;e    um cronograma m&iacute;nimo de atividades, por&eacute;m h&aacute; flexibilidade    para alter&aacute;-lo de acordo com o andamento da pesquisa e as necessidades    que aparecem no decorrer do pr&oacute;prio projeto.</font></p>        ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back24"></a><a href="#top24">24</a>. Neste ponto    tamb&eacute;m podemos evocar o exemplo do financiamento &agrave; ci&ecirc;ncia,    no qual o montante do financiamento &eacute; proporcional ao n&uacute;mero de    pesquisadores envolvidos que receber&atilde;o bolsas.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back25"></a><a href="#top25">25</a>. Um dos inconvenientes    de se exigir capacita&ccedil;&atilde;o pr&eacute;via dos envolvidos &eacute;    que novos atores n&atilde;o teriam apoio para come&ccedil;ar sua produ&ccedil;&atilde;o.    Isso poderia ser contornado reservando um percentual dos recursos - digamos,    20% - para esses novos atores - como fazem, por exemplo, certas sociedades de    gest&atilde;o coletiva da m&uacute;sica na Europa que repassam um percentual    de 20% dos royalties da execu&ccedil;&atilde;o musical para fomentar a m&uacute;sica    nova e independente.</font></p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back26"></a><a href="#top26">26</a>. Essa proposta    foi apresentada aos candidatos a prefeito de S&atilde;o Paulo nas elei&ccedil;&otilde;es    municipais de 2012. Tr&ecirc;s candidatos se comprometeram a implement&aacute;-la    caso eleitos, inclusive o candidato vencedor. Em 2013, a proposta do Programa    Bolsa-Cultura, inspirada neste artigo, foi incorporada no plano de governo do    munic&iacute;pio, com previs&atilde;o de implementa&ccedil;&atilde;o em 2014.</font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ABRAMOVITZ, Moses. (1993), &quot;The Search for the Sources of Growth: Areas of Ignorance, Old and New&quot;. <i>The Journal of Economic History</i>, vol. 53, n<u><sup>o</sup></u> 2, pp. 217-243.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0011-5258201300020000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ADORNO, Theodor W. (1986) [1941], &quot;Sobre a M&uacute;sica Popular&quot;, <i>in</i> G. Cohn (org.), Theodor W. Adorno: Sociologia. S&atilde;o Paulo, &Aacute;tica. pp. 115-146.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0011-5258201300020000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ADORNO, Theodor; HORKHEIMER, Max. (1986 [1947]), <i>A Dial&eacute;tica do Esclarecimento</i>. Rio de Janeiro, Zahar.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0011-5258201300020000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ALPEROVITZ, Gar; DALY, Lew. (2010) [2008], <i>Apropria&ccedil;&atilde;o Ind&eacute;bita: Como os Ricos Est&atilde;o Tomando a Nossa Heran&ccedil;a Comum</i>. S&atilde;o Paulo, Senac.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0011-5258201300020000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">ARIST&Oacute;TELES. (1988), <i>Pol&iacute;tica</i>. Lisboa, Vega.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0011-5258201300020000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BIANCHINI, Franco. (1987), &quot;GLC R.I.P.: Cultural Policies in London - 1981-1986&quot;. <i>New Formations</i>, n<u><sup>o</sup></u> 1, pp. 103-117.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0011-5258201300020000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOTELHO, Isaura. (2001), &quot;Dimens&otilde;es da Cultura e Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas&quot;. <i>S&atilde;o Paulo em Perspectiva</i>, vol. 15, n<u><sup>o</sup></u> 2, pp. 73-83.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0011-5258201300020000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BOURDIEU, Pierre. (1990), &quot;The Scholastic Point of View&quot;. <i>Cultural Anthropology</i>, vol. 5, n<u><sup>o</sup></u> 4, pp. 380-391.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0011-5258201300020000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. (1996) [1992], <i>As Regras da Arte: G&ecirc;nese e Estrutura do Campo Liter&aacute;rio</i>. S&atilde;o Paulo, Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0011-5258201300020000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. (2007) [1979], <i>A Distin&ccedil;&atilde;o: Cr&iacute;tica Social do Julgamento</i>. S&atilde;o Paulo, EDUSP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0011-5258201300020000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRASIL. (1993),    <i>Lei n<u><sup>o</sup></u> 8.666, de 21 de junho de 1993</i>. Institui normas    para licita&ccedil;&otilde;es e contratos da Administra&ccedil;&atilde;o P&uacute;blica    e d&aacute; outras provid&ecirc;ncias.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0011-5258201300020000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. (2004),    <i>Portaria n<u><sup>o</sup></u> 156, de 06 de Julho de 2004</i>. Disp&otilde;e    sobre a cria&ccedil;&atilde;o do Programa Cultura Viva. Bras&iacute;lia, 06    de jul. de 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0011-5258201300020000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BRITTO, Tatiana; SOARES, F&aacute;bio Veras. (2010), <i>Bolsa Fam&iacute;lia e Renda B&aacute;sica de Cidadania: Um Passo em Falso?</i> Bras&iacute;lia, Centro de Estudos da Consultoria do Senado.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0011-5258201300020000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CASTELLS, Manuel. (2007), <i>A Sociedade em Rede: A Era da Informa&ccedil;&atilde;o</i>. S&atilde;o Paulo, Paz e Terra.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0011-5258201300020000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____; AOYAMA, Yuko. (1994), &quot;Paths Towards the Informational Society: Employment Structure in G7 Countries, 1920-1990&quot;. <i>International Labour Review</i>, vol. 133, n<u><sup>o</sup></u> 1, pp. 5-33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0011-5258201300020000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COELHO, Teixeira. (2001), <i>O que &eacute; A&ccedil;&atilde;o Cultural</i>. S&atilde;o Paulo, Editora Brasiliense.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0011-5258201300020000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COMISS&Atilde;O PAULISTA DE PONTOS DE CULTURA. (2011), <i>Carta da Comiss&atilde;o Paulista de Pontos de Cultura para Ministra Ana de Hollanda</i>. Bras&iacute;lia, 22 de fevereiro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0011-5258201300020000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">COSTA, In&aacute; Camargo; CARVALHO, Dorberto. (2008), <i>A Luta dos Grupos Teatrais de S&atilde;o Paulo por Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas para Cultura: Os Cinco Primeiros Anos da Lei de Fomento ao Teatro</i>. S&atilde;o Paulo, Cooperativa Paulista de Teatro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0011-5258201300020000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DCMS. (2001), <i>Creative Industries Mapping Document</i>. London, Department of Culture, Media and Sport.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0011-5258201300020000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">DISTRITO FEDERAL. Secretaria de Estado de Cultura. (2009), <i>Edital de Sele&ccedil;&atilde;o para Pontos de Cultura do Distrito Federal</i>. Bras&iacute;lia, 29 de setembro.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0011-5258201300020000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">EUROPEAN COMMISSION. (2006), <i>The Economy of Culture in Europe</i>. European Commission.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0011-5258201300020000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GARNHAM, Nicholas. (1987 [1983]), &quot;Concepts of Culture: Public Policy and the Culture Industries&quot;. <i>Cultural Studies</i>, vol. 1, n<u><sup>o</sup></u> 1, pp. 23-37.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0011-5258201300020000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GARTMAN, David. (2011), &quot;Bourdieu and Adorno: Converging Theories of Culture and Inequality&quot;. <i>Theory and Society</i>, vol. 41, n<u><sup>o</sup></u> 1, pp. 41-72.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0011-5258201300020000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GIL, Gilberto. (2003), <i>Discursos do Ministro da Cultura Gilberto Gil</i>. Bras&iacute;lia, Minist&eacute;rio da Cultura.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0011-5258201300020000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">KINAS, Fernando. (2010), &quot;A Lei e o Programa de Fomento ao Teatro para a Cidade de S&atilde;o Paulo. Uma Experi&ecirc;ncia de Pol&iacute;tica P&uacute;blica Bem-Sucedida&quot;. <i>Revista Extraprensa</i>, vol. 1, n<u><sup>o</sup></u> 1.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0011-5258201300020000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MERTON, Robert. (1973) [1942], &quot;The Normative Structure of Science&quot;, <i>in</i> N. W. Storer (ed.), <i>The Sociology of Science: Theoretical and Empirical Investigations</i>. Chicago, University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0011-5258201300020000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MOVIMENTO ARTE CONTRA A BARB&Aacute;RIE. (1999), <i>Manifesto Arte contra a Barb&aacute;rie</i>. S&atilde;o Paulo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0011-5258201300020000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>        <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">S&Atilde;O PAULO    (Munic&iacute;pio). (2002), <i>Lei n<u><sup>o</sup></u> 13.279, de 8 de janeiro    de 2002</i>. Institui o "Programa Municipal de Fomento ao Teatro para a Cidade    de S&atilde;o Paulo" e d&aacute; outras provid&ecirc;ncias.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0011-5258201300020000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">S&Atilde;O PAULO    (Munic&iacute;pio). (2010), <i>Decreto n<u><sup>o</sup></u> 51.300 de 22 de    fevereiro de 2010</i>. Regulamenta a celebra&ccedil;&atilde;o de conv&ecirc;nios    e instrumentos cong&ecirc;neres e as respectivas presta&ccedil;&otilde;es de    contas, no &acirc;mbito da Secretaria Municipal de Cultura.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0011-5258201300020000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">S&Atilde;O PAULO (Estado). Secretaria de Estado da Cultura. (2009), <i>Edital de Sele&ccedil;&atilde;o para Pontos de Cultura do Estado de S&atilde;o Paulo</i>. S&atilde;o Paulo, 24 de junho.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0011-5258201300020000400030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SILVA, Frederico Barbosa <i>et alii</i>. (2007), &quot;O Consumo Cultural das Fam&iacute;lias Brasileiras&quot;, <i>in</i> F. G. Silveira <i>et alii</i> (orgs.), <i>Gasto e Consumo das Fam&iacute;lias Brasileiras Contempor&acirc;neas</i>. Bras&iacute;lia, IPEA.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0011-5258201300020000400031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SOUZA, Allan Rocha. (2012), <i>Os Direitos Culturais no Brasil</i>. Rio de Janeiro, Azougue Editorial.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0011-5258201300020000400032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">SUPLICY, Eduardo Matarazzo. (2006), <i>Renda B&aacute;sica de Cidadania: A Resposta Dada pelo Vento</i>. Porto Alegre, LP&amp;M.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0011-5258201300020000400033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">TURINO, C&eacute;lio. (2009), <i>Ponto de Cultura: O Brasil de Baixo para Cima</i>. S&atilde;o Paulo, Anita Garibaldi.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0011-5258201300020000400034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">UNCTAD. (2004), <i>Creative Industries and Development</i>. Geneva, UNCTAD.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0011-5258201300020000400035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">UNESCO. (1982), Mexico City Declaration on Cultural Policies. World Conference on Cultural Policies. Cidade do M&eacute;xico, 26 de julho-6 de agosto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0011-5258201300020000400036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">_____. (2009), <i>The 2009 UNESCO Framework for Cultural Statistics</i>. Montreal, UNESCO Institute for Statistics.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0011-5258201300020000400037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">UPCHURCH, Anna Rosser. (2011), &quot;Keynes&quot;s Legacy: An Intellectual&quot;s Influence Reflected in Arts Policy&quot;. <i>International Journal of Cultural Policy</i>, vol. 17, n<u><sup>o</sup></u> 1, pp. 69-80.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0011-5258201300020000400038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">VAN PARIJS, Philippe. (2004), &quot;Basic Income: A Simple and Powerful Idea for the Twenty-first Century&quot;. <i>Politics &amp; Society</i>, vol. 32, n<u><sup>o</sup></u> 7, pp. 7-39.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0011-5258201300020000400039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <!-- ref --><p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">WILLIAMS, Raymond. (1989) [1958], &quot;Culture Is Ordinary&quot;, <i>in</i> R. Gable (ed.),<i>Resources of Hope</i>. London, Verso, pp. 3-18.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0011-5258201300020000400040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>       <p>&nbsp;</p>       <p>&nbsp;</p>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">(Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em junho de 2012)    <br>     (Reapresentado em setembro de 2012)    <br>     (Aprovado para publica&ccedil;&atilde;o em mar&ccedil;o de 2013)</font></p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>       <p>&nbsp;</p>        <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="back"></a><a href="#top">*</a>    Agradecemos aos pareceristas da revista <i>Dados</i> pelas sugest&otilde;es    que permitiram o aprimoramento deste artigo. Agradecemos tamb&eacute;m a todos    os que participaram das discuss&otilde;es p&uacute;blicas e da mobiliza&ccedil;&atilde;o    pol&iacute;tica pela inser&ccedil;&atilde;o do Bolsa-Cultura nos programas de    governo dos candidatos a prefeito de S&atilde;o Paulo em 2012. Finalmente, agradecemos    ao professor Ricardo Musse pelo apoio e &agrave; atual administra&ccedil;&atilde;o    da Secretaria Municipal de Cultura de S&atilde;o Paulo pela disposi&ccedil;&atilde;o    em implementar o programa.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMOVITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Moses]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Search for the Sources of Growth: Areas of Ignorance, Old and New"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Journal of Economic History]]></source>
<year>1993</year>
<volume>53</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>217-243</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADORNO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Theodor W]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Sobre a Música Popular"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Cohn]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Theodor W. Adorno: Sociologia]]></source>
<year>1986</year>
<page-range>115-146</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ADORNO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Theodor]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HORKHEIMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Dialética do Esclarecimento]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALPEROVITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gar]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DALY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lew]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Apropriação Indébita: Como os Ricos Estão Tomando a Nossa Herança Comum]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Senac]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARISTÓTELES]]></surname>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vega]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIANCHINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Franco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["GLC R.I.P: Cultural Policies in London - 1981-1986"]]></article-title>
<source><![CDATA[New Formations]]></source>
<year>1987</year>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>103-117</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOTELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Isaura]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Dimensões da Cultura e Políticas Públicas"]]></article-title>
<source><![CDATA[São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>2001</year>
<numero>15</numero><numero>2</numero>
<issue>15</issue><issue>2</issue>
<page-range>73-83</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Scholastic Point of View"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cultural Anthropology]]></source>
<year>1990</year>
<volume>5</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>380-391</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As Regras da Arte: Gênese e Estrutura do Campo Literário]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOURDIEU]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Distinção: Crítica Social do Julgamento]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Lei nº 8.666, de 21 de junho de 1993: Institui normas para licitações e contratos da Administração Pública e dá outras providências]]></source>
<year>1993</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Portaria nº 156, de 06 de Julho de 2004: Dispõe sobre a criação do Programa Cultura Viva]]></source>
<year>2004</year>
<month>06</month>
<day> d</day>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRITTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tatiana]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fábio Veras]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bolsa Família e Renda Básica de Cidadania: Um Passo em Falso? Brasília, Centro de Estudos da Consultoria do Senado]]></source>
<year>2010</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Sociedade em Rede: A Era da Informação]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTELLS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Manuel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AOYAMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Yuko]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Paths Towards the Informational Society: Employment Structure in G7 Countries, 1920-1990"]]></article-title>
<source><![CDATA[International Labour Review]]></source>
<year>1994</year>
<volume>133</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>5-33</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teixeira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O que é Ação Cultural]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>COMISSÃO PAULISTA DE PONTOS DE CULTURA</collab>
<source><![CDATA[Carta da Comissão Paulista de Pontos de Cultura para Ministra Ana de Hollanda]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iná Camargo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dorberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Luta dos Grupos Teatrais de São Paulo por Políticas Públicas para Cultura: Os Cinco Primeiros Anos da Lei de Fomento ao Teatro]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cooperativa Paulista de Teatro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>DCMS</collab>
<source><![CDATA[Creative Industries Mapping Document]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Department of Culture, Media and Sport]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>DISTRITO FEDERAL^dSecretaria de Estado de Cultura</collab>
<source><![CDATA[Edital de Seleção para Pontos de Cultura do Distrito Federal]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>EUROPEAN COMMISSION</collab>
<source><![CDATA[The Economy of Culture in Europe]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-name><![CDATA[European Commission]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARNHAM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicholas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Concepts of Culture: Public Policy and the Culture Industries"]]></article-title>
<source><![CDATA[Cultural Studies]]></source>
<year>1987</year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>23-37</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GARTMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Bourdieu and Adorno: Converging Theories of Culture and Inequality"]]></article-title>
<source><![CDATA[Theory and Society]]></source>
<year>2011</year>
<volume>41</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>41-72</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gilberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Discursos do Ministro da Cultura Gilberto Gil]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério da Cultura]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KINAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Lei e o Programa de Fomento ao Teatro para a Cidade de São Paulo: Uma Experiência de Política Pública Bem-Sucedida"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Extraprensa]]></source>
<year>2010</year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The Normative Structure of Science"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Storer]]></surname>
<given-names><![CDATA[N. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Sociology of Science: Theoretical and Empirical Investigations]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>MOVIMENTO ARTE CONTRA A BARBÁRIE</collab>
<source><![CDATA[Manifesto Arte contra a Barbárie]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SÃO PAULO</collab>
<source><![CDATA[Lei nº 13.279, de 8 de janeiro de 2002: Institui o "Programa Municipal de Fomento ao Teatro para a Cidade de São Paulo" e dá outras providências]]></source>
<year>2002</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SÃO PAULO</collab>
<source><![CDATA[Decreto nº 51.300 de 22 de fevereiro de 2010: Regulamenta a celebração de convênios e instrumentos congêneres e as respectivas prestações de contas, no âmbito da Secretaria Municipal de Cultura]]></source>
<year>2010</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SÃO PAULO^dSecretaria de Estado da Cultura</collab>
<source><![CDATA[Edital de Seleção para Pontos de Cultura do Estado de São Paulo]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Frederico Barbosa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O Consumo Cultural das Famílias Brasileiras"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Silveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Gasto e Consumo das Famílias Brasileiras Contemporâneas]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IPEA]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Allan Rocha]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Direitos Culturais no Brasil]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Azougue Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SUPLICY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo Matarazzo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Renda Básica de Cidadania: A Resposta Dada pelo Vento]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LP & M]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Célio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ponto de Cultura: O Brasil de Baixo para Cima]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Anita Garibaldi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>UNCTAD</collab>
<source><![CDATA[Creative Industries and Development]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Geneva ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNCTAD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<collab>UNESCO</collab>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Mexico City Declaration on Cultural Policies]]></article-title>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1982</year>
<conf-name><![CDATA[ World Conference on Cultural Policies]]></conf-name>
<conf-loc>Cidade do México </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The 2009 UNESCO Framework for Cultural Statistics]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[Montreal ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNESCO Institute for Statistics]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[UPCHURCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anna Rosser]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Keynes"s Legacy: An Intellectual"s Influence Reflected in Arts Policy"]]></article-title>
<source><![CDATA[International Journal of Cultural Policy]]></source>
<year>2011</year>
<volume>17</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>69-80</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VAN PARIJS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Basic Income: A Simple and Powerful Idea for the Twenty-first Century"]]></article-title>
<source><![CDATA[Politics & Society]]></source>
<year>2004</year>
<volume>32</volume>
<numero>7</numero>
<issue>7</issue>
<page-range>7-39</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILLIAMS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raymond]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Culture Is Ordinary"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Gable]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Resources of Hope]]></source>
<year>1989</year>
<page-range>3-18</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
