<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40142013000300016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40142013000300016</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Música da Borda d'Água: nos textos e imagens de Alves Redol]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Music from Borda d’Água in the texts and images of Alves Redol]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Morais]]></surname>
<given-names><![CDATA[Domingos]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Nova de Lisboa Faculdade de Ciências Sociais e Humanas Instituto de Estudos de Literatura e Tradição]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Lisboa ]]></addr-line>
<country>Portugal</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>79</numero>
<fpage>225</fpage>
<lpage>237</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142013000300016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40142013000300016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40142013000300016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[António Alves Redol, escritor português natural de Vila Franca de Xira, nasceu a 29 de dezembro de 1911 e faleceu a 29 de novembro de 1969. Figura central do Neorrealismo português, foi autor de uma vasta obra ficcional, que inclui o teatro e o conto. Na noite de 25 de outubro de 1940, no Sport Lisboa e Vila Franca, realizou uma palestra sobre a "Música da Borda d'Água" de que não há registo conhecido. Tentamos refazer essa palestra, ou pelo menos as linhas orientadoras do seu discurso, recorrendo a textos de Redol, alguns inéditos, dos anos de 1938 e 1939, que nos foi possível consultar e digitalizar nos acervos do seu filho, António Mota Redol, em outubro de 2012. Na obra de Redol, as referências à música e dança são estruturantes das situações que descreve. Sem entrar em detalhes técnicos que talvez ignorasse, o que nos diz é revelador de como o movimento neorrealista, que tem em Fernando Lopes-Graça um solitário mentor, não descurou os repertórios e cancioneiros populares, contrapondo-os às práticas e gostos musicais das classes dominantes.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[António Alves Redol, Portuguese writer from the town of Vila Franca de Xira, was born on 29th December 1911 and died on 29th November 1969. A central figure in the Portuguese Neorealist movement (Neorealism) he was the author of a vast fictional body of work which includes theatre and short stories. On the evening of 25th October 1940, at the headquarters of the Sport Lisboa e Vila Franca football club, he delivered a lecture on "Borda d'Água Música" of which there is no known record. We have tried to reconstruct this lecture or at least its speech guidelines resorting to Redol's texts, some unpublished, from 1938 and 1939, which we were able to see and scan in his son's collection, António Mota Redol, in October 2012. In Redol's work, the references to music and dance are structural to the situations he describes. Without going into technical details, something which he might have been ignorant of, what he conveys reveals how the Neorealist movement, that has a lonely mentor in Fernando Lopes-Graça, did not neglect the repertoires and popular cancioneiros (songbooks), setting them against the practices and musical taste of the dominant classes.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Alves Redol]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Neorrealismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Música popular portuguesa]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Ribatejo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Alves Redol]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Neorealism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Portuguese popular music]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Ribatejo]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CULTURA E M&Uacute;SICA POPULAR</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>M&uacute;sica da Borda d'&Aacute;gua - nos textos e imagens de Alves Redol<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Domingos Morais</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Instituto de Estudos de Literatura e Tradi&ccedil;&atilde;o, Faculdade de Ci&ecirc;ncias Sociais e Humanas, Universidade Nova de Lisboa, Lisboa, Portugal</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Ant&oacute;nio Alves Redol, escritor portugu&ecirc;s natural de Vila Franca de Xira, nasceu a 29 de dezembro de 1911 e faleceu a 29 de novembro de 1969. Figura central do Neorrealismo portugu&ecirc;s, foi autor de uma vasta obra ficcional, que inclui o teatro e o conto. Na noite de 25 de outubro de 1940, no Sport Lisboa e Vila Franca, realizou uma palestra sobre a "M&uacute;sica da Borda d'&Aacute;gua" de que n&atilde;o h&aacute; registo conhecido. Tentamos refazer essa palestra, ou pelo menos as linhas orientadoras do seu discurso, recorrendo a textos de Redol, alguns in&eacute;ditos, dos anos de 1938 e 1939, que nos foi poss&iacute;vel consultar e digitalizar nos acervos do seu filho, Ant&oacute;nio Mota Redol, em outubro de 2012. Na obra de Redol, as refer&ecirc;ncias &agrave; m&uacute;sica e dan&ccedil;a s&atilde;o estruturantes das situa&ccedil;&otilde;es que descreve. Sem entrar em detalhes t&eacute;cnicos que talvez ignorasse, o que nos diz &eacute; revelador de como o movimento neorrealista, que tem em Fernando Lopes-Gra&ccedil;a um solit&aacute;rio mentor, n&atilde;o descurou os repert&oacute;rios e cancioneiros populares, contrapondo-os &agrave;s pr&aacute;ticas e gostos musicais das classes dominantes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Alves Redol, Neorrealismo, M&uacute;sica popular portuguesa, Ribatejo.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Ant&oacute;nio Alves Redol, Portuguese writer from the town of Vila Franca de Xira, was born on 29th December 1911 and died on 29th November 1969. A central figure in the Portuguese Neorealist movement (Neorealism) he was the author of a vast fictional body of work which includes theatre and short stories. On the evening of 25th October 1940, at the headquarters of the Sport Lisboa e Vila Franca football club, he delivered a lecture on "Borda d'&Aacute;gua M&uacute;sica" of which there is no known record. We have tried to reconstruct this lecture or at least its speech guidelines resorting to Redol's texts, some unpublished, from 1938 and 1939, which we were able to see and scan in his son's collection, Ant&oacute;nio Mota Redol, in October 2012. In Redol's work, the references to music and dance are structural to the situations he describes. Without going into technical details, something which he might have been ignorant of, what he conveys reveals how the Neorealist movement, that has a lonely mentor in Fernando Lopes-Gra&ccedil;a, did not neglect the repertoires and popular <i>cancioneiros </i>(songbooks), setting them against the practices and musical taste of the dominant classes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>keywords:</b> Alves Redol, Neorealism, Portuguese popular music, Ribatejo.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">" H&aacute; que restituir ao povo a sua m&uacute;sica. H&aacute; que restituir-lha por dever e por necessidade: por dever humano e por necessidade est&eacute;tica." (Fernando Lopes-Gra&ccedil;a, 1941)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A  NOITE de 25 de outubro de 1940, Alves Redol esteve no Sport Lisboa e Vila Franca, no I Ser&atilde;o de Arte. Nessa sess&atilde;o, em que participou Arquimedes da Silva Santos, foram lidos poemas de M&aacute;rio Dion&iacute;sio, &Aacute;lvaro Feij&oacute;, Manuel da Fonseca e Joaquim Namorado. A encerrar, uma palestra de Alves Redol sobre a "M&uacute;sica da Borda d'&Aacute;gua", com a colabora&ccedil;&atilde;o de Carlos Tom&eacute; e Sebasti&atilde;o G&oacute;is.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O cartaz original onde se l&ecirc; esta not&iacute;cia vem reproduzido no cat&aacute;logo (Santos, 2011, p.119) da exposi&ccedil;&atilde;o comemorativa do centen&aacute;rio de Alves Redol (<a href="#fig1">Figura 1</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="fig1"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v27n79/a16fig01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dessa palestra n&atilde;o h&aacute; registo conhecido. Faremos por isso refer&ecirc;ncia a textos de Redol, alguns in&eacute;ditos, que nos foi poss&iacute;vel consultar e digitalizar nos acervos de Ant&oacute;nio Mota Redol, em outubro de 2012, dos anos de 1938 e 1939 (<a href="#fig2">Figura 2</a>):</font></p>     <p><a name="fig2"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v27n79/a16fig02.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- <i>O Fandango</i> (Alves Redol, 1939a). Palestra proferida no primeiro ser&atilde;o de arte, organizado pela sec&ccedil;&atilde;o cultural do Sport Lisboa e Vila Franca, na noite de 18 de Janeiro de 1939.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- <i>M&uacute;sica Popular</i> (Alves Redol, 1939b). Palestra proferida no segundo ser&atilde;o de arte, organizado pela sec&ccedil;&atilde;o cultural do Sport lisboa e Vila franca, na Sociedade Uni&atilde;o Musical, na noite de 29 de mar&ccedil;o de 1939.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- <i>A Arte do Povo do Ribatejo </i>(Alves Redol, 1938 &#91;1939c&#93;), (Introdu&ccedil;&atilde;o, Arte Manual, Cancioneiro, M&uacute;sica, Baile). Confer&ecirc;ncia realizada a 10/7/1938 no Cinema - Teatro de Vila Franca de Xira (<a href="#fig3">Figura 3</a>).</font></p>     <p><a name="fig3"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v27n79/a16fig03.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na palestra sobre <i>M&uacute;sica Popular</i> (Redol, 1939b), em que participaram alguns m&uacute;sicos e grupos musicais, realizada a 29 de mar&ccedil;o de 1939, Redol diz-nos o que entende por m&uacute;sica popular:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>Simples e c&acirc;ndida, bela e emotiva, ouvimos nos seus instrumentos e na sua voz a m&uacute;sica do povo. Logo, &#91;em chusma&#93;, vieram os imitadores com produ&ccedil;&otilde;es falsas de simplicidade e candura, falsas de beleza e emo&ccedil;&atilde;o, fazer m&uacute;sica a que chamam popular &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; E nasceu a escola de revista, a escola que se pode designar de escola do Parque Mayer t&atilde;o relacionada est&aacute; essa m&uacute;sica com o ambiente desse chamado parque de divers&otilde;es, colmeia de quantas v&iacute;timas, desta sociedade torpe, ali oferecem sorrisos e car&iacute;cias. A m&uacute;sica de revista &eacute;, na sua generalidade, reles e f&uacute;til como a revista em si &#91;...&#93;.</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&#91;...&#93; E chamamos-lhe m&uacute;sica porque ainda n&atilde;o houve um fil&oacute;logo, um mestre da l&iacute;ngua, que se desse ao trabalho de criar um novo voc&aacute;bulo para distinguir a m&uacute;sica de um Wagner ou de um Stravinsky da chamada m&uacute;sica de um revisteiro qualquer &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; A m&uacute;sica &eacute; forma mais elevada de express&atilde;o art&iacute;stica que o homem conhece. &Eacute; um conjunto de sons dispostos entre si, de maneira a criar um estado de esp&iacute;rito superior que tanto pode levar uma multid&atilde;o a estagnar-se em &ecirc;xtase como a lan&ccedil;ar-se ao fragor de uma batalha onde a morte a espera &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; A m&uacute;sica &eacute; um apelo aos sentidos, &eacute; uma arte que socializa emo&ccedil;&otilde;es &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; Ora a m&uacute;sica a que chamam popular nada disso cont&eacute;m &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; M&uacute;sica popular &eacute; aquela que o povo cria ou a que o povo assimila e guarda e modifica &agrave; sua maneira dando-lhe nova beleza &#91;...&#93;.</p>       <p>&#91;...&#93; Cada homem tr&aacute;s dentro de si o g&eacute;rmen de todo o mal e de todo o bem. E o povo ao ouvir a m&uacute;sica de revista, pode acarinh&aacute;-la, assimilando-a aos seus sentimentos mesquinhos. Pode cant&aacute;-la e assobi&aacute;-la, mas vem a esquec&ecirc;-la. &Eacute; que o povo, por uma intui&ccedil;&atilde;o superior, pelo maior grau dos seus sentimentos elevados, s&oacute; assimila e guarda e modifica &agrave; sua maneira, dando-lhe nova beleza, o que &eacute; simples, fluente e emotivo &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; Deste modo, entendo necess&aacute;rio que se devem criar divis&otilde;es estanques onde se encerre o que de facto &eacute; popular, o que se dirige ao povo com eleva&ccedil;&atilde;o e o que pretende agradar-lhe chamando os seus sentimentos inferiores &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; Chamaremos, portanto, popular, ao que o povo cria ou assimila, adaptando &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; S&atilde;o produ&ccedil;&otilde;es simples, de uma emo&ccedil;&atilde;o ch&atilde;, encantadora e expressiva. Vemos estas caracter&iacute;sticas no fandango, nos verde-gaios, na caninha verde, etc. &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; Chamaremos m&uacute;sica populista aquela que busca no povo os seus temas, ofertando-lhe eleva&ccedil;&atilde;o, novos ritmos, nova beleza, e que se lhe dirige de novo, voltando ao ponto de partida, num objectivo de educa&ccedil;&atilde;o art&iacute;stica. Encontramos essa justifica&ccedil;&atilde;o nas p&aacute;ginas de um Glinka, de um Cui,<a href="#2a"><sup><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="2b"></a></font>2</sup></a> de um Granados, de um Rey Cola&ccedil;o &#91;...&#93;.</p>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&#91;...&#93; &Agrave; m&uacute;sica falsamente popular e a que n&atilde;o pode caber a primeira designa&ccedil;&atilde;o, por lhe faltar graciosidade e muito menos &agrave; segunda, por n&atilde;o conter uma centelha de eleva&ccedil;&atilde;o, chamaremos m&uacute;sica populeira. E se aqui deveremos classificar certas modinhas, determinadas marchas, certos fados, n&atilde;o nos esque&ccedil;amos de incluir as m&uacute;sicas e os versos de muitos ranchos que por a&iacute; se exibem, em manifesta&ccedil;&otilde;es chamadas de folclore &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; S&oacute; &eacute; folcl&oacute;rico o que &eacute; tradicional, tanto em indument&aacute;ria, como em cancioneiro, como em m&uacute;sica, como em dan&ccedil;a &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; Ora na sua maioria esses ranchos nada nos mostram do patrim&oacute;nio espiritual das suas regi&otilde;es. Pretendem antes aproximarem-se dos corpos de baile das revistas &#91;...&#93;. </p>       <p>&#91;...&#93; Definida assim o que &eacute; musica popular, populista e populeira, digamos alguma coisa sobre as origens da m&uacute;sica e do caso portugu&ecirc;s, em especial, pois &eacute; de m&uacute;sica popular portuguesa que me propus alinhavar estas considera&ccedil;&otilde;es &#91;...&#93;.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fala de seguida da presen&ccedil;a da m&uacute;sica nas comunidades humanas de todos os tempos e de como em Portugal a constru&ccedil;&atilde;o de uma identidade decorre de m&uacute;ltiplas influ&ecirc;ncias e em que as formas musicais, os instrumentos e contextos de utiliza&ccedil;&atilde;o se adaptam &agrave; mudan&ccedil;a social e respondem &agrave;s necessidades de cada momento hist&oacute;rico. As refer&ecirc;ncias aos Cancioneiros medievais, a Afonso X e &agrave;s cantigas de Santa Maria, a Martin Codax, &agrave;s cantigas de amigo de D. Diniz, dos trovadores e jograis, das influ&ecirc;ncias rec&iacute;procas do popular e do erudito, nas can&ccedil;&otilde;es e dan&ccedil;as em que cita Gil Vicente e fala com conhecimento de causa de dan&ccedil;as como a chacota, a folia e os bailes (ballus) de terreiro mostram como o seu interesse pela m&uacute;sica fazia parte do que considerava necess&aacute;rio para o seu trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A refer&ecirc;ncia &agrave; &eacute;poca das Navega&ccedil;&otilde;es, que tr&aacute;s a Portugal "as mais diversas gentes do globo" e os caminhos da "m&uacute;sica culta" que ganhava autonomia e se distinguia da popular e das suas pr&aacute;ticas - as prociss&otilde;es e bailes nos terreiros, para cantar e bailar. "S&oacute; os cegos de terra em terra, dedilhando os seus instrumentos e cantando, lembravam por vezes, a &eacute;poca exuberante dos trovadores e jograis" (Redol, 1939b).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Redol faz depois profiss&atilde;o de f&eacute; no trabalho como desencadeador da arte popular. "Toda a arte popular anda ligada ao trabalho. O trabalho &eacute; a maior epopeia que o povo tem tra&ccedil;ado no mundo, s&oacute; &agrave; espera de um poeta que lhe erga um c&acirc;ntico sublime, um canto de hossana e reden&ccedil;&atilde;o. &Eacute; a trabalhar que o povo cultiva as suas can&ccedil;&otilde;es e a sua poesia, t&atilde;o imitada e jamais atingida" (ibidem).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tra&ccedil;a depois o panorama m&uacute;sico-instrumental de Portugal (apenas Continental), percorrendo de Norte a Sul as Prov&iacute;ncias na sua diversidade regional. S&oacute; com Ernesto Veiga de Oliveira (1962), em 1962, ser&aacute; poss&iacute;vel encontrar uma s&iacute;ntese t&atilde;o completa, decorrente de um conhecimento profundo das regi&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No texto dactilografado que estou a citar (Redol, 1939b), h&aacute; anota&ccedil;&otilde;es do maior interesse para o que nos importa. Refiro-me aos exemplos musicais, realizados por executantes durante a confer&ecirc;ncia, que mostram como a liga&ccedil;&atilde;o de Redol &agrave; m&uacute;sica se baseava num conhecimento directo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para ilustrar os preg&otilde;es:</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>- uma voz de mulher apregoa figos (os lampos, os moscat&eacute;is, os vindimos) </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>- uma voz de homem apregoa morangos (Nos cestinhos altos, de verga arroxeada, enfiando os bra&ccedil;os no pau que leva ao ombro) </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>- Uma voz de mulher apregoa queijos (lou&ccedil;a e roli&ccedil;a, nos seus trajes garridos, passa a saloia dos queijos) </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E descreve como esses sons est&atilde;o profundamente ligados &agrave; vida do povo:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>&Eacute; nos preg&otilde;es das ruas; nas can&ccedil;&otilde;es de ber&ccedil;o com que as m&atilde;is martirizadas por um dia de trabalho, nos campos ou nas f&aacute;bricas, embalam e adormecem seus filhinhos; &eacute; nas dan&ccedil;as de roda que a petizada palreira brinca nas ruas e nos adros; nas serenatas, acompanhadas a guitarra, ou nos corais grandiosos dos alentejanos apaixonados, embevecendo no leito a cachopa dos seus sonhos; &eacute; no cantos lit&uacute;rgicos, graves e dolentes; nos alegres folguedos das fogueiras e das romarias; &eacute; nas horas de ceifa, quando o sol aquebranta os corpos e a &aacute;gua n&atilde;o apaga o fogo que l&aacute; dentro irrompe; nas horas de desalento e nas horas de festan&ccedil;a.</p>       <p>&Agrave;s vezes para festejar uma esperan&ccedil;a, outras, quasi sempre, para afogar um desengano.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Interven&ccedil;&otilde;es musicais na palestra:<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Minho)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>-</i> um coro misto canta a caninha verde, ouvindo-se o repicar dos ferrinhos acompanhando a melodia</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Tr&aacute;s os Montes)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- um coro de homens canta a rabatida<sup><a name="4b"></a><a href="#4a"><sup>4</sup></a></sup></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Beira Alta)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- um coro de mulheres canta a Narda</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Beira Baixa)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- duas concertinas tocam uma m&uacute;sica beir&atilde;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Estremadura) "... o fado, falsamente apelidado de can&ccedil;&atilde;o nacional e que &eacute; uma reminisc&ecirc;ncia do lundum, m&uacute;sica brasileira de origem africana"</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- acompanhada por guitarra e viola uma voz canta o fado</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Ribatejo)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Vivendo do Tejo que lhe corre nas veias, t&iacute;pico no campino, guardador de manadas de &eacute;guas e toiros, e no pescador, vindo da Beira Litoral, est&aacute; o Ribatejo. Perto da charrua que a tralhoada arrasta, erguem-se as lan&ccedil;as dos mastros, espraiam-se os pol&iacute;gonos das salinas. Nos montes do Norte choram moinhos, encarrapitados em altares de vinhas e remendos de culturas. E o fandango aqui &eacute; rei, que a bat&ecirc;-lo ningu&eacute;m &eacute; mais caprichoso do que o homem da Borda d'&Aacute;gua"</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- duas concertinas tocam o fandango</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">"Se um harmonium canta no terreiro das poisadas ou nos cais, quando os ranchos esperam embarque para irem ao trabalho e as sez&otilde;es, logo ali se arma a roda. E em verde-gaios e bailaricos n&atilde;o h&aacute; gente mais decidida."</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- duas concertinas tocam um bailarico</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Alentejo)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- um coro de homens canta, a duas vozes, uma can&ccedil;&atilde;o alentejana</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">(Algarve)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- concertinas tocam um corridinho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Redol termina a palestra dizendo:<i> "</i>&Eacute; assim a m&uacute;sica do povo. Conhec&ecirc;-la &eacute; admir&aacute;-la, como se admira e ama o seu criador. Que eu n&atilde;o tenho que o amar sen&atilde;o como um homem do povo que se orgulha dos atributos da sua gente" (ibidem).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alves Redol n&atilde;o teve &agrave; &eacute;poca a possibilidade de utilizar um gravador. Os seus "instrumentos" eram os cadernos de apontamentos e a m&aacute;quina fotogr&aacute;fica (<a href="#fig4">Figura 4</a>). A m&uacute;sica, manuscrita em partitura por quem o sabia. As duas partituras que acompanham o seu texto sobre o Fandango ter&atilde;o sido escritas talvez pela sua mulher, Maria dos Santos Mota ou por Manuela C&acirc;ncio Reis, esposa de Soeiro Pereira Gomes, ambas com forma&ccedil;&atilde;o musical.</font></p>     <p><a name="fig4"></a></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v27n79/a16fig04.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Situa&ccedil;&atilde;o bem diferente das condi&ccedil;&otilde;es proporcionadas a Armando Le&ccedil;a (18911977) que foi "uma esp&eacute;cie de 'etnomusic&oacute;logo oficial' do Estado Novo" (Sardo, 2009, p.425). Susana Sardo lembra-nos que no "estudo da m&uacute;sica popular em Portugal as tecnologias de grava&ccedil;&atilde;o de som s&oacute; &#91;vieram&#93; a ser utilizadas pela primeira vez, e de uma forma exaustiva, por Kurt Schindler, entre 1928 e 1931 (Schindler, 1941) e, em 1939/40, por Armando Le&ccedil;a, o primeiro portugu&ecirc;s a fazer uso da grava&ccedil;&atilde;o sonora no terreno, num trabalho de dimens&atilde;o nacional".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vale a pena referir o custo deste levantamento (Pestana, 2012, p.196) tornado poss&iacute;vel pela sua inclus&atilde;o nas comemora&ccedil;&otilde;es de 1940 do duplo centen&aacute;rio</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- Independ&ecirc;ncia e Restaura&ccedil;&atilde;o assumido pelo Estado Novo e coordenadas por Ant&oacute;nio Ferro:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- aquisi&ccedil;&atilde;o de equipamento de grava&ccedil;&atilde;o: 2 aparelhos de grava&ccedil;&atilde;o el&eacute;ctrica Magnetophon, modelo K4, 20 bobines com fitas e nucleos met&aacute;licos, ao pre&ccedil;o total e l&iacute;quido de 62.673$00 &#91;...&#93;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">- verbas inscritas no or&ccedil;amento das comemora&ccedil;&otilde;es para a edi&ccedil;&atilde;o: despesas com material e prensagem para grava&ccedil;&atilde;o dos trechos seleccionados de m&uacute;sica popular portuguesa: 118.000$; discos virgens: 230.000$; prensagem de matrizes: 95.000$; despesas n&atilde;o especificadas com pessoal e ajudas de custo, a suportar pela Comiss&atilde;o Executiva dos Centen&aacute;rios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; evidente a forma como o acesso a estes recursos, considerados os mais adequados para o registo da m&uacute;sica, apenas estavam &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o de quem estava pr&oacute;ximo do Poder e n&atilde;o punha em causa as op&ccedil;&otilde;es de pol&iacute;tica cultural vigentes.<a name="5b"></a><a href="#5a"><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas todo esse investimento poderia ter sido perdido. Os registos foram realizados (por uma equipa t&eacute;cnica dirigida por Armando Le&ccedil;a) mas a edi&ccedil;&atilde;o ficou esquecida, passado o entusiasmo das Comemora&ccedil;&otilde;es.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Jos&eacute; Alberto Sardinha (1992, p.345) diz-nos como, em 1983, foi poss&iacute;vel encontrar esses suportes na antiga Emissora Nacional:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>Armando Le&ccedil;a foi convidado em 1939 para efectuar uma recolha nacional de cantares e dan&ccedil;as populares, pela Comiss&atilde;o Executiva dos Centen&aacute;rios, que o Estado Novo nomeara para celebrar o oitavo centen&aacute;rio da Nacionalidade e o terceiro da Restaura&ccedil;&atilde;o. O objectivo era organizar uma compila&ccedil;&atilde;o das mais caracter&iacute;sticas e genu&iacute;nas m&uacute;sicas e can&ccedil;&otilde;es populares existentes em todas as prov&iacute;ncias do continente portugu&ecirc;s &#91;...&#93;. </p>       <p>No prazo de escassos meses, entre Novembro de 1939 e Abril de 1940, percorreu, gravando grupos de populares, as seguintes Prov&iacute;ncias e regi&otilde;es: 1ª fase, de 3/11/1939 a 18/11/1939, - Algarve, Baixo Alentejo e Alto Alentejo; 2ª fase, de 27/11/ 1939 a 22/12/1939 - Ribatejo, Beira Baixa, Beira Transmontana, Alto Douro e Beira Litoral; 3ª fase, de 26/2/40 a 18/4/40 - Beira Litoral, Beira Alta, Tr&aacute;s-os-Montes, Minho, Douro Litoral, Terras de Basto e novamente Beira Litoral. O registo de som, feito em fita magn&eacute;tica, esteve a cargo da ent&atilde;o Emissora Nacional. &#91;...&#93; Em certa altura chegaram mesmo a dar-se como perdidas, por descaminho dos originais. &#91;...&#93; </p>       <p>Ora, em 1983, quando fomos convidados pelo Programa 2 da RDP a fazer um programa radiof&oacute;nico que tomou o nome de "Cancioneiro popular", fizemos sentir ao realizador Bemardino Pontes a import&acirc;ncia das grava&ccedil;&otilde;es de Armando Le&ccedil;a e a necessidade de elas serem encontradas e difundidas para o grande p&uacute;blico. Foi gra&ccedil;as ao seu esfor&ccedil;o e pertin&aacute;cia que, ap&oacute;s alguns meses de buscas nos arquivos da antiga Emissora Nacional, foi poss&iacute;vel encontrar uma c&oacute;pia dessas grava&ccedil;&otilde;es.</p> </blockquote> </font>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da lista de registos de Armando Le&ccedil;a, destacamos os que podem documentar a m&uacute;sica no Ribatejo em 1940:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MILAGRES, LEIRIA</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Margarida moleira - dan&ccedil;a de roda, cantada em leixa-pren,<a name="6b"></a><a href="#6a"><sup>6</sup></a> por coro feminino mon&oacute;dico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Linda machada - idem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Palmas, palmas - idem.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lavrador da Arada - romance religioso cantado por coro feminino.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">S. Jo&atilde;o Alteres maior - romance religioso cantado por coro feminino.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Bailarico - gaita ou harm&ocirc;nica de boca, acompanhando solo da cantadeira, com resposta de coro feminino, a uma voz.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ciranda - harm&oacute;nio; cantadeira com resposta de coro feminino no refr&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Verde gaio - harm&oacute;nica de boca e coro feminino.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">AZINHAGA, GOLEG&Atilde;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pombo arrulador - coro misto; dan&ccedil;a de roda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; apanh&aacute;mos a azeitona - coro misto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vamos ao vira - harm&oacute;nio acompanhando coro misto,</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Bailarico - idem.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Verde gaio - s&oacute; harm&oacute;nio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Fandango - idem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PEGO, ABRANTES</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nossa aldeia do Pego - acorde&atilde;o acompanhando coro misto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Chora a videira - idem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A obra de Armando Le&ccedil;a foi objecto de uma an&aacute;lise cuidada e isenta realizada por Maria do Ros&aacute;rio Pestana e pelo Museu da M&uacute;sica Portuguesa, em 2012, num estudo e exposi&ccedil;&atilde;o que permitem compreender o contributo do investigador e o seu pensamento, nem sempre coincidente com o ide&aacute;rio do Estado Novo. Foi no entanto um dos promotores principais da "reconstitui&ccedil;&atilde;o folcl&oacute;rica" e de iniciativas nacionais a partir da segunda metade da d&eacute;cada de 1930: "Concurso do Cacho Dourado", "Grande Cortejo Folcl&oacute;rico" e "Aldeia mais portuguesa de Portugal". Defendeu tamb&eacute;m uma vis&atilde;o paralisante da m&uacute;sica e da dan&ccedil;a nos Ranchos Folcl&oacute;ricos que apenas permitia o que se considerava "antigo e aut&ecirc;ntico". As Federa&ccedil;&otilde;es de Folclore, institui&ccedil;&otilde;es poderosas ainda hoje, continuam esse ide&aacute;rio que condiciona negativamente os repert&oacute;rios desses grupos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A presen&ccedil;a de m&uacute;sicos que participaram activamente em todas as iniciativas a que Redol esteve ligado &eacute; por demais evidente. No Grupo Neorrealista de Vila Franca, desde a sua forma&ccedil;&atilde;o em 1937, estava Em&iacute;lio Diniz Lopes,<a name="7b"></a><a href="#7a"><sup>7</sup></a> compositor e professor no Conservat&oacute;rio Nacional. Carlos Tom&eacute; e Sebasti&atilde;o Gois aparecem ao lado de Redol na palestra "A m&uacute;sica da Borda d'&Aacute;gua" de 25/10/1940. Arquimedes da Silva Santos &eacute; um mel&oacute;mano e m&uacute;sico amador que foi aluno de piano de Em&iacute;lio Lopes. E Fernando Lopes-Gra&ccedil;a que viria gradualmente a assumir a realiza&ccedil;&atilde;o musical dos prop&oacute;sitos do programa dos criadores neorrealistas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O ensaio de Manuel Denis Silva publicado no cat&aacute;logo da Exposi&ccedil;&atilde;o Documental do Movimento Neorrealista Portugu&ecirc;s em 2007 (Silva, 2007) refere Lopes-Gra&ccedil;a em sintonia com os prop&oacute;sitos enunciados por Jo&atilde;o Jos&eacute; Cochofel em 1943 (Cochofel, 1943a) na cria&ccedil;&atilde;o de uma nova m&uacute;sica recusando o puro jogo t&eacute;cnico p.e. no "retorno a Bach de Stravinsky, privilegiando antes as novas vias abertas por Bartok, Prokofiev, Chostakvitch, Alois Haba, Manuel de Falla e, em Portugal, Lopes-Gra&ccedil;a" .</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apresenta mesmo todo um programa (Cochofel, 1943b) de que destaco alguns itens:</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">1. A "assimila&ccedil;&atilde;o de temas populares" n&atilde;o como "pretexto folcl&oacute;rico" mas como uma prospec&ccedil;&atilde;o do que "h&aacute; de mais profundo no sentimento musical do povo".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">2. A cria&ccedil;&atilde;o de novos temas e de novos ritmos que traduzissem as novas realidades da vida contempor&acirc;nea, "a trepida&ccedil;&atilde;o das m&aacute;quinas, trabalho das oficinas, a invas&atilde;o dos campos pelos tratores e m&aacute;quinas agr&iacute;colas" &#91;...&#93;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> 3. O desenvolvimento de g&eacute;nero intimista como a m&uacute;sica de c&acirc;mara &#91;...&#93; onde se poderiam traduzir a "vida ps&iacute;quica e os sentimentos mais &iacute;ntimos", dando sempre prefer&ecirc;ncia aos que "revelam o sentido obstrutivo da vida, cantando o car&aacute;cter her&oacute;ico e n&atilde;o a nostalgia, as emo&ccedil;&otilde;es vigorosas e n&atilde;o o requinte subjectivo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> 4. O desenvolvimento da m&uacute;sica coral, "um excelente meio de interpretar o sentimento colectivo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Manuel Denis Silva real&ccedil;a neste "programa prospectivo" a "forma n&atilde;o hier&aacute;rquica" como as diferentes possibilidades se encontravam dispostas. Al&eacute;m disso, confundiam-se no interior da enumera&ccedil;&atilde;o crit&eacute;rios habitualmente separados, como o popular e o erudito, a m&uacute;sica instrumental e a vocal, as express&otilde;es "pura" e as de "interven&ccedil;&atilde;o".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>A m&uacute;sica da Borda d'&Aacute;gua</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nas duas palestras referidas no in&iacute;cio, <i>A arte do povo do Ribatejo</i>, de 16/7/1938 (Alves Redol, 1939c) e <i>O Fandango</i> (Alves Redol, 1939a) de 18 de janeiro de 1939<i>, </i>Redol fala das pr&aacute;ticas performativas dos povos do Ribatejo, com a desenvoltura e acertividade de quem conhece as pessoas, contextos, modos de vida, problemas e paix&otilde;es, contradi&ccedil;&otilde;es e religiosidade manifesta. &Eacute; patente a sua vis&atilde;o da mudan&ccedil;a permanente e das marcas da modernidade que o s&eacute;culo XX trouxe, ao mundo rural e &agrave;s comunidades que o constituem. O Ribatejo de que nos fala resulta da conflu&ecirc;ncia de culturas de v&aacute;rias regi&otilde;es do pa&iacute;s devido aos trabalhos sazonais, como a cultura do arroz, ou &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es oferecidas na bacia do Tejo aos pescadores do Norte (avieiros). Revela a capacidade que as comunidades t&ecirc;m de se afirmar, adaptando, recriando, inventando o que melhor as serve nos seus cantos, dan&ccedil;as, representa&ccedil;&otilde;es, festividades e celebra&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Redol fala da dan&ccedil;a com especial desenvoltura. Em futuros projectos nem sempre levados a termo, como o gui&atilde;o de document&aacute;rio <i>O Tejo: vida de um rio</i> (Alves Redol, s. d.), reserva mesmo para si esse tema (e tamb&eacute;m a pesca) enquanto a m&uacute;sica estaria a cargo de Lopes-Gra&ccedil;a (<a href="#fig5">Figura 5</a>).</font></p>     <p><a name="fig5"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v27n79/a16fig05.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tra&ccedil;a uma longa hist&oacute;ria das dan&ccedil;as peninsulares e revela uma extensa consulta de fontes documentais. As dan&ccedil;as do Ribatejo seriam resultantes de in&uacute;meros contributos em que destaca as saias e bailes de roda do Alentejo, que os camponeses ribatejanos rebaptizam: "cal&ccedil;as" e "rabanasca". Os "viras", a "farrapeira" (dan&ccedil;ada na Gl&oacute;ria do Ribatejo), a "tirana" e o "real das canas" dos ovarinos, a "caninha verde", a "marmelada", dan&ccedil;a mimada, graciosa e desenvolta que Redol diz nunca ter visto referenciada. E os "bailaricos", do saloios estremenhos, que se transfiguram em "fandangos". Fandango que Redol diz ter vindo de Espanha, da Andaluzia, para as prov&iacute;ncias do Levante e para o Pa&iacute;s Basco.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Enumera muitas dessas dan&ccedil;as, contextualizadas na sua obra liter&aacute;ria. O "verde gaio" e o "vira" s&atilde;o descritos com detalhe que permite reconstitu&iacute;-los. O "bailarico", a "tirana", e poderia continuar a citar o que Redol conheceu. Nos ant&iacute;podas das perspectivas reducionistas e sufocantes do folclorismo bacoco reinante no Estado Novo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os instrumentos usados incluem quase todos os que conhecemos em Portugal. O harm&oacute;nio, a concertina (tamb&eacute;m conhecida por "piano de cavalari&ccedil;a"), a gaita de bei&ccedil;os, as gaitas de foles, as violas e as guitarras, as flautas de cana. E podemos encontrar refer&ecirc;ncias &agrave; castanhola de cana, ao c&acirc;ntaro com abano, grande "quarta" de barro, que se leva sob o bra&ccedil;o esquerdo e sobre cuja boca se bate com um abano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o tivemos acesso &agrave;s grava&ccedil;&otilde;es de Armando Le&ccedil;a, em vias de publica&ccedil;&atilde;o. Procur&aacute;mos nas recolhas feitas por investigadores como Laura Boulton<a name="8b"></a><a href="#8a"><sup>8</sup></a> se haveria alguns registos do Ribatejo. A imprecis&atilde;o da documenta&ccedil;&atilde;o que acompanha os fonogramas permite ainda assim seleccionar alguns que se podem considerar pr&oacute;ximos das pr&aacute;ticas performativas Ribatejanas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas onde encontr&aacute;mos uma maior similitude com o complexo cultural dos povos da Borda d'&Aacute;gua, foi numa edi&ccedil;&atilde;o recente da filmografia completa de Michel Giacometti no volume dedicado ao <i>Ladr&atilde;o do sado</i> (Giacometti, 2010), sobre a m&uacute;sica e dan&ccedil;a no Vale do Sado, realizado em 1982 com uma popula&ccedil;&atilde;o constitu&iacute;da tamb&eacute;m por comunidades piscat&oacute;rias oriundas do Ribatejo, na procura de melhores condi&ccedil;&otilde;es de subsist&ecirc;ncia e de imigrantes sazonais para as safras do arroz, tal como no Ribatejo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As <i>Tradi&ccedil;&otilde;es musicais da Estremadura </i>de Jos&eacute; Alberto Sardinha (2000), editado pela Tradisom em 2000 e o <i>Cancioneiro d' Entre Mar e Serra da Alta Estremadura</i>, de Jos&eacute; Ribeiro e Sousa (2003), editado pela C&acirc;mara Municipal de Leiria em 2003 s&atilde;o fontes muito pr&oacute;ximas dos repert&oacute;rios ribatejanos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma refer&ecirc;ncia breve ao <i>Cancioneiro do Ribatejo</i> de Alves Redol (1950). O seu pref&aacute;cio &eacute; de uma actualidade e vis&atilde;o que nos ajuda a discernir ainda hoje quais os processos e motiva&ccedil;&otilde;es da cria&ccedil;&atilde;o popular. Falta-lhe o complemento dos registos fonogr&aacute;ficos e filmes que a escassez de meios e o boicote dos apoios p&uacute;blicos explicam. Temos as imagens registadas pela c&acirc;mara fotogr&aacute;fica de Redol e a sua mestria em nos descrever e contar com palavras nos seus estudos, contos e romances. E o tratamento exaustivo, resultante de muitos anos de recolha no terreno do pr&oacute;prio Redol e de um grupo de colaboradores da poesia popular, dita e cantada no Ribatejo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Redol e o movimento neorrealista apercebem-se desde a d&eacute;cada de 1930 da import&acirc;ncia da r&aacute;dio e do cinema. Os projectos de gui&otilde;es de filmes que n&atilde;o foi poss&iacute;vel realizar mostram como dominavam a escrita para r&aacute;dio e cinema.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Porque n&atilde;o, tomar, como ponto de partida, alguns dos seus gui&otilde;es e dar-lhes, com os meios e conhecimento de que dispomos hoje, a finaliza&ccedil;&atilde;o que merecem?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Lopes-Gra&ccedil;a, que citamos no in&iacute;cio, ter&aacute; assumido um papel determinante na concretiza&ccedil;&atilde;o dos prop&oacute;sitos enunciados no movimento neorrealista para a arte musical. Retomamos e completamos por isso a cita&ccedil;&atilde;o inicial, republicada por Alexandre Branco Weffort (2006, p.37) em 2006:</font></p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">     <blockquote>       <p>H&aacute; que restituir ao povo a sua m&uacute;sica. H&aacute; que restituir-lha por dever e por necessidade: por dever humano e por necessidade est&eacute;tica. Por dever humano, porque a m&uacute;sica &eacute; um bem comum, uma riqueza que por todos deve ser partilhada, uma eucaristia que todos t&ecirc;m o direito de comungar; e por necessidade est&eacute;tica, porque, desde sempre, e sobretudo nas &eacute;pocas de crise, a m&uacute;sica se foi retemperar nas fontes vivas da arte popular do perigo que corria de se esterilizar no afinamento extremo dos meios t&eacute;cnicos e especulativismo das quest&otilde;es te&oacute;ricas, com preju&iacute;zo da verdade, da for&ccedil;a e da humanidade da sua mensagem.</p> </blockquote> </font>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="1a"></a><a href="#1b">1</a> Escritor portugu&ecirc;s, natural de Vila Franca de Xira, Ant&oacute;nio Alves Redol nasceu a 29 de dezembro de 1911 e faleceu a 29 de novembro de 1969. Figura central do neorrealismo portugu&ecirc;s, foi autor de uma vasta obra ficcional, que inclui o teatro e o conto. Alves Redol. In Infog&eacute;dia &#91;em linha&#93;. Porto: Porto Editora, 2003-2013 &#91;Consult. 31.8.2013&#93;. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.infopedia.pt/$alves.redol" target="_blank">http://www.infopedia.pt/$alves.redol</a>&gt;</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="2a"></a><a href="#2b">2</a> C&eacute;sar Cui (1835-1918). Compositor e cr&iacute;tico musical russo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="3a"></a><a href="#3b">3</a> &Eacute; poss&iacute;vel que algumas dessas m&uacute;sicas tenham sido reproduzidas num aparelho de fita ou numa grafonola.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="4a"></a><a href="#4b">4</a> Cantiga bailada recolhida dos "pauliteiros" de C&eacute;rcio (Rabatida).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="5a"></a><a href="#5b">5</a> Fernando Lopes-Gra&ccedil;a apenas ter&aacute; podido utilizar um gravador de fita em 1953 quando realiza uma prospec&ccedil;&atilde;o folcl&oacute;rica na Beira Baixa. E s&oacute; com Michel Giacometti ser&aacute; poss&iacute;vel dar in&iacute;cio em 1959 aos Arquivos Sonoros Portugueses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="6a"></a><a href="#6b">6</a> Leixa-pren - processo pelo qual se retoma no in&iacute;cio de uma copla o &uacute;ltimo verso da estrofe anterior, embora alternando as &uacute;ltimas palavras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="7a"></a><a href="#7b">7</a> Em&iacute;lio Diniz Lopes fez parte do grupo "Mocidade Esperan&ccedil;osa" com Alves Redol nos anos 20 do s&eacute;culo XX.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="8a"></a><a href="#8b">8</a> Laura Boulton (1899-1980). Etnomusic&oacute;loga americana (Estados Unidos). Gravou m&uacute;sica popular e fado em Portugal em 1953. Os seus trabalhos est&atilde;o depositados na Boulton Collections em Indiana, Columbia, Harvard University e na Library of Congress dos Estados Unidos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> ALVES REDOL, A. Fandango. <i>Mensageiro do Ribatejo, </i>a.10, n.452, 1939a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0103-4014201300030001600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. M&uacute;sica popular. Palestra proferida no segundo ser&atilde;o de arte, organizado pela sec&ccedil;&atilde;o cultural do Sport Lisboa e Vila Franca, na Sociedade Uni&atilde;o Musical, na noite de 29 de Mar&ccedil;o de 1939b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0103-4014201300030001600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. A arte do povo do Ribatejo. Confer&ecirc;ncia realizada a 10/7/1938 no Cinema, Teatro de Vila Franca de Xira. 1939c.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0103-4014201300030001600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> ______. <i>Cancioneiro do Ribatejo, </i>Vila Franca de Xira, Centro Bibliogr&aacute;fico, 1950.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0103-4014201300030001600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>O Tejo: vida de um Rio</i> &#91;Registo v&iacute;deo&#93;. s. l.: s. n., s. d.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0103-4014201300030001600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COCHOFEL, J. J. A m&uacute;sica e o nosso tempo I. <i>seara nova</i>, n.832, 1943a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0103-4014201300030001600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. A m&uacute;sica e o nosso tempo II. <i>seara nova</i>, n.833, 1943b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0103-4014201300030001600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GIACOMETTI, M. <i>Michel giacometti </i>&#91;Registo sonoro&#93;: <i>O ladr&atilde;o do Sado, </i>trans. Orlando Leite. s. l.: Tradisom, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0103-4014201300030001600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LOPES-GRA&Ccedil;A, F. Sobre o conceito de m&uacute;sica portuguesa. <i>seara nova</i>, n.740-742, 1941.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0103-4014201300030001600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">OLIVEIRA, E. V. <i>instrumentos musicais populares portugueses. </i>Lisboa: F. C. Gulbenkian, 1962.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0103-4014201300030001600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PESTANA, M. do R. <i>Armando Le&ccedil;a e a m&uacute;sica portuguesa</i>. Lisboa: Edi&ccedil;&otilde;es Tinta da China, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0103-4014201300030001600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SANTOS, D. (Org.) <i>Alves Redol: Horizonte revelado. </i>Vila Franca de Xira: C&acirc;mara Municipal de V. F. de Xira, Museu do Neorrealismo, Ass&iacute;rio &amp; Alvim, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0103-4014201300030001600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SARDINHA, J. A. Armando Le&ccedil;a e o primeiro levantamento m&uacute;sico-popular realizado em Portugal. <i>Revista da Faculdade de Ci&ecirc;ncias sociais e Humanas</i>, Lisboa, Universidade Nova, p.345-376, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0103-4014201300030001600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. <i>Tradi&ccedil;&otilde;es musicais da Estremadura. </i>Vila Verde: Tradisom, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0103-4014201300030001600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SARDO, S. M&uacute;sica Popular e diferen&ccedil;as regionais. In: Multiculturalidade: Ra&iacute;zes e Estruturas. Lisboa: Universidade Cat&oacute;lica Portuguesa, 2009. v.I: cap.11 (Col. Portugal Intercultural).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0103-4014201300030001600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHINDLER, K. <i>Folk song and poetry from spain and Portugal</i>. New York: Hispanic Institute, 1941.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0103-4014201300030001600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SILVA, M. D. A Lira que brada: a m&uacute;sica como problema do neorrealismo portugu&ecirc;s. In: SANTOS, D.; REDOL, A. (Ed.) <i>Batalha pelo conte&uacute;do</i>: Movimento Neorrealista Portugu&ecirc;s: Exposi&ccedil;&atilde;o Documental. Vila Franca de Xira: C&acirc;mara Municipal de Vila Franca de Xira, Museu do Neorrealismo, 2007. p.274-91.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0103-4014201300030001600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SOUSA, J. R. de. <i>Cancioneiro d'Entre Mar e Serra da Alta Estremadura</i>. Leiria: C&acirc;mara Municipal de Leiria, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0103-4014201300030001600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEFFORT, A. B. <i>A can&ccedil;&atilde;o popular portuguesa em Fernando Lopes-Gra&ccedil;a. </i>Lisboa: Editorial Caminho, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0103-4014201300030001600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido em 30.9.2013 e aceito em 15.10.2013.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><i>Domingos Morais</i></b> &eacute; membro do Instituto de Estudos de Literatura Tradicional da Faculdade de Ci&ecirc;ncias Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa (IELT) e do Movimento Portugu&ecirc;s de Interven&ccedil;&atilde;o Art&iacute;stica e Educa&ccedil;&atilde;o pela Arte (MPIAEA). @ - <a href="mailto:domingosmorais@gmail.com">domingosmorais@gmail.com</a></font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES REDOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fandango]]></article-title>
<source><![CDATA[Mensageiro do Ribatejo]]></source>
<year>1939</year>
<volume>10</volume>
<numero>452</numero>
<issue>452</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES REDOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Música popular]]></source>
<year>29 d</year>
<month>e </month>
<day>Ma</day>
<conf-name><![CDATA[segundo serão de arte]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sport LisboaVila Franca]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES REDOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A arte do povo do Ribatejo]]></source>
<year>1939</year>
<conf-name><![CDATA[ Conferência realizada a 10/7/1938 no Cinema, Teatro de Vila Franca de Xira]]></conf-name>
<conf-loc> </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES REDOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cancioneiro do Ribatejo]]></source>
<year>1950</year>
<publisher-loc><![CDATA[Vila Franca de Xira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centro Bibliográfico]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES REDOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Tejo: vida de um Rio [Registo vídeo]]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COCHOFEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A música e o nosso tempo I]]></article-title>
<source><![CDATA[Seara Nova]]></source>
<year>1943</year>
<numero>832</numero>
<issue>832</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COCHOFEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A música e o nosso tempo II]]></article-title>
<source><![CDATA[Seara nova]]></source>
<year>1943</year>
<numero>833</numero>
<issue>833</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIACOMETTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Leite]]></surname>
<given-names><![CDATA[Orlando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Michel giacometti [Registo sonoro]: O ladrão do Sado]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-name><![CDATA[Tradisom]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES-GRAÇA]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sobre o conceito de música portuguesa]]></article-title>
<source><![CDATA[Seara Nova]]></source>
<year>1941</year>
<numero>740-742</numero>
<issue>740-742</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Instrumentos musicais populares portugueses]]></source>
<year>1962</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[F. C. Gulbenkian]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PESTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. do R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Armando Leça e a música portuguesa]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edições Tinta da China]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Alves Redol: Horizonte revelado]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Vila Franca de Xira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Câmara Municipal de V. F. de XiraMuseu do NeorrealismoAssírio & Alvim]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARDINHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Armando Leça e o primeiro levantamento músico-popular realizado em Portugal]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista da Faculdade de Ciências sociais e Humanas]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>345-376</page-range><publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Nova]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARDINHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Tradições musicais da Estremadura]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Vila Verde ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tradisom]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Música Popular e diferenças regionais]]></article-title>
<source><![CDATA[Multiculturalidade: Raízes e Estruturas]]></source>
<year>2009</year>
<volume>I</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Católica Portuguesa]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHINDLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[K.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Folk song and poetry from spain and Portugal]]></source>
<year>1941</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hispanic Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Lira que brada: a música como problema do neorrealismo português]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[REDOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Batalha pelo conteúdo: Movimento Neorrealista Português: Exposição Documental]]></source>
<year>2007</year>
<page-range>274-91</page-range><publisher-loc><![CDATA[Vila Franca de Xira ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Câmara Municipal de Vila Franca de XiraMuseu do Neorrealismo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUSA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. R. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cancioneiro d'Entre Mar e Serra da Alta Estremadura]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[Leiria ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Câmara Municipal de Leiria]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEFFORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A canção popular portuguesa em Fernando Lopes-Graça]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editorial Caminho]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
