<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922013000300005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922013000300005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As centrais sindicais e o fenômeno do transformismo no governo Lula]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Soares]]></surname>
<given-names><![CDATA[José de Lima]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,UFG Departamento de História e Ciências Sociais ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>541</fpage>
<lpage>564</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922013000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922013000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922013000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O presente trabalho tem como objetivo analisar as cinco principais centrais sindicais brasileiras, no contexto do fenômeno do transformismo e das políticas de reestruturação produtiva e de precarização do trabalho levadas a cabo no governo Lula. Além disso, pretende-se analisar as propostas de ação sindical defendidas pelas centrais no sentido de fazer frente ao quadro de mudanças em curso, mudanças essas que têm incidido diretamente tanto no plano da materialidade como na subjetividade das classes trabalhadoras. Assim, algumas indagações nos parecem pertinentes: o que tem levado as centrais sindicais a optarem por uma política de parceria e aproximação com o governo, em detrimento de uma linha mais conflitiva? O fenômeno da aproximação das centrais sindicais seria responsável pela acomodação política diante da ofensiva das empresas no tocante à reestruturação produtiva, à flexibilização e à precarização do trabalho? Dito de outra maneira, as centrais sindicais não estariam operantes frente à ofensividade do capital sobre o trabalho?]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This paper aims to analyze the top five Brazilian Labor Union Federations in the context of both the phenomenon of transformism and the policies of productive restructuring and labor precarization undertaken under Lula´s presidency. In addition, we intend to analyze the proposed union action advocated by the Federations in order to cope with the frame changes underway. Changes which have focused directly on both the materiality and the subjectivity of the working classes. Thus, some questions seem relevant: what has led the Labor Unions Federations to opt for a policy of partnership and approximation with the government at the expense of a more confrontational line? The phenomenon of co-optation of Labor Union Federations would be responsible for the political accommodation in front of the employer's offensive regarding corporate restructuring process, flexibility and precariousness of labor? In other terms, would not the Labor Union Federations neglecting in front of the offensiveness of capital over labor?]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[governo Lula]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[centrais sindicais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[transformismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[sindicalismo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Lula Government]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Unions Federations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Transformism]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Tradeunionism]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>DOSSI&Ecirc;: TRABALHO: QUEST&Otilde;ES TE&Oacute;RICAS E PR&Aacute;TICAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b>As centrais sindicais e o fen&ocirc;meno do transformismo no governo Lula</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Jos&eacute; de Lima Soares</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor do Departamento de Hist&oacute;ria e Ci&ecirc;ncias Sociais da UFG/ CAC, mestre em sociologia do trabalho pela Unicamp e doutor em sociologia pela UnB. Autor dos livros: <I>Ensaios de sociologia do trabalho </I>(Rio de Janeiro: Editora Ci&ecirc;ncia Moderna, 2011), <I>Sindicalismo no ABC paulista: reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva e parceria </I>(Bras&iacute;lia: Universa, 2006), entre outros. <a href="mailto:odijas@uol.com. br">odijas@uol.com. br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">O presente trabalho tem como objetivo analisar as cinco principais centrais sindicais brasileiras, no contexto do fen&ocirc;meno do transformismo e das pol&iacute;ticas de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva e de precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho levadas a cabo no governo Lula. Al&eacute;m disso, pretende-se analisar as propostas de a&ccedil;&atilde;o sindical defendidas pelas centrais no sentido de fazer frente ao quadro de mudan&ccedil;as em curso, mudan&ccedil;as essas que t&ecirc;m incidido diretamente tanto no plano da materialidade como na subjetividade das classes trabalhadoras. Assim, algumas indaga&ccedil;&otilde;es nos parecem pertinentes: o que tem levado as centrais sindicais a optarem por uma pol&iacute;tica de parceria e aproxima&ccedil;&atilde;o com o governo, em detrimento de uma linha mais conflitiva? O fen&ocirc;meno da aproxima&ccedil;&atilde;o das centrais sindicais seria respons&aacute;vel pela acomoda&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica diante da ofensiva das empresas no tocante &agrave; reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, &agrave; flexibiliza&ccedil;&atilde;o e &agrave; precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho? Dito de outra maneira, as centrais sindicais n&atilde;o estariam operantes frente &agrave; ofensividade do capital sobre o trabalho?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> governo Lula; centrais sindicais; transformismo; sindicalismo.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">This paper aims to analyze the top five Brazilian Labor Union Federations in the context of both the phenomenon of transformism and the policies of productive restructuring and labor precarization undertaken under Lula&acute;s presidency. In addition, we intend to analyze the proposed union action advocated by the Federations in order to cope with the frame changes underway. Changes which have focused directly on both the materiality and the subjectivity of the working classes. Thus, some questions seem relevant: what has led the Labor Unions Federations to opt for a policy of partnership and approximation with the government at the expense of a more confrontational line? The phenomenon of co-optation of Labor Union Federations would be responsible for the political accommodation in front of the employer's offensive regarding corporate restructuring process, flexibility and precariousness of labor? In other terms, would not the Labor Union Federations neglecting in front of the offensiveness of capital over labor?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> Lula Government; Unions Federations; Transformism; Tradeunionism.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Introdu&ccedil;&atilde;o</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O foco deste trabalho tem como ponto de partida as cinco centrais sindicais legalizados ap&oacute;s a san&ccedil;&atilde;o presidencial da Lei n.º 11.648, de 31 de mar&ccedil;o de 2008, o fen&ocirc;meno do transformismo e as pol&iacute;ticas de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva e de precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho implementadas no governo Lula. Entendemos que as centrais s&atilde;o parte integrante desse processo, j&aacute; que aderiram ao governo Lula sendo por ele cooptadas, bem como se adaptaram ao processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva e precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho impostos pelo patronato. Ou seja, as centrais negligenciaram no combate aos processos de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, precariza&ccedil;&atilde;o e flexibiliza&ccedil;&atilde;o do trabalho, considerando-os agora como fen&ocirc;meno inevit&aacute;vel, e trocam os movimentos de resist&ecirc;ncia pela negocia&ccedil;&atilde;o quantitativa dos postos de trabalho que ser&atilde;o eliminados (Galv&atilde;o, 2013).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dentre as centrais selecionadas, est&atilde;o: a Central &Uacute;nica dos Trabalhadores (CUT), a For&ccedil;a Sindical (FS), a Uni&atilde;o Geral dos Trabalhadores (UGT), a Nova Central Sindical dos Trabalhadores (NCST) e a Central dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Brasil (CTB). Enquanto isso, outras entidades sindicais, continuam lutando por legaliza&ccedil;&atilde;o formal. A Central Sindical e Popular &#150; Coordena&ccedil;&atilde;o Nacional de Lutas (CSP &#150; Conlutas Central Sindical e Popular) e a Intersindical n&atilde;o pleitearam o reconhecimento formal e assumem posturas agudamente cr&iacute;ticas &agrave; legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista implementada pelo governo Lula da Silva.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> Atualmente, o Minist&eacute;rio do Trabalho e Emprego (MTE) mant&eacute;m em seu quadro de reconhecimento cinco centrais sindicais (<a href="#tab01">Tabela 1</a>). Tr&ecirc;s centrais pleiteiam o reconhecimento formal: a Central Geral dos Trabalhadores do Brasil (CGTB), que j&aacute; esteve no grupo, mas perdeu essa condi&ccedil;&atilde;o ap&oacute;s uma divis&atilde;o no comando da entidade, a Central dos Sindicatos Brasileiros (CSB), dirigida pelo ex-presidente da pr&oacute;pria CGTB, e a Central Sindical e Popular-Conlutas (CSP-Conlutas).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="tab01"></a></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/se/v28n3/a05tab01.jpg"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na Tabela 1, podemos visualizar o coficiente de representatividade das centrais sindicais, a partir do n&uacute;mero de trabalhadores sindicalizados filiados a cada Central, levando-se em considera&ccedil;&atilde;o que, em conformidade com os crit&eacute;rios do MTE, esses dados de aferi&ccedil;&atilde;o de representatividade podem ser alterados a cada ano. Os dados s&atilde;o bastante oscilat&oacute;rios, j&aacute; que uma central pode perder ou ganhar filiados, de um ano para outro. Como se pode perceber, o Estado continua mantendo o controle sobre as centrais e os sindicatos de trabalhadores. O que refor&ccedil;a, por si s&oacute;, a tese do sindicalismo de Estado.<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A prop&oacute;sito desta quest&atilde;o, Dal Rosso (2013) tem chamado a aten&ccedil;&atilde;o para um aspecto relevante do problema que diz respeito &agrave; "fragmenta&ccedil;&atilde;o sindical". Uma das hip&oacute;teses levantadas tem a ver com o crescimento vertiginoso do n&uacute;mero de entidades sindicais de trabalhadores. Trata-se de sindicatos fantasmas, em sua maioria, sem representatividade, e que s&atilde;o fundados apenas com o intuito de dividir a classe trabalhadora e receber a contribui&ccedil;&atilde;o sindical. Tudo isso tem a ver com a facilidade com que se cria e se registra um sindicato no Brasil. H&aacute; situa&ccedil;&otilde;es em que a cria&ccedil;&atilde;o de sindicatos&eacute;  empreendida por pessoas completamente estranhas &agrave; categoria a ser representada, e esta tem sido uma pr&aacute;tica cada vez mais disseminada.<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a></font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O Brasil chama a aten&ccedil;&atilde;o pelo n&uacute;mero de entidades sindicais de   trabalhadores. Uma pesquisa feita pelo IBGE em 2001 resultou em   13.203 sindicatos, dos quais 9.186 tinham registro no Minist&eacute;rio do   Trabalho e Emprego. Onze anos mais tarde, em 2012, este mesmo   minist&eacute;rio registra 9.954 institui&ccedil;&otilde;es com certificado ativo, aproximadamente   8% a mais de sindicatos em onze anos. Qual o significado   da amplia&ccedil;&atilde;o do n&uacute;mero de sindicatos? Est&aacute;-se diante de processos   de saud&aacute;veis organiza&ccedil;&otilde;es de novas bases sindicais ou se trata de   fragmenta&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as? Opera-se com a hip&oacute;tese de que boa parte   da divis&atilde;o organizativa, processo que se observa no interior dosde sindicatos de trabalhadores, corresponde a uma fragmenta&ccedil;&atilde;o em decorr&ecirc;ncia de lutas por espa&ccedil;os pol&iacute;ticos, por verbas do imposto sindical, por divis&atilde;o territorial e por puro corporativismo, o que n&atilde;o implica em elevar a capacidade de luta da estrutura como um todo. O vertiginoso surgimento de centrais sindicais ap&oacute;s o ano 2000 fornece for&ccedil;a cabal ao argumento da fragmenta&ccedil;&atilde;o (Dal Rosso, 2013: 39).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Com a publica&ccedil;&atilde;o da Lei n.º 11.648/2008, as centrais sindicais &#150; que j&aacute; gozavam de legitimidade e representatividade &#150; ganharam poder pol&iacute;tico expresso na prerrogativa de coordenar a representa&ccedil;&atilde;o geral dos trabalhadores por interm&eacute;dio de seus filiados, al&eacute;m de participar de negocia&ccedil;&otilde;es em f&oacute;runs, colegiados de &oacute;rg&atilde;os p&uacute;blicos e de demais inst&acirc;ncias tripartites, nas quais estejam em discuss&atilde;o assuntos de interesse geral dos trabalhadores. Para obterem o certificado de legaliza&ccedil;&atilde;o, as centrais cumpriram os seguintes crit&eacute;rios: 1. filia&ccedil;&atilde;o de no m&iacute;nimo cem sindicatos distribu&iacute;dos nas cinco regi&otilde;es do Brasil; 2. filia&ccedil;&atilde;o de sindicatos em no m&iacute;nimo cinco setores de atividade; e 3. filia&ccedil;&atilde;o de no m&iacute;nimo 5% dos sindicalizados em &acirc;mbito nacional no primeiro ano (cerca de 300 mil trabalhadores sindicalizados), devendo atingir 7% em dois anos. Com a legaliza&ccedil;&atilde;o, em 2008, as centrais passaram a ter acesso a 10% da contribui&ccedil;&atilde;o sindical destinada aos sindicatos filiados; um montante de cerca de R$ 55,5 milh&otilde;es, que passaram a ser divididos, proporcionalmente, entre elas. Em 2010 foram R$ 84,3 milh&otilde;es para as centrais: segundo o MTE, as duas maiores centrais, CUT e FS, receberam R$ 27,3 milh&otilde;es e R$ 23,6 milh&otilde;es, respectivamente &#150; valores que representam 80% do or&ccedil;amento da For&ccedil;a e 60%, da CUT. Em seguida, os maiores beneficiados foram a UGT com R$ 14 milh&otilde;es; NCST que embolsou R$ 9,9 milh&otilde;es; CTB R$ 5,3 milh&otilde;es; e Central Geral dos Trabalhadores do Brasil (CGTB) R$ 3,9 milh&otilde;es.<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Desde o governo Sarney, amparadas no artigo 10 da Constitui&ccedil;&atilde;o, as centrais sindicais ocupavam importantes espa&ccedil;os de di&aacute;logo social, mas isto decorria mais da vontade pol&iacute;tica dos governantes do que propriamente de obriga&ccedil;&atilde;o de ordem legal.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Com base em uma ampla revis&atilde;o bibliogr&aacute;fica mais recente, &eacute; poss&iacute;vel levantar a hip&oacute;tese de que o v&iacute;nculo org&acirc;nico "transformista" da alta burocracia sindical com os fundos de pens&atilde;o poderia n&atilde;o ser suficiente para gerar uma "nova classe", como assegura Francisco de Oliveira (2006; 2011), mas seguramente pavimentaria o caminho sem volta do "novo sindicalismo" na dire&ccedil;&atilde;o do regime de acumula&ccedil;&atilde;o financeira globalizado. Como assinalam Ruy Braga e &Aacute;lvaro Bianchi (2011), essa via poderia liquidar completamente qualquer possibilidade de retomada da defesa, por parte desta burocracia, dos interesses hist&oacute;ricos das classes subalternas brasileiras. &Eacute; o que Braga e Bianchi denominam processo de "financeiriza&ccedil;&atilde;o da burocracia sindical".<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A escolha do tema se justifica pelo fato de o movimento sindical, embora tenha sido fonte de amplas pesquisas acad&ecirc;micas, n&atilde;o repercutir tanto na esfera das centrais sindicais, assim como suas rela&ccedil;&otilde;es com o governo Lula. O tema &eacute; complexo, intrincado e lacunoso. &Eacute; poss&iacute;vel mesmo afirmar que n&atilde;o h&aacute; estudos e pesquisas aprofundadas que tratem diretamente do tema em quest&atilde;o. Dessa quest&atilde;o, derivam outras n&atilde;o menos importantes, como a reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, a flexibiliza&ccedil;&atilde;o e a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho e suas implica&ccedil;&otilde;es para os trabalhadores brasileiros.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o pretendemos fazer uma an&aacute;lise exaustiva do perfil pol&iacute;tico e ideol&oacute;gico de cada central sindical, mas sim uma s&iacute;ntese dos princ&iacute;pios e concep&ccedil;&otilde;es que orientam sua atua&ccedil;&atilde;o junto aos trabalhadores e ao movimento sindical. Nesse sentido, a revis&atilde;o bibliogr&aacute;fica tem se constitu&iacute;do em importante ponto de partida para nosso objeto de estudo e pesquisa. Do ponto de vista pol&iacute;tico e ideol&oacute;gico, come&ccedil;amos pelas duas principais centrais do pa&iacute;s, a CUT e FS. A CUT foi fundada em 28 de agosto de 1983, na cidade de S&atilde;o Bernardo do Campo, estado de S&atilde;o Paulo, durante o Primeiro Congresso Nacional da Classe Trabalhadora (Conclat). Naquele momento, mais de cinco mil homens e mulheres, vindos de todas as regi&otilde;es do pa&iacute;s, compareceram ao congresso de funda&ccedil;&atilde;o. A CUT surge como organiza&ccedil;&atilde;o sindical de massas de car&aacute;ter classista, aut&ocirc;nomo e democr&aacute;tico, cujo compromisso &eacute; a defesa dos interesses imediatos e hist&oacute;ricos da classe trabalhadora. &Eacute; baseada em princ&iacute;pios de igualdade e solidariedade, defende a luta dos trabalhadores e trabalhadoras contra a explora&ccedil;&atilde;o capitalista e busca construir a perspectiva de uma sociedade socialista. A CUT surgia com a tarefa de romper com a velha estrutura sindical varguista e com o modelo econ&ocirc;mico, social e pol&iacute;tico implantado no pa&iacute;s desde o golpe militar de 1964. Em linhas gerais, esses eram os princ&iacute;pios program&aacute;ticos defendidos pela CUT. Hoje, seguramente, a CUT &eacute; a mais governista de todas!</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Do velho ao novo sindicalismo:  a trajet&oacute;ria das centrais sindicais no governo do PT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Historicamente relacionada com o Partido dos Trabalhadores (PT), a CUT foi base de apoio do governo Lula e segue sendo no atual governo Dilma Rousseff. Conduziu grandes mobiliza&ccedil;&otilde;es de trabalhadores e organizou importantes greves sindicais nos anos 1980 em todo pa&iacute;s e no Grande ABC, principalmente no munic&iacute;pio de S&atilde;o Bernardo do Campo. &Eacute; caracter&iacute;stica da CUT sua tend&ecirc;ncia em oposi&ccedil;&atilde;o ao chamado "Velho Sindicalismo", surgido e praticado na "Era Vargas", e respons&aacute;vel pelo atrelamento ao Minist&eacute;rio do Trabalho. Ou seja, a CUT surgia reivindicando um sindicalismo independente do Estado, protagonizando o que veria ser chamado de "Novo Sindicalismo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; a FS surgiu em 1991 com o objetivo de se contrapor &agrave; CUT, j&aacute; existente, e ligada ao PT. A FS n&atilde;o tem em seus princ&iacute;pios a luta contra o capitalismo, mas um suposto sindicalismo de resultados. Seu primeiro presidente foi Luiz Ant&ocirc;nio Medeiros, posteriormente deputado federal e hoje secret&aacute;rio regional do Trabalho de S&atilde;o Paulo. Seu atual presidente, Paulo Pereira da Silva &#150; o Paulinho da For&ccedil;a &#150; foi eleito deputado federal pelo Partido Democr&aacute;tico Trabalhista (PDT) e hoje &eacute; o fundador do rec&eacute;m-criado Solidariedade. Para alguns estudiosos do movimento sindical (Giannotti, 2002; Tr&oacute;pia, 2009; Antunes, 1991; 2005; 2006; Boito Jr.,1999; Galv&atilde;o, 2013) a FS aderiu com todas as letras ao neoliberalismo.<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> &Eacute; o que afirma Patr&iacute;cia Tr&oacute;pia (2009), a partir de pesquisa realizada sobre o tema. De acordo com a autora, a FS aderiu ao neoliberalismo ao apoiar ativamente a implanta&ccedil;&atilde;o de algumas pol&iacute;ticas neoliberais, bem como difundir aspectos desta ideologia para suas bases. Mas, diferentemente do que a maior parte da bibliografia afirma e ao contr&aacute;rio do que a maioria dos ativistas do movimento sindical prega, a penetra&ccedil;&atilde;o da ideologia neoliberal n&atilde;o se limita &agrave;s suas lideran&ccedil;as, mas se propaga entre sua base principal, os metal&uacute;rgicos da cidade de S&atilde;o Paulo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A CTB &eacute; uma organiza&ccedil;&atilde;o sindical brasileira, fundada em 14 de dezembro de 2007 na cidade de Belo Horizonte, Minas Gerais, durante o primeiro Congresso Nacional da Central dos Trabalhadores do Brasil. A CTB se considera a terceira maior central sindical do Brasil, sendo composta de cerca de 700 entidades filiadas em todas as regi&otilde;es do Brasil. Atuou no interior da CUT como Corrente Sindical Classista, at&eacute; se constituir organicamente como Central Sindical. Ideologicamente, a CTB sempre foi ligada ao Partido Comunista do Brasil (PCdoB). A CTB se define como organiza&ccedil;&atilde;o de car&aacute;ter sindical, classista, aut&ocirc;noma e democr&aacute;tica, e que reconhece o papel determinante da luta de classes e defende o socialismo. &Eacute; considerada uma central governista, j&aacute; que muitos de seus militantes atuam na base do governo petista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A NCST &eacute; uma central brasiliense por forma&ccedil;&atilde;o, criada em junho de 2005. Sua composi&ccedil;&atilde;o representa sete confedera&ccedil;&otilde;es, 136 federa&ccedil;&otilde;es, aproximadamente tr&ecirc;s mil sindicatos e cerca de 10 milh&otilde;es de trabalhadores filiados em todo pa&iacute;s. Embora se defina como central sindical independente, classista e aut&ocirc;noma, defende todo o aparato da velha estrutura sindical varguista, como o imposto sindical, a contribui&ccedil;&atilde;o compuls&oacute;ria e a unicidade sindical. De forma vaga, afirma lutar por um Brasil com emprego, desenvolvimento econ&ocirc;mico e juros baixos. Do ponto de vista ideol&oacute;gico, a NCST pode ser definida como uma central liberal que se diz comprometida com valores como a democracia, a &eacute;tica, a justi&ccedil;a social e a cidadania (Cf. Silva, 2012).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; a UGT originou-se a partir da unifica&ccedil;&atilde;o das centrais sindicais Confedera&ccedil;&atilde;o Geral dos Trabalhadores (CGT), Social Democracia Sindical (SDS), Central Aut&ocirc;noma de Trabalhadores (CAT) e de um amplo grupo de sindicatos independentes. A UGT foi fundada em 19 de julho de 2007, durante o Congresso Nacional de Trabalhadores que se realizou nos dias 19, a 21 de julho de 2007 em S&atilde;o Paulo, e reuniu mais de 3.400 delegados, representando 623 entidades sindicais de todo o pa&iacute;s e mais de cinco milh&otilde;es de trabalhadores, ocasi&atilde;o em que foi eleita a primeira executiva nacional para um mandato de quatro anos, tendo como presidente nacional, o sindicalista Ricardo Patah, presidente do Sindicato dos Comerci&aacute;rios de S&atilde;o Paulo, segundo os dados fornecidos pela Central. A UGT possui base majorit&aacute;ria de representa&ccedil;&atilde;o no setor de com&eacute;rcio e servi&ccedil;os. Por essa raz&atilde;o, suas pr&aacute;ticas s&atilde;o interligadas com as estrat&eacute;gias sindicais promovidas pelo sindicato dos comerci&aacute;rios de S&atilde;o Paulo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De acordo com seus dirigentes, a UGT surgiu para defender os trabalhadores brasileiros a partir de um movimento sindical amplo, cidad&atilde;o, &eacute;tico, solid&aacute;rio, independente, democr&aacute;tico e inovador. A UGT defende a unidade no sindicalismo e o direito &agrave; livre associa&ccedil;&atilde;o e organiza&ccedil;&atilde;o, visando &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de um projeto social pac&iacute;fico, justo e democr&aacute;tico, centrado no ser humano, capaz de oferecer respostas e propostas aos problemas nacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A partir de amplo levantamento bibliogr&aacute;fico, &eacute; poss&iacute;vel afirmar que existem diferen&ccedil;as pol&iacute;ticas e ideol&oacute;gicas entre as centrais sindicais. A bibliografia pesquisada refor&ccedil;a nossa hip&oacute;tese de que as cinco centrais sindicais em pauta, cada uma &agrave; sua maneira, em maior ou menor grau, passaram por um <I>processo de aproxima&ccedil;&atilde;o </I>em rela&ccedil;&atilde;o ao governo Lula. Esse processo se expressa naquilo que Antonio Gramsci denominou de "transformismo". Considerando aqui as devidas diferen&ccedil;as entre as centrais (e suas nuances), todas elas, integraram o aparato governamental, sobretudo atrav&eacute;s do F&oacute;rum Nacional do Trabalho (FNT), institu&iacute;do pelo Decreto n.º 4.7796, de 30 de julho de 2003. Esse foi o elemento principal da estrat&eacute;gia conciliat&oacute;ria de Lula:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">promover o entendimento entre os representantes dos trabalhadores e empregadores e o governo federal, com vistas a construir consensos sobre temas relativos ao sistema brasileiro de rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, em especial sobre a legisla&ccedil;&atilde;o sindical e trabalhista (Brasil, Decreto n.<Sup>º</Sup> 4.7796).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Os trabalhos do FNT foram divididos em oito grupos de trabalho tem&aacute;ticos (GTs): Organiza&ccedil;&atilde;o Sindical, Negocia&ccedil;&atilde;o Coletiva, Conflitos Individuais e Coletivos, Legisla&ccedil;&atilde;o do Trabalho, Sistemas Administrativos e Judici&aacute;rios, Condi&ccedil;&otilde;es de Trabalho, Qualifica&ccedil;&atilde;o e Certifica&ccedil;&atilde;o Profissional e Legisla&ccedil;&atilde;o Processual. Os GTs realizaram o debate partindo das diretrizes do governo para cada quest&atilde;o, com o objetivo de alcan&ccedil;ar o consenso. Posteriormente, encaminharam suas delibera&ccedil;&otilde;es para serem sistematizadas e discutidas na Plen&aacute;ria do F&oacute;rum. O processo de composi&ccedil;&atilde;o da bancada dos trabalhadores foi centralizado pelas altas c&uacute;pulas da estrutura sindical e, por conta disso, todos os 42 representantes dos trabalhadores no FNT eram dirigentes das centrais, federa&ccedil;&otilde;es ou confedera&ccedil;&otilde;es sindicais (Almeida, 2007: 6). A constata&ccedil;&atilde;o &eacute; importante, na medida em que demonstra certa prefer&ecirc;ncia pelos membros da c&uacute;pula nas indica&ccedil;&otilde;es da representa&ccedil;&atilde;o trabalhadora, excluindo as bases sindicais e entrando em contradi&ccedil;&atilde;o com a proposta do f&oacute;rum, que sugeria a discuss&atilde;o e a constru&ccedil;&atilde;o de uma proposta junto aos representantes locais dos trabalhadores na base. Na distribui&ccedil;&atilde;o das "cadeiras", coube aos trabalhadores ocuparem 21 vagas titulares (al&eacute;m das respectivas supl&ecirc;ncias) (Perondi, 2011).<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A CUT e a FS &#150; as duas maiores centrais de trabalhadores, que por muito tempo ficaram marcadas por suas distintas concep&ccedil;&otilde;es sobre o movimento sindical &#150; iniciaram no governo Lula, principalmente a partir do FNT, um processo de aproxima&ccedil;&atilde;o e converg&ecirc;ncia de interesses. Tal aproxima&ccedil;&atilde;o explica-se pela inflex&atilde;o da CUT ao sindicalismo corporativo e propositivo, que passou a ganhar espa&ccedil;o na central bem antes da ascens&atilde;o de Lula &agrave; Presid&ecirc;ncia, mas que parece ter atingido seu auge justamente com o apoio ao governo petista. A atua&ccedil;&atilde;o conjunta das duas centrais foi preponderante para o andamento das discuss&otilde;es no f&oacute;rum. Ambas parecem ter encontrado um ponto convergente que superou as desaven&ccedil;as do passado: a luta pelo reconhecimento das centrais sindicais (Perondi, 2011; Almeida, 2007; Galv&atilde;o, 2013).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com Gra&ccedil;a Druck (2006), desde o governo Fernando Henrique Cardoso vem se intensificando uma forte ofensiva do capital de ataque aos direitos dos trabalhadores, pela implanta&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas neoliberais. Mas os trabalhadores e os movimentos sociais e populares, mesmo na defensiva, reagiram como puderam. Nesse &iacute;nterim, ainda segundo autora, teria havido um processo de despolitiza&ccedil;&atilde;o crescente dos sindicatos, que pode ser expresso na incapacidade de avan&ccedil;ar com propostas pol&iacute;ticas de conte&uacute;do ofensivo e que, principalmente, apontassem um caminho independente para a classe trabalhadora. Assim, os sindicatos se transformaram num fim em si mesmo e, como tal, atuaram cada vez mais dentro da legalidade do capital, deixando de ser um meio para constituir uma legalidade pr&oacute;pria da classe trabalhadora e que alimentasse a constru&ccedil;&atilde;o de um projeto pol&iacute;tico alternativo &agrave; hegemonia neoliberal (Druck, 2006: 330). Com isso, houve um rebaixamento da pauta pol&iacute;tica que acabou levando &agrave; desmobiliza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores e aprofundou o processo de burocratiza&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es constru&iacute;das na d&eacute;cada de 1980 (Sampaio Jr., 2005).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Druck argumenta que a elei&ccedil;&atilde;o de Lula, em 2002, representou a possibilidade de superar esse cen&aacute;rio. Era a vit&oacute;ria de um l&iacute;der oper&aacute;rio e sindical, fundador do Parti-do dos Trabalhadores (PT), e que, apesar das amplas coliga&ccedil;&otilde;es eleitorais realizadas, apresentava um programa de car&aacute;ter antiliberal. A vit&oacute;ria de Lula nas urnas foi saudada por todos os movimentos sociais e de esquerda da Am&eacute;rica Latina, refor&ccedil;ando um quadro de avan&ccedil;os das mobiliza&ccedil;&otilde;es populares que eram retomadas em todo continente. Tudo se encaminhava no sentido de um momento hist&oacute;rico que poderia inaugurar uma era p&oacute;s-neoliberal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com a soci&oacute;loga e pesquisadora, o governo Lula da Silva acabou n&atilde;o se constituindo nessa possibilidade: optou em dar continuidade &agrave; aplica&ccedil;&atilde;o e defesa de uma pol&iacute;tica econ&ocirc;mica neoliberal e, consequente, com a base ideol&oacute;gica e pol&iacute;tica do neoliberalismo, vem atuando no sentido de desmobilizar os movimentos sociais, de anular a for&ccedil;a aut&ocirc;noma e independente do movimento sindical, atrav&eacute;s de uma permanente coopta&ccedil;&atilde;o de suas dire&ccedil;&otilde;es e de um processo de "estatiza&ccedil;&atilde;o" das organiza&ccedil;&otilde;es dos trabalhadores (sindicatos e partidos, especialmente, o Partido dos Trabalhadores) (Druck, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Boito Jr. (2003; 2009) defende a tese de que a d&eacute;cada de 2000 foi marcada por um processo de acomoda&ccedil;&atilde;o e coopta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica de dirigentes sindicais e do movimento popular. Isso n&atilde;o significa que as bases n&atilde;o tenham se mobilizado. Contraditoriamente, enquanto as dire&ccedil;&otilde;es das centrais sindicais assumiram uma postura marcadamente "transformista", as bases reagiram como puderam. O Departamento Intersindical de Estat&iacute;stica e Estudos Socioecon&ocirc;micos (Dieese) conseguiu registrar as greves referentes ao ano de 2008: foram 411 greves, cerca de 100 a mais que o montante de greves que vinha sendo mantido ao longo dos anos anteriores (Boito Jr., 2009).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De alguma maneira &eacute; poss&iacute;vel afirmar que, embora as c&uacute;pulas sindicais tenham assumido posturas transformistas, cedendo a uma maior aproxima&ccedil;&atilde;o com o governo, o mesmo n&atilde;o parece ter ocorrido com as bases sindicais. Isso &eacute; poss&iacute;vel observar notadamente nas &uacute;ltimas greves dos banc&aacute;rios, dos trabalhadores dos Correios, entre outras categorias. Entendemos por transformismo, no sentido gramsciano, o movimento de coopta&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e ideol&oacute;gica desencadeado pelas classes dominantes sobre suas for&ccedil;as aliadas e/ou sobre as classes subalternas. Tal movimento de aproxima&ccedil;&atilde;o com o governo consiste em atrair para o campo pol&iacute;tico dominante os intelectuais org&acirc;nicos dos outros grupos sociais, seus dirigentes pol&iacute;ticos e ideol&oacute;gicos, esvaziando sua postura cr&iacute;tica e decapitando as for&ccedil;as sociais oponentes de sua dire&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica. Desse modo, permite-se a conserva&ccedil;&atilde;o da ordem numa qualidade superior, pois as contradi&ccedil;&otilde;es sociais e a luta entre as classes n&atilde;o desdobram no plano da luta pol&iacute;tica e ideol&oacute;gica, ficando como que "congeladas" no plano pol&iacute;tico (Gramsci, 2002: 63).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Geralmente o Estado tem um papel importante nos movimentos transformistas, pois sua for&ccedil;a social e sua enorme capacidade de coopta&ccedil;&atilde;o s&atilde;o utilizadas para atrair os intelectuais org&acirc;nicos oponentes e integr&aacute;-los ao sistema de domina&ccedil;&atilde;o. Um aspecto relevante dessa pol&iacute;tica pode ser observado, no governo petista, a partir da dissolu&ccedil;&atilde;o dos v&iacute;nculos org&acirc;nicos com a classe trabalhadora e, no segundo momento, quando a organiza&ccedil;&atilde;o independente da classe trabalhadora, como sujeito pol&iacute;tico, deixou de ser um objetivo claro de seu projeto estrat&eacute;gico (Maciel, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na esteira de Gramsci, Eurelino Coelho (2012) entende que:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O transformismo pode ser assim definido, sinteticamente, como:    <br>     1. absor&ccedil;&atilde;o, em car&aacute;ter individual ou "de grupo" e obtida por diferentes "m&eacute;todos", de intelectuais ("elementos ativos") das classes subalternas pelas classes dominantes. Nele est&atilde;o implicados: 2. a modifica&ccedil;&atilde;o "molecular" dos grupos dirigentes, sua amplia&ccedil;&atilde;o e 3. a produ&ccedil;&atilde;o da desorganiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica das classes subalternas. A concep&ccedil;&atilde;o do transformismo como mecanismo de atra&ccedil;&atilde;o de intelectuais exige, por fim, que se considere o 4. poder de atra&ccedil;&atilde;o de cada classe, que varia principalmente em fun&ccedil;&atilde;o da sua "condensa&ccedil;&atilde;o ou concentra&ccedil;&atilde;o org&acirc;nica" (Coelho, 2012: 301).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">De acordo com Eurelino Coelho, teria ocorrido um caso hist&oacute;rico de transformismo, no sentido gramsciano que o autor aplica &agrave; an&aacute;lise do processo de abandono do marxismo como express&atilde;o de uma mudan&ccedil;a de concep&ccedil;&atilde;o de mundo de intelectuais do PT que se deslocaram no terreno da luta de classes e formam atualmente o bloco pol&iacute;tico conhecido como campo majorit&aacute;rio do PT. E transformado o PT, ao longo dos anos 1990, na esquerda do capital.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ricardo Antunes tamb&eacute;m &eacute; um autor que levanta algumas quest&otilde;es referentes &agrave; pol&iacute;tica transformista:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Quais s&atilde;o as explica&ccedil;&otilde;es para esse transformismo? Aqui podemos t&atilde;o somente indic&aacute;-las: 1. a prolifera&ccedil;&atilde;o do neoliberalismo na Am&eacute;rica Latina; 2. o desmoronamento do "socialismo real" e a preval&ecirc;ncia equivocada da tese que propugnava a vit&oacute;ria do capitalismo; 3. a social-democratiza&ccedil;&atilde;o de parcela substancial da esquerda e sua aproxima&ccedil;&atilde;o &agrave; agenda social-liberal, eufemismo usado para "esconder" sua real face neoliberal. Mas havia, ainda, outro elemento central na engenharia da coopta&ccedil;&atilde;o do governo Lula/Dilma: o controle de setores importantes da c&uacute;pula sindical, que passava a receber diretamente verbas estatais e, desse modo, garantia o apoio das principais centrais sindicais ao governo (1). Pouco antes de terminar seu governo, Lula tomou uma decis&atilde;o que ampliou ainda mais o controle estatal sobre os sindicatos, ao permitir que as centrais sindicais tamb&eacute;m passassem a gozar das vantagens do nefasto Imposto Sindical (2), criado na Ditadura Vargas, ao final dos anos 1930. E, al&eacute;m do referido imposto, elas passaram a receber outras verbas p&uacute;blicas, praticamente eliminando (em tese e de fato) a cotiza&ccedil;&atilde;o aut&ocirc;noma de seus associados. Outro passo crucial para a coopta&ccedil;&atilde;o estava selado (Antunes, 2011b).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Desde a elei&ccedil;&atilde;o de Lula, em 2002, a rela&ccedil;&atilde;o do sindicalismo brasileiro com o aparelho de Estado modificou-se radicalmente. Nunca &eacute; demais rememorar alguns fatos. Em primeiro lugar, a administra&ccedil;&atilde;o de Lula da Silva preencheu aproximadamente metade dos cargos superiores de dire&ccedil;&atilde;o e assessoramento &#150; cerca de 1.300 vagas, no total &#150; com sindicalistas que passaram a controlar um or&ccedil;amento anual superior a R$ 200 bilh&otilde;es. Al&eacute;m disso, posi&ccedil;&otilde;es estrat&eacute;gicas relativas aos fundos de pens&atilde;o das empresas estatais foram ocupadas por dirigentes sindicais. V&aacute;rios destes assumiram cargos de grande prest&iacute;gio em companhias estatais &#150; como, por exemplo, a Petrobras e Furnas Centrais El&eacute;tricas &#150;, al&eacute;m de integrarem o conselho administrativo do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico e Social (BNDES). O governo Lula promoveu, ainda, uma reforma sindical que oficializou as centrais sindicais brasileiras, aumentando o imposto sindical e transferindo anualmente cerca de R$ 100 milh&otilde;es para estas organiza&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Leon Trotsky (1978), em 1940, ao analisar o processo de burocratiza&ccedil;&atilde;o dos sindicatos mexicanos e norte-americanos, foi um dos primeiros autores marxistas a chamar a aten&ccedil;&atilde;o para o fen&ocirc;meno da integra&ccedil;&atilde;o das organiza&ccedil;&otilde;es sindicais ao poder do Estado. Ele insistia que uma das palavras de ordem mais importantes seria a luta pela "independ&ecirc;ncia total e incondicional dos sindicatos em rela&ccedil;&atilde;o ao Estado capitalista". O que significaria "lutar para transformar os sindicatos em organismos das grandes massas exploradas e n&atilde;o da aristocracia oper&aacute;ria" (Trotsky, 1978: 103).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No Brasil, mais recentemente, Jo&atilde;o Bernardo e Luciano Pereira (2008), Ruy Braga e &Aacute;lvaro Bianchi (2011) t&ecirc;m demonstrado como as centrais sindicais t&ecirc;m se comportado na gest&atilde;o dos fundos de pens&atilde;o e na administra&ccedil;&atilde;o de enormes verbas disponibilizadas pelo Fundo de Amparo ao Trabalhador (FAT). Avan&ccedil;ando nessa mesma linha de pensamento, Ariovaldo Santos (2004), ao estudar os sindicatos brasileiros e norte-americanos, tem apontado o processo de burocratiza&ccedil;&atilde;o e a pol&iacute;tica de concerta&ccedil;&atilde;o social que v&ecirc;m sendo implementadas no bojo das rela&ccedil;&otilde;es entre capital e trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo somado, o sindicalismo brasileiro elevou-se &agrave; condi&ccedil;&atilde;o de um ator estrat&eacute;gico no tocante ao investimento capitalista no pa&iacute;s. Esta fun&ccedil;&atilde;o, n&atilde;o totalmente in&eacute;dita, mas substancialmente distinta daquela encontrada no per&iacute;odo anterior, estimulou Francisco de Oliveira (2006) a apresentar, ainda no in&iacute;cio do primeiro governo de Lula, sua hip&oacute;tese acerca do surgimento de uma "nova classe" social, baseada na articula&ccedil;&atilde;o da camada mais elevada de administradores de fundos de previd&ecirc;ncia complementar com a elite da burocracia sindical participante dos conselhos de administra&ccedil;&atilde;o desses mesmos fundos (Braga &amp; Bianchi, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisco de Oliveira (2006) entende que a elite do sindicalismo nacional, e por conseguinte o grupo dirigente do PT, passou a constituir uma nova classe social a ocupar posi&ccedil;&otilde;es nos conselhos de administra&ccedil;&atilde;o das principais fontes de recursos para investimentos no pa&iacute;s, entre elas o BNDES e os fundos de pens&atilde;o das empresas estatais, como a Petrobras. Assim esses novos "gestores" descolar-se-iam da representa&ccedil;&atilde;o dos interesses espec&iacute;ficos dos trabalhadores, que n&atilde;o seriam mais os seus. Embora tenhamos acordo com a formula&ccedil;&atilde;o cr&iacute;tica de Oliveira no que diz respeito ao processo de burocratiza&ccedil;&atilde;o dos dirigentes sindicais, discordamos da caracteriza&ccedil;&atilde;o que ele faz do conceito de "nova classe" dessa camada social privilegiada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na opini&atilde;o de Oliveira, a integra&ccedil;&atilde;o entre "t&eacute;cnicos e economistas doubl&eacute;s de banqueiros" e "trabalhadores transformados em operadores de fundos de previd&ecirc;ncia" serviria para explicar as converg&ecirc;ncias program&aacute;ticas entre o PT e o PSDB e compreender, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, o aparente paradoxo de um in&iacute;cio de mandato petista que, nitidamente subjugado ao dom&iacute;nio do capital financeiro, conservou o essencial da pol&iacute;tica econ&ocirc;mica estruturada pelos tucanos em torno do regime de metas de infla&ccedil;&atilde;o, do c&acirc;mbio flutuante e do super&aacute;vit prim&aacute;rio nas contas p&uacute;blicas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em trabalho mais recente Oliveira (2011) retoma sua tese, enfatizando que:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A novidade brasileira dos &uacute;ltimos anos foi ter encontrado uma fonte permanente de recursos. Essa fonte vem, sobretudo, dos fundos de pens&atilde;o com origem em empresas estatais: Previ, Eletros, Petros, Portus, todos fundos de previd&ecirc;ncia complementar nascidos da ditadura militar. Veio a Constituinte de 1988 e criou o Fundo de Amparo ao Trabalhador, o FAT, que se transformou na principal fonte de recursos do BNDES. O poder dos fundos de pens&atilde;o criou uma casta de administradores &#150; funcion&aacute;rios, oper&aacute;rios e sindicalistas das grandes empresas e das grandes centrais. Eles formam o que tenho chamado de uma nova classe social &#91;...&#93;. Essa nova classe est&aacute; em benef&iacute;cio dela pr&oacute;pria. Os dirigentes sindicais se convertem, para usar uma analogia, numa esp&eacute;cie de nomenclatura desse tipo de estrutura pol&iacute;tica &#91;...&#93;. Por interm&eacute;dio dos fundos de pens&atilde;o, a classe dirigente trabalhadora participa da grande pol&iacute;tica. Na pequena pol&iacute;tica fica a enorme massa de trabalhadores, formais e informais. Os altos dirigentes tomam decis&otilde;es estrat&eacute;gicas de longo prazo, que n&atilde;o s&atilde;o do cotidiano (Oliveira, 2011).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Surpreendentemente, ao defender a tese do surgimento da "nova classe dirigente", Oliveira n&atilde;o faz men&ccedil;&atilde;o &agrave; teoria das elites, n&atilde;o cita a chamada "lei de ferro da oligarquia", de Michels, e nem a tese de Wright Mills quando este trata do processo de burocratiza&ccedil;&atilde;o e da ascens&atilde;o das elites sindicais nos Estados Unidos.<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a> Em <I>O ornitorrinco </I>(2006) faz refer&ecirc;ncia ao livro de Milovan Djilas &#150; <I>Nova classe: uma an&aacute;lise do sistema comunista </I>&#150;, chegando a aconselhar a leitura desta obra, mas n&atilde;o aprofunda a quest&atilde;o. Sugere que o tema &eacute; complexo e intrincado e que certamente seria necess&aacute;rio abrir um debate bem mais aprofundando sobre a quest&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ruy Braga e &Aacute;lvaro Bianchi (2011; Braga, 2012) avan&ccedil;am a hip&oacute;tese de que o v&iacute;nculo org&acirc;nico "transformista" da alta burocracia sindical com os fundos de pens&atilde;o poderia n&atilde;o ser suficiente para gerar uma "nova classe", como pretende Francisco de Oliveira, mas seguramente "pavimentaria o caminho sem volta do 'novo sindicalismo' na dire&ccedil;&atilde;o do regime de acumula&ccedil;&atilde;o financeira globalizada". Assim, essa via liquidaria completamente qualquer possibilidade de retomada da defesa, por parte desta burocracia, dos interesses hist&oacute;ricos das classes subalternas brasileiras. Para os autores,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A financeiriza&ccedil;&atilde;o da burocracia sindical &eacute; um processo que divide fundamentalmente a classe trabalhadora e enfraquece a defesa de seus interesses hist&oacute;ricos. Na condi&ccedil;&atilde;o de gestores dos fundos de pens&atilde;o, o compromisso principal deste grupo &eacute; com a liquidez e a rentabilidade de seus ativos. Muitos t&ecirc;m argumentado que os fundos teriam um papel importante na sele&ccedil;&atilde;o de investimentos ecologicamente sustent&aacute;veis e geradores de empregos (Braga &amp; Bianchi, 2011).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">As greves do ABC paulista &#150; que depois se esparramaram por todo pa&iacute;s, envolvendo v&aacute;rias categorias &#150; fizeram renascer novas perspectivas para o movimento sindical brasileiro. Diante do exposto, sustentamos a hip&oacute;tese de que, mesmo tendo avan&ccedil;ado significativamente nas suas conquistas trabalhistas, e no que diz respeito &agrave; democratiza&ccedil;&atilde;o da estrutura sindical, as bases fundamentais, que servem de sustent&aacute;culo dessa estrutura, ainda se mant&ecirc;m.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O movimento sindical, incluindo a CUT, o "novo sindicalismo" e at&eacute; mesmo a esquerda organizada, n&atilde;o foram capazes de destruir a velha estrutura oficialista. As centrais sindicais tradicionais acabaram adaptando-se rapidamente ao projeto do governo Lula, sendo por ele cooptadas. Isso n&atilde;o significa que todo o movimento sindical tenha aderido, passivamente, &agrave; pol&iacute;tica de concerta&ccedil;&atilde;o social hegemonizada pelo governo. Por outro lado, segue existindo alguns focos de resist&ecirc;ncias, que t&ecirc;m se expressado, basicamente, no Conlutas e na Intersindical (Antunes, 2011). Esses movimentos t&ecirc;m procurado, cada um &agrave; sua maneira, organizar os trabalhadores do campo e da cidade a partir de uma perspectiva a combater n&atilde;o apenas a estrutura sindical vigente e o neopeleguismo, e lutar pela independ&ecirc;ncia de classe, por uma sociedade mais justa, fraterna e igualit&aacute;ria.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um dos combates mais importantes tem sido a luta contra a chamada reforma sindical e trabalhista do governo Lula. Muito tem se falado e escrito sobre esse tema, mas as a&ccedil;&otilde;es pr&aacute;ticas t&ecirc;m sido ainda bastante t&iacute;midas por parte dos setores mais combativos da esquerda.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estudiosos do mundo do trabalho e um grande n&uacute;mero de influentes intelectuais afirmam: que se mant&eacute;m a estrutura sindical atrelada ao Estado; que essa reforma nega a liberdade sindical, como prevista pela Conven&ccedil;&atilde;o 87 da OIT e defendida como um dos princ&iacute;pios da CUT em seus estatutos; que significa um refor&ccedil;o da interven&ccedil;&atilde;o do Estado em toda a estrutura e organiza&ccedil;&atilde;o sindical; que na negocia&ccedil;&atilde;o coletiva, o poder concentra-se na c&uacute;pula; que os direitos adquiridos n&atilde;o est&atilde;o garantidos: sai o Imposto Sindical, entra a taxa compuls&oacute;ria; que o direito de greve est&aacute; amea&ccedil;ado; que h&aacute; a imposi&ccedil;&atilde;o da flexibiliza&ccedil;&atilde;o e a elimina&ccedil;&atilde;o de direitos via negocia&ccedil;&atilde;o e contrata&ccedil;&atilde;o coletiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Osvaldo Bargas (ex-diretor do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos do ABC Paulista) e Marco Antonio de Oliveira (ex-secret&aacute;rio adjunto de Rela&ccedil;&otilde;es do Trabalho e coordenador-geral adjunto do F&oacute;rum Nacional do Trabalho no governo Lula) avaliam a reforma sindical do governo Lula apenas como positiva, j&aacute; que, em vez de</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">pautar um modelo predefinido, considerou a realidade do sindicaismo brasileiro e as expectativas dos atores sociais, sem perder de vista a necessidade de incorporar o que j&aacute; foi consagrado mundialmente. Ela pretende erigir um novo sistema que valoriza nossa cultura sindical e ao mesmo tempo incorpora o princ&iacute;pio da autonomia privada coletiva, em sintonia com o cen&aacute;rio jur&iacute;dico predominante nas democracias contempor&acirc;neas (Bargas e Oliveira, 2005).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na mesma linha, de forma incisiva, Antunes (2006) justifica porque recusar a re-forma sindical: a reforma trabalhista, elaborada pelo F&oacute;rum Nacional do Trabalho, com representantes dos ''trabalhadores, empres&aacute;rios e governo", todos escolhidos pelo governo do PT, &eacute; o oposto de tudo aquilo que era defendido pela CUT e pelo PT durante os anos 1980.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> Em s&iacute;ntese, &eacute; a nega&ccedil;&atilde;o da autonomia, da liberdade e da independ&ecirc;ncia sindicais. Dividido em duas partes, o desmonte come&ccedil;a pela reforma sindical. Depois viria a reforma trabalhista, na onda da desconstru&ccedil;&atilde;o global. Ela tem pelo menos tr&ecirc;s pontos nefastos: 1. &eacute; extremamente cupulista, transferindo para as centrais sindicais o poder de negocia&ccedil;&atilde;o de direitos dos trabalhadores, restringindo a participa&ccedil;&atilde;o dos sindicatos e das assembleias de base para a realiza&ccedil;&atilde;o dos acordos de classe; 2. as centrais passam a ser definidas a partir da sua representa&ccedil;&atilde;o, o que fere qualquer possibilidade de exerc&iacute;cio de autonomia e liberdade sindicais, ao estabelecerem limites m&iacute;nimos para a representa&ccedil;&atilde;o dos sindicatos; e 3. o imposto sindical e as contribui&ccedil;&otilde;es assistenciais s&atilde;o substitu&iacute;das pela chamada Contribui&ccedil;&atilde;o de Negocia&ccedil;&atilde;o Coletiva (de at&eacute; 1% da renda l&iacute;quida do trabalhador no ano anterior), ferindo-se o desejo fundamental do sindicalismo aut&ocirc;nomo, que &eacute; a cotiza&ccedil;&atilde;o livre e volunt&aacute;ria dos trabalhadores para a manuten&ccedil;&atilde;o dos sindicatos. Trata-se de trocar gato por lebre, para manter a velha burocracia sindical sustentada desde os anos do chamado peleguismo sindical (Antunes, 2006: 46-47).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que se pode perceber &eacute; que a reforma sindical e trabalhista proposta pelo governo Lula n&atilde;o ofereceu nenhum perspectiva de transforma&ccedil;&atilde;o da velha estrutura sindical. Na verdade, ela n&atilde;o apenas mant&eacute;m a velha ordem sindical desenhada e protagonizada por Oliveira Vianna (e que o chamado novo sindicalismo tamb&eacute;m n&atilde;o foi capaz de sepult&aacute;-la), mas que, no governo Lula, at&eacute; ganhou for&ccedil;a, passando por um processo de aperfei&ccedil;oamento do sindicalismo de Estado, que acaba beneficiando o peleguismo e o neopeleguismo, em detrimento dos interesses dos trabalhadores. N&atilde;o bastasse a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho, a manuten&ccedil;&atilde;o das taxas sindicais, da unicidade sindical e da tutela do Estado, observamos ainda um n&uacute;mero exagerado de sindicatos de "carimbos", verdadeiramente "cartoriais", sem nenhuma representatividade, manietados ao Estado e defensores de uma pol&iacute;tica de concilia&ccedil;&atilde;o de classes. Como bem enfatiza Antunes (2006: 65), "o governo Lula, se fosse herdeiro de sua a&ccedil;&atilde;o pret&eacute;rita, poderia dar um passo real na conquista da liberdade e autonomia dos sindicatos".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Assim, o que poderia se constituir na possibilidade de se construir um sindicalismo livre e independente acabar&aacute; se convertendo em um "monstrengo" onde o velho e o novo se confundem, mimeticamente, ao fortalecer uma burocracia parasit&aacute;ria que acabou se apossando do sindicalismo brasileiro.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, &eacute; surpreendente que a velha estrutura sindical tenha conseguido sobreviver &agrave; l&oacute;gica dos acontecimentos, passando por v&aacute;rios per&iacute;odos turbulentos de nossa hist&oacute;ria, metamorfoseando-se e adquirindo o mimetismo do peleguismo, em diferentes tipos de governos. E chega ao governo Lula, inc&oacute;lume, para ser reformada sob os ausp&iacute;cios da ordem capitalista e do Estado burgu&ecirc;s, abortando, assim, a possibilidade de se construir um sindicalismo livre e independente, capaz de defender os interesses hist&oacute;ricos dos trabalhadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De nossa perspectiva, procuraremos demonstrar que existe uma rela&ccedil;&atilde;o profunda entre a forma de organiza&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores em determinada &eacute;poca e a forma como o Estado concebe as rela&ccedil;&otilde;es de trabalho. N&atilde;o foi &agrave; toa que o Estado alterou muitas vezes sua estrat&eacute;gia de desarticula&ccedil;&atilde;o do movimento sindical, passando da viol&ecirc;ncia escancarada &agrave; necessidade de coopta&ccedil;&atilde;o, para garantir a hegemonia da classe cujos interesses ele representa, chegando atualmente a uma nova ofensiva com intuito de subjugar o trabalho aos anseios e necessidades do capital (Perondi, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No que pese os direitos trabalhistas, a nova configura&ccedil;&atilde;o do movimento sindical tornou-o parceiro para o desenvolvimento das pol&iacute;ticas neoliberais que, como foi assinalado, atuam no sentido de minimizar ou mesmo acabar com a prote&ccedil;&atilde;o legal dos trabalhadores. A burocratiza&ccedil;&atilde;o das entidades sindicais favorece esse quadro, uma vez que o corporativismo que tomou conta das dire&ccedil;&otilde;es coaduna com a diferencia&ccedil;&atilde;o entre os setores de trabalhadores, institucionalizando em termos jur&iacute;dicos aquilo que a precariza&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho j&aacute; haviam sedimentado. Agora, o Estado, ao inv&eacute;s de tomar o conjunto da classe para elaborar media&ccedil;&atilde;o, fomenta a fragmenta&ccedil;&atilde;o da mesma e combate os direitos universais, pois sabe que as diferen&ccedil;as objetivas entre as categorias profissionais tamb&eacute;m implica em formas de organiza&ccedil;&atilde;o e mobiliza&ccedil;&atilde;o sindical diferenciadas. O governo parte das necessidades e das peculiaridades do mercado, tais como tamanho da empresa ou setor em que atua, para estabelecer a forma de trabalho que lhe parece mais conveniente. Obviamente o sucesso de tal empreitada s&oacute; &eacute; poss&iacute;vel porque a classe trabalhadora n&atilde;o consegue organizar-se enquanto classe, mas sim enquanto corpora&ccedil;&atilde;o. O resultado de tal postura &eacute; a divis&atilde;o da classe em subcategorias, onde temos alguns trabalhadores mais importantes, outros mais prec&aacute;rios, e a grande maioria absolutamente descart&aacute;veis na sua condi&ccedil;&atilde;o individual &#150; apesar de paradoxalmente imprescind&iacute;veis na sua condi&ccedil;&atilde;o de classe. &Eacute; o que alguns autores, como Armando Boito Jr. e Ricardo Antunes t&ecirc;m chamado de neocorporativismo societal, onde a classe sai sempre perdendo, mas as dire&ccedil;&otilde;es acreditam que est&atilde;o ganhando.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>As centrais sindicais e a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Autores como Armando Boito Jr. (2003; 2005), Giovanni Alves (2000; 2009; 2011), Ricardo Antunes (2005; 2006a; 2006b; 2011), Ariovaldo Santos (2004; 2006), Gra&ccedil;a Druck (2006; 2007), Andr&eacute;ia Galv&atilde;o (2007), Sadi Dal Rosso (2007), entre outros, t&ecirc;m insistido que o processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, nos &uacute;ltimos anos, tem levado a uma profunda intensidade do trabalho, seguido da flexibiliza&ccedil;&atilde;o e da precariza&ccedil;&atilde;o. Fazendo um retrospecto da bibliografia dos autores que tratam do tema, &eacute; poss&iacute;vel destacar que desde o governo Fernando Henrique Cardoso, passando pelo governo de Lula da Silva, tem havido uma intensifica&ccedil;&atilde;o do processo de flexibiliza&ccedil;&atilde;o e precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A bibliografia pesquisada indica claramente que o trabalho prec&aacute;rio e o processo de flexibiliza&ccedil;&atilde;o se inserem na l&oacute;gica da explora&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho nos marcos da ordem do capital. Do setor industrial ao setor de servi&ccedil;os, do trabalho formal ao trabalho informal, incont&aacute;veis sujeitos vivem longe das poss&iacute;veis vantagens que v&ecirc;m do n&uacute;cleo privilegiado do capitalismo. Embora na sociedade atual seja quase uma redund&acirc;ncia falar em "trabalho prec&aacute;rio", alguns poucos trabalhadores conseguem fazer de sua atividade laboral uma fonte de prazer, estabilidade e dinheiro, mas a maioria encontra-se obrigada, com mais ou menos intensidade, a conviver com as v&aacute;rias facetas da precariedade no trabalho (Padilha, 2010).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Para Galeazzi (2006), a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho &eacute; entendida como situa&ccedil;&otilde;es laborais que se tornaram expressivas com a ocorr&ecirc;ncia da chamada "reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva" sob a &eacute;gide do neoliberalismo. De acordo coma a autora, "a defini&ccedil;&atilde;o de trabalho prec&aacute;rio contempla pelo menos duas dimens&otilde;es: a aus&ecirc;ncia ou redu&ccedil;&atilde;o de direitos e garantias do trabalho e a qualidade no exerc&iacute;cio da atividade" (Galeazzi, 2006: 203). Assim, a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho &eacute; considerada uma das formas de assalariamento at&iacute;pico, o trabalho assalariado n&atilde;o regulamentado, a subcontrata&ccedil;&atilde;o, o trabalho por tempo determinado, o trabalho em tempo parcial e a contrata&ccedil;&atilde;o de cooperativas de trabalho como forma especial de terceiriza&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diante desse quadro, podemos definir o trabalho prec&aacute;rio como um conjunto de fatores &#150; os quais podem ou n&atilde;o estar combinados &#150; que caracterizam a atividade laboral de in&uacute;meros trabalhadores. Os principais fatores s&atilde;o: <I>a. </I>desregulamenta&ccedil;&atilde;o e perdas dos direitos trabalhistas e sociais (flexibiliza&ccedil;&atilde;o das leis e direitos trabalhistas); <I>b.</I> legaliza&ccedil;&atilde;o de trabalhos tempor&aacute;rios, em tempo parcial, e da expans&atilde;o do trabalho informal; <I>c. </I>terceiriza&ccedil;&atilde;o e quarteiriza&ccedil;&atilde;o ("terceiriza&ccedil;&atilde;o em cascata"); <I>d. </I>intensifica&ccedil;&atilde;o do trabalho; <I>e. </I>aumento da jornada de trabalho (dura&ccedil;&atilde;o do trabalho) com ac&uacute;mulo de fun&ccedil;&otilde;es (polival&ecirc;ncia); <I>f. </I>maior exposi&ccedil;&atilde;o a fatores de riscos para a sa&uacute;de; <I>g.</I> rebaixamento dos n&iacute;veis salariais; <I>h.</I> aumento da instabilidade no emprego; <I>i. </I>fragiliza&ccedil;&atilde;o dos sindicatos e das a&ccedil;&otilde;es coletivas de resist&ecirc;ncia; <I>j. </I>feminiza&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho; <I>k. </I>rotatividade estrat&eacute;gica (para rebaixamento de sal&aacute;rios) (Padilha, 2010).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Vasopollo (2005), o trabalho prec&aacute;rio equivale ao "trabalho at&iacute;pico". &Eacute; o que o autor caracteriza como</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">nova organiza&ccedil;&atilde;o capitalista do trabalho marcada pela precariedade, pela flexibiliza&ccedil;&atilde;o e desregulamenta&ccedil;&atilde;o, de maneira sem precedentes para os assalariados. &Eacute; o mal-estar no trabalho &#91;...&#93; com a ang&uacute;stia vinculada &agrave; consci&ecirc;ncia de um avan&ccedil;o tecnol&oacute;gico que n&atilde;o resolve as necessidades sociais. &Eacute; um processo que precariza a totalidade do viver social (Vasapollo, 2005).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Chama a aten&ccedil;&atilde;o a perspectiva cr&iacute;tica do autor ao definir a flexibiliza&ccedil;&atilde;o do trabalho como um processo onde h&aacute; liberdade da empresa para despedir parte de seus empregados, sem penalidades, quando a produ&ccedil;&atilde;o e as vendas diminuem; liberdade da empresa para produzir ou aumentar o hor&aacute;rio de trabalho, repetidamente e sem aviso pr&eacute;vio, quando a produ&ccedil;&atilde;o necessite; faculdade da empresa de pagar sal&aacute;rios reais mais baixos do que a paridade de trabalho, seja para solucionar negocia&ccedil;&otilde;es salariais, seja para poder participar de uma concorr&ecirc;ncia internacional; possibilidade de a empresa subdividir a jornada de trabalho em dia e semana de sua conviv&ecirc;ncia, mudando os hor&aacute;rios e as caracter&iacute;sticas (trabalho por turno, por escala, em tempo parcial, hor&aacute;rio flex&iacute;vel etc.); liberdade para destinar parte de sua atividade a empresas externas; possibilidade de contratar trabalhadores em regime de trabalho tempor&aacute;rio, de fazer contratos por tempo parcial, de um t&eacute;cnico assumir um trabalho por tempo determinado, subcontratado, entre outras figuras emergentes do trabalho at&iacute;pico, diminuindo o pessoal efetivo a &iacute;ndices inferiores a 20% do total da empresa. Ou seja, precariza&ccedil;&atilde;o e flexibiliza&ccedil;&atilde;o est&atilde;o interligadas, s&atilde;o parte integrante de um mesmo processo que atinge o conjunto dos assalariados na sociedade contempor&acirc;nea.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; o que Antunes (1999; 2007) tem chamado de "dimens&otilde;es da precariza&ccedil;&atilde;o estrutural do trabalho". A classe trabalhadora desprovida de direitos e sem carteira assinada, desemprego ampliado, seguido da precariza&ccedil;&atilde;o exacerbada e do rebaixamento salarial acentuado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para Bourdieu, a precariza&ccedil;&atilde;o est&aacute; presente em toda parte e atinge grande parte da popula&ccedil;&atilde;o, oper&aacute;rios, empregados no com&eacute;rcio e na ind&uacute;stria, professores, jornalistas e estudantes. &Eacute; o que ele chama de novo modo de domina&ccedil;&atilde;o sobre o trabalho e os trabalhadores:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A precariedade atua diretamente sobre aqueles que ela afeta e indiretamente sobre todos os outros pelo temor que ela suscita e que &eacute; metodicamente explorado pelas estrat&eacute;gias de precariza&ccedil;&atilde;o, com a introdu&ccedil;&atilde;o da famosa "flexibilidade". Come&ccedil;a-se assim a suspeitar que a precariedade &eacute; o produto de uma vontade pol&iacute;tica, e n&atilde;o de uma fatalidade econ&ocirc;mica, identificada com a famosa "mundializa&ccedil;&atilde;o". A precariedade se inscreve num modo de domina&ccedil;&atilde;o de tipo novo, fundado na institui&ccedil;&atilde;o de uma situa&ccedil;&atilde;o generalizada e permanente de inseguran&ccedil;a, visando obrigar os trabalhadores &agrave; submiss&atilde;o, &agrave; aceita&ccedil;&atilde;o da explora&ccedil;&atilde;o. Apesar de seus efeitos se assemelharem muito pouco ao capitalismo selvagem das origens, esse modo de domina&ccedil;&atilde;o &eacute; absolutamente sem precedentes, motivando algu&eacute;m a propor aqui o conceito ao mesmo tempo muito pertinente e muito expressivo de "flexplora&ccedil;&atilde;o" (Bourdieu, 1998: 123-124).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No tocante &agrave; quest&atilde;o da flexibiliza&ccedil;&atilde;o e a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho, autores como Boito Jr., Paula Marcelino e Andr&eacute;ia Galv&atilde;o (2009), insistem que durante os governos Lula houve uma reconfigura&ccedil;&atilde;o do movimento sindical, ou seja, alterou-se o cen&aacute;rio sindical brasileiro significativamente. A prolifera&ccedil;&atilde;o das centrais sindicais n&atilde;o significou um avan&ccedil;o na retomadas das lutas contra a ofensiva capital, de forma que, mesmo com a participa&ccedil;&atilde;o massiva dos dirigentes sindicais na m&aacute;quina administrativa do governo, n&atilde;o houve nenhuma resist&ecirc;ncia organizada importante, por parte das centrais, contra a retirada de direitos dos funcion&aacute;rios p&uacute;blicos. Os novos servidores perderam o direito &agrave; aposentadoria com vencimento integral e seus benef&iacute;cios deixaram de ser reajustados na mesma propor&ccedil;&atilde;o que os sal&aacute;rios dos servidores ativos. Os crit&eacute;rios para a aposentadoria dos servidores j&aacute; em exerc&iacute;cios tornaram-se mais r&iacute;gidos, de modo a dificultar-se a obten&ccedil;&atilde;o da aposentadoria integral. A perda sofrida no valor da aposentadoria seria supostamente compensada pela expans&atilde;o dos fundos de pens&atilde;o, destinados a assegurar uma aposentadoria complementar. Tamb&eacute;m se implementou algumas medidas flexibilizantes, a exemplo da contrata&ccedil;&atilde;o de prestadores de servi&ccedil;os na condi&ccedil;&atilde;o de empresas constitu&iacute;das por uma &uacute;nica pessoa (a chamada "pessoa jur&iacute;dica") e da lei do Super Simples, que possibilita a redu&ccedil;&atilde;o de alguns direitos trabalhistas para micro e pequenas empresas (Boito Jr., Marcelino &amp; Galv&atilde;o, 2009).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Considera&ccedil;&otilde;es finais </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entendemos que o fen&ocirc;meno do transformismo explica a convers&atilde;o, no Brasil de Lula da Silva, de importantes lideran&ccedil;as sindicais em gestores dos fundos previdenci&aacute;rios p&uacute;blicos. A opera&ccedil;&atilde;o transformista presente neste longo processo de transi&ccedil;&atilde;o se evidenciou de duas formas, uma restrita, ou molecular e outra ampliada. A partir das formula&ccedil;&otilde;es de Gramsci, dir&iacute;amos que a forma restrita se manifesta quando o Estado e o bloco no poder conseguem "decapitar" as for&ccedil;as oponentes cooptando suas principais lideran&ccedil;as e atraindo-as para si.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A forma ampliada, mais complexa e que exige procedimentos de m&eacute;dio e longo prazos, manifesta-se atrav&eacute;s da modelagem da arena da disputa pol&iacute;tica de modo tal que tanto o projeto pol&iacute;tico, quanto &agrave; pr&aacute;xis pol&iacute;tico-social das for&ccedil;as oponentes se alterem ao ponto de as tornarem meras variantes do bloco hist&oacute;rico dominante. Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s classes trabalhadoras, a opera&ccedil;&atilde;o toda visa anular o car&aacute;ter contra-hegem&ocirc;nico de seus instrumentos pol&iacute;ticos, denegando n&atilde;o s&oacute; seu potencial cr&iacute;tico, mas sua capacidade de mobiliza&ccedil;&atilde;o social, em sua transforma&ccedil;&atilde;o em sujeito pol&iacute;tico capaz de disputar a hegemonia. Em outras palavras, estes procedimentos viabilizam a "domestica&ccedil;&atilde;o do conflito pol&iacute;tico" e a "integra&ccedil;&atilde;o passiva &agrave; ordem" por parte das for&ccedil;as oponentes (Maciel, 2006).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Carlos Nelson Coutinho (2010) apontou aspectos relevantes da pol&iacute;tica transformista levada a cabo no governo Fernando Henrique Cardoso e que se prolongou no governo petista de Lula da Silva. Para Coutinho, a ascens&atilde;o do PT ao governo, em 2003, longe de contribuir para minar a hegemonia neoliberal, como muitos esperavam, acabou refor&ccedil;ando-a de modo significativo. A ado&ccedil;&atilde;o pelo governo petista de uma pol&iacute;tica macroecon&ocirc;mica abertamente neoliberal &#150; e a coopta&ccedil;&atilde;o para essa pol&iacute;tica de importantes movimentos sociais ou, pelo menos, a neutraliza&ccedil;&atilde;o deles &#150; desarmou as resist&ecirc;ncias ao modelo liberal-corporativo e assim abriu caminho para uma maior e mais est&aacute;vel consolida&ccedil;&atilde;o da hegemonia neoliberal entre n&oacute;s. Essa pol&iacute;tica transformista se expressa na coopta&ccedil;&atilde;o pelo bloco do poder das principais lideran&ccedil;as da oposi&ccedil;&atilde;o (Coutinho, 2010: 42).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, Gramsci ajuda-nos entender o sentido do transformismo, como a absor&ccedil;&atilde;o gradual, mais cont&iacute;nua, e obtida com m&eacute;todos de variada efic&aacute;cia, dos elementos ativos surgidos dos grupos aliados e mesmo dos advers&aacute;rios e que pareciam irreconciliavelmente inimigos (Gramsci, 2002: 63). Nas considera&ccedil;&otilde;es que faz sobre as implica&ccedil;&otilde;es do transformismo sobre o grupo hegem&ocirc;nico e sobre o grupo subordinado, que s&atilde;o distintas, Gramsci descortina outros elementos que ultrapassam as fronteiras hist&oacute;ricas da revolu&ccedil;&atilde;o passiva. Para os dominantes, o transformismo significou um processo de elabora&ccedil;&atilde;o de uma classe dirigente cada vez mais ampla, que alterou o pr&oacute;prio conte&uacute;do do organismo pol&iacute;tico moderado (Gramsci, idem).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pelo exposto, &eacute; poss&iacute;vel ponderar que a pol&iacute;tica trabalhista implementada pelo governo Lula n&atilde;o representou uma ruptura com o modelo que vinha sendo aplicado pelos governos que o precederam. Pelo contr&aacute;rio, em certa medida os governos iniciados em 2003 levaram adiante algumas importantes iniciativas que haviam emperrado nas administra&ccedil;&otilde;es anteriores, aprofundando mesmo alguns preceitos desenvolvidos pelas mesmas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto &agrave; legisla&ccedil;&atilde;o trabalhista, entendemos que seu futuro depende muito de como se comportar&atilde;o os trabalhadores nesse embate com os patr&otilde;es. Muitos direitos foram desregulamentados ou extintos a partir da ofensiva do capital sobre o trabalho, e isso significou uma grande perda para a classe trabalhadora. Contudo, mais do que exigir a devolu&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho anteriores ou mesmo a sua amplia&ccedil;&atilde;o, o horizonte da classe trabalhadora deve estar voltado para a transforma&ccedil;&atilde;o definitiva das rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, algo que n&atilde;o pode ser feito em um espa&ccedil;o tripartite ou atrav&eacute;s de alguma concilia&ccedil;&atilde;o entre interesses de classe.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao longo deste trabalho, constatamos que a maioria das centrais sindicais tornou-se institui&ccedil;&otilde;es cada vem mais burocr&aacute;ticas e distantes do movimento real dos trabalhadores. Tudo isso pode ser percebido na &uacute;ltima convocat&oacute;ria para o ato nacional de protestos, realizado no &uacute;ltimo dia 11 de julho de 2013. O que seria um Dia Nacional de Lutas converteu-se, na verdade, em algumas mobiliza&ccedil;&otilde;es pouco massivas e localizadas em alguns centros urbanos. O mesmo tem ocorrido em outras ocasi&otilde;es, quando as mobiliza&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m sido pouco expressivas e sem a participa&ccedil;&atilde;o efetiva dos trabalhadores. Isso n&atilde;o significa que n&atilde;o tenham advindo de uma importante iniciativa, j&aacute; que a maioria das centrais sindicais vinha implementando uma pol&iacute;tica de alinhamento com o governo e de concerta&ccedil;&atilde;o social com o patronato. Dada a press&atilde;o da sociedade e a onda de mobiliza&ccedil;&otilde;es e protestos dos movimentos sociais e as vozes vindas das ruas, em todo pa&iacute;s, &eacute; poss&iacute;vel que o movimento sindical comece a se organizar na perspectiva de constru&ccedil;&atilde;o de uma grande greve geral. As condi&ccedil;&otilde;es objetivas para essa empreitada, j&aacute; est&atilde;o dadas: crise econ&ocirc;mica global, trabalho prec&aacute;rio, infla&ccedil;&atilde;o em alta, desemprego, intensidade da jornada trabalho e a precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A conjuntura pol&iacute;tica exige das centrais sindicais o rompimento com as pr&aacute;ticas corporativas que norteiam os principais setores do movimento sindical brasileiro e mundial. Esse dilema n&atilde;o ser&aacute; resolvido por nenhum tipo de reforma trabalhista ou sindical negociada junto aos governos e aos setores empresariais. Pelo contr&aacute;rio, tal feito s&oacute; poder&aacute; ser alcan&ccedil;ado atrav&eacute;s da constru&ccedil;&atilde;o de uma pr&aacute;xis sindical realmente aut&ocirc;noma e democr&aacute;tica, que retome os princ&iacute;pios daquilo que Ricardo Antunes tem chamado de "sindicalismo horizontalizado". Os primeiros passos em dire&ccedil;&atilde;o a essa ruptura j&aacute; foram ensaiados, pois muitos setores combativos do movimento sindical que n&atilde;o compactuaram com a acomoda&ccedil;&atilde;o cutista est&atilde;o buscando retomar o movimento sindical classista e independente, e algumas entidades sindicais alternativas j&aacute; foram mesmo criadas, como a Conlutas e a Intersindical.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a> No entanto, essas iniciativas ainda esbarram, al&eacute;m das pr&oacute;prias dificuldades objetivas de organiza&ccedil;&atilde;o, em posturas sect&aacute;rias e fragmentadas das correntes que as comp&otilde;e, preocupadas que est&atilde;o em n&atilde;o repetir os erros cometidos no processo que levou a CUT &agrave; degenera&ccedil;&atilde;o. Tal embate de certa forma &eacute; salutar, pois amadurece a compreens&atilde;o sobre o car&aacute;ter e as pr&aacute;ticas que o movimento sindical precisa adotar para suas a&ccedil;&otilde;es futuras. &Eacute; fundamental, todavia, que tais diverg&ecirc;ncias n&atilde;o impe&ccedil;am a atua&ccedil;&atilde;o unit&aacute;ria dos setores que est&atilde;o tocando a luta contra o neoliberalismo. O grande desafio &eacute; conseguir organizar os setores prec&aacute;rios do trabalho, composto pelos trabalhadores tempor&aacute;rios, terceirizados, subcontratados etc., que foram os mais afetados pela reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva (Perondi, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O que se pode concluir, &eacute; que as centrais sindicais assimilaram e se adaptaram &agrave; estrutura sindical e &agrave; pol&iacute;tica transformista, bem como deixaram de lutar por uma organiza&ccedil;&atilde;o sindical livre e aut&ocirc;noma dos trabalhadores, pol&iacute;tica essa que se aprofundou no governo Lula e segue a mesma linha no governo Dilma. &Eacute; poss&iacute;vel mesmo afirmar que as centrais sindicais estabeleceram uma rela&ccedil;&atilde;o de pacto e compromisso com o governo, que a um s&oacute; tempo tem se manifestado na pol&iacute;tica de integra&ccedil;&atilde;o &agrave; base do governo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, concordamos com Eduardo Perondi (2011) quando afirma que o est&aacute;gio cr&iacute;tico vivido pelo sindicalismo brasileiro nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas &#150; e em especial ap&oacute;s a ascens&atilde;o do PT ao poder &#150; &eacute; tamb&eacute;m respons&aacute;vel por essa precariza&ccedil;&atilde;o das condi&ccedil;&otilde;es de trabalho. Dito de outra forma, a crescente burocratiza&ccedil;&atilde;o das entidades sindicais e seu atrelamento aos interesses do Estado pode ter contribu&iacute;do para o sucesso da iniciativa das entidades patronais. Mesmo que algumas das centrais tenham criticado e se posicionado contrariamente &agrave;s propostas, consentiram em alguma medida ao n&atilde;o esbo&ccedil;arem uma rea&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos trabalhadores, ao n&atilde;o direcionarem o movimento sindical &agrave;s ruas para fazer valer a sua for&ccedil;a. Afinal, a hist&oacute;ria mostra que o caminho para a defesa dos interesses da classe trabalhadora passa pelo ch&atilde;o das f&aacute;bricas, pelos locais de trabalho e pela organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica dos pr&oacute;prios trabalhadores, de forma aut&ocirc;noma e independente tanto do Estado como do patronato; e nunca pelo acordo de gabinetes e pela negociata (Perondi, 2011).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por fim, este trabalho procurou apreender alguns tra&ccedil;os fundamentais do fen&ocirc;meno do transformismo envolvendo as centrais sindicais, o governo Luiz In&aacute;cio Lula da Silva, no &acirc;mbito de uma pol&iacute;tica que se expressou em um amplo processo de reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva, de flexibiliza&ccedil;&atilde;o e precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho. Chegamos &agrave; conclus&atilde;o de que o apoio das centrais sindicais ao governo as impede de apresentar reivindica&ccedil;&otilde;es mais ousadas e por isso tem se limitado a negociar favoravelmente &agrave; ordem vigente. Assim, priorizam mais o di&aacute;logo e a negocia&ccedil;&atilde;o com o governo (pol&iacute;tica de concerta&ccedil;&atilde;o social), em vez organizar e mobilizar os trabalhadores para o enfrentamento contra o patronato e o sistema sociometab&oacute;lico do capital.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><b>Refer&ecirc;ncias </b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALMEIDA, Gelson R. de. O governo Lula, o F&oacute;rum Nacional do Trabalho e a reforma sindical. <I>Revista Kat&aacute;lysis</I>, v. 10, n. 1. Florian&oacute;polis, Jun. 2007. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S141449802007000100007&lng=pt&nrm=iso" target="_blank">www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S141449802007000100007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso</a>&gt;. Acesso em: 9 Out. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6992201300030000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALVES, Giovanni. <I>O novo (e prec&aacute;rio) mundo do trabalho. Reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva e crise do sindicalismo</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6992201300030000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ANTUNES, Ricardo. <I>O continente do labor. </I>S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6992201300030000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. A "engenharia da coopta&ccedil;&atilde;o" e os sindicatos no Brasil recente. <I>Jornal dos Economistas</I>, n. 268. Rio de Janeiro, Nov. 2011b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6992201300030000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. S&eacute;culo XXI: nova era da precariza&ccedil;&atilde;o estrutural do trabalho? Semin&aacute;rio Nacional de Sa&uacute;de Mental e Trabalho. S&atilde;o Paulo, 28 e 29 Nov. 2008. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.fundacentro.gov.br/dominios/CTN/anexos/Mesa%201%20%20Ricardo20Antunes%20texto.pdf" target="_blank">http://www.fundacentro.gov.br/dominios/CTN/anexos/Mesa%201%20%20Ricardo20Antunes%20texto.pdf</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6992201300030000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____  . <I>Uma esquerda fora de lugar &#150; O governo Lula e os descaminhos do PT</I>. S&atilde;o Paulo: Autores Associados Ltda., 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-6992201300030000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. Constru&ccedil;&atilde;o e desconstru&ccedil;&atilde;o da legisla&ccedil;&atilde;o social no Brasil. In: ANTUNES, R.  (Org.). <I>Riqueza e mis&eacute;ria do trabalho no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2006b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-6992201300030000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____  . <I>O novo sindicalismo</I>. S&atilde;o Paulo: Brasil Urgente, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-6992201300030000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p> <font size="2" face="Verdana">BARGAS, Osvaldo M.; OLIVEIRA, Marcos A. &Eacute; hora da reforma sindical. <I>Revista Teoria e Debate</I>, n. 61. S&atilde;o Paulo, Funda&ccedil;&atilde;o Perseu Abramo, Fev.-Mar. 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6992201300030000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BERNARDO, Jo&atilde;o; PEREIRA, Luciano. <I>Capitalismo sindical</I>. S&atilde;o Paulo: Xam&atilde;, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-6992201300030000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOITO Jr., Armando. A hegemonia neoliberal no governo Lula. <I>Cr&iacute;tica Marxista</I>, n. 17.  Rio de Janeiro: Revan, 2003, p. 10-36.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6992201300030000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. A crise do sindicalismo. In: SANTANA, M. A.; RAMALHO, J. R. (Orgs.). <I>Al&eacute;m da f&aacute;brica &#150; Trabalhadores, sindicatos e a nova quest&atilde;o social</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2003b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6992201300030000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____  . <I>Pol&iacute;tica neoliberal e sindicalismo no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo: Xam&atilde;, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6992201300030000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. Hegemonia neoliberal e sindicalismo no Brasil". <I>Cr&iacute;tica Marxista</I>, n.3. S&atilde;o  Paulo: Brasiliense, 1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6992201300030000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. De volta para o novo corporativismo: a trajet&oacute;ria pol&iacute;tica do sindicalismo  brasileiro. <I>Em Perspectiva</I>, n. 3. S&atilde;o Paulo, Jul.-Set. 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6992201300030000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____  . <I>O sindicalismo de Estado no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo: Hucitec, 1991a.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6992201300030000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. Reforma e persist&ecirc;ncia da estrutura sindical. In: Boito Jr., A. (Org.). <I>O sindicalismo nos anos 80</I>. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1991b.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6992201300030000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. Ainda &eacute; poss&iacute;vel renovar o sindicalismo. Entrevista especial com Armando Boito. <I>IHU On-Line</I> &#150; Unisinos, 1 Maio 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6992201300030000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">Bourdieu, Pierre. <I>Contrafogos. T&aacute;ticas para enfrentar a invas&atilde;o neoliberal</I>. S&atilde;o Paulo:  Zahar, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6992201300030000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">Braga, Ruy; Bianchi, &Aacute;lvaro. A financeiriza&ccedil;&atilde;o da burocracia sindical no Brasil. &lt;<a href="http://www.correiocidadania.com.br/content/view/5816/9/" target="_blank">www.correiocidadania.com.br/content/view/5816/9/</a>&gt;. 30 Maio 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6992201300030000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____  . <I>A pol&iacute;tica do precariado &#150; Do populismo &agrave; hegemonia lulista</I>. S&atilde;o Paulo:  Boitempo, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6992201300030000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRASIL. Decreto n.º 4.796, de 30 Jul. 2003. Instituindo F&oacute;rum Nacional do Trabalho e d&aacute; outras provid&ecirc;ncias. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www81.dataprev.gov.br/sislex/paginas/23/2003/4796.htm" target="_blank">www81.dataprev.gov.br/sislex/paginas/23/2003/4796.htm</a>&gt;. Acesso em: 8 Out. 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6992201300030000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CASTRO, N&aacute;dia A.; Guimar&atilde;es, Antonio S. Trabalho, sindicalismo e reconvers&atilde;o industrial no Brasil nos anos 90. <I>Lua Nova</I>, n. 22, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-6992201300030000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. Moderniza&ccedil;&atilde;o e trabalho no complexo automotivo brasileiro: reestrutura&ccedil;&atilde;o industrial ou japoniza&ccedil;&atilde;o de ocasi&atilde;o? <I>Novos Estudos Cebrap</I>, n. 37, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-6992201300030000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. Trabalho e organiza&ccedil;&atilde;o industrial num contexto de crise e reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva. <I>Revista S&atilde;o Paulo em Perspectiva</I>, v. 8, n. 1. S&atilde;o Paulo, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-6992201300030000500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COELHO, Eurelino. <I>Uma esquerda para o capital: o transformismo dos grupos dirigentes do PT (1979-1998)</I>. S&atilde;o Paulo: Xam&atilde;, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-6992201300030000500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COUTINHO, Carlos Nelson. A hegemonia da pequena pol&iacute;tica. In: OLIVEIRA, Francisco; BRAGA, RUY; RIZEK, Cibele (Orgs.). <I>Hegemonia &agrave;s avessas</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-6992201300030000500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAL ROSSO, Sadi. <I>Mais trabalho!</I> S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-6992201300030000500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____. Fragmenta&ccedil;&atilde;o sindical. <I>Educar Em Revista</I>, n. 48. Curitiba, Abr.-Jun. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000175&pid=S0102-6992201300030000500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DRUCK, Maria da Gra&ccedil;a. Os sindicatos, os movimentos sociais e o governo Lula: coopta&ccedil;&atilde;o e resist&ecirc;ncia. <I>Revista OSAL</I>, Ano VII, n. 19. Buenos Ayres, Argentina, Ene.-Abr. 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000177&pid=S0102-6992201300030000500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____  . <I>Terceiriza&ccedil;&atilde;o: (des)fordizando a f&aacute;brica</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000179&pid=S0102-6992201300030000500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DRUCK, Maria da Gra&ccedil;a; Franco, T&acirc;nia (Orgs.). <I>A perda da raz&atilde;o social do trabalho: terceiriza&ccedil;&atilde;o e precariza&ccedil;&atilde;o</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000181&pid=S0102-6992201300030000500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GALEAZZI, Irene. Precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho. In: CATTANI, A. D.; HOLZMANN, L. <I>Dicion&aacute;rio de trabalho e tecnologia</I>. Porto alegre: UFRGS Editora, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000183&pid=S0102-6992201300030000500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GALV&Atilde;O, Andr&eacute;ia. Sindicalismo e neoliberalismo &#150; Um exame da trajet&oacute;ria da CUT e da For&ccedil;a Sindical. In: Antunes, R. (Org.). <I>Riqueza e mis&eacute;ria do trabalho no Brasil II</I>. S&atilde;o  Paulo: Boitempo, 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000185&pid=S0102-6992201300030000500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____  . <I>Neoliberalismo e reforma trabalhista no Brasil</I>. Rio de Janeiro: Revan, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000187&pid=S0102-6992201300030000500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GIANNOTTI, Vito. <I>For&ccedil;a Sindical &#150; A central neoliberal de Medeiros a Paulinho</I>. Rio de Janeiro: Mauad, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000189&pid=S0102-6992201300030000500036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GITAHY, Leda. Inova&ccedil;&atilde;o tecnol&oacute;gica, subcontrata&ccedil;&atilde;o e mercado de trabalho. <I>S&atilde;o Paulo em Perspectiva</I>, v. 8, n. 1, Jan.-Mar., 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000191&pid=S0102-6992201300030000500037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GRAMSCI, Antonio. <I>Cadernos do c&aacute;rcere</I>. v. 5. Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000193&pid=S0102-6992201300030000500038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MACIEL, David. Notas sobre transformismo e revolu&ccedil;&atilde;o passiva em Gramsci. <I>Hist&oacute;ria Revista</I>, v. 11, n. 2. Goi&acirc;nia, Jul.-Dez. 2006, p. 273-299.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000195&pid=S0102-6992201300030000500039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARCELINO, Paula Regina P. <I>A log&iacute;stica da precariza&ccedil;&atilde;o</I>. S&atilde;o Paulo: Express&atilde;o Popular, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000197&pid=S0102-6992201300030000500040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OLIVEIRA, Francisco de. <I>A face poliforme da nova classe dirigente</I>. 2011. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.insightnet.com.br/inteligencia/54/PDFs/01_B.pdf" target="_blank">http://www.insightnet.com.br/inteligencia/54/PDFs/01_B.pdf</a>&gt;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000199&pid=S0102-6992201300030000500041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->.</font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">____  . <I>Cr&iacute;tica &agrave; raz&atilde;o dualista. O ornitorrinco</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000201&pid=S0102-6992201300030000500042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PERONDI, Eduardo. <I>Concilia&ccedil;&atilde;o e precariza&ccedil;&atilde;o &#150; A pol&iacute;tica trabalhista do governo Lula (2003-2010)</I>. Florian&oacute;polis: Editoria Em Debate, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000203&pid=S0102-6992201300030000500043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAMALHO, Jos&eacute; R. Precariza&ccedil;&atilde;o do trabalho e impasses da organiza&ccedil;&atilde;o coletiva no Brasil. In: Antunes, R. <I>et alii </I>(Orgs.). <I>Neoliberalismo, trabalho e sindicatos: reestrutura&ccedil;&atilde;o produtiva na Inglaterra e no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo Editorial, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000205&pid=S0102-6992201300030000500044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANTOS, Ariovaldo de Oliveira. A nova crise do sindicalismo internacional. In: ANTUNES, R. (Org.) <I>Riqueza e mis&eacute;ria do trabalho no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo: Boitempo, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000207&pid=S0102-6992201300030000500045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SILVA, Thamires C. Novas centrais sindicais: desafios e limites na contemporaneidade. <I>Primeiros Estudos</I>, n. 2. S&atilde;o Paulo, 2012, p. 119-143.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000209&pid=S0102-6992201300030000500046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TR&Oacute;PIA, Patr&iacute;cia Vieira. <I>For&ccedil;a Sindical: pol&iacute;tica e ideologia no sindicalismo brasileiro</I>. S&atilde;o Paulo: Express&atilde;o Popular, 2009.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000211&pid=S0102-6992201300030000500047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TROTSKY, Leon. <I>Escritos sobre os sindicatos</I>. S&atilde;o Paulo: Kayr&oacute;s, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000213&pid=S0102-6992201300030000500048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VASAPOLLO, Luciano. <I>O trabalho at&iacute;pico e a precariedade</I>. S&atilde;o Paulo: Express&atilde;o Popular, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000215&pid=S0102-6992201300030000500049&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VIEIRA, Rafaela. O transformismo petista: considera&ccedil;&otilde;es acerca das transforma&ccedil;&otilde;es hist&oacute;ricas do Partido dos Trabalhadores no Brasil. <I>Mem&oacute;rias &#150; Revista Digital de Historia y Arquelologia desde el Caribe colombiano</I>, A&ntilde;o 9, n. 17. Barranquilla, Jul.-Dec. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000217&pid=S0102-6992201300030000500050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido: 01.10.13    <br>   Aprovado: 26.11.13</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> A Central Sindical e Popular &#150; Coordena&ccedil;&atilde;o Nacional de Lutas (CSP &#150; Conlutas Central Sindical e Popular), ou simplesmente CSP-Conlutas, &eacute; uma organiza&ccedil;&atilde;o sindical e popular brasileira que se prop&otilde;e a construir uma alternativa de luta ao sindicalismo oficial. Foi fundada no Congresso Nacional da Classe Trabalhadora (Conclat) ocorrido em Santos-SP, nos dias 5 e 6 de junho de 2010, a partir da fus&atilde;o e filia&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rias entidades sindicais e populares existentes, entre elas, a ent&atilde;o  Coordena&ccedil;&atilde;o Nacional de Lutas (Conlutas). Atua pr&oacute;ximo ao Partido Socialista dos Trabalhadores Unificados (PSTU).    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> A tese do  "sindicalismo de Estado" &eacute; defendida por Armando Boito Jr. Para esse autor, a estrutura sindical brasileira &eacute; uma institui&ccedil;&atilde;o integrada ao Estado capitalista gra&ccedil;as a alguns mecanismos legais e organizativos que se reproduzem gra&ccedil;as a determinada ideologia. A integra&ccedil;&atilde;o ao Estado possibilita que o sindicato possa viver distante dos trabalhadores ou&#150;  em casos extremos e que s&atilde;o muitos &#150; at&eacute;  separado da sua base. A depend&ecirc;ncia do sindicato diante do Estado tem como contrapartida sua independ&ecirc;ncia diante dos trabalhadores. Quais s&atilde;o os principais mecanismos dessa estrutura sindical? O seu elemento central  &eacute; a necessidade de que o Estado &#150; seja por interm&eacute;dio de um minist&eacute;rio, seja por interm&eacute;dio do Judici&aacute;rio &#150; reconhe&ccedil;a uma organiza&ccedil;&atilde;o como sindicato para que essa organiza&ccedil;&atilde;o possa funcionar como tal, isto &eacute;, para que possa negociar condi&ccedil;&otilde;es de trabalho e sal&aacute;rio com o empregador. Outros elementos importantes da estrutura s&atilde;o a unicidade sindical, por interm&eacute;dio da qual a representa&ccedil;&atilde;o sindical oficial&eacute; concedida em regime de monop&oacute;lio para um sindicato representar um determinado segmento dos trabalhadores numa determinada base geogr&aacute;fica, e a capacidade legal, que o Estado outorga ao sindicato, de ele impor contribui&ccedil;&otilde;es aos trabalhadores associados e n&atilde;o associados. O reconhecimento oficial do Estado &eacute; o elemento de base da integra&ccedil;&atilde;o, sem ele os demais n&atilde;o poderiam existir. Contudo, a unicidade sindical e as contribui&ccedil;&otilde;es compuls&oacute;rias s&atilde;o elementos muito importantes de controle do aparelho sindical pelo Estado. &Eacute; esse tipo de estrutura que integra o sindicato ao Estado e, num mesmo movimento, afasta-o dos trabalhadores (Boito Jr., 1991; 1999).    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Jo&atilde;o Bernardo e Luciano Pereira (2008), em seu estudo o <I>Capitalismo sindical</I>, entendem que a prolifera&ccedil;&atilde;o dos sindicatos ocorre porque "n&atilde;o h&aacute; necessidade de comprova&ccedil;&atilde;o de representatividade para obter o registro junto ao Minist&eacute;rio do Trabalho e n&atilde;o precisa demonstrar que tem um filiado sequer. O &oacute;rg&atilde;o ministerial funciona apenas como um dep&oacute;sito de registro sindical, que garante &agrave;s novas organiza&ccedil;&otilde;es o "c&oacute;digo sindical", uma senha que possibilita o acesso aos vastos recursos como as almejadas contribui&ccedil;&otilde;es sindicais (Bernardo &amp; Pereira, 2008: 106).    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Dados do MTE, 2013.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Diante desse fato, vale a pena citar a indaga&ccedil;&atilde;o da historiadora Virg&iacute;nia Fontes, ao prefaciar o livro de Eurelino Coelho (2012: 23): "Como compreender que, saindo diretamente das fileiras das mais radicais organiza&ccedil;&otilde;es anticapitalistas, importantes setores sociais tenham saltado a barreira de classes e, carregando como um trunfo sua trajet&oacute;ria de sindicalistas, se tornem gestores de gigantescos fundos de pens&atilde;o e, por extens&atilde;o, integrantes das assembleias de acionistas das maiores empresas atuando no mercado brasileiro e internacional?"    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Para uma an&aacute;lise cr&iacute;tica da FS, cf. P. V. Tr&oacute;pia (2009) e V. Giannotti (2002). No plano sindical, a cria&ccedil;&atilde;o da central representou fundamentalmente uma ofensiva dos setores &agrave; direita da CUT. A CUT possu&iacute;a, at&eacute; ent&atilde;o, a hegemonia no movimento sindical no interior do aparelho sindical oficial &#150; ainda que n&atilde;o fosse numericamente majorit&aacute;ria. Com a cria&ccedil;&atilde;o da FS este quadro &eacute; abalado, j&aacute; que entre as estrat&eacute;gias da nova central estava a disputa pela hegemonia no sindicalismo. No plano pol&iacute;ticoideol&oacute;gico, a FS foi o resultado de uma frente conservadora que conseguiu aglutinar duas correntes sindicais, o "velho peleguismo" e o "sindicalismo de resultados", sob a &eacute;gide do Sindicato dos Metal&uacute;rgicos de S&atilde;o Paulo (SMSP). O SMSP, tradicional reduto do peleguismo e de onde havia surgido o "sindicalismo de resultados", dirigiu esta frente conservadora para o neoliberalismo (Tr&oacute;pia, 2009).    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> A CUT e a FS eram hegem&ocirc;nicas, ocupando juntas 11 dessas 21 vagas (6 e 5 respectivamente). A CGT ficou com 3 vagas, e a SDS, CGTB e CAT com 2 vagas cada, al&eacute;m da CNTI, que ficou com uma. O primeiro coordenador da bancada foi o ent&atilde;o presidente da CUT Luis Marinho (Almeida, 2007).    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Cf. W. Mills, Os l&iacute;deres sindicais oper&aacute;rios e a elite no poder, in H. R. Fernandes (org.), <I>Mills, W. Sociologia</I>, S&atilde;o Paulo, &Aacute;tica, 1985. R. Michels, <I>A lei de ferro da oligarquia</I>, in A. Souza (org.) <I>Sociologia pol&iacute;tica</I>, Rio de Janeiro, Zahar Editores, 1966.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> A prop&oacute;sito dessa quest&atilde;o, cf. o excelente trabalho de Andr&eacute;ia Galv&atilde;o, <I>Neoliberalismo e reforma trabalhista no Brasil</I>, Rio de Janeiro, Revan, 2007.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> A Intersindical &#150; Instrumento de Luta e Organiza&ccedil;&atilde;o da Classe Trabalhadora &eacute; uma organiza&ccedil;&atilde;o intersindical brasileira, apoiada pelo Partido Comunista Brasileiro (PCB) e pelo Movimento Rumo ao Socialismo (MRS) e constitu&iacute;da a partir de uma dissid&ecirc;ncia da CUT. Sua funda&ccedil;&atilde;o deu-se em 2006. Do encontro que formou a Intersindical, participaram militantes e dirigentes sindicais de v&aacute;rios sindicatos, filiados &agrave; CUT ou n&atilde;o, que a definiram como instrumento de mobiliza&ccedil;&atilde;o e de luta, que buscar&aacute; construir na diversidade a unidade dos setores combativos.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gelson R. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O governo Lula, o Fórum Nacional do Trabalho e a reforma sindical]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Katálysis]]></source>
<year>Jun.</year>
<month> 2</month>
<day>00</day>
<volume>10</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giovanni]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O novo (e precário) mundo do trabalho. Reestruturação produtiva e crise do sindicalismo]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O continente do labor]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A "engenharia da cooptação" e os sindicatos no Brasil recente]]></article-title>
<source><![CDATA[Jornal dos Economistas]]></source>
<year>Nov.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<numero>268</numero>
<issue>268</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Século XXI: nova era da precarização estrutural do trabalho? Seminário Nacional de Saúde Mental e Trabalho]]></source>
<year>28 e</year>
<month> 2</month>
<day>9 </day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma esquerda fora de lugar - O governo Lula e os descaminhos do PT]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Autores Associados Ltda]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Construção e desconstrução da legislação social no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Riqueza e miséria do trabalho no Brasil]]></source>
<year>2006</year>
<month>b</month>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O novo sindicalismo]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasil Urgente]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARGAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Osvaldo M]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marcos A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[É hora da reforma sindical]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Teoria e Debate]]></source>
<year>Fev.</year>
<month>-M</month>
<day>ar</day>
<numero>61</numero>
<issue>61</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Perseu Abramo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BERNARDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[João]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalismo sindical]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Xamã]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A hegemonia neoliberal no governo Lula]]></article-title>
<source><![CDATA[Crítica Marxista]]></source>
<year>2003</year>
<numero>17</numero>
<issue>17</issue>
<page-range>10-36</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Revan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A crise do sindicalismo]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SANTANA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Além da fábrica - Trabalhadores, sindicatos e a nova questão social]]></source>
<year>2003</year>
<month>b</month>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Política neoliberal e sindicalismo no BrasilSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Xamã]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Hegemonia neoliberal e sindicalismo no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Crítica Marxista]]></source>
<year>1996</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[De volta para o novo corporativismo: a trajetória política do sindicalismo brasileiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Em Perspectiva]]></source>
<year>Jul.</year>
<month>-S</month>
<day>et</day>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O sindicalismo de Estado no Brasil]]></source>
<year>1991</year>
<month>a</month>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Reforma e persistência da estrutura sindical]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Boito Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O sindicalismo nos anos 80]]></source>
<year>1991</year>
<month>b</month>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ainda é possível renovar o sindicalismo. Entrevista especial com Armando Boito]]></article-title>
<source><![CDATA[IHU On-Line - Unisinos]]></source>
<year>1 Ma</year>
<month>io</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bourdieu]]></surname>
<given-names><![CDATA[Pierre]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Contrafogos. Táticas para enfrentar a invasão neoliberal]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Braga]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruy]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Bianchi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Álvaro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A financeirização da burocracia sindical no Brasil]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Braga]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruy]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A política do precariado - Do populismo à hegemonia lulista]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>BRASIL</collab>
<source><![CDATA[Decreto n.º 4.796, de 30 Jul. 2003. Instituindo Fórum Nacional do Trabalho e dá outras providências]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nádia A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Guimarães, Antonio S. Trabalho, sindicalismo e reconversão industrial no Brasil nos anos 90]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>1990</year>
<numero>22</numero>
<issue>22</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nádia A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Modernização e trabalho no complexo automotivo brasileiro: reestruturação industrial ou japonização de ocasião?]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>1993</year>
<numero>37</numero>
<issue>37</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nádia A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Trabalho e organização industrial num contexto de crise e reestruturação produtiva]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>1994</year>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eurelino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma esquerda para o capital: o transformismo dos grupos dirigentes do PT (1979-1998)]]></source>
<year>2012</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Xamã]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COUTINHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlos Nelson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A hegemonia da pequena política]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BRAGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[RUY]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIZEK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cibele]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hegemonia às avessas]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAL ROSSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sadi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mais trabalho!]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAL ROSSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sadi]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fragmentação sindical]]></article-title>
<source><![CDATA[Educar Em Revista]]></source>
<year>Abr.</year>
<month>-J</month>
<day>un</day>
<numero>48</numero>
<issue>48</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Curitiba ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRUCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria da Graça]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os sindicatos, os movimentos sociais e o governo Lula: cooptação e resistência]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista OSAL]]></source>
<year>Ene.</year>
<month>-A</month>
<day>br</day>
<numero>19</numero>
<issue>19</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Ayres ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRUCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria da Graça]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Terceirização: (des)fordizando a fábrica]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DRUCK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria da Graça]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Franco]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tânia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A perda da razão social do trabalho: terceirização e precarização]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALEAZZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Irene]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Precarização do trabalho]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[CATTANI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. D]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[HOLZMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Dicionário de trabalho e tecnologia]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UFRGS Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALVÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andréia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sindicalismo e neoliberalismo - Um exame da trajetória da CUT e da Força Sindical]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Antunes]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Riqueza e miséria do trabalho no Brasil II]]></source>
<year>2013</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GALVÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andréia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Neoliberalismo e reforma trabalhista no Brasil]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Revan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIANNOTTI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vito]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Força Sindical - A central neoliberal de Medeiros a Paulinho]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mauad]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GITAHY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leda]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Inovação tecnológica, subcontratação e mercado de trabalho]]></article-title>
<source><![CDATA[São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>Jan.</year>
<month>-M</month>
<day>ar</day>
<volume>8</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAMSCI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cadernos do cárcere]]></source>
<year>2002</year>
<volume>5</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Notas sobre transformismo e revolução passiva em Gramsci]]></article-title>
<source><![CDATA[História Revista]]></source>
<year>Jul.</year>
<month>-D</month>
<day>ez</day>
<volume>11</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>273-299</page-range><publisher-loc><![CDATA[Goiânia ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCELINO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paula Regina P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A logística da precarização]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Expressão Popular]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A face poliforme da nova classe dirigente]]></source>
<year>2011</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crítica à razão dualista. O ornitorrinco]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERONDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conciliação e precarização - A política trabalhista do governo Lula (2003-2010)]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editoria Em Debate]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAMALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Precarização do trabalho e impasses da organização coletiva no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Antunes]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Neoliberalismo, trabalho e sindicatos: reestruturação produtiva na Inglaterra e no Brasil]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo Editorial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ariovaldo de Oliveira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A nova crise do sindicalismo internacional]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[ANTUNES]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Riqueza e miséria do trabalho no Brasil]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Boitempo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thamires C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Novas centrais sindicais: desafios e limites na contemporaneidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Primeiros Estudos]]></source>
<year>2012</year>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>119-143</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRÓPIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Patrícia Vieira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Força Sindical: política e ideologia no sindicalismo brasileiro]]></source>
<year>2009</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Expressão Popular]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TROTSKY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Escritos sobre os sindicatos]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Kayrós]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VASAPOLLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O trabalho atípico e a precariedade]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Expressão Popular]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rafaela]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O transformismo petista: considerações acerca das transformações históricas do Partido dos Trabalhadores no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Memórias - Revista Digital de Historia y Arquelologia desde el Caribe colombiano]]></source>
<year>Jul.</year>
<month>-D</month>
<day>ec</day>
<numero>17</numero>
<issue>17</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Barranquilla ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
