<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832013000200006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832013000200006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Quase lá: a copa do mundo no Itaquerão e os impactos de um megaevento na socialidade torcedora]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Toledo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Henrique de]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de São Carlos  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<numero>40</numero>
<fpage>149</fpage>
<lpage>184</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832013000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832013000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832013000200006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Em meio às controvérsias políticas e esportivas locais, ampliadas no nível global por ocasião do megaevento da Copa do Mundo de futebol está sendo erguido em Itaquera, zona leste da capital paulistana, o estádio-sede do Sport Club Corinthians Paulista, arena escolhida para a abertura do grande evento em 2014. Este artigo tem por finalidade apresentar os primeiros resultados da pesquisa de campo que venho realizando no entorno da construção do referido estádio e o ponto de vista privilegiado é perceber o modo como os torcedores produzem e constroem os alicerces simbólicos sobre a edificação monumental. Meu enfoque é retomar as dinâmicas do torcer numa metrópole como São Paulo, onde o exercício contrastivo torcedor captura um momento em que um megaevento orienta em boa medida as disputas pelos espaços da cidade e as redefinições de uma forma de torcer denominada corintianismo.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Under local sporting and political controversies, amplified at the global level for the mega event of FIFA's World Cup, is being constructed in Itaquera, a neighborhood at the east side of São Paulo, the home-stadium of the Sport Club Corinthians Paulista, arena chosen for opening the big event in 2014. This article aims to present the first results of the fieldwork I have been doing at the surrounds of the construction of this stadium, and assuming the vantage point to understand how the fans produce and build the symbolic foundations of this monumental building. My aim here is to resume the dynamics of football fans in a city as São Paulo, where the contrast between different club supporters captures a single moment in which a mega event yields disputes and feuds for the city spaces and resets a way to support the team called corintianismo.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[antropologia das práticas esportivas]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[cidade de São Paulo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[formas de torcer]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[megaevento esportivo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[anthropology of sports practices]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[mega sports events]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[São Paulo]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[styles of supporter]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>ARTIGOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="title"></a>Quase l&aacute;: a copa do mundo no Itaquer&atilde;o e os impactos de um megaevento na socialidade torcedora<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Luiz Henrique de Toledo</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Universidade Federal de S&atilde;o Carlos &#150; Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="VERDANA"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Em meio &agrave;s controv&eacute;rsias pol&iacute;ticas e esportivas locais, ampliadas no n&iacute;vel global por ocasi&atilde;o do megaevento da Copa do Mundo de futebol est&aacute; sendo erguido em Itaquera, zona leste da capital paulistana, o est&aacute;dio-sede do Sport Club Corinthians Paulista, arena escolhida para a abertura do grande evento em 2014. Este artigo tem por finalidade apresentar os primeiros resultados da pesquisa de campo que venho realizando no entorno da constru&ccedil;&atilde;o do referido est&aacute;dio e o ponto de vista privilegiado &eacute; perceber o modo como os torcedores produzem e constroem os alicerces simb&oacute;licos sobre a edifica&ccedil;&atilde;o monumental. Meu enfoque &eacute; retomar as din&acirc;micas do torcer numa metr&oacute;pole como S&atilde;o Paulo, onde o exerc&iacute;cio contrastivo torcedor captura um momento em que um megaevento orienta em boa medida as disputas pelos espa&ccedil;os da cidade e as redefini&ccedil;&otilde;es de uma forma de torcer denominada <i>corintianismo. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave:</B> antropologia das pr&aacute;ticas esportivas, cidade de S&atilde;o Paulo, formas de torcer, megaevento esportivo.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Under local sporting and political controversies, amplified at the global level for the mega event of FIFA's World Cup, is being constructed in Itaquera, a neighborhood at the east side of S&atilde;o Paulo, the home-stadium of the Sport Club Corinthians Paulista, arena chosen for opening the big event in 2014. This article aims to present the first results of the fieldwork I have been doing at the surrounds of the construction of this stadium, and assuming the vantage point to understand how the fans produce and build the symbolic foundations of this monumental building. My aim here is to resume the dynamics of football fans in a city as S&atilde;o Paulo, where the contrast between different club supporters captures a single moment in which a mega event yields disputes and feuds for the city spaces and resets a way to support the team called <i>corintianismo. </i></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Keywords:</B> anthropology of sports practices, mega sports events, S&atilde;o Paulo, styles of supporter.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>A copa, a cidade e o est&aacute;dio</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este artigo discute os impactos no imagin&aacute;rio torcedor das obras do est&aacute;dio de posse do Sport Club Corinthians Paulista edificado no bairro de Itaquera, S&atilde;o Paulo, que sediar&aacute; parte do megaevento da Copa do Mundo em 2014. Procurarei articular, pela via etnogr&aacute;fica, tr&ecirc;s n&iacute;veis de observa&ccedil;&atilde;o: a ocorr&ecirc;ncia do aludido megaevento, fen&ocirc;meno considerado de ordem global,<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>somado a outros dois que tomo por locais, sendo que um est&aacute; imediatamente relacionado &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o da Copa do Mundo, pois se trata de um legado em si,<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>a constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio que abrigar&aacute;, entre outros, o jogo inaugural do torneio, e ambos associados a um terceiro fen&ocirc;meno ainda mais local que identifico como sendo um legado intang&iacute;vel (Poyter, 2008) e que diz respeito &agrave; din&acirc;mica simb&oacute;lica torcedora presente na cidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A&iacute;, nesse &uacute;ltimo n&iacute;vel, discutirei mais detidamente o fen&ocirc;meno do corintianismo, seja como express&atilde;o da vontade torcedora envolta ao legado deixado pelo megaevento, seja na caracteriza&ccedil;&atilde;o de uma das formas de torcer (Toledo, 2002, 2012a) espec&iacute;ficas que ganha nova roupagem num momento de efervesc&ecirc;ncia esportiva por que passa o Sport Club Corinthians Paulista, fruto da pol&iacute;tica gerencial capitaneada por dirigentes mais h&aacute;beis no trato e costura pol&iacute;tica, trazendo t&iacute;tulos aos torcedores bem como reposicionando a marca Corinthians no contexto do <I>marketing esportivo</I> moderno.<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> As articula&ccedil;&otilde;es em torno da confirma&ccedil;&atilde;o da Copa do Mundo na cidade e em seu est&aacute;dio faz parte desse momento considerado virtuoso pelos seus dirigentes e aficionados.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o estou definindo a intangibilidade do legado a partir dos mesmos fen&ocirc;menos pelos quais alguns autores atentos aos megaeventos esportivos a recortam, mas vale a formula&ccedil;&atilde;o mais geral de que "algumas an&aacute;lises t&ecirc;m sugerido que as cidades-sedes se beneficiam mais do intang&iacute;vel do que do tang&iacute;vel. Isto &eacute; particularmente evidenciado em termos de marca e no marketing da cidade bem como no aumento do orgulho c&iacute;vico ou nacional &#91;...&#93;." (Poyter, 2008, p. 139).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o obstante, as alega&ccedil;&otilde;es de que tal legado intang&iacute;vel em S&atilde;o Paulo passa por uma esp&eacute;cie de privatiza&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica com n&iacute;tido favorecimento ao clube &eacute; uma opini&atilde;o que se percebe quando ouvidas as manifesta&ccedil;&otilde;es tanto de torcedores, mesmo entre corintianos, quanto de parte das opini&otilde;es veiculadasna m&iacute;dia. &Eacute; a Itaquera corintiana, at&eacute; o momento, mais do que a zona leste ou a metr&oacute;pole paulistana como um todo, que vem adquirindo visibilidade, e nesse sentido dilui-se o tom mais ufanista em torno da imagem da cidade. O nacionalismo ainda n&atilde;o aflorou, e o que se tem, de fato, mobilizando a opini&atilde;o p&uacute;blica em torno do megaevento &eacute; a constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio para o Corinthians.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tratarei, ent&atilde;o, de averiguar como a express&atilde;o de um orgulho identit&aacute;rio club&iacute;stico e contrastivo local t&atilde;o presente na din&acirc;mica torcedora ampliou seu repert&oacute;rio simb&oacute;lico desde que o megaevento Copa do Mundo tornou exequ&iacute;vel a constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sendo assim, a escolha pol&iacute;tica do local na cidade, o populoso bairro de Itaquera na zona leste, e do terreno subutilizado do Corinthians como espa&ccedil;o da edifica&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio para a Copa do Mundo confluem para o adensamento de uma demanda hist&oacute;rica dos corintianos de ter um est&aacute;dio mais condizente que abrigasse a massa torcedora. "Ganhar um est&aacute;dio", tal como aparece correntemente disperso em muitas falas, tem mobilizado outros significados no constructo simb&oacute;lico que define a forma de torcer denominada de <I>corintianismo</I>, contrastando aos valores que fizeram dele um marco diacr&iacute;tico entre os demais conjuntos torcedores pela cidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A argumenta&ccedil;&atilde;o geral aqui &eacute; a de que se as necessidades log&iacute;sticas para a execu&ccedil;&atilde;o do megaevento na sede paulista obviamente n&atilde;o foram dissociadas das costuras pol&iacute;ticas em n&iacute;veis global e local, corriqueiramente anunciadas na m&iacute;dia, produzindo discursos pr&oacute;s e contras o legado da copa,<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> meu foco &eacute; perceber num n&iacute;vel ainda mais local alguns dos impl&iacute;citos (Goldman, 1999) desse movimento no interior do sistema classificat&oacute;rio torcedor na medida em que pode oferecer algo novo no repert&oacute;rio simb&oacute;lico de sua express&atilde;o e reatualiza&ccedil;&atilde;o. Concretizada a promessa de um est&aacute;dio o <I>corintianismo</I> p&ocirc;s-se em movimento na dire&ccedil;&atilde;o de uma redefini&ccedil;&atilde;o de seu estilo, a produzir <I>flashes </I>modernizantes numa forma de torcer que sempre se imp&ocirc;s pela fatura popular, tradicionalmente contendora, mas estigmatizada por seus advers&aacute;rios.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b><i>Corintianismo</i> como forma de torcer</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><I>Formas ou estilos de torcer</I> tratam das estiliza&ccedil;&otilde;es de pr&aacute;ticas torcedoras em proximidade com outros agentes (policiais militares, promotoria p&uacute;blica, dirigentes esportivos, m&iacute;dia especializada, pol&iacute;ticos), instaurando regimes de alteridade que sup&otilde;e ades&otilde;es variadas dentro do universo do clubismo. Atualmente a figura pol&iacute;tico-jur&iacute;dica do torcedor gen&eacute;rico, sem rosto e sem ritualiza&ccedil;&otilde;es, se eleva no plano do espa&ccedil;o p&uacute;blico como problema, demanda, necessidade, solu&ccedil;&atilde;o, se pensarmos que no universo do consumo ganha cada vez mais import&acirc;ncia a figura do torcedor consumidor como arrimo moral e legal da ordem esportiva distributiva da riqueza que a&iacute; se produz e acumula.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por&eacute;m, assim como estilos de jogo, formas de torcer s&atilde;o tomadas por recombina&ccedil;&otilde;es frequentes dentro de um repert&oacute;rio heter&oacute;clito (corporalidades, gestualidades, linguagens e categorias de acusa&ccedil;&atilde;o, estigmatiza&ccedil;&otilde;es e estere&oacute;tipos, <I>performances</I>, mas tamb&eacute;m imagens, circunst&acirc;ncias, objetos, coisas) que aderem &agrave;s pr&aacute;ticas torcedoras e delineiam fronteiras situacionais e combinat&oacute;rias (Hannerz, 1997) mais ou menos vis&iacute;veis e permanentes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Guedes (2009) ao definir estilo de jogo, amparada em alguns autores (Bromberger, 1998; Damo 2007; Toledo, 2002) aponta para o processo altamente dependente e din&acirc;mico de produ&ccedil;&atilde;o de narrativas e desempenhos que atualizam tais estilos de jogar, o que vale para as formas de torcer na medida em que tamb&eacute;m procuram adensar realiza&ccedil;&otilde;es estereotipadas e idealizadas de grupos torcedores distintos. Se o futebol moderno amparado no fen&ocirc;meno dos megaeventos reivindica a presen&ccedil;a universal do torcedor consumidor temos que atentar para as apropria&ccedil;&otilde;es diferenciais constitutivas da complexa pr&aacute;tica processual do torcer em n&iacute;veis locais.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ainda em rela&ccedil;&atilde;o aos estilos, segue a autora:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; n&atilde;o &eacute; absolutamente poss&iacute;vel que um "estilo de jogo" determinado se realize continuamente em todos os desempenhos e eventos. Mas &eacute; altamente prov&aacute;vel que a representa&ccedil;&atilde;o coletiva sobre um "estilo de jogo" se constitua nas lentes atrav&eacute;s das quais todos os desempenhos daquele time sejam avaliados, aplaudidos, criticados. (Guedes, 2009, p. 458).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, se h&aacute; instabilidade nos estilos de jogar, combina&ccedil;&atilde;o sempre posta &agrave; prova nas <I>performances</I> esportivas, na constitui&ccedil;&atilde;o de elencos competitivos, disciplinas t&aacute;ticas, manuseio das regras (Toledo, 2002), h&aacute; movimento em rela&ccedil;&atilde;o aos estilos de torcer que buscam assumir formas espec&iacute;ficas na medida em que mobilizam repert&oacute;rio e atributos &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o desta ou daquela torcida. Mas &eacute; preciso advertir que entre os repert&oacute;rios que definem formas de torcer e os agrupamentos torcedores n&atilde;o h&aacute; rela&ccedil;&atilde;o un&iacute;voca e a distribui&ccedil;&atilde;o (o que implica, portanto, trocas, apropria&ccedil;&otilde;es de torcida para torcida, etc.) dos itens que comp&otilde;em determinada forma pode variar ao longo de processos hist&oacute;ricos espec&iacute;ficos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sendo assim, "Corintiano, maloqueiro e sofredor, gra&ccedil;as a Deus!" por muito tempo segue como bord&atilde;o que confere s&iacute;ntese ao <I>corintianismo</I>, que faz de algumas faltas, evidentes estigmatiza&ccedil;&otilde;es de classe, sua maior qualidade distintiva.<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> Sociologia nativa, tais faltas s&atilde;o tomadas como elogio &agrave; car&ecirc;ncia e &agrave; condi&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica subalterna e de classe que se imp&otilde;e num misto de realismo e imagin&aacute;rio na rela&ccedil;&atilde;o com seus <I>outros</I>, historicamente s&atilde;o-paulinos e palmeirenses. N&atilde;o h&aacute; no cultivar dessas ditas faltas qualquer fatalismo sociol&oacute;gico, dado que a rela&ccedil;&atilde;o torcedora com essas supostas car&ecirc;ncias tem dinamizado, h&aacute; d&eacute;cadas, uma peculiar forma de torcer reconhecidamente contendora, presente e fiel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fato novo &eacute; a aquisi&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio, somado &agrave;s recentes conquistas e t&iacute;tulos internacionais in&eacute;ditos<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> que reposicionaram o clube dentro do sistema classificat&oacute;rio club&iacute;stico. Agora, a viv&ecirc;ncia torcedora se v&ecirc; diante de acontecimentos que se n&atilde;o diluem imediatamente a densidade e efic&aacute;cia simb&oacute;lica do tradicional bord&atilde;o orientado pela invers&atilde;o simb&oacute;lica do estere&oacute;tipo das car&ecirc;ncias ao menos o coloca num outro plano de relacionalidade que a pr&oacute;pria fatura popular, sinal diacr&iacute;tico dessa forma, tenta equacionar em meio &agrave;s recentes transforma&ccedil;&otilde;es em curso.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O est&aacute;dio consiste numa das pe&ccedil;as de todo um constructo sociot&eacute;cnico, para usar express&atilde;o simmeliana na conceitua&ccedil;&atilde;o de cidade (Simmel, 2005), cujo impacto nas formas do torcer pode trazer alguma luz para pensar os aspectos constitutivos dessa identifica&ccedil;&atilde;o entre indiv&iacute;duos e clubes de futebol, mais apropriada analiticamente se tomada na chave maussiana da fabrica&ccedil;&atilde;o da pessoa. Portanto, o corintiano de ontem n&atilde;o &eacute; o mesmo corintiano de hoje, e esse processo cont&iacute;nuo de produ&ccedil;&atilde;o e distribui&ccedil;&atilde;o criativa de pr&aacute;ticas em busca de uma forma contrap&otilde;e-se &agrave;s percep&ccedil;&otilde;es mais essencializadas que partem das biografias pessoais na identifica&ccedil;&atilde;o club&iacute;stica, ou das determina&ccedil;&otilde;es sociol&oacute;gicas assentadas na descend&ecirc;ncia, que pressup&otilde;e o acento no familismo e na parentela como <I>loci</I> do parentesco esportivo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a filia&ccedil;&atilde;o club&iacute;stica centraliza-se na vontade pessoal (estimulada a partir de in&uacute;meras possibilidades) ou na heran&ccedil;a futebol&iacute;stica familiar extensa, o que parece mais interessante verificar &eacute; como tal filia&ccedil;&atilde;o abre-se para experi&ecirc;ncias e estilos diversos &agrave; procura de uma forma que estabilize, creio, osubjetivismo encerrado na ideia de paix&atilde;o club&iacute;stica. &Eacute; nesse sentido que a constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio se agrega ou se acomoda a uma forma espec&iacute;fica, oferecendo um corpo edificado e concretude para um torcer que, sem est&aacute;dio, tem vagado por espa&ccedil;os que n&atilde;o lhe pertencem.<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Porque do ponto de vista dos corintianos que promovem a visita&ccedil;&atilde;o ao canteiro de obras h&aacute; algo mais do que mera percep&ccedil;&atilde;o instrumental na ideia de aquisi&ccedil;&atilde;o de um patrim&ocirc;nio edificado na medida em que reposicionam a constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio numa "textura relacional" espec&iacute;fica, conferindo ao est&aacute;dio "uma participa&ccedil;&atilde;o sens&iacute;vel na vida social" (Barcelos Neto, 2008, p. 29). Dessa maneira, os torcedores t&ecirc;m pressuposto alguma internalidade (personitude) e intencionalidade a essa forma edificada, abrigando-a ao conjunto de rela&ccedil;&otilde;es que demarcam as fronteiras do <I>corintianismo</I>. Barcelos Neto (2008, p. 31) ao enunciar suas op&ccedil;&otilde;es te&oacute;ricas para tratar de um caso etnogr&aacute;fico espec&iacute;fico oferece uma s&iacute;ntese da hip&oacute;tese mais geral de autores como Gell, que "inter-relacionando casos etnogr&aacute;ficos &#91;diversos&#93; torna saliente pelo menos uma semelhan&ccedil;a central na sua teoria: 'seja no Ocidente moderno ou em tal ou tal ilha do Pac&iacute;fico' &#91;grupos sociais distintos&#93; atribuem inten&ccedil;&atilde;o e consci&ecirc;ncia aos objetos n&atilde;o viventes".<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Aproximo essa ampla ideia ao que Lagrou (2007, p. 50) afirmou em outro contexto etnogr&aacute;fico sobre os objetos que s&atilde;o feitos para "completar a a&ccedil;&atilde;o dos corpos" e, nesse sentido, o est&aacute;dio que ganha silhueta na paisagem de Itaquera tem revelado um bom ind&iacute;cio da transforma&ccedil;&atilde;o da pessoa corintiana naquilo que concerne &agrave; incorpora&ccedil;&atilde;o de agentes materiais que efetuam e reatualizam a vontade torcedora.<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; uma ideia comum partilhada por in&uacute;meras torcidas que acompanham seus times nos pr&oacute;prios est&aacute;dios de que estes seriam verdadeiros caldeir&otilde;es e armadilhas para os advers&aacute;rios, colocados como instrumentos da <I>performance </I>torcedora. A novidade aqui entre os corintianos, percebida no fluxo de uma etnografia um tanto peculiar, como descreverei mais adiante, &eacute; que o est&aacute;dio ganha <I>status</I> de pessoa ao mesmo tempo em que aparece como esp&eacute;cie de corpo que melhor abrigar&aacute; o sentimento torcedor, da&iacute; a no&ccedil;&atilde;o de forma se sustentar como percep&ccedil;&atilde;o imanente (e n&atilde;o s&oacute; transcendente) do torcer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por essa via de an&aacute;lise, o Itaquer&atilde;o cresce, toma fei&ccedil;&atilde;o, se alimenta da emo&ccedil;&atilde;o levada pelos torcedores que para l&aacute; se deslocam, interpela e interage com os oper&aacute;rios e os setores t&eacute;cnicos e, por fim e ao cabo, mais do que servir como espa&ccedil;o inerte de aglomera&ccedil;&atilde;o esportiva ou monumento arquitet&ocirc;nico, ser&aacute; definitivamente incorporado ao corinthianismo como valor moral, cr&ecirc;-se que torcer&aacute; e jogar&aacute; em prol do clube.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para al&eacute;m da forma arquitet&ocirc;nica como um caldeir&atilde;o interessa perceb&ecirc;-lo como mat&eacute;ria n&atilde;o inerte, pois "imp&otilde;e o modo como materiais de todos os tipos, com propriedades variadas e vari&aacute;veis, s&atilde;o avivados pelas for&ccedil;as do cosmo, misturadas e fundidas umas &agrave;s outras na gera&ccedil;&atilde;o de coisas &#91;...&#93;" (Ingold, 2012, p. 26), e nessa dire&ccedil;&atilde;o os torcedores contribuem para dar forma ao est&aacute;dio que, por sua vez, dar&aacute; forma ao <I>corintianismo</I>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas n&atilde;o forma acabada como projeto de engenharia, de objeto a ser usado ou contemplado, mas agida no fluxo torcedor que antecede (ou impede) o final das obras. Inconclusa numa concep&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica, porque fabricada continuamente, sair&atilde;o os engenheiros e a engenharia social e entrar&atilde;o os torcedores com sua socialidade. Est&aacute;dios "fabricam" torcedores, pois espacializam e multiplicam a emo&ccedil;&atilde;o dos grandes espet&aacute;culos esportivos (Cleland, 2010; Curi, 2012), mas aqui interessa pensar, sobretudo, que torcedores tamb&eacute;m fabricam est&aacute;dios no exato sentido que empresto ao termo forma de torcer, pois a edifica&ccedil;&atilde;o constitui um novo evento dentro do repert&oacute;rio manipulado pela experi&ecirc;ncia do <I>corintianismo</I> que acompanha, num n&iacute;vel sem precedentes, ao menos se comparado a outras experi&ecirc;ncias pr&oacute;ximas na cidade de S&atilde;o Paulo, as obras em Itaquera.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nascido de uma multialian&ccedil;a (p&uacute;blica e privada, interpessoalizada e politizada em v&aacute;rias esferas<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>), o est&aacute;dio problematiza o referido bord&atilde;o que se sustentou tanto pela no&ccedil;&atilde;o de falta, j&aacute; mencionada, quanto por outro termo que tamb&eacute;m orientou por um bom tempo o discurso corintiano gen&eacute;rico, o <I>quase</I> na produ&ccedil;&atilde;o dessa forma de torcer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fatalismo do quase impactou os corintianos em intensidade vari&aacute;vel, pois quase o time ganhava t&iacute;tulos importantes, quase o clube teve um est&aacute;dio em v&aacute;rias oportunidades na costura pol&iacute;tica com sucessivas administra&ccedil;&otilde;es municipais e, apesar da popularidade em territ&oacute;rio nacional, quase era uma marca firmada nacionalmente e reconhecida no exterior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Conquistados os t&iacute;tulos reivindicados pelos torcedores, fortalecida a marca como patrim&ocirc;nio econ&ocirc;mico, resta ao quase e &agrave; no&ccedil;&atilde;o de <I>sofrimento</I> a ele incorporada, transformarem-se em <I>quase l&aacute;</I>, j&aacute; que o est&aacute;dio est&aacute; quase pronto em fun&ccedil;&atilde;o das demandas da Copa do Mundo, cujo impacto na redefini&ccedil;&atilde;o dessa forma de torcer j&aacute; se insinua na socialidade torcedora antes mesmo do t&eacute;rmino da obra e sua reifica&ccedil;&atilde;o em equipamento t&eacute;cnico, pol&iacute;tico e urban&iacute;stico.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Por uma etnografia do "quase"</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Trato a etnografia que venho realizando nas imedia&ccedil;&otilde;es do canteiro de obras como uma <I>quase etnografia</I> que espero ser convertida numa <I>etnografia do quase</I>. Quase etnografia porque o tom linear e <I>ad hoc</I> imposto &agrave; narrativa, pr&oacute;xima ao de um caderno de campo, merc&ecirc; das conting&ecirc;ncias que vivencio a cada ida a campo, ao sabor de uma cronologia e protocolos pouco sistem&aacute;ticos impostos ao pesquisador despossu&iacute;do de autoridade etnogr&aacute;fica (Cliffort, (2011), prop&otilde;e revelar as pequenas surpresas e sali&ecirc;ncias capturadas por uma observa&ccedil;&atilde;o que, embora treinada alhures, foi entregue &agrave; deriva das situa&ccedil;&otilde;es pouco indutivas, expondo de imediato o texto e o pr&oacute;prio pesquisador aos princ&iacute;pios que em tese os desqualificariam, quais sejam, uma deliberada aus&ecirc;ncia de modelo explicativo ou busca de pr&aacute;ticas metodol&oacute;gicas mais padronizadas, revelando assim uma hesita&ccedil;&atilde;o em produzir grades classificat&oacute;rias fechadas ou totalidades emp&iacute;ricas ou anal&iacute;ticas que garantam algum sucesso dessa empreitada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A etnografia propriamente dita, que venho produzindo a cada visita&ccedil;&atilde;o, mant&eacute;m-se estrategicamente descosida e nesse sentido a chamo de "realista", por&eacute;m absolvendo-a da cr&iacute;tica &agrave; etnografia realista feita a partir do modelo malinowskiano. Realista ao p&eacute; da letra porque menos redirecionada e encadeada <I>a posteriori</I>. A tentativa &eacute; de que os temas apare&ccedil;am no frescor das rela&ccedil;&otilde;es do etn&oacute;grafo com os interlocutores, para desaparecerem no fluxo das transforma&ccedil;&otilde;es da pr&oacute;pria obra. Num dia, participo de conversas e embates acalorados num grupo de torcedores, noutro dia o mesmo assunto desaparece porque n&atilde;o somente o grupo j&aacute; n&atilde;o &eacute; mais o mesmo, como a pr&oacute;pria obra "caminhou", mudou a perspectiva arquitet&ocirc;nica, a possibilidade de ser olhada como antes, produzindo outras d&uacute;vidas e especula&ccedil;&otilde;es, possibilitando a recria&ccedil;&atilde;o de outras fala&ccedil;&otilde;es a seu respeito ou a respeito de temas concernentes ao multiverso do futebol.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As visita&ccedil;&otilde;es contrastam vivamente com o cronograma de execu&ccedil;&atilde;o imposto ao olhar leigo que percebe diante de seus olhos o andamento de um organograma t&eacute;cnico de engenharia infal&iacute;vel, e, no que concerne aos torcedores, &eacute; o olhar matizado pela propuls&atilde;o do "quase l&aacute;" que se insinua. Numa manh&atilde; de 30 de junho de 2012 interpelei um torcedor que, rememorando sua primeira visita, disparou: "Quando vi l&aacute; de baixo subir a primeira grua, puxa, falei! N&atilde;o&eacute; que vamos ter um est&aacute;dio mesmo? Foi uma emo&ccedil;&atilde;o do caralho." &Eacute; not&aacute;vel como a presen&ccedil;a de uma &uacute;nica m&aacute;quina, a grua, foi suficiente para que ele expressasse aquela materialidade ainda em fragmentos e sem forma definida do est&aacute;dio como algo potencialmente constru&iacute;do, garantido pelo simbolismo de uma forma de torcer que projeta na arquitetura ou extrai dela ainda inconclusa a totalidade da expectativa torcedora.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por isso n&atilde;o busco cl&iacute;max ou ritualiza&ccedil;&otilde;es expressivas a serem recolhidas na observa&ccedil;&atilde;o. Salvo pelos ajuntamentos torcedores em churrascos promovidos pelas torcidas organizadas aos s&aacute;bados em frente aos port&otilde;es da construtora, a descri&ccedil;&atilde;o tem seguido o andamento aparentemente ca&oacute;tico e desritualizado de um canteiro de obras para quem o v&ecirc; de fora.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Veja, nenhum acidente aconteceu na obra", exultou outro torcedor pr&oacute;ximo a mim numa dessas idas a campo,<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a> fazendo um elogio &agrave; rotina e cotidianidade instauradas no ritmo do trabalho at&eacute; aquele momento. Mesmo os comportamentos que se insinuam mais ritualizados nas beiradas do canteiro, como &eacute; o caso dos churrascos e outras comemora&ccedil;&otilde;es, nada produzem, tal como sugere a leitura de Geiger (2008, p. 37) sobre o ritual do <I>naven</I> descrito por Bateson, necessariamente "acr&eacute;scimos, invers&otilde;es ou altera&ccedil;&otilde;es dr&aacute;sticas", nem &agrave; obra nem ao comportamento torcedor que espera pelo est&aacute;dio. Trata-se, antes, de uma negocia&ccedil;&atilde;o da realidade (Velho, 1994, p. 21) onde o reconhecimento dos v&aacute;rios n&iacute;veis de alteridade estabelecidos entre torcedores com os demais atores (engenheiros, turistas, oper&aacute;rios, dirigentes, pol&iacute;ticos, pesquisadores e todos outros que promovem visita&ccedil;&otilde;es ao local) se acomoda aos interesses mais imediatos que preservam o andamento da edifica&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O fim da etnografia coincidir&aacute; com o fim da obra, dezembro de 2013, data de entrega oficial do est&aacute;dio &agrave; cidade, e coincidir&aacute; tamb&eacute;m com o fim de parte do simbolismo que moldou a forma de torcer do <I>corintianismo</I> em torno do adv&eacute;rbio "quase".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Digo tamb&eacute;m que a descri&ccedil;&atilde;o tem seguido necessariamente um andamento aparentemente ca&oacute;tico porque a satura&ccedil;&atilde;o dos dados se revela num resultado que &eacute; menos condi&ccedil;&atilde;o imposta pela presen&ccedil;a do observador do que ditado pelas circunst&acirc;ncias de um fen&ocirc;meno que, como acabei de dizer, tem data para findar, o que traz alguma peculiaridade &agrave; din&acirc;mica etnogr&aacute;fica. Ademais, acompanhar quase de dentro um canteiro de obras n&atilde;o oferece ao etn&oacute;grafo oportunidades muito reiterativas, tais como os adensamentos rituais e outras a&ccedil;&otilde;es formalizadas que definem formas relacionais mais est&aacute;veis e aparentemente mais adequadas &agrave; observa&ccedil;&atilde;o. Tamb&eacute;m n&atilde;o permite que dados sejam revisitados pela reobserva&ccedil;&atilde;o direta e ao final de tudo teremos ali na Itaquera corintiana outra configura&ccedil;&atilde;o, outras socialidades em jogo, o jogo propriamente dito a ditar novas din&acirc;micas de uma forma de torcer mais acomodada ao espa&ccedil;o urbano modificado e impactado pela nova conforma&ccedil;&atilde;o do lugar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A descri&ccedil;&atilde;o etnogr&aacute;fica segue o fluxo das idas a campo, cronologicamente, mas realizada em sobressaltos um tanto arbitr&aacute;rios, respeitando o acaso no encontro com os quase interlocutores sem hierarquiz&aacute;-los, sem buscar informantes-chave. Nesse sentido, o procedimento diverge do can&ocirc;nico m&eacute;todo malinowskiano de perscrutar uma cultura fixada num lugar, dado que a pr&oacute;pria no&ccedil;&atilde;o de lugar que abrigaria um nativo encarcerado (Appadurai, 1988)<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> evita tornar-se um lugar antropol&oacute;gico no sentido metodol&oacute;gico que Aug&eacute; (1994) empresta ao termo, ou seja, como lugar seguro ou mesmo ref&uacute;gio da pr&aacute;tica antropol&oacute;gica a descortinar identidades, realidades homog&ecirc;neas e regularidades. Semana a semana imp&otilde;e-se &agrave; observa&ccedil;&atilde;o uma velocidade variada que acaba por relativizar os recursos do olhar treinado a buscar coer&ecirc;ncias, regularidades, paisagens fixas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Afinal, o saber produzido aqui &eacute; certamente mais modesto que o descortinar de uma "cultura" se tomada no sentido cl&aacute;ssico, mas tamb&eacute;m n&atilde;o estou diante de uma etnografia multissituada (Marcus, 1995). Permanecendo o mesmo espa&ccedil;o f&iacute;sico, &eacute; o lugar que se altera bruscamente, e nesse sentido a etnografia ganha uma caracter&iacute;stica peculiar e, portanto, n&atilde;o se trata t&atilde;o somente de mobilidade espacial dos informantes, mas "mobilidade" ou transforma&ccedil;&atilde;o severa do pr&oacute;prio espa&ccedil;o f&iacute;sico a produzir muitos lugares. Lugares tempor&aacute;rios de onde se pode ver e falar sobre a constru&ccedil;&atilde;o em meio &agrave;s restri&ccedil;&otilde;es impostas pela construtora e pela ocupa&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica de sua materialidade esparramada pelo terreno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E, &agrave; medida que o est&aacute;dio ganha forma, o <I>corintianismo</I> ganha nova subst&acirc;ncia simb&oacute;lica ao incorpor&aacute;-lo ao discurso e pr&aacute;tica torcedora. Portanto, mudam os interlocutores e suas opini&otilde;es, mas o espa&ccedil;o f&iacute;sico tamb&eacute;m &eacute; continuamente remexido e, nesse contexto a postura do etn&oacute;grafo deve sempre modular essas condi&ccedil;&otilde;es de instabilidade na tentativa de produzir alguma exegese etnogr&aacute;fica do que est&aacute; acontecendo diante de seus olhos. N&atilde;o h&aacute; aqui exatamente um ponto de vista a ser firmado dada a instabilidade entre forma e conte&uacute;do, regras e pr&aacute;ticas, sujeitos observados e observadores. &Eacute; nessa dire&ccedil;&atilde;o que defino a etnografia como multitransformadora, pois ao incorporar a no&ccedil;&atilde;o de transforma&ccedil;&atilde;o como pressuposto e condi&ccedil;&atilde;o da pesquisa passo a seguir uma sugest&atilde;o vinda do fen&ocirc;meno observado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tudo parece sob a &eacute;gide da a&ccedil;&atilde;o, da opini&atilde;o ligeira e atirada para quem quiser captur&aacute;-la, fazendo dela mais um peda&ccedil;o da grande narrativa que se tornou a constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio. Vale observar os detalhes (de uma &uacute;nica viga que se ergue e &eacute; notada pelos torcedores mais atentos e ass&iacute;duos que fazem dela outro tema de acalorada discuss&atilde;o), vale sentir a velocidade da mudan&ccedil;a na paisagem.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">"Agora que estamos ficando ricos tudo vai mudar" &eacute; uma frase que exemplifica, entre muitas assertivas reveladoras e c&uacute;mplices, a reorganiza&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica do <I>corintianismo</I>, mobilidade social simb&oacute;lica, captada por essa etnografia que, no entanto, vai al&eacute;m da mera aprecia&ccedil;&atilde;o individual, uma vez que a visita&ccedil;&atilde;o &agrave; obra &eacute; motivada por uma vontade que se imp&otilde;e tamb&eacute;m como obriga&ccedil;&atilde;o aos torcedores do clube. E fora de Itaquera frases como "ainda n&atilde;o fui ver o est&aacute;dio, mas preciso ir" ditam o sentido moral de um dever para aqueles que se sentem em falta com o clubismo renovado pelo advento do est&aacute;dio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; no entanto um horizonte compartilhado, pois a pecha de pesquisador bisbilhoteiro e &agrave; deriva, maneira jocosa de situar em contexto de pesquisa ainda pouco ambientado ou, como nesse caso, de acesso mais restrito, pode ser imposta tamb&eacute;m aos interlocutores, ou seja, aos torcedores que se entregam igualmente a essa atividade da especula&ccedil;&atilde;o ao visitarem as obras. Portanto, trago para a etnografia o testemunho de torcedores em condi&ccedil;&otilde;es de observa&ccedil;&atilde;o mais adversas daqueles poucos agraciados pelas a&ccedil;&otilde;es de <I>marketing </I>do clube e da empreiteira ou mesmo daqueles que pela for&ccedil;a da organiza&ccedil;&atilde;o coletiva e presen&ccedil;a pol&iacute;tica no interior do Corinthians (como as torcidas organizadas) adentram um pouco mais ao canteiro de obras e alcan&ccedil;am o mirante oficial de visita&ccedil;&atilde;o:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A constru&ccedil;&atilde;o da casa pr&oacute;pria deixou de ser um sonho para o Tim&atilde;o. Cinco felizardos tiveram a oportunidade de prestigiar, nesta quarta-feira (30), a festa de comemora&ccedil;&atilde;o de um ano do in&iacute;cio das obras da Arena Corinthians. Eles venceram um Concurso Cultural feito no site oficial do Clube. Em Itaquera, Rodrigo Cororato, Sarah Reis, Leonardo Boragan, Carlos Henrique Soares e Let&iacute;cia Gomes Alves acompanharam a coletiva de imprensa com o presidente M&aacute;rio Gobbi e o eterno &iacute;dolo da Fiel, Bas&iacute;lio. Os vencedores que representaram a Rep&uacute;blica comeram o bolo, tiraram fotos e foram at&eacute; o mirante, local com a vis&atilde;o mais privilegiada da obra. (Arena Corinthians..., 2012).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A pressa imposta pelo calend&aacute;rio oficial das obras, feito e refeito sob as press&otilde;es pol&iacute;ticas e austeridade discursiva em nome dos interesses da FIFA, as negocia&ccedil;&otilde;es e entraves de toda monta, que envolveram a decis&atilde;o e em favor de tal projeto visando a Copa do Mundo de 2014, se coadunam com os outros motivos incubados aos anseios e pressa dos torcedores por um est&aacute;dio, por uma <I>casa</I> para amplificar e materializar as potencialidades do <I>corintianismo</I>. O est&aacute;dio &eacute; como a contrata&ccedil;&atilde;o de um grande jogador que, em treinamento, espera por jogar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse tamb&eacute;m parece ser um bom momento de observa&ccedil;&atilde;o dos significados pol&iacute;ticos que recobrem o ato de torcer ao deslocar torcedores das arquibancadas para as quase arquibancadas que se erguem na paisagem da constru&ccedil;&atilde;o. &Eacute; preciso ver para crer, fiscalizar, mas, sobretudo, falar sobre a obra e falar com ela. Falar &eacute; garantir que ela v&aacute; pra frente, que ganhe vitalidade, pois se trata de um recurso simb&oacute;lico de agenciamento das coisas e do lugar, fala-se da viga de concreto, mas de tantas outras coisas, da casa de m&aacute;quinas, dos peda&ccedil;os de arquibancadas que tomam forma cont&iacute;nua, das gruas, do futuro gramado que n&atilde;o deveria ser verde para n&atilde;o lembrar as cores ostentadas pelo arqui-inimigo Palmeiras, como se essas coisas e objetos fossem dotados de &iacute;ndice de ag&ecirc;ncia no fluxo das rivalidades espalhadas pela socialidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outro dado saliente &eacute; o registro imag&eacute;tico que torcedores fazem da obra, e embora imagens e registros f&iacute;lmicos sobre a constru&ccedil;&atilde;o apare&ccedil;am abundantemente na m&iacute;dia, facilmente capturados em <I>downloads</I> na rede, o registro pessoal passa a ser fundamental para comprovar que estiveram l&aacute;, e nesse sentido nada substitui a presen&ccedil;a f&iacute;sica. Reproduzo abaixo fragmentos do caderno de campo.</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Hoje (4 de junho de 2012) o dia foi de calmaria e a peregrina&ccedil;&atilde;o de torcedores praticamente inexistente ou mais esparsa, por&eacute;m minha insist&ecirc;ncia valeu pela presen&ccedil;a de um &uacute;nico torcedor que chamou a aten&ccedil;&atilde;o porque tentei quase em v&atilde;o interpel&aacute;-lo, sem muito sucesso. Era um rapaz da cidade interiorana de Jundia&iacute;, e disse que aquela era a primeira vez que estava ali e dada sua pressa, pois passava pela cidade a trabalho, ou motivado pelas perguntas inoportunas que fazia a ele, mal parou para conversar e compulsivamente passou a tirar fotos com o celular porque "precisava", e fez isso durante uns ininterruptos 10 minutos. Lancei m&atilde;o como artif&iacute;cio pra puxar conversa da sugest&atilde;o de um ou outro lugar cuja tomada panor&acirc;mica do cen&aacute;rio poderia capturar melhor as imagens da constru&ccedil;&atilde;o.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Exce&ccedil;&atilde;o das crian&ccedil;as e outros tantos idosos quase n&atilde;o h&aacute; torcedores que deixam de registrar a evolu&ccedil;&atilde;o das obras e quem n&atilde;o vi com uma c&acirc;mera me disse que j&aacute; havia tirado muitas fotos em outras oportunidades. "Isso vai valer muito", para lembrar a fala de outro torcedor. As imagens s&atilde;o fundamentais n&atilde;o somente como testemunho visual, afinal, est&atilde;o &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o em muitos <I>sites</I>, capturadas por profissionais em tomadas mais privilegiadas e disponibilizadas em <I>blogs</I> e plataformas virtuais,<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> mas s&atilde;o continuamente tiradas, sobretudo porque acionam o testemunho pessoal, o dilema compartilhado com o antrop&oacute;logo da necessidade do "estar l&aacute;", o frescor da copresen&ccedil;a como garantia e necessidade em transformar um lugar ca&oacute;tico, um n&atilde;o lugar em lugar antropol&oacute;gico (Aug&eacute;, 1994). Nesse sentido ali tamb&eacute;m somos todos nativos, ou melhor, assim como os torcedores evitam a pecha de turistas, pois est&atilde;o investidos de uma obriga&ccedil;&atilde;o, atualizando uma forma de torcer, vale para o observador se afastar da condi&ccedil;&atilde;o de mero visitante, impondo &agrave; visita&ccedil;&atilde;o um conhecimento que se quer produzir sobre o lugar.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Sigamos mais um pouco o relato desse dia em campo:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Dada a escassez de torcedores resolvi ent&atilde;o circular mais perto dos port&otilde;es que d&atilde;o acesso ao interior do canteiro de obras, sempre, &eacute; claro, do lado de fora, ou quase dentro, de qualquer modo sempre muito pr&oacute;ximo ao burburinho do entra e sai de oper&aacute;rios. Chama aten&ccedil;&atilde;o nesse dia a pouca presen&ccedil;a de ambulantes a incrementar algum com&eacute;rcio em torno do vai e vem ali estabelecido, que se soma ao do port&atilde;o do terminal do metr&ocirc; Itaquera, posicionado em frente &agrave;s obras. N&atilde;o h&aacute; bares, botecos ou ambulantes e o estabelecimento mais pr&oacute;ximo &eacute; o <I>shopping</I>, onde alguns poucos trabalhadores em hor&aacute;rio de almo&ccedil;o pareciam se aventurar. Ao chegar passei por alguns deles que, solitariamente se encaminhavam l&aacute; para baixo na dire&ccedil;&atilde;o do Shopping Metr&ocirc; Itaquera. Mas nesse dia algum com&eacute;rcio despertou de maneira muito discreta e diria mesmo cautelosa. Antes de abordar as vendedoras de t&ecirc;nis e perfumes (perfume do tim&atilde;o, tal como eram chamados por aqueles que se aglomeravam em torno do carro das vendedoras) recolhi do ch&atilde;o uma luva abandonada por algum trabalhador no meio-fio. Fiquei a pensar se para al&eacute;m das imagens capturadas por centenas de torcedores outros objetos n&atilde;o poderiam ser transformados em souvenires, lembran&ccedil;as e testemunhos silenciosos a compor a mem&oacute;ria da constru&ccedil;&atilde;o. Recolhi a luva...</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em se tratando de uma etnografia de coisas que se perder&atilde;o, lugares que desaparecer&atilde;o, de deslocamentos cont&iacute;nuos de pessoas e maquin&aacute;rio, vigas de concreto, aterros, as visita&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m constitu&iacute;do um conjunto de situa&ccedil;&otilde;es ef&ecirc;meras, por&eacute;m articuladas &agrave;s dos torcedores que para l&aacute; se deslocam a s&oacute;s ou em grupos ou quase grupos com a finalidade de "fiscalizar a obra".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, no exerc&iacute;cio etnogr&aacute;fico h&aacute; tamb&eacute;m um <I>quase</I> que adquire pot&ecirc;ncia metodol&oacute;gica que retroalimenta a rela&ccedil;&atilde;o entre pesquisador e torcedores, pois esses que para l&aacute; afluem, alguns quase que semanalmente, para dar uma espiada "como v&atilde;o as coisas", tamb&eacute;m flertam com o "quase" tomado como categoria de sentido e forma relacional, pois quase est&atilde;o no est&aacute;dio ainda em constru&ccedil;&atilde;o, quase t&ecirc;m acesso &agrave;s suas depend&ecirc;ncias, quase produzem ali uma socialidade mais duradoura com o entorno, quase tomam para si os destinos do clube, quase compreendem a engenharia e a tecnologia "alem&atilde;", como escutei de um torcedor, implementada naquela monumental obra de engenharia, quase j&aacute; podem, por fim, devolver anos e anos de pilh&eacute;rias aos torcedores rivais que jocosamente ironizaram as sucessivas tentativas e promessas n&atilde;o cumpridas do Corinthians de ter um est&aacute;dio para sua torcida.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Engenharia convertida em engenharia emocional pelos pr&oacute;prios torcedores, a etnografia pode servir de testemunho quase fotogr&aacute;fico de um momento ef&ecirc;mero onde espa&ccedil;o e lugar, somados &agrave; necessidade urban&iacute;stica de remodelar todo o entorno do est&aacute;dio, v&atilde;o impondo uma nova nuclea&ccedil;&atilde;o est&eacute;tica e afetiva ao bairro, por extens&atilde;o &agrave; zona leste e &agrave; cidade, deslocando patrocinadores, movimentando capital e o pr&oacute;prio Estado para a regi&atilde;o, mas tamb&eacute;m equacionando a emo&ccedil;&atilde;o esportiva dos tradicionais espa&ccedil;os em torno das no&ccedil;&otilde;es de "centro" e "periferia".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O est&aacute;dio como "coisa"</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O est&aacute;dio tem sido comumente chamado na m&iacute;dia e pelos torcedores de <I>casa</I>,<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> tomado aqui menos como <I>locus</I> produtor de parentesco esportivo e mais como redefinidor de uma forma de torcer.<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>A constru&ccedil;&atilde;o interage, modifica, aciona e vaza criativamente as vontades do <I>corintianismo</I>. Tamb&eacute;m &eacute; tomado como mais uma pessoa corintiana, ou um supertorcedor ou superjogador (mas nunca um superdirigente ou supercartola, por exemplo), que nasce dos imperativos de uma vontade simb&oacute;lica que o aloca no interior do <I>corintianismo</I> de modo singular e menos instrumental ou material que a categoria <I>casa</I>, se tomada como propriedade. A prop&oacute;sito, o est&aacute;dio do arquirrival Palmeiras, &agrave; mesma &eacute;poca sendo reconstru&iacute;do num bairro urbanisticamente consolidado e de impacto gentrificado como a Pompeia, recebe esse car&aacute;ter mais instrumental. Denominado provisoriamente de Arena,<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> j&aacute; est&aacute; reificado como mais um equipamento esportivo da cidade e, ao contr&aacute;rio do que ocorre no Itaquer&atilde;o, os palmeirenses assistem mais passivamente &agrave;s obras se consumarem na paisagem. Os impedimentos burocr&aacute;ticos e t&eacute;cnicos para a visita&ccedil;&atilde;o exp&otilde;em uma materialidade amorfa e o est&aacute;dio s&oacute; ganhar&aacute; "vida", de fato, quando inaugurado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estendendo as observa&ccedil;&otilde;es de Ingold para o Itaquer&atilde;o, temos que</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">assim concebida, a coisa tem o car&aacute;ter n&atilde;o de uma entidade fechada para o exterior, que se situa no e contra o mundo, mas de um n&oacute; cujos fios constituintes, longe de estarem nele contidos, deixam rastros e s&atilde;o capturados por outros fios noutros n&oacute;s. Numa palavra, as coisas <I>vazam</I>, sempre transbordando das superf&iacute;cies que se formam temporariamente em torno delas. (Ingold, 2012, p. 29, grifo do autor).<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">E assim como o engenheiro respons&aacute;vel &eacute; corintiano doente, confiam os torcedores com quem falei, tudo usado e disponibilizado na obra &eacute;, de alguma forma, corintianizado e passa a dizer algo sobre o <I>corintianismo</I>. Torcedores falam, mas as coisas tamb&eacute;m, numa interlocu&ccedil;&atilde;o que espalha e multiplica ainda mais os corintianos do lugar, e a massa torcedora encontra sua forma concreta na argamassa a moldar e dar consist&ecirc;ncia &agrave;s estruturas. Tudo, nesse sentido, &eacute; Corinthians. Tudo, menos a totalidade dos trabalhadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Porque esses precisam, de fato, de maior vigil&acirc;ncia, pois muitos sabidamente torcem para outros times. Os trabalhadores instauram no interior da obra uma fissura a comprometer a resist&ecirc;ncia dos materiais e a argamassa simb&oacute;lica. Tolerados, mas vigiados: "V&ecirc; a&iacute; se os caras est&atilde;o fazendo direitinho, fica de olho", grita um torcedor para que um trabalhador reconhecidamente corintiano vigie alguns outros. Ou como ouvi de um grupo de crian&ccedil;as no primeiro dia de pesquisa em frente ao port&atilde;o 2 da obra dispararem para dois trabalhadores que estavam provavelmente e pelo hor&aacute;rio na hora do almo&ccedil;o: "Vai Corinthians, vamos trabalhar!"</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o &eacute; raro nesse contexto encontrar trabalhadores descrentes ou incr&eacute;dulos diante da devo&ccedil;&atilde;o torcedora. Muitos at&eacute; mesmo ironizam os pedidos insistentes para que tragam do interior da obra alguns souvenires, especificamente terra, muitas vezes vendida ali no burburinho do port&atilde;o: "O cara pede que eu v&aacute; buscar terra l&aacute; onde ser&aacute; o gramado, eu pego daqui perto mesmo e o cara fica contente"; "uma mo&ccedil;a ligou pra m&atilde;e e disse que estava na terra santa, imagina falar uma coisa dessas", disparam alguns trabalhadores mais incr&eacute;dulos. Alteridade pr&oacute;xima, portanto perigosa, os trabalhadores seguem as determina&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas e as especificidades da engenharia, &agrave;s vezes burladas pelo contato frequente com torcedores que os interpelam e os investigam no jogo contrastivo da socialidade torcedora.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os regionalismos ali aglutinados na origem social e geogr&aacute;fica desses trabalhadores<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> produzem os efeitos de uma totalidade inconclusa. Mesmo a bandeira brasileira, signo totalizador por excel&ecirc;ncia do jogo entre na&ccedil;&otilde;es que ser&aacute; encenado &agrave; exaust&atilde;o por ocasi&atilde;o do megaevento aparece ostentada timidamente numa ou noutra escavadeira e o sentido da nacionalidade emprestado ao fato da copa parece momentaneamente englobado pelo <I>corintianismo</I> sempre &agrave; espreita e vigilante. Desse ponto de vista observamos aqui um efeito importante do megaevento na medida em que rompe fronteiras nacionais, colocando a no&ccedil;&atilde;o de identidade em perspectiva e expondo um pa&iacute;s sem fraturas para fora de suas fronteiras. Entretanto, essa suposta coes&atilde;o n&atilde;o deixa de secretar e dar vaz&atilde;o &agrave;s novas formas de localismos, no caso, o club&iacute;stico incorporado no <I>corintianismo</I>, que se apresenta como contradiscurso ao global e ao ufanismo oficial.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Uma obra, muitos est&aacute;dios</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Ali &#91;eu pergunto onde&#93; perto &#91;mais exatamente onde abriga o rel&oacute;gio institucional da prefeitura e do governo do Estado que conta o andamento das obras&#93; v&atilde;o fazer uma est&aacute;tua de S&atilde;o Jorge do tamanho daquela do padre C&iacute;cero." Procuro a est&aacute;tua na minha imagina&ccedil;&atilde;o, todavia, obviamente, nem se precisa dizer que ela n&atilde;o consta do projeto original do est&aacute;dio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a pressa dita o ritmo do trabalho de campo, compactua por&eacute;m com a socialidade presente no simbolismo que recobre a demanda por um est&aacute;dio acalentada h&aacute; d&eacute;cadas pelos corintianos. Nesse sentido todos t&ecirc;m pressa ou se imprime alguma pressa, sejam aos oper&aacute;rios, &agrave;s m&aacute;quinas, &agrave; ansiedade torcedora em registrar o que est&aacute; acontecendo, ao antrop&oacute;logo em buscar a dimens&atilde;o inventiva emanada desse processo finito, ao Comit&ecirc; Organizador Local da Copa do Mundo (COL) sempre pressionado pela FIFA, maior benefici&aacute;ria econ&ocirc;mica do megaevento.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ao marcar edificadamente o fenecimento do simbolismo do "quase" imp&otilde;e-se a pressa como mecanismo pol&iacute;tico de transforma&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica de uma forma de torcer.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O est&aacute;dio sendo constru&iacute;do &eacute; a novidade, as fala&ccedil;&otilde;es a respeito dele, no entanto, acumulam d&eacute;cadas de especula&ccedil;&otilde;es de toda ordem e todos que aparecem por ali creem saber com maior ou menor acur&aacute;cia algo sobre ele, sobre o maquin&aacute;rio todo que se imp&otilde;e pelos canteiros que aos poucos vai materializando uma demanda ditada h&aacute; muito pelo simbolismo do "quase", viabilizando interesses pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos, sentimentos e pertencimentos, tudo ao zunir e ranger das m&aacute;quinas e seus trabalhadores compenetrados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas o verdadeiro est&aacute;dio, aquele vis&iacute;vel, dos espa&ccedil;os racionalizados e estratificados, das &aacute;reas VIPs e das pessoas com "hospitalidade"<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a> &eacute; o que se ergue na paisagem de Itaquera, o est&aacute;dio alienado aos construtores, de posse do clube, vigiado pela m&iacute;dia e pelo Minist&eacute;rio P&uacute;blico, acalentado por dirigentes e futuros torcedores assistentes que para l&aacute; ser&atilde;o convergidos e reconvertidos dentro do <I>corintianismo</I> renovado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; os outros est&aacute;dios evocados nas falas entrecortadas dos visitantes n&atilde;o convidados da obra, e que em parte sumir&atilde;o logo que o verdadeiro assumir seu lugar pol&iacute;tico, espalhar&atilde;o seu simbolismo para outros recantos e canteiros de uma socialidade torcedora que, embora deixada na mem&oacute;ria de quem l&aacute; esteve diante da monumentalidade que se ergue, ficar&aacute; eternizada nas rela&ccedil;&otilde;es de outra ordem, mais ritual&iacute;sticas, competitivas, reifica&ccedil;&otilde;es do comportamento de massa em <I>shows</I> e espet&aacute;culos esportivos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Itaquera ser&aacute; por um curto per&iacute;odo o epicentro da Copa do Mundo, mas se perpetuar&aacute; como nova centralidade esportiva na cidade, insistentemente tomada como perif&eacute;rica pelos detratores do est&aacute;dio, cuja l&oacute;gica dos interesses pol&iacute;ticos e esportivos ficou bem expressa nos embates tanto entre dirigentes rivais com tamb&eacute;m nos debates no interior da C&acirc;mara Municipal de S&atilde;o Paulo quando da vota&ccedil;&atilde;o das isen&ccedil;&otilde;es fiscais que viabilizaram o in&iacute;cio das obras (29 de junho de 2011).<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sendo assim, h&aacute; em Itaquera o est&aacute;dio dos pol&iacute;ticos, o dos torcedores em geral, o da m&iacute;dia, o da FIFA, ou mesmo aquele dos dirigentes dos clubes e, por fim, o dos pr&oacute;prios torcedores corintianos. Amalgamados &agrave; argamassa que d&aacute; liga &agrave;s estruturas permanentes de concreto todos esses interesses e expectativas m&uacute;ltiplas e obviamente conflitantes ficar&atilde;o perpetuados no est&aacute;dio como trabalho morto, mas revivido na l&oacute;gica simb&oacute;lica num processo de desreifica&ccedil;&atilde;o ditado pela socialidade torcedora que far&aacute; o est&aacute;dio torcer, chorar ou sorrir.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse novo ciclo de projetos de um est&aacute;dio corintiano, este que finalmente toma forma nasceu em fun&ccedil;&atilde;o do tumultuado processo de escolha da sede paulista para a Copa do Mundo, levado por uma conjuntura que se mostrou favor&aacute;vel e alternativa pol&iacute;tica, t&eacute;cnica e urban&iacute;stica diante de outras apresentadas, tais como o malfadada tentativa de fazer do est&aacute;dio do Morumbi, de propriedade do S&atilde;o Paulo Futebol Clube,<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> a sede paulista.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nessa dire&ccedil;&atilde;o &eacute; poss&iacute;vel consultar no meio jornal&iacute;stico no ano de 2010 aqueles que fizeram um resumo dos ind&iacute;cios que precipitaram na escolha do terreno de Itaquera como o lugar da copa. &Agrave; &eacute;poca do texto que segue, no entanto, ainda cabia especular sobre outro local que, segundo a aprecia&ccedil;&atilde;o do jornalista e confirmada logo mais, desbancaria de vez o est&aacute;dio C&iacute;cero Pompeu de Toledo, o Morumbi, como, at&eacute; ent&atilde;o, &uacute;nica alternativa vi&aacute;vel de sediar a por&ccedil;&atilde;o paulista do megaevento:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Enquanto a Fifa n&atilde;o se define sobre o aproveitamento do Morumbi na Copa/14, surge a possibilidade concreta de um novo est&aacute;dio de futebol para o estado de S&atilde;o Paulo: a Arena Multiuso de Pirituba, na Zona Norte da capital, pr&oacute;ximo a Rodovia dos Bandeirantes. A ideia &eacute; constru&iacute;-la por meio de uma PPP (Parceria P&uacute;blico Privada), com capacidade para 40 mil torcedores e um investimento de R$ 320 milh&otilde;es. Por tr&aacute;s de toda essa pol&ecirc;mica, suspeita-se de uma manobra de Andres Sanchez &#91;ent&atilde;o presidente do clube&#93;, que estaria interessado em adotar, ap&oacute;s a Copa, essa nova pra&ccedil;a de esportes como a "casa do Corinthians". Ind&iacute;cios para alimentar essa suspeita s&atilde;o muitos. A saber: O Corinthians n&atilde;o tem est&aacute;dio e vem usando o Pacaembu, cuja capacidade &eacute; pequena para acomodar a sua grande torcida. O Corinthians rejeita jogos no Morumbi, por conta de rusgas entre &#91;ent&atilde;o presidentes&#93; Andres Sanches e Juvenal Juv&ecirc;ncio. Andres Sanchez &eacute; amigo do &#91;ent&atilde;o&#93; presidente Lula que abriu as portas do Governo Federal para ele. Essa PPP s&oacute; sai do papel se Lula estiver de acordo. O presidente Lula &eacute; corinthiano desde criancinha. Andres Sanches &eacute; aliado de Ricardo Teixeira, presidente da CBF. Andres Sanches era candidato a vice do Clube dos 13, na chapa liderada por Kleber Leite (apadrinhado de Teixeira). Juvenal Juv&ecirc;ncio &#91;presidente do S&atilde;o Paulo Futebol Clube&#93; &eacute; declaradamente contra Ricardo Teixeira. Juvenal Juv&ecirc;ncio votou em F&aacute;bio Koff para a presid&ecirc;ncia do Clube dos 13. Jerome Valcke, secret&aacute;rio-geral da Fifa, chega amanh&atilde; a S&atilde;o Paulo. Jerome Valcke nunca gostou do projeto de reforma do Morumbi. Jerome Valcke ser&aacute; blindado nessa visita ao nosso Pa&iacute;s, para n&atilde;o dar entrevistas e n&atilde;o comprometer futuras negocia&ccedil;&otilde;es. Jerome Valcke ser&aacute; acompanhado em todos os seus passos em SP e Bras&iacute;lia por Ricardo Teixeira e Andres Sanches. Jerome Valcke &eacute; amigo &iacute;ntimo de Ricardo Teixeira. J&aacute; foi seu h&oacute;spede em dois Reveillons no Rio de Janeiro. Por fim, j&aacute; existe um projeto na Secretaria de Esportes de SP que prev&ecirc; a constru&ccedil;&atilde;o de um novo est&aacute;dio para a Copa/14 e para as Olimp&iacute;adas/16. (Marcondes Brito, 2010).</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Alguns meses depois, Juvenal Juv&ecirc;ncio, citado presidente do S&atilde;o Paulo Futebol Clube, numa entrevista concedida &agrave;s r&aacute;dios e televis&otilde;es sobre as propostas oferecidas diante do descarte do Morumbi como possibilidade de sediar a Copa do Mundo, voltava a criticar as alternativas que colocariam o projeto corintiano de est&aacute;dio no caminho dos interesses da FIFA. Infelizmente o leitor n&atilde;o pode aqui atentar para a manifesta&ccedil;&atilde;o em <I>off</I> das risadas difusas na entrevista coletiva, que deixam alguma suspeita de consentimento com aquilo que foi dito de modo ir&ocirc;nico pelo presidente s&atilde;o-paulino:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Voc&ecirc; vai fazer em Pirituba, digamos, como &eacute; que voc&ecirc; chega em Pirituba, como &eacute; que &eacute; o neg&oacute;cio do hotel, como &eacute; que &eacute; o neg&oacute;cio do transporte, como &eacute; que &eacute; o neg&oacute;cio do metr&ocirc;, com &eacute; que &eacute; o neg&oacute;cio hospitalar, se o sujeito lesiona l&aacute;, o Blatter, como &eacute; que ele vai ser socorrido l&aacute; &#91;...&#93; n&atilde;o &eacute; diferente de outros locais, citemos, por exemplo Itaquera, voc&ecirc; pra chegar l&aacute; precisa chamar o corpo de bombeiros &#91;risos incontidos&#93;, se voc&ecirc; pega a Angela Merkel da Ingla... da Alemanha e manda ela ir l&aacute;, ela n&atilde;o chega, e se ela precisar sair, tamb&eacute;m n&atilde;o sai, isso &eacute; um fato... voc&ecirc; n&atilde;o tem como fazer isso.<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O est&aacute;dio, ent&atilde;o, opera deslocamentos simb&oacute;licos nas rela&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas que incidem nas representa&ccedil;&otilde;es urban&iacute;sticas impostas &agrave; cidade e aos lugares de ocupa&ccedil;&atilde;o do futebol profissional nesses espa&ccedil;os, fen&ocirc;menos inextrinc&aacute;veis relacionados &agrave; din&acirc;mica pol&iacute;tica de gest&atilde;o da metr&oacute;pole paulistana, tensionada, como vimos mais acima, pelas rela&ccedil;&otilde;es pouco amistosas entre dirigentes de clubes rivais e pol&iacute;ticos da municipalidade compromissados sen&atilde;o com o jogo inst&aacute;vel da pol&iacute;tica partid&aacute;ria, ao menos com o jogo est&aacute;vel das rivalidades club&iacute;sticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Rumores de retalia&ccedil;&atilde;o da chamada bancada corintiana frente aos entraves que s&atilde;o- paulinos impuseram &agrave;s suas demandas na C&acirc;mara Municipal s&atilde;o reavivadas em outras quest&otilde;es de natureza urbana e que, mais uma vez, dizem respeito ao modo como tais clubes ocupam de modo privilegiado os espa&ccedil;os da cidade. O suposto jogo parlamentar da pol&iacute;tica como exerc&iacute;cio e negocia&ccedil;&atilde;o com "o outro", valor que se quer universalizado ou democr&aacute;tico nesse &acirc;mbito, &eacute; posto &agrave; prova pela pouca dispers&atilde;o das inimizades da grade classificat&oacute;ria futebol&iacute;stica, e que em momentos de intensa especula&ccedil;&atilde;o em torno da copa alcan&ccedil;a sua efic&aacute;cia e lugar na pol&iacute;tica, prolongando-se sobre temas e querelas amortecidas num pretenso jogo pelos "interesses comuns" da cidade:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Vereadores ligados a tal "bancada corinthiana" na C&acirc;mara, est&atilde;o em m&atilde;os com um relat&oacute;rio que pretendem utilizar para abreviar a utiliza&ccedil;&atilde;o dos CTs localizados na Barra Funda, concedidos pela Prefeitura &agrave; Palmeiras e S&atilde;o Paulo. Sabe-se l&aacute; com que interesse. Descobriram que a concess&atilde;o do Tricolor &eacute; v&aacute;lida at&eacute; 2023, e a palmeirense finaliza apenas em 2028. A inten&ccedil;&atilde;o &eacute; que obriguem os clubes a desocupar a &aacute;rea at&eacute; 2014. De que maneira? Os documentos, em posse dos pol&iacute;ticos, dizem que as contrapartidas, necess&aacute;rias para que o acordo seja mantido, n&atilde;o foram realizadas ou, em alguns casos, quando iniciadas, n&atilde;o obedeceram ao que havia sido proposto. O S&atilde;o Paulo teria que ceder as instala&ccedil;&otilde;es do CT para alunos da rede municipal de ensino atrav&eacute;s da Secretaria de Educa&ccedil;&atilde;o, embora n&atilde;o exista especifica&ccedil;&atilde;o de como e quando isso deveria ser feito. J&aacute; no caso do Palmeiras, a obriga&ccedil;&atilde;o era a de construir e ceder um centro poliesportivo aos alunos, fato que, segundo os vereadores, n&atilde;o foi realizado. Ser&aacute; uma briga de foice entre "zelosos" pol&iacute;ticos que, aparentemente, n&atilde;o encontraram problemas na concess&atilde;o de dinheiro p&uacute;blico e terreno no bairro de Itaquera, local em que a grande maioria deles visitou apenas para tirar fotos, e dois dos maiores clubes do Brasil, que ter&atilde;o que se defender juridicamente das acusa&ccedil;&otilde;es. (Vereadores..., 2012).</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Ritual e evento</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Venho discutindo megaevento esportivo (Toledo, 2012b) a partir da perspectiva de que <I>evento</I> n&atilde;o sinonimiza ou aponta diretamente para o conceito de <I>ritual</I>, conceito este que balizou por um bom tempo toda uma bibliografia importante sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre futebol e sociedade brasileira desde <I>Universo do futebol</I> (DaMatta et al., 1982).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Embora um <I>ritual</I> possa ser tomado como <I>evento</I> singular, aloc&aacute;-lo na an&aacute;lise discriminando-o &eacute; explicitar alguma assimetria produtiva e decis&atilde;o metodol&oacute;gica. A Copa do Mundo como um <I>evento</I> &eacute; tomada do ponto de vista dos observados, ou parte deles, e, portanto, uma categoria nativa hiperbolizada pelo prefixo "mega". J&aacute; <I>ritual</I> est&aacute; compromissado com o olhar do observador, ou seja, com a tradi&ccedil;&atilde;o antropol&oacute;gica assentada na no&ccedil;&atilde;o de dramatiza&ccedil;&atilde;o que tomaria o futebol como catalisador de ritualiza&ccedil;&otilde;es sociais da identidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Minha hip&oacute;tese &eacute; a de que o advento da Copa do Mundo repactuaria metodologicamente essa equa&ccedil;&atilde;o, aproximando ou embaralhando observadores e observados, como afirmei mais acima, promovendo uma invers&atilde;o entre categoria nativa e anal&iacute;tica, ou, em &uacute;ltima an&aacute;lise, promovendo a categoria nativa <I>evento</I> &agrave; inst&acirc;ncia de an&aacute;lise ou ainda as misturando no fluxo da etnografia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Copa do Mundo como <I>ritual</I>, um ritual esportivo a bem dizer, produziu e foi produto da no&ccedil;&atilde;o de identidade que se projetava, sobretudo, "para dentro", para os confins da na&ccedil;&atilde;o a qualificar reifica&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas de que somos competentes a produzir uma <I>expertise</I> futebol&iacute;stica delineada pelas fronteiras territoriais e simb&oacute;licas que definiam uma dada "cultura" e sua consequente "cultura esportiva". O Brasil jogava diferente, t&iacute;nhamos alguns atributos mobilizados pela nossa ess&ecirc;ncia e particularidade como na&ccedil;&atilde;o, cultivadas pela no&ccedil;&atilde;o de criatividade. Mas tamb&eacute;m,</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">em certo sentido, a copa continua sendo o que sempre foi desde 1930, quando foi disputada pela primeira vez no Uruguai: uma competi&ccedil;&atilde;o entre equipes de futebol que representam Estados na&ccedil;&otilde;es. Justamente por envolver representa&ccedil;&otilde;es nacionalistas, a copa possui um forte componente pol&iacute;tico, mas este &eacute; mais relacionado aos afetos do que &agrave; diplomacia convencional. (Damo, 2012, p. 44).</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">E ampliando para o contexto internacional parece que as no&ccedil;&otilde;es de cultura e de <I>ritual esportivo</I> implicaram por um bom tempo tamb&eacute;m a ideia de "segredo" a animar a sociopol&iacute;tica esportiva no resguardo da criatividade, quer dizer, segredo ritual, segredo no uso e manuseio de t&eacute;cnicas, segredo dos especialistas na prepara&ccedil;&atilde;o de atletas, no uso das subst&acirc;ncias e da tecnologia, segredos industriais, mas tamb&eacute;m est&eacute;ticos, pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos, numa palavra, simb&oacute;licos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A no&ccedil;&atilde;o culturalizada de identidade que deteve a de segredo como catalisadora dessa sociopol&iacute;tica esportiva produziu por um bom tempo as v&aacute;rias maneiras de vivenciar uma Copa do Mundo por interm&eacute;dio do jeito, da ess&ecirc;ncia esportiva de um povo, de um pa&iacute;s, expondo contrastivamente esse jogo de na&ccedil;&otilde;es atrav&eacute;s dos esportes e a&iacute; a no&ccedil;&atilde;o de <I>ritual</I> como esp&eacute;cie de sacraliza&ccedil;&atilde;o (universaliza&ccedil;&atilde;o) do jogo ficou plasmada e ainda prevalece em boa parte do imagin&aacute;rio brasileiro acalentando uma din&acirc;mica identit&aacute;ria.<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a> N&atilde;o creio ser irrelevante (para al&eacute;m daquilo que se define por m&aacute; cultura administrativa dos recursos no pa&iacute;s) pensar que essa disjun&ccedil;&atilde;o sem&acirc;ntica entre <I>evento</I> e <I>ritual </I>tamb&eacute;m participe das corriqueiras explica&ccedil;&otilde;es vindas de muitos lugares a respeito dos atrasos das obras e toda sorte de incertezas que pairou por um bom tempo a viabilidade da copa no Brasil. Paralisadas pela concep&ccedil;&atilde;o de tempo ritual a praticidade do organograma de um evento se depara com os impasses administrativos e de execu&ccedil;&atilde;o das obras de mobilidade julgadas necess&aacute;rias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o obstante &eacute; curioso como a sociopol&iacute;tica esportiva hoje &eacute; repertoriada n&atilde;o tanto pela no&ccedil;&atilde;o de sagrado, que se aproxima da no&ccedil;&atilde;o de jogo desde o cl&aacute;ssico de Huizinga (1993) publicado em 1939, fato ainda notado entre os torcedores que acompanho em Itaquera, mas por outras no&ccedil;&otilde;es amparadas numa ampla discursividade tecnicista, de engenharia, ditada pelos "sistemas perito" (Giddens, 1991), onde repousaria a confian&ccedil;a, estabilidade e a compet&ecirc;ncia.<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a> O impacto das obras do Itaquer&atilde;o ao menos no imagin&aacute;rio daqueles torcedores mais interessados &eacute; revelador dessa ressemantiza&ccedil;&atilde;o que segue definindo a din&acirc;mica espec&iacute;fica desse megaevento esportivo a produzir suas vers&otilde;es pelas cidades-sedes do pa&iacute;s.<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a>Amparado por um bom tempo no sagrado esportivizado hoje o <I>corintianismo</I> tem que conviver com a materialidade de um sucesso laico que se transformou com a renova&ccedil;&atilde;o gerencial de seus quadros administrativos e com a aquisi&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio, pedra de toque da nova pol&iacute;tica club&iacute;stica ali instaurada.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Megaevento, tomado aqui a partir da part&iacute;cula <I>evento</I>, insinua um novo simbolismo, produz outra serialidade de fen&ocirc;menos capturada num tempo hist&oacute;rico muito distinto. Megaevento, mais do que um momento pontual inserido no calend&aacute;rio esportivo internacional, condiz com a ideia de um processo complexo de produ&ccedil;&atilde;o e ao mesmo tempo destrui&ccedil;&atilde;o de riqueza, quer material, quer simb&oacute;lica, desestabilizando "velhas" identidades e produzindo um fluxo de informa&ccedil;&otilde;es que, se n&atilde;o obliterou totalmente a no&ccedil;&atilde;o simb&oacute;lica de <I>segredo </I>atrelada &agrave; no&ccedil;&atilde;o culturalista de identidade nacional, ao menos a recolocou no concerto das novas rela&ccedil;&otilde;es dentro da paisagem esportiva internacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De qualquer maneira n&atilde;o se trata mais de ocultar uma "cultura esportiva" para que ningu&eacute;m a aproprie, para que suas qualidades n&atilde;o se alienem para outrem, mas justamente ao contr&aacute;rio, que os fluxos se atualizem, que as benesses do discurso em torno da compet&ecirc;ncia sejam em princ&iacute;pio distribu&iacute;das, alcan&ccedil;ando inclusive a opini&atilde;o torcedora. Assim, nos segredos da criatividade cultural e esportiva, hoje comprimidos pela atualiza&ccedil;&atilde;o da compet&ecirc;ncia, o hoje vira pret&eacute;rito em instantes, jogadores aparecem, se notabilizam e desaparecem rapidamente, a produ&ccedil;&atilde;o incessante de p&eacute;s de obra (Damo, 2007) &eacute; mais dif&iacute;cil de ser resguardada diante da sanha do fluxo do mercado. Dilemas hist&oacute;ricos que reposicionam os torcedores e suas formas de torcer.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Itaquera, um bairro (quase) distante</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A cidade de S&atilde;o Paulo &eacute; administrativamente repartida em 31 subprefeituras, as quais comportam 96 distritos administrativos onde, por sua vez, se localizam centenas de bairros. O distrito de Itaquera est&aacute; localizado numa macrorregi&atilde;o, a zona leste, que abriga 37% da popula&ccedil;&atilde;o da metr&oacute;pole. A subprefeitura de Itaquera, de mesmo nome que o distrito, abriga ainda outros tr&ecirc;s distritos (Cidade L&iacute;der, Jos&eacute; Bonif&aacute;cio e Parque do Carmo). Dados do &uacute;ltimo senso da prefeitura, de 2010, totalizam no distrito de Itaquera 204.871 habitantes distribu&iacute;dos em 14,6 km&sup2;, o que confere uma densidade demogr&aacute;fica de 14.032 habitantes por km&sup2;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Segundo o Observat&oacute;rio Cidad&atilde;o Nossa S&atilde;o Paulo,<a name="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a> Itaquera estava em 2012 entre os bairros com pior &iacute;ndice de desemprego, totalizando 11,6% de pessoas acima dos 16 anos nessa condi&ccedil;&atilde;o, sendo que os menores &iacute;ndices localizam-se nos bairros da zona oeste e sudoeste, Pinheiros, Lapa, Butant&atilde; (6,8%). Neste &uacute;ltimo, para fins comparativos, est&aacute; localizado o bairro do Morumbi e o est&aacute;dio do S&atilde;o Paulo Futebol Clube.<a name="tx27"></a><a href="#nt27"><sup>27</sup></a> Para alguma visualiza&ccedil;&atilde;o comparativa entre esses bairros em termos de viol&ecirc;ncia envolvendo adolescentes em atos ditos infracionais, que seleciono porque &eacute; a&iacute; nessa faixa et&aacute;ria que tamb&eacute;m se recrutam torcedores mais engajados, os n&uacute;meros revelam que em Itaquera tais &iacute;ndices alcan&ccedil;am 5,47%, ao passo que o distrito do Butant&atilde;contabiliza 2,44% e Pinheiros, 0,64%. &Iacute;ndices como o IDH apontam ainda que no conjunto dos distritos Itaquera ocupa a 76ª posi&ccedil;&atilde;o (0,795) e o Morumbi, a 13ª posi&ccedil;&atilde;o (0,938) (S&atilde;o Paulo, 2007).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para al&eacute;m desses &iacute;ndices mensur&aacute;veis e produzidos pelas estat&iacute;sticas algumas categorias marcadamente simb&oacute;licas, por exemplo a no&ccedil;&atilde;o de lugar, entre outras, permitem uma compara&ccedil;&atilde;o mais etnogr&aacute;fica entre bairros. A emo&ccedil;&atilde;o incontida expressa nos olhares torcedores diante da obra de engenharia vai imprimindo n&atilde;o somente o sentimento de perten&ccedil;a t&iacute;pico dos mecanismos simb&oacute;licos de ades&atilde;o club&iacute;stica, como vai relativizando a <I>lonjura</I> de Itaquera para aqueles que mal a concebiam como tra&ccedil;ado urbano dispon&iacute;vel, claramente expressa na fala elitista do presidente do S&atilde;o Paulo Futebol Clube mencionada mais acima.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">E outras indaga&ccedil;&otilde;es que ou&ccedil;o no conv&iacute;vio com torcedores tais como "puxa, Itaquera n&atilde;o &eacute; t&atilde;o feia assim" somam-se a outras tantas percep&ccedil;&otilde;es que, desde 2010, momento em que a proposta do est&aacute;dio em Itaquera se desenhou, t&ecirc;m mobilizado a percep&ccedil;&atilde;o popular local a respeito de mais um est&aacute;dio na cidade, bem como sua viabilidade do ponto de vista dos empreendimentos locais. Embates que alcan&ccedil;am a popula&ccedil;&atilde;o em coment&aacute;rios comumente externados em v&aacute;rios espa&ccedil;os, tais como observados na internet:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Bem, est&aacute;dio gera progresso a uma regi&atilde;o? A maior das mentiras afirmar isso! &Eacute; s&oacute; ter em mente que torcedores s&oacute; v&atilde;o aos est&aacute;dios assistir aos jogos e n&atilde;o fazer um passeio como em shoppings! E a maioria dos "torcedores" de hoje s&oacute; v&atilde;o mesmo para fazer anarquias e... praticar pequenos e ou at&eacute; mesmo, grandes roubos, pois estes ditos "torcedores" e uma grande parcela est&atilde;o vinculados a entidades ilegais que s&atilde;o comandadas por traficantes, ent&atilde;o, que progresso isso tr&aacute;s &aacute; uma regi&atilde;o?<a name="tx28"></a><a href="#nt28"><sup>28</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Ou:</font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Realmente, Itaquera (sou moradora) &eacute; t&atilde;o pobre... dizem que est&aacute; melhorando... Eu n&atilde;o acredito que constru&ccedil;&otilde;es de 4 ou 5 pr&eacute;dios j&aacute; seja uma mudan&ccedil;a. Pra Itaquera melhorar ter&aacute; que explodir tudo! E uma competi&ccedil;&atilde;o de quem faz a "casa" mais feia! Fora que as pessoas, a grande maioria n&atilde;o tem cultura algu-ma...Vc v&ecirc; por todos os lados meninas de 15 anos com 1 ou 2 filhos... grupinho de noia... Essa &eacute; a minha opini&atilde;o! Eu moro na Cohab II e s&oacute; Deus sabe como eu odeio esse lugar! N&atilde;o pelo lugar em si, mas pela gentalha... &#91;...&#93; Coitada da minha m&atilde;e que acredita que com a constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio do "curintia" a regi&atilde;o vai se valorizar e a nossa casa tbm. Ela est&aacute; doida pra vender e sumir de l&aacute; rsrs.<a name="tx29"></a><a href="#nt29"><sup>29</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Seguido das respostas:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Sua M&atilde;e n&atilde;o est&aacute; doida. Com a constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio a sua casa ir&aacute; se valorizar sim. Aproveite.<a name="tx30"></a><a href="#nt30"><sup>30</sup></a></font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Uma coisa n&atilde;o tem nada a ver com a outra. N&atilde;o confunda. O est&aacute;dio traz emprego, investimento e se abrir a copa trar&aacute; BILH&Otilde;ES para S&atilde;o Paulo.<a name="tx31"></a><a href="#nt31"><sup>31</sup></a></font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">De qualquer modo a percep&ccedil;&atilde;o local torcedora faz aproximar os espa&ccedil;os ou os integram num plano mais amplo de aprecia&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas perscrutando os caminhos mais sinuosos da metr&oacute;pole e verdadeiramente a alargam para al&eacute;m de seus imperativos administrativos, fronteiras f&iacute;sicas ou sociol&oacute;gicas que, mobilizadas pelas transforma&ccedil;&otilde;es urban&iacute;sticas em curso, podem ser relidas pela l&oacute;gica da emo&ccedil;&atilde;o.<a name="tx32"></a><a href="#nt32"><sup>32</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do ponto de vista torcedor a mera curiosidade, surpresa, percep&ccedil;&atilde;o desconfiada de todo esse processo acaba produzindo o exerc&iacute;cio cont&iacute;nuo de avalia&ccedil;&atilde;o e de especula&ccedil;&atilde;o, de cobran&ccedil;a, de presen&ccedil;a, forj(&ccedil;)ando alguma discuss&atilde;o p&uacute;blica, ainda que perdida na recusa ou hesita&ccedil;&atilde;o diante das alian&ccedil;as pol&iacute;ticas, esportivas e urban&iacute;sticas sabidamente costuradas alhures, desejo alentado pelos interesses pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos vindos de muitos lugares, mas tamb&eacute;m demanda da emo&ccedil;&atilde;o torcedora que n&atilde;o ignora, ou que n&atilde;o parece alheia ao fato esportivo e urbano de tamanha magnitude.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Est&aacute;dio, coisa viva</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Chamado n&atilde;o consensualmente de "Itaquer&atilde;o", outras vezes de "Fielz&atilde;o", detratado pelas torcidas advers&aacute;rias como "Gambaz&atilde;o", o est&aacute;dio completar&aacute; suas arquibancadas monumentais em torno do campo quando da sua edifica&ccedil;&atilde;o definitiva, criando o espa&ccedil;o ritual&iacute;stico das reifica&ccedil;&otilde;es esportivas, potencializando a lucratividade na Copa do Mundo e depois dela, e redefinir&aacute; em parte o <I>corintianismo</I> pr&eacute;-est&aacute;dio, aquele alimentado pela falta, pelo quase, enfim, categorias que por muito tempo delinearam alguns dos contornos de uma forma expressiva de torcer.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Proposto aqui como extens&atilde;o f&iacute;sica ou forma que se empresta ao <I>corintianismo </I>o est&aacute;dio n&atilde;o conecta apenas o local ao global, uma forma de torcer ao megaevento que se avizinha. Coextensivos, ambos produzem entre si um contraponto e fazem do est&aacute;dio um processo ininterrupto se o tomarmos tamb&eacute;m como <I>evento</I> a produzir, ligar e religar outros eventos. O est&aacute;dio como coisa viva seria "um 'acontecer', ou melhor, um lugar onde v&aacute;rios aconteceres se entrela&ccedil;am" porque para todos aqueles que se dirigem &agrave;s obras, e a&iacute; pouco importa se observadores (antrop&oacute;logo) ou observados (torcedores, trabalhadores, dirigentes, empres&aacute;rios, pol&iacute;ticos), "observar uma coisa n&atilde;o &eacute; ser trancado do lado de fora, mas ser convidado para a reuni&atilde;o" (Ingold, 2012, p. 29).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Reitero que megaevento n&atilde;o deve ser tomado somente como ponto discreto e atemporal ou recept&aacute;culo de interesses (conden&aacute;veis ou n&atilde;o) ou ainda s&iacute;ntese sublimada no jogo l&uacute;dico entre na&ccedil;&otilde;es. Megaevento n&atilde;o deve ser pensado como uma excepcionalidade dentro das ordens simb&oacute;licas e valorativas das sociedades que patrocinam eventos dessa monta, pois s&atilde;o delas emana&ccedil;&otilde;es espetaculares de suas configura&ccedil;&otilde;es sociopol&iacute;ticas que se fazem e desfazem o tempo todo. Se pensado somente do ponto de vista da racionalidade econ&ocirc;mica, ainda que absolvido pelos usos culturalistas que o conceito de <I>ritual</I> imp&otilde;e &agrave; copa, nada mais far&iacute;amos que reificar um autoengano em escala planet&aacute;ria, como parece advertir Damo (2012) diante das vertentes pessimistas em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o da mesma. N&atilde;o desqualifico ou minimizo tais cr&iacute;ticas, apenas as coloco num jogo mais extenso de contrapontos, pois sen&atilde;o acabamos, por fim, a condenar como alienados todos aqueles que est&atilde;o mais &agrave; margem da cr&iacute;tica economicista ou moral que, no final das contas, pressup&otilde;e que exista em algum lugar uma boa sociedade esportiva.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um dos aspectos do car&aacute;ter universalizado do megaevento esportivo reside no seu poder agentivo econ&ocirc;mico em torno dos interesses pol&iacute;ticos nem sempre republicanos e democr&aacute;ticos (Comit&ecirc; Popular Rio da Copa e das Olimp&iacute;adas, 2012; Proni; Silva, 2012), por certo, mas sua ocorr&ecirc;ncia mobiliza e entrecorta fluxos locais menos evidentes e universalistas, tais como o observado aqui no <I>corintianismo</I> apreendido pela escrita etnogr&aacute;fica. E que impacta, esp&eacute;cie de legado imaterial, a socialidade torcedora n&atilde;o exatamente pelos mesmos motivos instrumentais ou escusos que o levaram a se impor politicamente no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Local e global n&atilde;o s&atilde;o exatamente duas ordens de grandeza em torno das mesmas coisas, dos mesmos projetos e valores, das mesmas pol&iacute;ticas, e nada parece indicar que exista uma simetria entre local e global que projete em um exatamente aquilo que foi produzido sob escala superdimensionada no outro. N&atilde;o se trata aqui de uma rela&ccedil;&atilde;o de determina&ccedil;&atilde;o pura e simples.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As estrat&eacute;gias simb&oacute;licas dos torcedores an&ocirc;nimos que se convidam para a reuni&atilde;o, ou seja, apropriam, ainda que de fora, mas por dentro do corpo e da alma do est&aacute;dio do Itaquer&atilde;o, garantindo que ele cres&ccedil;a corintiano, tal como costumeiramente um pai atento imp&otilde;e ao filho a escolha do time de futebol no dom&iacute;nio do parentesco esportivo, n&atilde;o deixa de ser uma estrat&eacute;gia pol&iacute;tica no interior do emaranhado de outras tantas estrat&eacute;gias em jogo, simb&oacute;licas ou instrumentais. N&atilde;o h&aacute; por que desconsider&aacute;-la. E &agrave; medida que o est&aacute;dio alienado &agrave; construtora, financiado pelo poder p&uacute;blico, usado e logo descartado pela FIFA, acossado politicamente por outros agentes, toma sua forma definitiva na paisagem da zona leste, outros eventos ou megaeventos o colocar&atilde;o novamente no fluxo de tantas apropria&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas no jogo da sociopol&iacute;tica esportiva. Explicitar o maior n&uacute;mero poss&iacute;vel de apropria&ccedil;&otilde;es e estrat&eacute;gias &eacute; a inten&ccedil;&atilde;o das etnografias futuras. Por hora procurei alinhavar alguns dos contornos de um processo de inclus&atilde;o simb&oacute;lica no interior de uma forma de torcer historicamente identificada por <I>corintianismo</I>, que segue ao ritmo das obras do est&aacute;dio.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ALLIANZ PARQUE deve ser o novo nome do est&aacute;dio do Palmeiras. <I>Estad&atilde;o.com.br</I>, 29 maio 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.estadao.com.br/noticias/esportes,allianz-parque-deve-ser-nome-do-novo-estadio-dopalmeiras,1036988,0.htm" target="_blank">http://www.estadao.com.br/noticias/esportes,allianz-parque-deve-ser-nome-do-novo-estadio-dopalmeiras,1036988,0.htm</a>&gt;. Acesso em: 2 jun. 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-7183201300020000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">APPADURAI, A. Putting hierarchy in its place. <I>Cultural Anthropology</I>, v. 3, p. 36-49, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-7183201300020000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">ARENA CORINTHIANS &#150; torcedores comemoram primeiro anivers&aacute;rio das obras da Arena. <I>Meu Tim&atilde;o</I>, 30 maio 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.meutimao.com.br/noticia/77779/arena_corinthians-torcedores_comemoram_ primeiro_aniversario_das_obras_da_arena" target="_blank">http://www.meutimao.com.br/noticia/77779/arena_corinthians-torcedores_comemoram_ primeiro_aniversario_das_obras_da_arena</a>&gt;. Acesso em: 30 maio 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-7183201300020000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">AUG&Eacute;, M. <I>N&atilde;o-lugares</I>: introdu&ccedil;&atilde;o a uma antropologia da supermodernidade. Campinas: Papirus, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-7183201300020000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BARCELOS NETO, A. <I>Apapaatai</I>: rituais de m&aacute;scaras no Alto Xingu. S&atilde;o Paulo: Edusp; Fapesp, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-7183201300020000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BUARQUE DE HOLANDA, B. <I>O clube como vontade e representa&ccedil;&atilde;o</I>. Rio de Janeiro: Sete Letras; Faperj, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-7183201300020000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BROMBERGER, C. <I>Football, la bagatelle la plus s&eacute;rieuse du monde</I>. Paris: Bayard, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-7183201300020000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CLELAND, J. From passive to active: the changing relationships supporters and football clubs. <I>Soccer &amp; Society</I>, v. 11, n. 5, p. 537-552, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-7183201300020000600008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CLIFFORT, J. <I>A experi&ecirc;ncia etnogr&aacute;fica</I>: antropologia e literatura no s&eacute;culo XX. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2011.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-7183201300020000600009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">COMIT&Ecirc; POPULAR RIO DA COPA E DAS OLIMP&Iacute;ADAS. <I>Megaeventos e viola&ccedil;&otilde;es de direitos humanos no Rio de Janeiro</I>: dossi&ecirc; do Comit&ecirc; Popular da Copa e Olimp&iacute;adas do Rio de Janeiro. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.apublica.org/wp-content/uploads/2012/09/dossic3aa-megaeventos-eviolac3a7c3b5es-dos-direitos-humanos-no-rio-de-janeiro.pdf" target="_blank">http://www.apublica.org/wp-content/uploads/2012/09/dossic3aa-megaeventos-eviolac3a7c3b5es-dos-direitos-humanos-no-rio-de-janeiro.pdf</a>&gt;. Acesso em: 15 nov. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-7183201300020000600010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CURI, M. <I>Espa&ccedil;os da emo&ccedil;&atilde;o</I>: arquitetura futebol&iacute;stica, torcida e seguran&ccedil;a p&uacute;blica. Tese (Doutorado em Antropologia)&#150;Instituto de Ci&ecirc;ncias Humanas e Filosofia, Universidade Federal Fluminense, Niter&oacute;i, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-7183201300020000600011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DACOSTA, L. da; MIRAGAYA, A. Estado da arte do conhecimento sobre legados de megaeventos esportivos no exterior e no Brasil. In: DACOSTA, L. et al. (Org.). <I>Legados de megaeventos esportivos</I>. Bras&iacute;lia: Minist&eacute;rio do Esporte, 2008. p. 33-45.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-7183201300020000600012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAMATTA, R. et al. (Org.). <I>Universo do futebol</I>. Rio de Janeiro: Pinakhotheke, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-7183201300020000600013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAMO, A. <I>Do dom &agrave; profiss&atilde;o</I>: a forma&ccedil;&atilde;o de futebolistas no Brasil e na Fran&ccedil;a. S&atilde;o Paulo: Hucitec, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-7183201300020000600014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAMO, A. <I>O concreto e o simb&oacute;lico</I>: os est&aacute;dios de futebol como cultura material. Paper apresentado a 34ª Anpocs. Caxambu, 2011. Mimeografado.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-7183201300020000600015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DAMO, A. O desejo, o direito e o dever &#150; a trama que trouxe a Copa ao Brasil. <I>Movimento</I>, Porto Alegre, v. 18, n. 2, p. 41-81, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-7183201300020000600016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GEIGER, A. Apresenta&ccedil;&atilde;o. In: BATESON, G. <I>Naven</I>. S&atilde;o Paulo: Edusp, 2008. p. 23-67.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-7183201300020000600017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GIDDENS, A. <I>As conseq&uuml;&ecirc;ncias da modernidade</I>. S&atilde;o Paulo: Editora da Unesp, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-7183201300020000600018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOHN, M. da G. Morumbi, o contradit&oacute;rio bairro-regi&atilde;o de S&atilde;o Paulo. <I>Caderno CRH</I>, Salvador, v. 59, n. 23, p. 267-281, 2010.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-7183201300020000600019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GOLDMAN, M. <I>Alguma antropologia</I>. Rio de Janeiro: Relume Dumar&aacute;, 1999.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0104-7183201300020000600020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">GUEDES, S. G. Futebol e identidade nacional: reflex&otilde;es sobre o Brasil. In: DEL PIORI, M.; MELO, V. A. de. (Org.). <I>Hist&oacute;ria do esporte no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo: Editora da Unesp, 2009. p. 453-480.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0104-7183201300020000600021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HANNERZ, U. Fluxos, fronteiras, h&iacute;bridos: palavras-chave da antropologia transnacional. <I>Mana</I>, Rio de Janeiro, v. 3, n. 1, p. 7-39, 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0104-7183201300020000600022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HIST&Oacute;RIA DO SITE. <I>Arena Tim&atilde;o Ao Vivo</I>, 2011. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.arenatimaoaovivo.com.br/historia.html" target="_blank">http://www.arenatimaoaovivo.com.br/historia.html</a>&gt;. Acesso em: 24 maio 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0104-7183201300020000600023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HUIZINGA, J. <I>Homo ludens</I>. S&atilde;o Paulo: Perspectiva, 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0104-7183201300020000600024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">INGOLD, T. Trazendo as coisas de volta &agrave; vida: emaranhados criativos num mundo de materiais. <I>Horizontes Antropol&oacute;gicos</I>, Porto Alegre, ano 18, n. 37, p. 25-44, jan./jun. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0104-7183201300020000600025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KFOURI, J. Palma de lata. <I>UOL Esporte</I>, 8 nov. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://blogdojuca.uol.com.br/2012/11/palma-de-lata/" target="_blank">http://blogdojuca.uol.com.br/2012/11/palma-de-lata/</a>&gt;. Acesso em: 9 nov. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0104-7183201300020000600026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LAGROU, E. <I>A fluidez da forma</I>: arte, alteridade e ag&ecirc;ncia em uma sociedade amaz&ocirc;nica &#91;Kaxinaw&aacute;, Acre&#93;. Rio de Janeiro: Topbooks, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0104-7183201300020000600027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LEITE, A.; FAVERO, P. Corintiano ganha est&aacute;dio que ter&aacute; a sua pr&oacute;pria cara. <I>Estad&atilde;o.com.br</I>, 1 dez. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.estadao.com.br/noticias/esportes,corintiano-ganha-estadio-que-tera-a-sua-propriacara,967911,0.htm" target="_blank">http://www.estadao.com.br/noticias/esportes,corintiano-ganha-estadio-que-tera-a-sua-propriacara,967911,0.htm</a>&gt;. Acesso em: 2 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0104-7183201300020000600028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">L&Eacute;VI-STRAUSS, C. <I>Hist&oacute;ria e etnologia</I>. Campinas: IFCH/Unicamp, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0104-7183201300020000600029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MAIS DE 82% do p&uacute;blico em Itaquera usar&aacute; transporte coletivo na Copa. <I>Sport Club Corinthians Paulista</I>, 5 jun. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.corinthians.com.br/site/noticias/ver/?c=Arena+Corinthians&id=15289" target="_blank">http://www.corinthians.com.br/site/noticias/ver/?c=Arena+Corinthians&amp;id=15289</a>&gt;. Acesso em: 12 nov. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0104-7183201300020000600030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARCONDES BRITO. Arena Pirituba, um novo est&aacute;dio em SP. <I>Marcondes Brito</I>, 14 abr. 2010. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://blogs.band.com.br/marcondesbrito/2010/04/14/arena-pirituba-um-novo-estadio-em-sp/" target="_blank">http://blogs.band.com.br/marcondesbrito/2010/04/14/arena-pirituba-um-novo-estadio-em-sp/</a>&gt;. Acesso em: 13 nov. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0104-7183201300020000600031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARCUS, G. Ethnography in/of the world system: the emergence of multisited ethnography. <I>The Annual Review of Anthropology</I>, n. 24, p. 95-117, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0104-7183201300020000600032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MASCARENHAS, G. Globaliza&ccedil;&atilde;o e espet&aacute;culo: o Brasil dos megaeventos esportivos. In: DEL PIORI, M.; MELO, V. A. de. (Org.). <I>Hist&oacute;ria do esporte no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo: Editora da Unesp, 2009. p. 505-513.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0104-7183201300020000600033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">NASCIMENTO, D. Est&aacute;dio do Corinthians: um sonho antigo. <I>S&atilde;o Paulo Antiga</I>, 10 set. 2010. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.saopauloantiga.com.br/estadio-do-corinthians/" target="_blank">http://www.saopauloantiga.com.br/estadio-do-corinthians/</a>&gt;. Acesso em: 11 nov. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0104-7183201300020000600034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OFICIAL: Morumbi est&aacute; fora da copa do mundo 2014. <I>Estad&atilde;o.com.br</I>, 16 jun. 2010. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.estadao.com.br/noticias/esportes,oficialmorumbi-esta-fora-da-copa-do-mundo-de-2014,567510,0.htm" target="_blank">http://www.estadao.com.br/noticias/esportes,oficialmorumbi-esta-fora-da-copa-do-mundo-de-2014,567510,0.htm</a>&gt;. Acesso em: 13 nov. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000218&pid=S0104-7183201300020000600035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">OLIVEIRA, A. de; BEIR&Atilde;O, N. Aqui tem um bando de guerreiro. <I>Brasileiros</I>, n. 56, 26 mar. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.revistabrasileiros.com. br/2012/03/26/aqui-tem-um-bando-de-guerreiro/" target="_blank">http://www.revistabrasileiros.com. br/2012/03/26/aqui-tem-um-bando-de-guerreiro/</a>&gt;. Acesso em: 6 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000220&pid=S0104-7183201300020000600036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PELO 4º ANO, Corinthians &eacute; o clube brasileiro com a marca mais valiosa. <I>Placar</I>, 13 maio 2013. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://placar.abril.com.br/materia/pelo-4o-ano-corinthians-e-clube-brasileiro-com-a-marca-mais-valiosa" target="_blank">http://placar.abril.com.br/materia/pelo-4o-ano-corinthians-e-clube-brasileiro-com-a-marca-mais-valiosa</a>&gt;. Acesso em: 13 maio 2013.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000222&pid=S0104-7183201300020000600037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">POYTER, G. Regenera&ccedil;&atilde;o urbana e legado Ol&iacute;mpico de Londres 2012. In: DACOSTA, L. et al. (Org.). <I>Legados de megaeventos esportivos</I>. Bras&iacute;lia: Minist&eacute;rio do Esporte, 2008. p. 121-152.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000224&pid=S0104-7183201300020000600038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PRONI, M. W.; SILVA, L. O. da. Impactos econ&ocirc;micos da Copa do Mundo de 2014: proje&ccedil;&otilde;es superestimadas. <I>Texto para Discuss&atilde;o</I>, Campinas, n. 211, out. 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.ludopedio.com.br/rc/upload/files/122700_ TD211_Proni.pdf" target="_blank">http://www.ludopedio.com.br/rc/upload/files/122700_ TD211_Proni.pdf</a>&gt;. Acesso em: 2 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000226&pid=S0104-7183201300020000600039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SIMMEL. G. As grandes cidades e a vida do esp&iacute;rito. <I>Mana</I>, Rio de Janeiro, v. 11, n. 2, p. 577-591, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0104-7183201300020000600040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SANTOS, L. <I>Triste sina ser poeta de latrina</I>: um estudo antropol&oacute;gico sobre grafitos de banheiro. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Antropologia Social)&#150;Centro de Educa&ccedil;&atilde;o e Ci&ecirc;ncias Humanas, Universidade Federal de S&atilde;o Carlos, S&atilde;o Carlos, 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0104-7183201300020000600041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">S&Atilde;O PAULO. Secretaria Municipal do Desenvolvimento, Trabalho e Empreendedorismo. <I>Atlas do trabalho e desenvolvimento da cidade de S&atilde;o Paulo</I>. S&atilde;o Paulo, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0104-7183201300020000600042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TOLEDO, L. H. <I>L&oacute;gicas no futebol</I>. S&atilde;o Paulo: Hucitec; Fapesp, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0104-7183201300020000600043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TOLEDO, L. H. Pol&iacute;ticas da corporalidade: socialidade torcedora entre 19902010. In: Toledo, L. H. et al. (Org.). <I>A torcida brasileira</I>. Rio de Janeiro: Sete Letras, 2012. p. 122-158.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0104-7183201300020000600044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TOLEDO, L. H. Ritual sem dono, evento sem nome. Os segredos da transforma&ccedil;&atilde;o da Copa do Mundo em um megaevento. <I>Coletiva</I>, Recife, n. 8, abr./maio/jun. 2012b. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://www.coletiva.org/site/index.php?option=com_k2&view=item&layout=item&id=100&Itemid=76&idrev=11" target="_blank">http://www.coletiva.org/site/index.php?option=com_k2&amp;view=item&amp;layout=item&amp;id=100&amp;Itemid=76&amp;idrev=11</a>&gt;. Acesso em: 6 dez. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000238&pid=S0104-7183201300020000600045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VELHO, G. Unidade e fragmenta&ccedil;&atilde;o em sociedades complexas. In: VELHO, G. <I>Projeto e metamorfose</I>: antropologia das sociedades complexas. Rio de Janeiro: Zahar, 1994. p. 11-30.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0104-7183201300020000600046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VEREADORES que se dizem corinthianos cobrar&atilde;o contrapartidas de S&atilde;o Paulo e Palmeiras <I>Blog do Paulinho</I>, 4 maio 2012. Dispon&iacute;vel em: &lt;<a href="http://blogdopaulinho.wordpress.com/2012/05/04/vereadores-que-se-dizemcorinthianos-cobrarao-contrapartidas-de-sao-paulo-e-palmeiras/" target="_blank">http://blogdopaulinho.wordpress.com/2012/05/04/vereadores-que-se-dizemcorinthianos-cobrarao-contrapartidas-de-sao-paulo-e-palmeiras/</a>&gt;. Acesso em: 15 nov. 2012.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000242&pid=S0104-7183201300020000600047&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido em: 07/12/2012    <br>   Aprovado em: 04/06/2013</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#title">*</a> Este artigo &eacute; fruto de pesquisa vinculada ao LUDENS (N&uacute;cleo Interdisciplinar de Pesquisas sobre Futebol e Modalidades L&uacute;dicas da USP) e ao LELuS (Laborat&oacute;rio de Estudos das pr&aacute;ticas l&uacute;dicas e sociabilidade &#150; UFSCar, CNPq). Agrade&ccedil;o o antrop&oacute;logo Piero de Camargo Leirner e os pareceristas an&ocirc;nimos que contribu&iacute;ram com cr&iacute;ticas e sugest&otilde;es.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> Alguns autores definem a escala global dos megaeventos esportivos como "&#91;...&#93; eventos cuja globalidade n&atilde;o se mede apenas pela mobiliza&ccedil;&atilde;o de praticamente todas as na&ccedil;&otilde;es do mundo, afiliadas &agrave;s respectivas entidades organizadoras internacionais &#91;COI, FIFA&#93; e desejosas de participa&ccedil;&atilde;o nos certames; trata-se de constatar a dimens&atilde;o simb&oacute;lica adquirida por tais eventos, capazes de atrair as aten&ccedil;&otilde;es em todo o planeta, promovendo fant&aacute;sticos rituais peri&oacute;dicos, sem par&acirc;metro de compara&ccedil;&atilde;o com nenhum outro fen&ocirc;meno social" (Mascarenhas, 2009, p. 506).    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Legado em si, legado da candidatura do evento, legado da imagem do Brasil, legado de governan&ccedil;a e legado de conhecimento formam a tipologia oferecida por Lamartine da Costa e Ana Miragaya (2008).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> "Em 2012, o clube paulista teve sua marca avaliada em R$ 1,05 milh&otilde;es, acr&eacute;scimo de 16% em rela&ccedil;&atilde;o a 2011. S&oacute; para se ter uma ideia, em 2004, o Tim&atilde;o registrava 286 milh&otilde;es, ou 252% a menos que do angaria hoje. A receita arrebanhada pelas cotas de TV &eacute; a que mais contribui para a lideran&ccedil;a do Corinthians neste ranking. Em 2012, o clube recebeu R$ 112 milh&otilde;es com contratos do g&ecirc;nero. A vice-lideran&ccedil;a na lista pertence ao Flamengo, que tem a sua marca avaliada em R$ 792 milh&otilde;es. Diferentemente do Corinthians, o Fla &eacute; l&iacute;der entre torcedores de diferentes classes sociais do Pa&iacute;s. Sua participa&ccedil;&atilde;o entre os torcedores mais ricos, no entanto, diminuiu relativamente, enquanto a presen&ccedil;a nos extratos mais pobres da sociedade cresceu, segundo a BDO. Fechando o p&oacute;dio, o S&atilde;o Paulo aparece com a marca avaliada em R$ 771 milh&otilde;es. Em quarto est&aacute; o Palmeiras, com R$ 481,2 milh&otilde;es. O primeiro time fora do eixo Rio-S&atilde;o Paulo a figurar no ranking &eacute; o Inter, quinto colocado, com R$ 392,9 milh&otilde;es." (Pelo 4º ano..., 2013).    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Damo (2012) nos adverte para a disputa pelo termo "legado", esp&eacute;cie de divisor de &aacute;guas entre entusiastas e pessimistas em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; realiza&ccedil;&atilde;o dos megaeventos esportivos no Brasil. Seu texto traz uma radiografia interessante sobre os significados imbricados no descritor "legado": "Os promotores tendem a colocar no r&oacute;tulo denominado de 'legado' um conjunto t&atilde;o heter&oacute;clito e disparatado de elementos que o termo tornou-se arbitr&aacute;rio. Do ponto de vista do significado, legado h&aacute; muito deixou de ser aquilo que de bom vai restar depois do t&eacute;rmino do evento para ser uma modalidade de significante flutuante, um termo que comporta tal quantidade de significa&ccedil;&otilde;es que j&aacute; n&atilde;o consegue especificar o que quer que seja." (Damo, 2012, p. 46).    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Tais estigmatiza&ccedil;&otilde;es adv&ecirc;m tanto da origem popular do clube quanto das sucessivas administra&ccedil;&otilde;es que por muito tempo se afastaram dos modelos ditos "profissionais" de gerenciamento esportivo, situa&ccedil;&atilde;o que se alterou no &uacute;ltimo dec&ecirc;nio.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Lembrar que 2012 foi o ano em que o Sport Club Corinthians Paulista sagrou-se, pela primeira vez, campe&atilde;o da Copa Libertadores e campe&atilde;o no mundial interclubes no Jap&atilde;o, fatos que, embora valorizados tardiamente, foram muito comemorados, sobretudo porque outros clubes rivais os tomavam (e h&aacute; tempos) como &iacute;ndice de especificidade identit&aacute;ria no jogo das alteridades torcedoras na formula&ccedil;&atilde;o das formas de torcer.    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> O &uacute;ltimo movimento de tentativa de aquisi&ccedil;&atilde;o de um est&aacute;dio antes do mais recente projeto exitoso em Itaquera foi a frustrada proposta de arrendar da prefeitura o est&aacute;dio do Pacaembu, localizado no bairro nobre de mesmo nome, nas imedia&ccedil;&otilde;es da avenida Paulista. Proposta que esbarrou na bancada n&atilde;o corintiana na c&acirc;mara dos vereadores, mas tamb&eacute;m nas controv&eacute;rsias sobre a patrimonializa&ccedil;&atilde;o do referido est&aacute;dio, al&eacute;m das limita&ccedil;&otilde;es jur&iacute;dicas de utiliz&aacute;-lo como arena multiuso (para <I>shows</I>, por exemplo).    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Experimentos e utiliza&ccedil;&otilde;es da problem&aacute;tica da ag&ecirc;ncia dos objetos em contextos ocidentais e urbanos podem ser consultados, por exemplo, em Santos (2012).    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; categoria <I>vontade</I>, consultar Buarque de Holanda (2010).    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> O tema do favorecimento ao Corinthians vindo da rela&ccedil;&atilde;o com altas esferas da pol&iacute;tica nacional &eacute; reiteradamente noticiado nos meios de comunica&ccedil;&atilde;o. Juca Kfouri (2012), ao comparar Corinthians e Palmeiras do ponto de vista administrativo, aponta para a singular rela&ccedil;&atilde;o: "Se o Corinthians foi outro que conheceu a humilha&ccedil;&atilde;o da segunda divis&atilde;o &#91;...&#93; &eacute; verdade que no Parque S&atilde;o Jorge as coisas evolu&iacute;ram &#150; n&atilde;o sem uma portentosa ajuda de Lula &#91;...&#93;."    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Numa das primeiras incurs&otilde;es, precisamente no dia 4 de fevereiro de 2012.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> "&#91;...&#93; os nativos s&atilde;o pessoas que s&atilde;o de certos lugares e que pertencem a esses lugares, mas tamb&eacute;m que eles s&atilde;o aqueles que est&atilde;o de algum modo encarcerados, ou confinados, nos seus lugares. O que precisamos de examinar &eacute; essa atribui&ccedil;&atilde;o, ou suposi&ccedil;&atilde;o, de encarceramento, aprisionamento ou confinamento." (Appadurai, 1988, p. 37, tradu&ccedil;&atilde;o minha).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> "O site Arena Tim&atilde;o ao vivo foi criado para o acompanhamento da constru&ccedil;&atilde;o do futuro est&aacute;dio do Corinthians desde o come&ccedil;o, Pedrinho (idealizador) queria que todos os corinthianos mesmo estando de longe pudessem acompanhar a constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio. Foi ent&atilde;o que surgiu a ideia de instalar uma c&acirc;mera no alto de sua casa, privilegiado por morar em um local com &oacute;tima vis&atilde;o da obra, resolveu instalar uma c&acirc;mera para acompanhar 24 horas por dia o desenvolvimento da constru&ccedil;&atilde;o." (Hist&oacute;ria do site, 2011).    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Por casa L&eacute;vi-Strauss (2004, p. 23) compreende "em primeiro lugar, uma pessoa moral; em seguida, detentora de um dom&iacute;nio constitu&iacute;do por bens materiais e imateriais; e que, enfim, se perpetua, ao transmitir seu nome, sua fortuna e seus t&iacute;tulos em linha direta ou fict&iacute;cia, considerada leg&iacute;tima como &uacute;nica condi&ccedil;&atilde;o &#150; que essa continuidade possa se exprimir na linguagem do parentesco ou da alian&ccedil;a e, na maior parte das vezes, das duas juntas".    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Fato amplamente corroborado pela imprensa: "A cada dia que passa a Fiel est&aacute; vendo o sonho da casa pr&oacute;pria se tornar realidade. Arena Corinthians caminha em ritmo acelerado para receber a abertura da Copa do Mundo de 2014 em um projeto que j&aacute; conquistou o VIII Grande Pr&ecirc;mio de arquitetura corporativa no ano passado e que tem como principal aspecto conciliar simplicidade das formas com os anseios do corinthiano. 'A primeira ideia &eacute; que o est&aacute;dio servisse &agrave; torcida, que ajudasse ao time ganhar jogos. Ent&atilde;o eu quis botar a torcida dentro do campo para empurrar a equipe', conta Anibal Coutinho, idealiza-dor do projeto." (Leite; Favero, 2012).    <br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> "O Palmeiras e a Allianz v&atilde;o revelar no dia 6 de junho &#91;de 2013&#93; o novo nome da Arena Palestra baseado numa enquete entre torcedores. Especula-se que Allianz Parque foi o nome de batismo mais votado nas vota&ccedil;&otilde;es pelas redes sociais e pelo site da nova arena." (Allianz Parque..., 2013).    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> "A casa real &eacute; uma reuni&atilde;o de vidas, e habit&aacute;-la &eacute; se juntar &agrave; reuni&atilde;o &#150; ou, nos termos de Heidegger (1971), participar com a coisa na sua coisifica&ccedil;&atilde;o. Como explica Juhani Pallasmaa (1996), nossas experi&ecirc;ncias arquitet&ocirc;nicas mais fundamentais s&atilde;o verbais e n&atilde;o nominais. Elas consistem n&atilde;o em encontros com objetos &#150; a fachada, a padieira da porta, a janela e a lareira &#150; mas em atos de se aproximar e entrar, olhar para dentro ou para fora, absorver o calor da lareira (Pallasmaa, 1996, p. 45). Enquanto moradores, n&oacute;s experimentamos a casa n&atilde;o como objeto, mas como coisa." (Ingold, 2012, p. 30-31).    <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Na reportagem intitulada "Aqui tem um bando de guerreiros" da revista <I>Brasileiros</I>, n&uacute;mero 56, l&ecirc;-se: "O Programa <I>Acreditar</I>, da Odebrecht, tratou de dar cor local &agrave; m&atilde;o de obra: 300 oper&aacute;rios moram ali na Zona Leste. &#91;...&#93; Mas o sotaque que prevalece &#150; '98% dos casos', calcula o engenheiro Frederico Barbosa, gerente de produ&ccedil;&atilde;o &#150; &eacute; 'de Minas para cima'. A di&aacute;spora nordestina, mesmo aquela que se abriga em S&atilde;o Paulo h&aacute; anos e d&eacute;cadas, emoldura o retrato fiel da nossa diversidade. Se a gente conseguisse precisar, ponto por ponto, cada uma das cidades de onde procedem os trabalhadores do Itaquer&atilde;o seria como desenhar o mapa do Brasil. O que desmente uma das lendas acerca da obra: a de que aquilo ali &eacute; um ninho exclusivo de corintianos fan&aacute;ticos. De Norte a Sul, tem time para todos os gostos." (Oliveira; Beir&atilde;o, 2012).    <br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> "Hospitalidade" &eacute; um termo que pode ser lido nos <I>sites</I> oficiais do Comit&ecirc; Paulista para a copa na din&acirc;mica de venda dos pacotes tur&iacute;sticos.    <br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> A data formal de in&iacute;cio das obras foi 30 de maio de 2011, portanto, muito pr&oacute;xima do desfecho da vota&ccedil;&atilde;o do pacote de isen&ccedil;&atilde;o fiscal na C&acirc;mara de S&atilde;o Paulo. N&atilde;o trato aqui, por raz&otilde;es de espa&ccedil;o, dessas negocia&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas.    <br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Comunicado oficial da FIFA sobre a exclus&atilde;o do Morumbi: "N&atilde;o foram entregues ao Comit&ecirc; Organizador Local da Copa do Mundo 2014 (COL), por parte do Comit&ecirc; da Cidade de S&atilde;o Paulo, as garantias financeiras referentes ao projeto do Est&aacute;dio do Morumbi aprovado pelo COL/FIFA no dia 14 de maio de 2010. O Comit&ecirc; da Cidade de S&atilde;o Paulo enviou ao COL um sexto projeto, que n&atilde;o ser&aacute; examinado. Sendo assim, fica exclu&iacute;do do projeto da Copa do Mundo de 2014 o Est&aacute;dio C&iacute;cero Pompeu de Toledo, o Morumbi. A FIFA e o COL est&atilde;o &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o da cidade de S&atilde;o Paulo para futuras discuss&otilde;es." (Oficial..., 2010).    <br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> Programa <I>Jogo Aberto</I>, Rede Bandeirantes, 10 de outubro de 2010 (cf. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=o0XxSyN7OYo" target="_blank">https://www.youtube.com/watch?v=o0XxSyN7OYo</a>).    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> &Eacute; significativo o engajamento de muitos pesquisadores que se debru&ccedil;aram sobre o tema futebol a partir da segunda metade dos anos 1990, o que acabou por matizar bastante os limites desse "nacional", trazendo a perspectiva local como contraponto argumentativo e enriquecedor de um multiverso futebol&iacute;stico no Brasil, matizando a equa&ccedil;&atilde;o futebol-identidade nacional.    <br>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> "&#91;...&#93; sistemas de excel&ecirc;ncia t&eacute;cnica ou compet&ecirc;ncia profissional que organizam grandes &aacute;reas dos ambientes material e social em que vivemos hoje" (Giddens, 1991, p. 35).    <br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Para o caso espec&iacute;fico de Porto Alegre, ver Damo (2011).    <br>   <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> Ver os dados da subprefeitura de Itaquera (<a href="http://www.nossasaopaulo.org.br/observatorio/regioes.php?regiao=29" target="_blank">http://www.nossasaopaulo.org.br/observatorio/regioes.php?regiao=29</a>).    <br>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> Ao contr&aacute;rio de Itaquera, caracterizada com um bairro-dormit&oacute;rio, o Morumbi viu na constru&ccedil;&atilde;o do est&aacute;dio do S&atilde;o Paulo e na transfer&ecirc;ncia do governo estadual para o Pal&aacute;cio do Morumbi um processo de gentrifica&ccedil;&atilde;o: "A regi&atilde;o foi tomando 'ares' de nobreza, lugar de mans&otilde;es das elites, que foram se deslocando dos Campos El&iacute;seos, no in&iacute;cio do s&eacute;culo XX, para Higien&oacute;polis e Av. Paulista, a partir dos anos 30, e para os Jardins, nos anos 40-50. Nos anos 60, o ciclo de novos loteamentos que se abriu encontrou, na regi&atilde;o do Morumbi, &aacute;reas prop&iacute;cias. Era o sonho da casa pr&oacute;pria via a constru&ccedil;&atilde;o de uma minimans&atilde;o, para muitos profissionais liberais, professores universit&aacute;rios, comerciantes etc. &#150; as novas camadas m&eacute;dias ent&atilde;o ascendentes." (Gohn, 2010, p. 273).    <br>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> Coment&aacute;rio postado em 5 de junho de 2011 por J. L. Pereira Zucceronni ao texto de Douglas Nascimento (2010) no <I>site</I> S&atilde;o Paulo Antiga.    <br>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> Postado em 25 de julho de 2011 por "aquinaojacar&eacute;" no mesmo conjunto de coment&aacute;rios citados em nota anterior.    <br>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> Postado em 6 de setembro de 2011 por "Ricardo" no mesmo conjunto de coment&aacute;rios.    <br>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> Outro coment&aacute;rio postado por "Ricardo" no mesmo dia 6 de setembro de 2011.    <br>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> Contrastando &agrave;s inquieta&ccedil;&otilde;es dos moradores e torcedores, pode ser interessante assistir ao v&iacute;deo institucional do Comit&ecirc; Paulista de organiza&ccedil;&atilde;o da copa a respeito do "masterplan" dos seis jogos destinados a S&atilde;o Paulo. Misto de informa&ccedil;&atilde;o e propaganda pol&iacute;tica das administra&ccedil;&otilde;es municipal e estadual, situa o est&aacute;dio corintiano no conjunto das chamadas melhorias das condi&ccedil;&otilde;es infraestruturais da regi&atilde;o de Itaquera com o advento da Copa de 2014 (Mais de 82%..., 2012).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[ALLIANZ PARQUE deve ser o novo nome do estádio do Palmeiras]]></article-title>
<source><![CDATA[Estadão.com.br]]></source>
<year>29 m</year>
<month>ai</month>
<day>o </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[APPADURAI]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Putting hierarchy in its place]]></article-title>
<source><![CDATA[Cultural Anthropology]]></source>
<year>1988</year>
<volume>3</volume>
<page-range>36-49</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[ARENA CORINTHIANS - torcedores comemoram primeiro aniversário das obras da Arena]]></article-title>
<source><![CDATA[Meu Timão]]></source>
<year>30 m</year>
<month>ai</month>
<day>o </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AUGÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Não-lugares: introdução a uma antropologia da supermodernidade]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARCELOS NETO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Apapaatai: rituais de máscaras no Alto Xingu]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EduspFapesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BUARQUE DE HOLANDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O clube como vontade e representação]]></source>
<year>2010</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sete LetrasFaperj]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROMBERGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Football, la bagatelle la plus sérieuse du monde]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Bayard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLELAND]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[From passive to active: the changing relationships supporters and football clubs]]></article-title>
<source><![CDATA[Soccer & Society]]></source>
<year>2010</year>
<volume>11</volume>
<numero>5</numero>
<issue>5</issue>
<page-range>537-552</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLIFFORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A experiência etnográfica: antropologia e literatura no século XX]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora UFRJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>COMITÊ POPULAR RIO DA COPA E DAS OLIMPÍADAS</collab>
<source><![CDATA[Megaeventos e violações de direitos humanos no Rio de Janeiro: dossiê do Comitê Popular da Copa e Olimpíadas do Rio de Janeiro]]></source>
<year>2012</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CURI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Espaços da emoção: arquitetura futebolística, torcida e segurança pública]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DACOSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. da]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MIRAGAYA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estado da arte do conhecimento sobre legados de megaeventos esportivos no exterior e no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DACOSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Legados de megaeventos esportivos]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>33-45</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério do Esporte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAMATTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Universo do futebol]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pinakhotheke]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Do dom à profissão: a formação de futebolistas no Brasil e na França]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O concreto e o simbólico: os estádios de futebol como cultura material. Paper apresentado a 34ª Anpocs]]></source>
<year>2011</year>
<publisher-loc><![CDATA[Caxambu ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O desejo, o direito e o dever - a trama que trouxe a Copa ao Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Movimento]]></source>
<year>2012</year>
<volume>18</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>41-81</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GEIGER]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Apresentação]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[BATESON]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Naven]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>23-67</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GIDDENS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As conseqüências da modernidade]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOHN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. da G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Morumbi, o contraditório bairro-região de São Paulo]]></article-title>
<source><![CDATA[Caderno CRH]]></source>
<year>2010</year>
<volume>59</volume>
<numero>23</numero>
<issue>23</issue>
<page-range>267-281</page-range><publisher-loc><![CDATA[Salvador ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOLDMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Alguma antropologia]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GUEDES]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Futebol e identidade nacional: reflexões sobre o Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DEL PIORI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. A. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História do esporte no Brasil]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>453-480</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HANNERZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[U.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Fluxos, fronteiras, híbridos: palavras-chave da antropologia transnacional]]></article-title>
<source><![CDATA[Mana]]></source>
<year>1997</year>
<volume>3</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>7-39</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[HISTÓRIA DO SITE]]></article-title>
<source><![CDATA[Arena Timão Ao Vivo]]></source>
<year>2011</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUIZINGA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Homo ludens]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Perspectiva]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INGOLD]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Trazendo as coisas de volta à vida: emaranhados criativos num mundo de materiais]]></article-title>
<source><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></source>
<year>jan.</year>
<month>/j</month>
<day>un</day>
<numero>37</numero>
<issue>37</issue>
<page-range>25-44</page-range><publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KFOURI]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Palma de lata]]></article-title>
<source><![CDATA[UOL Esporte]]></source>
<year>8 no</year>
<month>v.</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAGROU]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A fluidez da forma: arte, alteridade e agência em uma sociedade amazônica [Kaxinawá, Acre]]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Topbooks]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[FAVERO]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Corintiano ganha estádio que terá a sua própria cara]]></article-title>
<source><![CDATA[Estadão.com.br]]></source>
<year>1 de</year>
<month>z.</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LÉVI-STRAUSS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História e etnologia]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IFCH/Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[MAIS DE 82% do público em Itaquera usará transporte coletivo na Copa]]></article-title>
<source><![CDATA[Sport Club Corinthians Paulista]]></source>
<year>5 ju</year>
<month>n.</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCONDES BRITO]]></surname>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Arena Pirituba, um novo estádio em SP]]></article-title>
<source><![CDATA[Marcondes Brito]]></source>
<year>14 a</year>
<month>br</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARCUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Ethnography in/of the world system: the emergence of multisited ethnography]]></article-title>
<source><![CDATA[The Annual Review of Anthropology]]></source>
<year>1995</year>
<numero>24</numero>
<issue>24</issue>
<page-range>95-117</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MASCARENHAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Globalização e espetáculo: o Brasil dos megaeventos esportivos]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DEL PIORI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. A. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História do esporte no Brasil]]></source>
<year>2009</year>
<page-range>505-513</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NASCIMENTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estádio do Corinthians: um sonho antigo]]></article-title>
<source><![CDATA[São Paulo Antiga]]></source>
<year>10 s</year>
<month>et</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[OFICIAL: Morumbi está fora da copa do mundo 2014]]></article-title>
<source><![CDATA[Estadão.com.br]]></source>
<year>16 j</year>
<month>un</month>
<day>. </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BEIRÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[N]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Aqui tem um bando de guerreiro]]></article-title>
<source><![CDATA[Brasileiros]]></source>
<year>26 m</year>
<month>ar</month>
<day>. </day>
<numero>56</numero>
<issue>56</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[PELO 4º ANO, Corinthians é o clube brasileiro com a marca mais valiosa]]></article-title>
<source><![CDATA[Placar]]></source>
<year>13 m</year>
<month>ai</month>
<day>o </day>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POYTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Regeneração urbana e legado Olímpico de Londres 2012]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[DACOSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Legados de megaeventos esportivos]]></source>
<year>2008</year>
<page-range>121-152</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério do Esporte]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PRONI]]></surname>
<given-names><![CDATA[M W.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. O. da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Impactos econômicos da Copa do Mundo de 2014: projeções superestimadas]]></article-title>
<source><![CDATA[Texto para Discussão]]></source>
<year>out.</year>
<month> 2</month>
<day>01</day>
<numero>211</numero>
<issue>211</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMMEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As grandes cidades e a vida do espírito]]></article-title>
<source><![CDATA[Mana]]></source>
<year>2005</year>
<volume>11</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>577-591</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Triste sina ser poeta de latrina: um estudo antropológico sobre grafitos de banheiro]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="">
<collab>SÃO PAULO^dSecretaria Municipal do Desenvolvimento, Trabalho e Empreendedorismo</collab>
<source><![CDATA[Atlas do trabalho e desenvolvimento da cidade de São Paulo]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOLEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lógicas no futebol]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[HucitecFapesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOLEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Políticas da corporalidade: socialidade torcedora entre 19902010]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Toledo]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A torcida brasileira]]></source>
<year>2012</year>
<page-range>122-158</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sete Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOLEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ritual sem dono, evento sem nome. Os segredos da transformação da Copa do Mundo em um megaevento]]></article-title>
<source><![CDATA[Coletiva]]></source>
<year>abr.</year>
<month>/m</month>
<day>ai</day>
<numero>8</numero>
<issue>8</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Recife ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Unidade e fragmentação em sociedades complexas]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[VELHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Projeto e metamorfose: antropologia das sociedades complexas]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>11-30</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zahar]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="">
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[VEREADORES que se dizem corinthianos cobrarão contrapartidas de São Paulo e Palmeiras]]></article-title>
<source><![CDATA[Blog do Paulinho]]></source>
<year>4 ma</year>
<month>io</month>
<day> 2</day>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
