<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141992000300013</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141992000300013</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Um poema e duas canções]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barbieri]]></surname>
<given-names><![CDATA[Domênico]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Ciências Farmacêuticas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1992</year>
</pub-date>
<volume>6</volume>
<numero>16</numero>
<fpage>185</fpage>
<lpage>193</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141992000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141992000300013&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>CRIAÇÃO/MÚSICA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Um poema e duas    canções</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Domênico Barbieri</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A consagrada poetisa    e teatróloga paulista Renata Pallottini tem três de suas poesias musicadas por    Camargo Guarnieri: <i>Saudade, </i>em 1967; <i>Oferta, </i>(Pallottini, 1952),    em 1967 e 1977; e <i>Poema Interior, </i>em 1977. As primeiras estão reunidas    em <i>Duas canções de Renata, </i>(Ministério das Relações Exteriores, 1977);    quanto à última, com este título, Pallottini não conseguiu localizá-la na obra    do maestro (<a name="1not"></a><a href="#not1">1</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">É útil relembrar    que entre as características da denominada canção — ou, talvez mais precisamente,    <i>Lied —, </i>além da linha melódica concordante com valores métricos, rítmicos,    acentuações do texto (Bartolotto, 1962) e, ainda mais, fiel à mensagem literária,    o acompanhamento pianístico comenta, sublinha e, enfim, confere clima musical    coerente ao texto poético (<a name="2not"></a><a href="#not2">2</a>).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Habitualmente, texto, linha melódica    e acompanhamento pianístico atingem uma culminância psicológico-musical, isto    é, um clímax, depois do qual, comumente, a canção se encaminha para o final.    Diz melhor Bartolotto: "Se alcuni versi hanno su gli altri un eccesso di    peso, fónico o semântico (e nei raggiungimenti massimi le due cose vanno insierme)    ecco che um improviso allargando, un, annotazione espressiva i dinâmica accordano    la frase musicale su quel climax" (<a name="3not"></a><a href="#not3">3</a>).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Camargo Guarnieri, a quem Francisco    Mignone se referiu como "...o mais perfeito e completo dos nossos músicos..."    (OESP, 1983), é indiscutivelmente primoroso autor no difícil gênero do <i>lied.    </i>Alinha até 1977, em seu Catálogo de Obras (Ministério de Educação e Cultura,    1977), o apreciável número de 191 canções para canto e piano. Cumpre ressaltar    que a qualidade e o refinamento dessas obras sobrepujam, destacadamente, a quantidade.    Várias estão reunidas em importantes ciclos, dos quais se destacam: <i>Quatro    Poemas de Macunaíma </i>(1931); <i>Treze Canções de Amor </i>(1936-37); <i>Para    Acordar Teu Coração </i>(1971); <i>Cinco Poemas de Alice </i>(1954); e <i>Poemas    da, Negra </i>(1957).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Vamos nos ater à poesia <i>Oferta, </i>de    Pallottini:</font></p>     <blockquote>       <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Hei de te dar      sempre um pouco    <br>     Do que em mim é ser contente    <br>     E a minha felicidade    <br>     Vai de mãos dadas contigo.    <br>     Não sou capaz de ter nada    <br>     Que não te dê de presente    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>     Meus sorrisos têm o gosto    <br>     Dos olhos do meu amigo.</font></p> </blockquote>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Trata-se de texto sintético, extremamente    bem elaborado e de aguda sensibilidade, do qual se destaca brilhante figura    de efeito sonoro — assonância (Goldstein, 1989) — no verso "Que não te    dê de presente..." . Ressaltamos que, dado o caráter sintético do poema,    torna-se difícil distinguir semanticamente o trecho onde ocorreria o clímax.    Em vista da assonância, já referida, julgamos estar nos referidos versos (Não    sou capaz...).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">&Agrave; versão    primeira de <i>Oferta </i>(Camargo Guarnieri, 1967), datada de Cascais em 1967,    dedicada à cantora Edmar Ferretti, foi dado o caráter <i>com alegria. </i>Inicia-se    em compasso 2/4, que se modifica no decorrer da peça para 3/4 e 5/8. De um total    de trinta e quatro compassos, os dois primeiros são dedicados à introdução;    a melodia é ascendente e o canto se estende do 3º ao 13º, havendo comentário    pelo piano entre o 14º e o 17º compassos. A seguir, o canto é retomado e permanece    até o final da canção, quando repete o último verso ("Dos olhos do meu    amigo"). A canção é monotemática e pode ser definida como de forma A-A,    sendo que em A' há, apenas, pequenas modificações no acompanhamento. A repetição    do último verso parece atuar como uma <i>coda.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Acreditamos que o clímax poético musical    é alcançado entre os compassos 18 e 23, quando o poema diz: "Não sou capaz    de ter nada que não te dê de presente...". O canto atinge a nota mais aguda    na sílaba <i>que </i>do verso citado, ao mesmo    tempo que a melodia se apresenta com maior expressividade. Leve imperfeição    na transcrição da letra é observada no compasso 12: "(vai) de mão dadas    (contigo)". No acompanhamento pianístico, muito bem realizado, nota-se    apreciável trabalho contrapontístico e, ainda, engenhosos agrupamentos rítmicos.    Este <i>lied</i> teve sua estréia em Sorocaba, em 1968,    pela soprano Edmar Ferretti, com o autor ao piano (M.E.C., 1977).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Dez anos após, Guarnieri, tomando novamente    contato com este poema, e esquecido de tê-lo musicado anteriormente — segundo    comentário informal que nos foi feito pelo    próprio compositor, há algum tempo —, empreende a feitura de um novo <i>lied    </i>(Camargo Guarnieri, 1985).</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A que chamaremos de <i>segunda versão    </i>(Camargo Guarnieri, 1977) foi composta em São Paulo, datada de 14 de maio    de 1977, sem dedicatória, com o caráter <i>calmo. </i>Escrita em compasso 2/2,    apresenta uma única mudança, para 3/2, no compasso número 5. A necessidade de    alterações do ritmo musical, impostas pelas modificações do ritmo poético, resolve-se,    nesta versão, pelo emprego freqüente das quiálteras.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Há uma introdução de quatro compassos;    o canto, de melodia ascendente, percorre os compassos de 5 a 9, 12 a 17 e 24    a 33, que é o último desta canção. Por sua vez, o piano exibe pontes e comentários    nos compassos 10, 11 e de 18 a 23.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A escrita pianística é mais simples    que a da versão primeira, ainda que o contraponto nos pareça mais rico, com    saltos expressivos e ainda mais belos. Obviamente, são freqüentes as quiálteras    no contracanto. Freqüentes, nesta versão, deformações harmônicas, tanto no canto    como no acompanhamento.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O trecho em que o poema diz "...    a minha felicidade vai de mãos dadas contigo..." — compassos 12 a 16 —    inicia-se com um salto de oitava (nona <i>mi</i>) no canto, juntamente com a    indicação <i>muito expressivo. </i>Devemos considerar situado nesta parte o    clímax da canção, devido a nota mais aguda e salto de oitava no canto, expressividade    da linha melódica e, por fim, explicitada pela notação <i>muito expressivo.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Os versos ("não sou capaz...")    estendem-se dos compassos 24 a 27, e na versão de 1967 foram considerados como    clímax; nesta segunda versão, ainda que se inicie com salto de oitava no canto    (nota <i>ré </i>), não possui qualquer notação levando a concluir que o autor    tenha conferido maior peso musical a este trecho. A forma composicional, nesta    versão, também é A-A'.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Estas peças musicais, compostas há 25    e há 30 anos, permanecem manuscritas, demonstrando o descaso, historicamente    presente e geométricamente progressivo, que avilta nossos valores culturais.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A análise destas    duas canções, advindas de um mesmo poema e elaboradas pelo compositor, esquecido    da primeira versão composta anos antes, permite concluir que os produtos resultantes    mantêm as mesmas características quanto à prosódia, ritmo musical e poético    e, mesmo quanto ao alcance do clímax, ainda que possa existir alguma dúvida    ou diferença no referente à sua colocação. Em resumo, ambas mantêm as características    rítmico-psicológicas intrínsecas ao binômio poesia-música.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Notas</b></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not1"></a><a href="#1not">1</a> Renata Pallottini — <i>Informação    Pessoal, </i>1991. A escritora refere existir <i>Poema Anterior, </i>publicado    em <i>Acalanto. </i>É possível ter havido erro quanto ao nome, ou de impressão,    ou então Guarnieri teria modificado o título — o que seria pouco provável.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> Isto dentro dos limites do que se    possa considerar coerente, visto não ser possível descrever, de maneira exclusivamente    musical, idéias literárias, sentimentos, emoções etc.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><a name="not3"></a><a href="#3not">3</a> Se alguns versos    possuem peso maior, fônico ou semântico (e nos encontros mais enfáticos as duas    coisas ocorrem simultaneamente), eis que um súbito <i>allargado, </i>uma anotação    expressiva ou dinâmica encaminham a frase musical àquele clímax.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="3"><b>Referências    bibliográficas</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">BARTOLOTTO, Mario.    <i>Introduzione al lied romântico. </i>Ed. G. Ricordi, 1962, p. 116.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">CAMARGO GUARNIERI,    M. <i>Comunicação pessoal, </i>1991.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"> __________. <i>Comunicação    pessoal, </i>por volta de 1985.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. <i>Oferta    </i>— <i>fora canto e piano, com poesia de Renata Paliottini. </i>Manuscrito,    1967.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">__________. <i>Oferta    </i>— <i>para canto e piano, com poesia de Renata Paliottini. </i>Manuscrito, 1977.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">GOLDSTEIN, Norma. <i>Versos, sons, ritmos.    </i>5ª ed., São Paulo, Ática, 1989, p. 51.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MIGNONE, Francisco. Entrevista a Beatriz    Marinho. <i>O Estado de S.Paulo — </i>caderno Cultura, 12 jun. 1983, p. 8-9.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">MINISTÉRIO DAS RELAÇÕES EXTERIORES.    <i>Camargo Guarnieri </i>—    <i>Catálogo de Obras, 1977.</i></font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">PALLOTTINI, Renata.    <i>Acalanto. </i>Edição do autor, sem indicação de página, 1952.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><i>Domênico Barbieri    é </i>compositor e professor da Faculdade de Ciências Farmacêuticas da USP.    Peças de sua autoria foram executadas sob a regência dos maestros Camargo Guarnieri    e Ronaldo Bologna.    <br>   O autor agradece as sugestões de Renata Pallotini e do compositor Nilson Lombardi.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n16/16a13f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n16/16a13f2.gif"></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n16/16a13f3.gif"></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n16/16a13f4.gif"></p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v6n16/16a13f5.gif"></p>      ]]></body>
</article>
