<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922000000200005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922000000200005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os museus Brasileiros e a constituição do imaginário nacional]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Santos]]></surname>
<given-names><![CDATA[Myriam S.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade do Estado do Rio de Janeiro Programa de Pós-graduação em Ciências Sociais Departamento de Ciências Sociais]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<volume>15</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>271</fpage>
<lpage>302</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922000000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922000000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922000000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo investiga a construção de mitos de origem presentes nos museus brasileiros, especialmente no Museu Nacional, e sua relação com imaginários coletivos que se constituem sobre o Brasil durante o Império. São analisados os museus brasileiros do século dezenove, sua relação com os museus europeus da mesma época, bem como elementos inerentes à sociedade brasileira. Procura-se mostrar, primeiro, a formação de narrativas em que tradições clássicas se entrelaçam com uma visão romântica da natureza local; segundo, a ênfase na natureza como fonte de conhecimento científico e, finalmente, um descaso por tradições passadas e valorização de narrativas orientadas para realizações futuras. A manutenção da desvalorização do passado contribui para a dificuldade de legitimação dos museus que se voltam para a preservação de tradições culturais.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article examines the construction of origin myths existing in the Brazilian museums, especially in the National Museum, and its relation with imaginary collectives that are constituted about Brazil during the Empire. It analyzes the Brazilian museums of nineteen century, its relation with the European museums of the same time, as well as inherent elements to the Brazilian society. It tries demonstrate, the narratives formation in which classical traditions interlace with a romantic vision of the local nature; the emphasis in nature as source of scientific knowledge and, finally, a negligence for passed traditions and a valorization of the narratives guided for future achievements. The maintenance of the devaluation of the past contributes for the legitimation difficulty of the museums that come backed for the preservation of cultural traditions.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[L'article examine les mythes d'origine dans les musées brésiliens, spécialement le Musée National, en rapport aux immaginaires colectives au sujet du Brésil Impérial. Ils sont analysée les musées brésiliens dans le siécle XIX et les musées européen du même époque. Il s'ágit démontrer qui la dévaluation du passée difficulté la légitimation des musées qui ont le but la préservation de les traditions culturelles.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[museus]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[memória coletiva]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[imaginário nacional]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Império]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[República]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Positivismo]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[política cultural]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana" size="2"><b>ARTIGOS</b></font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><b><font face="Verdana" size="4">Os  museus Brasileiros e a constitui&ccedil;&atilde;o do imagin&aacute;rio nacional  </font></b></p>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <p><b><font face="Verdana" size="2">Myriam S. Santos</font></b></p>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p><hr size="1"noshade>      <p><font face="Verdana" size="2"><B>RESUMO</B></font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">  Este artigo investiga a constru&ccedil;&atilde;o de mitos de origem presentes  nos museus brasileiros, especialmente no Museu Nacional, e sua rela&ccedil;&atilde;o  com imagin&aacute;rios coletivos que se constituem sobre o Brasil durante o Imp&eacute;rio.  S&atilde;o analisados os museus brasileiros do s&eacute;culo dezenove, sua rela&ccedil;&atilde;o  com os museus europeus da mesma &eacute;poca, bem como elementos inerentes &agrave;  sociedade brasileira. Procura-se mostrar, primeiro, a forma&ccedil;&atilde;o de  narrativas em que tradi&ccedil;&otilde;es cl&aacute;ssicas se entrela&ccedil;am  com uma vis&atilde;o rom&acirc;ntica da natureza local; segundo, a &ecirc;nfase  na natureza como fonte de conhecimento cient&iacute;fico e, finalmente, um descaso  por tradi&ccedil;&otilde;es passadas e valoriza&ccedil;&atilde;o de narrativas  orientadas para realiza&ccedil;&otilde;es futuras. A manuten&ccedil;&atilde;o  da desvaloriza&ccedil;&atilde;o do passado contribui para a dificuldade de legitima&ccedil;&atilde;o  dos museus que se voltam para a preserva&ccedil;&atilde;o de tradi&ccedil;&otilde;es  culturais. </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2"><b>Palavras-chave:</b>  museus, mem&oacute;ria coletiva, imagin&aacute;rio nacional, Imp&eacute;rio, Rep&uacute;blica,  Positivismo, pol&iacute;tica cultural.</font></p><hr size="1"noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>ABSTRACT</b></font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">  This article examines the construction of origin myths existing in the Brazilian  museums, especially in the National Museum, and its relation with imaginary collectives  that are constituted about Brazil during the Empire. It analyzes the Brazilian  museums of nineteen century, its relation with the European museums of the same  time, as well as inherent elements to the Brazilian society. It tries demonstrate,  the narratives formation in which classical traditions interlace with a romantic  vision of the local nature; the emphasis in nature as source of scientific knowledge  and, finally, a negligence for passed traditions and a valorization of the narratives  guided for future achievements. The maintenance of the devaluation of the past  contributes for the legitimation difficulty of the museums that come backed for  the preservation of cultural traditions.</font></p><hr size="1"noshade>     <p><font face="Verdana" size="2"><b>RESUM&Eacute;</b></font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">  L'article examine les mythes d'origine dans les mus&eacute;es br&eacute;siliens,  sp&eacute;cialement le Mus&eacute;e National, en rapport aux immaginaires colectives  au sujet du Br&eacute;sil Imp&eacute;rial. Ils sont analys&eacute;e les mus&eacute;es  br&eacute;siliens dans le si&eacute;cle XIX et les mus&eacute;es europ&eacute;en  du m&ecirc;me &eacute;poque. Il s'&aacute;git d&eacute;montrer qui la d&eacute;valuation  du pass&eacute;e difficult&eacute; la l&eacute;gitimation des mus&eacute;es qui  ont le but la pr&eacute;servation de les traditions culturelles. </font></p><hr size="1"noshade>      <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana" size="3"><b>I. Introdu&ccedil;&atilde;o  </b></font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Uma s&eacute;rie de estudos tem  mostrado como os grandes museus europeus que se consolidam a partir do final do  s&eacute;culo dezoito est&atilde;o associados &agrave; constru&ccedil;&atilde;o  de imagin&aacute;rios coletivos representativos dos Estados Nacionais (Bennett,  1995; Duncan, 1997; Poulot, 1997; Boswell, 1999). Sejam eles museus de arte, ci&ecirc;ncia  ou hist&oacute;ria, neles observamos discursos historicistas, cient&iacute;ficos  e universalizantes que associam os objetos que t&ecirc;m sob sua guarda a um imagin&aacute;rio  nacional, que &eacute; partilhado e reconhecido pelos diversos membros da na&ccedil;&atilde;o.  Os grandes museus europeus, portanto, juntamente com monumentos, cerimoniais e  atividades do g&ecirc;nero, t&ecirc;m sido compreendidos enquanto institui&ccedil;&otilde;es  oficiais que permitem a constru&ccedil;&atilde;o de um sentimento de solidariedade  entre os membros de uma na&ccedil;&atilde;o. Podemos dizer, ainda, que os museus  contribuem de forma mais espec&iacute;fica para a consolida&ccedil;&atilde;o de  uma unidade constru&iacute;da entre passado e presente no imagin&aacute;rio coletivo  da na&ccedil;&atilde;o. O objetivo deste artigo &eacute; exatamente investigar  os mitos de origem, isto &eacute;, constru&ccedil;&otilde;es sobre o passado ou  ainda sobre um passado fundador da na&ccedil;&atilde;o, que est&atilde;o presentes  nos museus brasileiros, bem como a correla&ccedil;&atilde;o destes com as demais  mem&oacute;rias, formas de preserva&ccedil;&atilde;o das coletivas que se constituem  sobre a na&ccedil;&atilde;o brasileira. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Observamos  atualmente um interesse crescente sobre o tema da constru&ccedil;&atilde;o da  identidade nacional ou de mem&oacute;rias coletivas nacionais e algumas discuss&otilde;es  te&oacute;ricas importantes. N&atilde;o &eacute; objetivo deste artigo aprofundar  uma discuss&atilde;o te&oacute;rica. Ainda assim, s&atilde;o importantes alguns  esclarecimentos no que tange &agrave; natureza destas constru&ccedil;&otilde;es.  A primeira quest&atilde;o a ser ressaltada &eacute; a de que constru&ccedil;&otilde;es  simb&oacute;licas n&atilde;o devem ser consideradas inven&ccedil;&otilde;es ou  imposi&ccedil;&otilde;es de sentido de um grupo sobre outros, mas sim como resultado  de processos hist&oacute;ricos particulares. S&atilde;o muitas as abordagens que  procuram perceber a constru&ccedil;&atilde;o de identidades nacionais a partir  do conceito de nacionalismo, em que s&atilde;o considerados fatores sociais e  culturais presentes nestas constru&ccedil;&otilde;es. Autores como Gellner (1983)  e Anderson (1983), cada um a seu modo, contribu&iacute;ram com o debate acima  delineado ao afirmarem que o nacionalismo moderno expressa uma identidade que  &eacute; sustentada por determinadas comunidades e grupos sociais, por meio de  sentimentos, motiva&ccedil;&otilde;es e a&ccedil;&otilde;es comuns que s&atilde;o  partilhadas. Determinados aspectos culturais, seja resultado de pr&aacute;ticas  tradicionais entre comunidades agr&iacute;colas ou daquelas presente a partir  do desenvolvimento de meios de comunica&ccedil;&atilde;o, imprensa e tecnologias  de informa&ccedil;&atilde;o, s&atilde;o associados aos s&iacute;mbolos constitu&iacute;dos  da na&ccedil;&atilde;o e podem explicar a lealdade e a devo&ccedil;&atilde;o expressas  pelos membros da na&ccedil;&atilde;o. </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Uma  segunda quest&atilde;o que &eacute; fundamental para a investiga&ccedil;&atilde;o  do surgimento do nacionalismo relaciona-se com o processo que Anderson descreve  como sendo respons&aacute;vel pela constitui&ccedil;&atilde;o dos elos imagin&aacute;rios  da solidariedade humana. N&atilde;o s&atilde;o poucos os autores que t&ecirc;m  procurado mostrar que a constru&ccedil;&atilde;o destes elos n&atilde;o &eacute;  resultado apenas de um encontro que se d&aacute; ao acaso entre diferentes forma&ccedil;&otilde;es  culturais. Para muitos, ao reconhecimento de uma determinada identidade nacional  corresponde a marginaliza&ccedil;&atilde;o e discrimina&ccedil;&atilde;o de outras  constru&ccedil;&otilde;es sobre esta mesma na&ccedil;&atilde;o. Estariam envolvidos  neste processo n&atilde;o s&oacute; diferentes interesses, mas tamb&eacute;m diferentes  formas de poder que seriam capazes de determinar as constru&ccedil;&otilde;es  reconhecidas pela maioria (Gilroy, 1987; Hall, 1999; 1999-2000). N&atilde;o &eacute;  suficiente, portanto, assinalar que constru&ccedil;&otilde;es sobre a na&ccedil;&atilde;o  n&atilde;o s&atilde;o processos arbitr&aacute;rios e que enquanto mem&oacute;rias  coletivas devem ser investigadas a partir de processos socioculturais. &Eacute;  importante ter em mente que estes processos se entrela&ccedil;am com diversas  formas de disputa de poder, que n&atilde;o podem mais ser reduzidas &agrave; an&aacute;lise  das estruturas cl&aacute;ssicas de media&ccedil;&atilde;o de conflitos. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Mem&oacute;rias  coletivas sobre uma na&ccedil;&atilde;o s&atilde;o portanto constitu&iacute;das  por meio de um leque de formas e pr&aacute;ticas culturais, das quais as pr&aacute;ticas  presentes nos museus s&atilde;o parte. No entanto, cabe observar que as institui&ccedil;&otilde;es  que denominamos "museus" s&atilde;o institui&ccedil;&otilde;es diversas que cont&ecirc;m  sentidos plurais. O significado maior de cada uma destas institui&ccedil;&otilde;es  depender&aacute; de um conjunto de fatores que envolve a regi&atilde;o, a pol&iacute;tica,  a economia, os grupos envolvidos e a hist&oacute;ria da forma&ccedil;&atilde;o  de cada uma delas. A partir desta observa&ccedil;&atilde;o, fica claro que qualquer  estudo sobre os museus brasileiros precisa considerar as especificidades relacionadas  a eles. De um modo geral, podemos afirmar que, ao serem comparados com museus  em pa&iacute;ses europeus e norte-americanos, os museus brasileiros s&atilde;o  institui&ccedil;&otilde;es que n&atilde;o t&ecirc;m atra&iacute;do um grande p&uacute;blico.  A vulnerabilidade destas institui&ccedil;&otilde;es certamente relaciona-se com  dois problemas mais gerais, presentes no pa&iacute;s: o baixo n&iacute;vel de  escolaridade e a fraca participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica da sociedade  civil no controle das institui&ccedil;&otilde;es sociais e democr&aacute;ticas  (Dickenson 1994, Santos 2001b). Em outros trabalhos, procurei aprofundar alguns  temas sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre o p&uacute;blico e os museus brasileiros  (Santos 2001a, 2001b). Embora a pequena participa&ccedil;&atilde;o do p&uacute;blico  em museus que se voltam para a preserva&ccedil;&atilde;o de tradi&ccedil;&otilde;es  culturais, ou mesmo a participa&ccedil;&atilde;o indireta deste mesmo p&uacute;blico,  n&atilde;o seja o objetivo central deste texto, estes s&atilde;o aspectos sempre  considerados, pois as narrativas analisadas s&atilde;o compreendidas enquanto  resultado da din&acirc;mica interna travada entre os diversos setores da popula&ccedil;&atilde;o.  &Eacute; interesse deste <I>paper</I> mostrar que h&aacute; alguns aspectos culturais  importantes a serem considerados na constitui&ccedil;&atilde;o dos museus e suas  narrativas que tamb&eacute;m s&atilde;o capazes de contribuir para a compreens&atilde;o  do comportamento do p&uacute;blico visitante. Embora aqueles que visitem os museus  brasileiros sejam as pessoas com maior n&iacute;vel de escolaridade e poder aquisitivo,  um padr&atilde;o de visita&ccedil;&atilde;o que &eacute; similar ao de outros  museus em todo o mundo, h&aacute;, por parte dos brasileiros de um modo geral,  mesmo aqueles de maior poder aquisitivo e detentores de maior capital cultural,  um descaso importante pelos museus brasileiros. Al&eacute;m disso, observa-se  um pequeno compromisso entre indiv&iacute;duos pertencentes a diversos grupos  sociais com as tem&aacute;ticas relacionadas a pr&aacute;ticas de preserva&ccedil;&atilde;o  cultural. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Este artigo ser&aacute;  desenvolvido em tr&ecirc;s etapas. Na primeira parte, a constitui&ccedil;&atilde;o  dos museus brasileiros ser&aacute; considerada concomitantemente &agrave; forma&ccedil;&atilde;o  de museus em outras partes do mundo. A partir das &uacute;ltimas d&eacute;cadas  do s&eacute;culo dezoito, a abertura de cole&ccedil;&otilde;es para um p&uacute;blico  amplo em institui&ccedil;&otilde;es denominadas museus &eacute; um fen&ocirc;meno  hist&oacute;rico que se relaciona a processos de moderniza&ccedil;&atilde;o de  institui&ccedil;&otilde;es e constitui&ccedil;&atilde;o dos estados nacionais.  Como parte de um di&aacute;logo entre na&ccedil;&otilde;es, os museus desempenham  pap&eacute;is complementares e entrela&ccedil;ados. Os museus brasileiros inegavelmente  voltaram-se para um p&uacute;blico mais restrito, mas ainda assim s&atilde;o muitos  os aspectos comuns entre estas institui&ccedil;&otilde;es e aquelas que se formaram  na Europa e nos Estados Unidos. As narrativas em torno do Museu Nacional guardam  aspectos comuns com as de outros museus europeus, bem como particularidades. &Eacute;  meu interesse destacar que no Museu Nacional h&aacute; uma combina&ccedil;&atilde;o  de cole&ccedil;&otilde;es que s&atilde;o constitu&iacute;das basicamente por objetos  de antigas civiliza&ccedil;&otilde;es, por uma representa&ccedil;&atilde;o rom&acirc;ntica  da natureza e da popula&ccedil;&atilde;o nativa e pelo sil&ecirc;ncio sobre a  popula&ccedil;&atilde;o negra. A tentativa de representar o Brasil atrav&eacute;s  de um elo com a tradi&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia, ainda sob uma perspectiva  imperialista e englobadora, ficou restrita ao Museu Nacional em suas primeiras  d&eacute;cadas. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Na segunda parte do  artigo, analiso a predomin&acirc;ncia de museus de hist&oacute;ria natural na  segunda metade do s&eacute;culo dezenove, museus estes voltados para o estabelecimento  de um discurso cient&iacute;fico e universalizante, bem como as dificuldades que  tiveram os cientistas brasileiros em transformarem estes museus em institui&ccedil;&otilde;es  legitimadas pelas demais na&ccedil;&otilde;es. Por &uacute;ltimo, procuro mostrar  que na virada do s&eacute;culo, tanto as cole&ccedil;&otilde;es que ressaltavam  os elos com civiliza&ccedil;&otilde;es cl&aacute;ssicas como aquelas abordagens  cientificistas &agrave; natureza perdem seu prest&iacute;gio. Analiso elementos  relativos a aspectos pol&iacute;ticos internos &agrave; na&ccedil;&atilde;o, bem  como a jogos de poder entre as na&ccedil;&otilde;es, que permitem a diferencia&ccedil;&atilde;o  e hierarquiza&ccedil;&atilde;o destas em um cen&aacute;rio internacional. &Eacute;  neste contexto que aponto a influ&ecirc;ncia do positivismo na representa&ccedil;&atilde;o  republicana da Na&ccedil;&atilde;o, bem como os impasses vivenciados pelos museus  brasileiros que se voltam para uma dimens&atilde;o de tempo passado, enquanto  a Na&ccedil;&atilde;o assume como sua refer&ecirc;ncia principal a valoriza&ccedil;&atilde;o  de realiza&ccedil;&otilde;es futuras.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana" size="3"><b>II.  A Constitui&ccedil;&atilde;o dos Museus Modernos</b></font></p>    <blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">A  cria&ccedil;&atilde;o de um mito de origem &eacute; fen&ocirc;meno universal que  se verifica n&atilde;o s&oacute; em regimes pol&iacute;ticos mas tamb&eacute;m  em na&ccedil;&otilde;es, povos, tribos, cidades. Com freq&uuml;&ecirc;ncia disfar&ccedil;ado  de historiografia, ou talvez indissoluvelmente nela enredado, o mito de origem  procura estabelecer uma vers&atilde;o dos fatos, real ou imaginado, que dar&aacute;  sentido e legitimidade &agrave; situa&ccedil;&atilde;o vencedora. (Carvalho, 1990,  p. 13-14) </font></p></blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">H&aacute; sempre  aspectos de continuidade e diferen&ccedil;a no que tange &agrave; constitui&ccedil;&atilde;o  de cole&ccedil;&otilde;es. Krzysztof Pomian observou, em seu estudo sobre a hist&oacute;ria  das cole&ccedil;&otilde;es, que os respons&aacute;veis pela dire&ccedil;&atilde;o  e organiza&ccedil;&atilde;o dos museus, sejam eles quais forem, selecionam e organizam  objetos que s&atilde;o retirados do contexto a que pertencem. Os objetos, portanto,  sempre s&atilde;o possuidores de um conjunto de informa&ccedil;&otilde;es que  n&atilde;o est&atilde;o dispon&iacute;veis para aqueles que os v&ecirc;em. Al&eacute;m  disso, as cole&ccedil;&otilde;es, ao serem constitu&iacute;das, atribuem prest&iacute;gio  &agrave;queles que as possuem. Segundo o mesmo autor, os colecionadores Venezianos  do s&eacute;culo dezesseis j&aacute; haviam percebido o papel pol&iacute;tico  importante que suas cole&ccedil;&otilde;es podiam exercer junto &agrave;queles  que circulavam pela cidade (Pomian,1990). </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Entretanto,  interessa-nos aqui ressaltar os aspectos definidores das cole&ccedil;&otilde;es  que se constituem nos museus a partir do s&eacute;culo dezoito. Como indica n&atilde;o  s&oacute; Pomian, mas uma s&eacute;rie de pesquisadores, foi a partir de meados  do s&eacute;culo dezoito que os museus passaram a se caracterizar por serem institui&ccedil;&otilde;es  patrocinadas pelos Estados Nacionais, dedicadas a exibir suas cole&ccedil;&otilde;es  para um grande p&uacute;blico e garantir com sua cole&ccedil;&atilde;o, fosse  ela constitu&iacute;da por objetos hist&oacute;ricos, art&iacute;sticos ou cient&iacute;ficos,  a representa&ccedil;&atilde;o da na&ccedil;&atilde;o (Pomian, 1990; Bennet, 1995;  Poulot, 1997; Duncan, 1997). O estudo dos museus brasileiros passa obrigatoriamente  por uma an&aacute;lise comparativa entre estes e institui&ccedil;&otilde;es similares  ao redor do mundo. Os museus come&ccedil;aram a ser criados no Brasil ao longo  do s&eacute;culo dezenove, reproduzindo muitos dos aspectos que encontramos nos  museus europeus da mesma &eacute;poca. </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Pomian  chama aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que uma das caracter&iacute;sticas  dos museus europeus do s&eacute;culo dezoito &eacute; a de que eles surgem como  guardi&otilde;es de cole&ccedil;&otilde;es permanentes. N&atilde;o s&oacute; os  museus modernos, mas as cole&ccedil;&otilde;es de uma maneira geral, se caracterizam  por selecionar objetos de um tempo ou de um territ&oacute;rio distante. Esta seria  a dimens&atilde;o que adquire a cultura quando separada do contexto cotidiano  de rela&ccedil;&otilde;es sociais; ela possibilita a representa&ccedil;&atilde;o  de valores que transcendem os significados inerentes a estas mesmas rela&ccedil;&otilde;es.  Neste sentido, pode-se compreender que as cole&ccedil;&otilde;es que s&atilde;o  preservadas pelos museus passam a ser consideradas como provas da autenticidade  seja do que acontece em culturas distantes, seja do pr&oacute;prio significado  da arte ou da ci&ecirc;ncia. A condi&ccedil;&atilde;o de perman&ecirc;ncia destas  cole&ccedil;&otilde;es estaria vinculada ao fato de que os objetos seriam selecionados  tendo como refer&ecirc;ncia n&atilde;o apenas o colecionador e o momento presente,  mas a ci&ecirc;ncia e gera&ccedil;&otilde;es futuras (Pomian, 1990, p.44). Os  objetos deixam de ser associados ao desconhecido, casual, privado ou tempor&aacute;rio,  e passam a ser considerados como aut&ecirc;nticas e verdadeiras provas da exist&ecirc;ncia  ou de um passado ou de uma terra distante. A hist&oacute;ria que se associa a  estas cole&ccedil;&otilde;es perde o seu car&aacute;ter de conting&ecirc;ncia  e imprevisibilidade e volta-se para narrativas lineares e universalizantes. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Sabemos,  atrav&eacute;s de v&aacute;rios estudos realizados sobre a concep&ccedil;&atilde;o  moderna de tempo e hist&oacute;ria, que a partir do s&eacute;culo dezessete a  concep&ccedil;&atilde;o de tempo se autonomiza de experi&ecirc;ncias cotidianas  de vida, passando passado, presente e futuro a serem organizados de forma linear  e que as id&eacute;ias de hist&oacute;ria e utopia passam, neste novo contexto,  a serem compreendidas em conjunto (Koselleck,1985). Em que pese o reducionismo  e a unilinearidade de muitos dos estudos sobre a passagem de sociedades tradicionais  a sociedades modernas e p&oacute;s-modernas, estes t&ecirc;m o m&eacute;rito de  apontar para as transforma&ccedil;&otilde;es nas percep&ccedil;&otilde;es de tempo  e espa&ccedil;o que, a partir do desenvolvimento, primeiro, de tecnologias e meios  de comunica&ccedil;&atilde;o resultantes da revolu&ccedil;&atilde;o industrial,  e, segundo, de novas tecnologias de informa&ccedil;&atilde;o e processos mais  generalizados de globaliza&ccedil;&atilde;o, deixam de ser aspectos inerentes  &agrave; vida cotidiana e tornam-se categorias abstratas. Modernistas e p&oacute;s-modernistas  chamam a aten&ccedil;&atilde;o para a constru&ccedil;&atilde;o do tempo e do espa&ccedil;o.  Enquanto alguns denunciam a ordena&ccedil;&atilde;o linear de passado, presente  e futuro, em grandes narrativas, segundo inten&ccedil;&otilde;es e conflitos sociais,  outros denunciam a "museifica&ccedil;&atilde;o da sociedade", que seria um fen&ocirc;meno  indicador da total impossibilidade de conex&atilde;o entre presente e passado  (Hobsbawm, 1983; Samuel, 1994). Nas duas vertentes, h&aacute; uma den&uacute;ncia  importante das formas de utiliza&ccedil;&atilde;o do passado pelo presente. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Podemos  compreender as cole&ccedil;&otilde;es europ&eacute;ias que se constituem nos museus  europeus a partir do s&eacute;culo dezoito como sendo uma tentativa bem sucedida  de atribuir perman&ecirc;ncia a uma determinada cole&ccedil;&atilde;o de objetos  atrav&eacute;s da universaliza&ccedil;&atilde;o de sentido atribu&iacute;da a  cada uma delas. Carol Duncan (1997), em seu trabalho sobre os museus de arte,  nos mostra n&atilde;o s&oacute; que apenas alguns objetos do Ocidente alcan&ccedil;am  inicialmente o status de obra de arte, e como tal o direito de serem contemplados  esteticamente, enquanto diversos outros objetos s&atilde;o considerados apenas  artefatos culturais. Mais do que isso, ela nos mostra que o Museu do Louvre, ao  organizar as obras de arte de acordo com a hist&oacute;ria da arte, ordenou as  obras do classicismo romano e do Renascentismo italiano como estes fossem os antecedentes  naturais do classicismo franc&ecirc;s. Com isso o governo revolucion&aacute;rio  franc&ecirc;s formalizava mais uma vez a rep&uacute;blica francesa como sendo  a aut&ecirc;ntica herdeira da civiliza&ccedil;&atilde;o cl&aacute;ssica. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">A  celebra&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica francesa bem como a do Imp&eacute;rio  Napole&ocirc;nico ocorreu simultaneamente ao enriquecimento das cole&ccedil;&otilde;es  presentes no Louvre. N&atilde;o s&oacute; os museus, mas tamb&eacute;m as bibliotecas,  arquivos, jardins bot&acirc;nicos e jardins zool&oacute;gicos, foram institui&ccedil;&otilde;es  criadas pelos novos Estados-Nacionais europeus como institui&ccedil;&otilde;es  p&uacute;blicas voltadas para o atendimento ao p&uacute;blico. A abertura das  cole&ccedil;&otilde;es do Museu do Louvre &agrave; popula&ccedil;&atilde;o, em  1792, pode ser considerada um marco no estabelecimento da defini&ccedil;&atilde;o  de patrim&ocirc;nio moderno, garantidor da representa&ccedil;&atilde;o do novo  Estado Nacional que se formava atrav&eacute;s de uma nova concep&ccedil;&atilde;o  de arte e cultura. As grandes cole&ccedil;&otilde;es, anteriormente preservadas  em antiqu&aacute;rios e pal&aacute;cios, perdiam seus v&iacute;nculos com crit&eacute;rios  pessoais, sagrados e secretos e passavam a ser identificadas ao espa&ccedil;o  p&uacute;blico ilustrado das artes e do saber (Poulot,1997). Mas discursos n&atilde;o  s&atilde;o criados e inventados segundo apenas as inten&ccedil;&otilde;es de alguns.  Al&eacute;m dos conflitos internos presentes na constru&ccedil;&atilde;o de uma  narrativa nacional, havia a necessidade de garantir &agrave; Fran&ccedil;a seu  lugar de herdeira natural da civiliza&ccedil;&atilde;o ocidental, uma vez que  os outros pa&iacute;ses europeus disputavam o lugar do principal herdeiro desta  civiliza&ccedil;&atilde;o. Durante o s&eacute;culo dezenove, todas as grandes  na&ccedil;&otilde;es europ&eacute;ias dedicaram-se a trazer para seus museus objetos  da antiguidade cl&aacute;ssica. Expedi&ccedil;&otilde;es arqueol&oacute;gicas  francesas, inglesas, holandesas e alem&atilde;s invadiram a Gr&eacute;cia, It&aacute;lia,  &Aacute;sia Menor, Norte da &Aacute;frica e regi&otilde;es onde se localizavam  as antigas cidades mesopot&acirc;micas em busca das antiguidades cl&aacute;ssicas.  O Brasil do s&eacute;culo dezenove era regido por uma monarquia europ&eacute;ia  e participou desta corrida. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">O Museu  Brit&acirc;nico foi fundado em 1753 por um Ato do Parlamento para abrigar uma  importante cole&ccedil;&atilde;o doada &agrave; na&ccedil;&atilde;o, constitu&iacute;da  por antiguidades gregas e romanas, objetos de hist&oacute;ria natural, desenhos  e pinturas. Sir David Wilson, ex-diretor do Museu Brit&acirc;nico, nos diz que  o museu foi fundado como um museu universal e mant&eacute;m-se preso a este princ&iacute;pio  at&eacute; os dias atuais (Wilson, 1989; p.115). Ao reconstituir a hist&oacute;ria  do museu ingl&ecirc;s, ele assinala que foi a partir das incorpora&ccedil;&otilde;es  dos objetos trazidos das civiliza&ccedil;&otilde;es cl&aacute;ssicas que o museu  assumiu a posi&ccedil;&atilde;o de lideran&ccedil;a que tem hoje. O ex-diretor  do museu, ao apontar com certa amargura que o dinheiro no mundo cada vez mais  competitivo em que vivemos n&atilde;o pode ser desconsiderado e que tem sido cada  vez mais dif&iacute;cil competir com os museus dos Estados Unidos (Wilson, 1989;  95), apenas nos lembra que expedi&ccedil;&otilde;es colonialistas e tropas militares  n&atilde;o s&atilde;o mais as formas utilizadas na constitui&ccedil;&atilde;o  das grandes cole&ccedil;&otilde;es contempor&acirc;neas. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">St.  Clair (1988), ao descrever o processo em que n&atilde;o apenas esculturas, mas  blocos imensos, paredes do templo grego, Parthenon, foram removidos para a Inglaterra,  relata uma verdadeira disputa entre Fran&ccedil;a e Inglaterra pela posse das  antig&uuml;idades cl&aacute;ssicas. Os embaixadores ingleses, ao tomarem posse  de seus cargos nas col&ocirc;nias brit&acirc;nicas, se n&atilde;o tinham eles  pr&oacute;prios grande reputa&ccedil;&atilde;o enquanto antiqu&aacute;rios, levavam  em suas comitivas artistas, arquitetos e conhecedores de obras de arte antigas,  as quais eram compradas, ou mesmo saqueadas. Blocos arquitet&ocirc;nicos inteiros  eram comprados ou negociados, por meio de tratados nem sempre muito claros, como  foi o caso dos m&aacute;rmores do Parthenon, e levados para os museus que se ampliavam  e redimensionavam seu espa&ccedil;o. O Museu do Pergamon, em Berlim, exp&otilde;e  templos e monumentos arquitet&ocirc;nicos inteiros comprados do Imp&eacute;rio  Otomano, que pouca aten&ccedil;&atilde;o dava &agrave;s antig&uuml;idades, muitas  vezes reduzidas a escombros. As obras de arte gregas e romanas, consideradas como  ideais de perfei&ccedil;&atilde;o, eram sistematicamente conduzidas aos museus  europeus trazendo imenso prest&iacute;gio &agrave;s respectivas na&ccedil;&otilde;es  possuidoras dos tesouros. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Estes exemplos  nos mostram como s&atilde;o fundamentais para a constru&ccedil;&atilde;o de elos  de solidariedade os mitos que tra&ccedil;am linhagens temporais, sejam elas vinculadas  a virtudes, religiosidade, l&iacute;ngua ou costumes comuns. Os museus modernos  europeus estabeleceram uma cronologia hist&oacute;rica linear e evolutiva como  um dos aspectos das novas linguagens nacionais. Governantes e governados visualizavam-se  nas vitrines montadas por cada na&ccedil;&atilde;o. As diversas cole&ccedil;&otilde;es,  fossem elas de car&aacute;ter antropol&oacute;gico, hist&oacute;rico ou art&iacute;stico,  foram ordenadas linear e evolutivamente de um passado m&iacute;tico at&eacute;  o tempo presente de cada pa&iacute;s. &Eacute; importante observar, portanto,  que os grandes museus europeus n&atilde;o se contentaram em constituir cole&ccedil;&otilde;es  com base apenas nas suas riquezas nacionais. Nos novos templos nacionais procurava-se  mostrar n&atilde;o apenas a riqueza de cada na&ccedil;&atilde;o, mas o poder de  cada na&ccedil;&atilde;o em mostrar as riquezas trazidas de outras civiliza&ccedil;&otilde;es  como parte de sua hist&oacute;ria. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">O  primeiro museu brasileiro a seguir muitas das caracter&iacute;sticas acima delineadas  foi o Museu Real. Este Museu foi criado em 1818, ou seja, na mesma &eacute;poca  em que os grandes museus europeus se constitu&iacute;am. Que riquezas tinha o  Brasil para exibir ao resto do mundo como parte de sua heran&ccedil;a cultural?  Que poder tinha o Imp&eacute;rio brasileiro em inserir a hist&oacute;ria do Brasil  na seq&uuml;&ecirc;ncia evolutiva dada pela hist&oacute;ria universal? Poderia  o Brasil fazer parte desta hist&oacute;ria como um dos herdeiros das antigas civiliza&ccedil;&otilde;es?</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana" size="3"><b>III.  Museu Hist&oacute;rico Nacional: a incorpora&ccedil;&atilde;o da natureza &agrave;  cultura</b></font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">... N&atilde;o  fale a estas novas naturezas sobre as harmonias de Beethoven, sobre o g&ecirc;nio  de Michel Angelo, ou sobre a beleza severa que as linhas da statuaire e da arquitetura  oferecem: voc&ecirc;s n&atilde;o seriam compreendidos. O que lhes falta s&atilde;o  os cobres sonoros, as madonas obesas, ... (Adolphe d'Assier, 1867, apud Carelli,  1993)</font></p></blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">O trecho acima,  retirado do livro "Le Br&eacute;sil Contemporain", de Adolphe d'Assier, mostra  bem que no s&eacute;culo dezenove os brasileiros n&atilde;o s&atilde;o considerados  como capazes de herdar os valores da tradi&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia. Nos  relatos dos primeiros conquistadores e viajantes europeus, a Am&eacute;rica era  associada &agrave; sua natureza e aos &iacute;ndios, que eram descritos ou de  forma rom&acirc;ntica e id&iacute;lica, como sendo o bom selvagem, o homem de  natureza pura, ou como sendo criaturas inferiores, meio caminho entre os homens  e animais. Em ambos os casos, ou seja, como seres da mesma ra&ccedil;a portadores  de valores primitivos ou como seres de ra&ccedil;as distintas, os ind&iacute;genas  n&atilde;o eram reconhecidos como seres humanos produtores de uma cultura merecedora  de ser conhecida em profundidade, e eram objetos de catequiza&ccedil;&atilde;o  ou destrui&ccedil;&atilde;o pelos europeus (Todorov,1990). Al&eacute;m disso,  para os viajantes, a riqueza da natureza dos tr&oacute;picos era em grande parte  respons&aacute;vel pela insipi&ecirc;ncia de seus habitantes, que levavam uma  vida sem muito esfor&ccedil;o e trabalho, sem produtividade agr&iacute;cola e  se satisfazendo com pouco. Havia um determinismo f&iacute;sico e natural sobre  o car&aacute;ter do povo brasileiro. Como construir uma na&ccedil;&atilde;o a  partir de uma col&ocirc;nia que vinha sendo descrita pelos cientistas por sua  inferioridade em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; ra&ccedil;a e valores culturais  da civiliza&ccedil;&atilde;o ocidental? Para muitos, os ind&iacute;genas eram  aqueles que praticavam o canibalismo, andavam nus, e ignoravam as leis da religi&atilde;o  crist&atilde;. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Muito se tem escrito  sobre a forma&ccedil;&atilde;o da identidade nacional brasileira. Sabemos que  durante o per&iacute;odo imperial, ou pelo menos at&eacute; a d&eacute;cada de  70, o romantismo foi capaz n&atilde;o s&oacute; de tornar id&iacute;lico o ind&iacute;gena,  mas tamb&eacute;m valorizar a natureza e celebrar a tradi&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia.  Mais do que uma corrente liter&aacute;ria, o romantismo pode ser compreendido  como um movimento presente na representa&ccedil;&atilde;o do Brasil simultaneamente  cl&aacute;ssico, universal e particular. Corretamente, historiadores destacam  como os s&iacute;mbolos do Imp&eacute;rio a coroa, o manto e o cetro, e costuram  elementos da natureza e dos habitantes primitivos da terra &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o  mon&aacute;rquica europ&eacute;ia. &Eacute; bem verdade que a imagem anterior  de selvageria, presente em in&uacute;meros relatos dos viajantes, parece ter sido  invertida sem que houvesse qualquer preocupa&ccedil;&atilde;o com o reconhecimento  das tribos nativas, que continuaram a sofrer diversos tipos de discrimina&ccedil;&atilde;o  e a n&atilde;o terem direitos b&aacute;sicos, como o da terra, reconhecidos. Meu  objetivo, no entanto, &eacute; chamar a aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que  h&aacute;, durante o Imp&eacute;rio, a tentativa de vincular a monarquia brasileira  ao passado, ou seja, &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia e &agrave;  vis&atilde;o her&oacute;ica dos ind&iacute;genas, tentativa esta que se esgota  com o fim do pr&oacute;prio Imp&eacute;rio. O passado est&aacute; presente seja  na idealiza&ccedil;&atilde;o her&oacute;ica dos guerreiros tupis e guaranis, seja  no v&iacute;nculo com as tradi&ccedil;&otilde;es mon&aacute;rquicas europ&eacute;ias.  A monarquia nos tr&oacute;picos se constituiu a partir de um am&aacute;lgama entre  o velho e o novo mundo, constru&ccedil;&atilde;o esta que, como veremos, ser&aacute;  desfeita no decorrer do pr&oacute;prio governo imperial. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Para  os europeus, a maior riqueza do Brasil era sua natureza e n&atilde;o seu legado  cultural. N&atilde;o &eacute; surpreendente, portanto, o fato de o Museu Nacional  ser criado como um museu de hist&oacute;ria natural. Sua cole&ccedil;&atilde;o  de diamantes e de amostras aur&iacute;feras era uma de suas principais atra&ccedil;&otilde;es  (Netto, 1870). Segundo o decreto de D. Jo&atilde;o VI, de 6 de junho de 1818,  o Museu Real foi criado para "propagar os conhecimentos e estudos das ci&ecirc;ncias  naturais", os quais poderiam ser empregados "em benef&iacute;cio do com&eacute;rcio,  da ind&uacute;stria e das artes" (Leontsinis, s/d). Provavelmente duas motiva&ccedil;&otilde;es  conjugaram-se neste momento: o interesse demonstrado pela comitiva de naturalistas  que acompanhavam a arquiduquesa austr&iacute;aca e os interesses dos portugueses  em explorar as riquezas naturais do Brasil. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Entretanto,  o Museu Real, logo em seguida denominado Museu Nacional, aproximou-se muito dos  museus europeus do per&iacute;odo. O Museu Nacional reproduzia o discurso dos  grandes museus europeus, ainda que em menores propor&ccedil;&otilde;es. A constitui&ccedil;&atilde;o  dos imagin&aacute;rios nacionais sempre envolve narrativas sobre origens, e para  os articuladores do Imp&eacute;rio Brasileiro uma de nossas origens era sem d&uacute;vida  aquela mesma que fundamentava as grandes pot&ecirc;ncias europ&eacute;ias. Durante  o Imp&eacute;rio importantes cole&ccedil;&otilde;es de antig&uuml;idades, que  incluem as famosas m&uacute;mias eg&iacute;pcias do museu, foram incorporadas  ao acervo. Em 1826, o imperador Dom Pedro I comprou a Cole&ccedil;&atilde;o Fiengo  para o Museu, que era constitu&iacute;da de estelas, sarc&oacute;fagos, m&uacute;mias,  vasos e objetos diversos. Segundo cat&aacute;logo do Museu Nacional (Kitchen,  1990), a maior parte do acervo eg&iacute;pcio do Museu Nacional chegou    <BR> ao  Museu antes de 1844 e &eacute; t&atilde;o respeit&aacute;vel quanto muitas cole&ccedil;&otilde;es  da Europa e mais velha do que a maioria das existentes na Am&eacute;rica do Norte.  &Eacute; provavelmente o mais antigo e o mais importante acervo da Am&eacute;rica  do Sul. Outro importante acervo chegou ao Brasil em 1853, com a Imperatriz brasileira  Tereza Cristina, princesa da dinastia italiana dos Bourbon, que trouxe com ela  mais de 700 pe&ccedil;as arqueol&oacute;gicas distribu&iacute;das, entre outros,  em vasos de cer&acirc;mica, estatuetas de terracota, e objetos de bronze provenientes  de escava&ccedil;&otilde;es realizadas em s&iacute;tios arqueol&oacute;gicos italianos,  como os de Herculano e Pomp&eacute;ia. O Museu tinha no seu acervo tamb&eacute;m  objetos doados pela fam&iacute;lia imperial e nobres da corte, como mob&iacute;lias,  medalhas, quadros e estampas, antig&uuml;idades romanas, eg&iacute;pcias, e, ainda,  alguns modelos de m&aacute;quinas industrias. Uma de suas se&ccedil;&otilde;es  chamava-se "Numism&aacute;tica, artes liberais, arqueologia, usos e costumes das  na&ccedil;&otilde;es antigas e modernas". </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">A  tentativa do Imp&eacute;rio brasileiro de unir o velho e o novo mundo n&atilde;o  se realizou sem conflito. No relato dos diversos viajantes do per&iacute;odo e  em pesquisas hist&oacute;ricas aparece freq&uuml;entemente a cr&iacute;tica &agrave;  tentativa brasileira de imita&ccedil;&atilde;o dos europeus. Os costumes europeus  n&atilde;o influenciavam os h&aacute;bitos dos brasileiros, eles aqui tornavam-se  c&oacute;pias grosseiras do que era "aut&ecirc;ntico" em pr&aacute;ticas e costumes.  A c&oacute;pia n&atilde;o obtinha legitimidade; ela era considerada grotesca e  fora de lugar, em outras palavras, <I>kitsch</I>. Em meados do s&eacute;culo dezenove,  por exemplo, o diplomata franc&ecirc;s Maurice Ternaux-Compans escreve sobre a  incapacidade da mulher brasileira de fazer uso corretamente da moda parisiense,  considerada como crit&eacute;rio de eleg&acirc;ncia, pois seriam exageradas e  desprovidas de bom senso (apud Carelli, 1993, p.86). </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">A  rejei&ccedil;&atilde;o reiterada &agrave; "imita&ccedil;&atilde;o" de h&aacute;bitos,  costumes, normas e institui&ccedil;&otilde;es n&atilde;o deixa de ser interessante,  uma vez que as na&ccedil;&otilde;es europ&eacute;ias imitaram na arte, na cultura  e na pol&iacute;tica o legado deixado pelas civiliza&ccedil;&otilde;es anteriores.  O historiador Carl E. Schorske, ao analisar a constru&ccedil;&atilde;o dos museus  de arte e de hist&oacute;ria natural em Viena, os quais, segundo ele, al&eacute;m  de representarem uma extens&atilde;o do poder imperial, propiciavam um elo entre  a monarquia e a nova elite, ou seja, entre a tradi&ccedil;&atilde;o e a modernidade,  assinala como os liberais austr&iacute;acos se voltavam para a cultura cl&aacute;ssica  na busca de elementos simb&oacute;licos (Schorske, 1998, p.105-125). Se prestarmos  aten&ccedil;&atilde;o aos grandes museus europeus, vemos que quase todos eles  t&ecirc;m grandes colunas gregas em sua arquitetura. A imita&ccedil;&atilde;o  em si mesma n&atilde;o &eacute; negada ao longo da hist&oacute;ria, pois ela &eacute;  compreendida como fonte de aprendizado e parte integrante do desenvolvimento da  cultura. Mas se era garantido aos europeus a utiliza&ccedil;&atilde;o de formas  gregas cl&aacute;ssicas, do estilo g&oacute;tico, renascentista ou barroco, em  rela&ccedil;&atilde;o ao Brasil observa-se uma constante men&ccedil;&atilde;o  &agrave; impropriedade com que os brasileiros copiavam as tradi&ccedil;&otilde;es  europ&eacute;ias. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Muito embora, incessantemente  criticada por ser autora de c&oacute;pias e imita&ccedil;&otilde;es grosseiras,  a elite brasileira, instru&iacute;da nas capitais europ&eacute;ias, n&atilde;o  abriu m&atilde;o de se considerar parte da civiliza&ccedil;&atilde;o que se dizia  herdeira de Beethoven e Michelangelo. O Imp&eacute;rio brasileiro procurou legitimar-se  atrav&eacute;s do elo com a tradi&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia e esta tentativa  pode ser bem observada na constitui&ccedil;&atilde;o do acervo do Museu Nacional.  Este &uacute;ltimo, entretanto, n&atilde;o conseguiu manter uma narrativa que,  como no caso europeu, reunia o legado das civiliza&ccedil;&otilde;es antigas a  objetos que representassem o desenvolvimento art&iacute;stico e industrial do  pa&iacute;s. Este fracasso relaciona-se em parte ao enfraquecimento das pr&oacute;prias  narrativas que deram sustenta&ccedil;&atilde;o ao Imp&eacute;rio brasileiro. </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Construir  um Brasil que tivesse continuidade com a Europa e suas tradi&ccedil;&otilde;es,  tarefa ridicularizada na Europa durante todo o per&iacute;odo Imperial, tornara-se  uma tarefa praticamente imposs&iacute;vel. &Eacute; compreens&iacute;vel, portanto,  que os dirigentes do Museu Nacional, bastante influenciados por teorias evolucionistas  do final do s&eacute;culo, abandonassem seus discursos universalizantes e se voltassem  cada vez mais para a investiga&ccedil;&atilde;o do que fosse espec&iacute;fico  da na&ccedil;&atilde;o. O Museu Nacional deixava de ser aquele que organizava  e ordenava os objetos da hist&oacute;ria da humanidade, na qual se inseria o Brasil.  No entanto, a institui&ccedil;&atilde;o nunca perdeu totalmente este car&aacute;ter  &uacute;nico de tentar organizar o mundo a partir de um olhar imperialista. Ao  voltar-se para a hist&oacute;ria natural e para a antropologia, o Museu continuou  a procurar relacionar o que era brasileiro ao que existia em outras partes do  mundo. O Museu Nacional foi o museu brasileiro que procurou constituir cole&ccedil;&otilde;es  que abrangessem esp&eacute;cimes encontradas tanto no Brasil quanto em diversas  partes do mundo. Os demais museus brasileiros de hist&oacute;ria natural voltavam-se  para a constitui&ccedil;&atilde;o das cole&ccedil;&otilde;es de amostras regionais.  De alguma forma o discurso universalista ou metropolitano, como o denomina Lopes,  mantinha-se, mesmo em se tratando de hist&oacute;ria natural (Lopes, 1997). </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">No  entanto, o discurso universalista que reunia as antig&uuml;idades de Pomp&eacute;ia  e as m&uacute;mias do Egito ao legado cultural do pa&iacute;s desfazia-se e dava  lugar a um discurso universalista restrito &agrave;s riquezas naturais. Assim,  as cole&ccedil;&otilde;es de hist&oacute;ria natural se avolumaram a partir de  meados do s&eacute;culo dezenove, remetendo as demais cole&ccedil;&otilde;es para  um plano secund&aacute;rio. O Museu Nacional, por volta de 1870, j&aacute; se  identificava com o rigor cient&iacute;fico dos especialistas da hist&oacute;ria  natural. Na virada do s&eacute;culo, n&atilde;o se compravam mais antig&uuml;idades  cl&aacute;ssicas, o interesse pelas civiliza&ccedil;&otilde;es distantes diminu&iacute;a  drasticamente e as m&uacute;mias eg&iacute;pcias tornaram-se a partir de ent&atilde;o  rel&iacute;quias que mais parecem objetos de curiosidade. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">&Eacute;  interessante observar que as cole&ccedil;&otilde;es iniciais do Museu Brit&acirc;nico  consistiam de obras de arte da antig&uuml;idade cl&aacute;ssica, objetos de toda  sorte doados pela elite brit&acirc;nica, mas tamb&eacute;m de exemplares da hist&oacute;ria  natural. No Museu Brit&acirc;nico, os discursos sobre natureza e cultura se especializaram  e se separaram. Por volta de 1880, os objetos relacionados &agrave; natureza que  se encontravam no Museu Brit&acirc;nico foram transferidos para o rec&eacute;m-criado  Museu Brit&acirc;nico de Hist&oacute;ria Natural. O s&eacute;culo dezenove &eacute;  o s&eacute;culo da consolida&ccedil;&atilde;o das ci&ecirc;ncias da natureza.  Nem sempre os discursos sobre natureza e cultura se separaram. A manuten&ccedil;&atilde;o  de cole&ccedil;&otilde;es ecl&eacute;ticas como as do Museu Nacional ainda pode  ser observada em cidades europ&eacute;ias. H&aacute; diversos museus que ainda  hoje s&atilde;o constitu&iacute;dos por obras de arte, mobili&aacute;rio em geral,  objetos de antigas civiliza&ccedil;&otilde;es, cole&ccedil;&otilde;es de mineralogia,  esp&eacute;cies bot&acirc;nicas e animais. O acervo do Museu de Manchester, por  exemplo, &eacute; constitu&iacute;do por objetos oriundos do Egito antigo, objetos  de numism&aacute;tica, artefatos de povos africanos, asi&aacute;ticos e americanos,  e, tamb&eacute;m, por cole&ccedil;&otilde;es de bot&acirc;nica, zoologia, mineralogia  e geologia. Estas &uacute;ltimas cole&ccedil;&otilde;es tiveram como origem antigas  cole&ccedil;&otilde;es da Sociedade de Hist&oacute;ria Natural, de 1821, e da  Sociedade de Minas e Geologia, de 1850. Em 1867, as cole&ccedil;&otilde;es passaram  a ser responsabilidade da Universidade, que as incorporou &agrave;s demais. Foi  constru&iacute;do em Manchester um pr&eacute;dio para abrigar o museu nos moldes  do Museu Brit&acirc;nico. Foi nomeado o arquiteto do Museu de Hist&oacute;ria  Natural de Londres para desenhar o novo pr&eacute;dio e o museu foi aberto ao  p&uacute;blico em 1885. O Museu Real, em Edimburgo, tem uma hist&oacute;ria parecida.  O museu foi fundado em 1854, incorporando as cole&ccedil;&otilde;es de hist&oacute;ria  natural da Universidade de Edimburgo. Este museu tem ainda hoje em exibi&ccedil;&atilde;o  objetos de arte de civiliza&ccedil;&otilde;es antigas, moedas e objetos diversos  da Europa, como tamb&eacute;m f&oacute;sseis e animais empalhados de todo o mundo.  &Eacute; interessante observar que muitas vezes associavam-se a estas cole&ccedil;&otilde;es,  modelos de m&aacute;quinas industriais, que exemplificam o progresso de cada pa&iacute;s.  Diferentemente do caso brasileiro, havia, como ainda h&aacute;, uma certa l&oacute;gica  a alinhavar de forma clara estas diversas cole&ccedil;&otilde;es. Ao desenvolvimento  evolutivo do mundo da natureza, associava-se o desenvolvimento da cultura e da  t&eacute;cnica da civiliza&ccedil;&atilde;o ocidental.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana" size="3"><b>IV.  Os Museus de Hist&oacute;ria Natural </b></font></p>    <blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Com  m&aacute;goa v&ecirc; o conselho transporem de cont&iacute;nuo das nossas praias  objetos de suma import&acirc;ncia, que os tira o estrangeiro sem que deixem entre  n&oacute;s o menor vest&iacute;gio da sua exist&ecirc;ncia, e quando mais esclarecido  de seus interesses quiser o pa&iacute;s conhecer a hist&oacute;ria de seus tempos  primitivos, ter&aacute; de dirigir-se &agrave;s grandes capitais da Europa para  a&iacute; estudar estes preciosos documentos. (Serr&atilde;o, apud Netto, 1870,  p.84) </font></p></blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">A associa&ccedil;&atilde;o  entre m&uacute;mias do Egito e cole&ccedil;&otilde;es nacionais pode fazer sentido  no Museu Brit&acirc;nico, no Museu Real da Esc&oacute;cia, ou mesmo no Metropolitan  Museum of Art, em Nova Iorque, &agrave; medida em que objetos da antig&uuml;idade  cl&aacute;ssica representam a origem de um processo civilizat&oacute;rio que culmina  com as realiza&ccedil;&otilde;es de cada uma das na&ccedil;&otilde;es citadas.  No Brasil, estes objetos tamb&eacute;m fizeram parte do projeto de constru&ccedil;&atilde;o  nacional do Imp&eacute;rio. Entretanto, j&aacute; em meados do s&eacute;culo dezenove,  mesmo o Museu Nacional, que mant&eacute;m at&eacute; hoje uma tentativa de colecionar  objetos oriundos de todas as partes do mundo, modifica o rumo de sua trajet&oacute;ria  ao voltar-se quase que inteiramente para o estudo do reino da natureza. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">N&atilde;o  s&oacute; o Museu Nacional, mas a maioria dos museus criados no Brasil ao longo  do s&eacute;culo dezenove, representavam fonte de amostras de riquezas naturais  e esp&eacute;cies locais. Este foi o caso de museus como o Gabinete de Hist&oacute;ria  Natural do Maranh&atilde;o, em 1844; o Museu Paraense, em 1866, que mais tarde  tornou-se o Museu Paraense Em&iacute;lio Goeldi; o Museu Paranaense, em 1875;  o Museu Bot&acirc;nico do Amazonas, em 1883; e o Museu Paulista em 1894. Poucos  foram os museus que fugiram a este destino. Estes museus brasileiros n&atilde;o  se interessavam em contar a hist&oacute;ria da na&ccedil;&atilde;o, nem em colecionar  as riquezas da humanidade, mas voltavam-se basicamente para a cole&ccedil;&atilde;o  de riquezas naturais existentes no territ&oacute;rio nacional. Neste per&iacute;odo,  o Museu Nacional, o Museu Paulista e o Museu Paraense Em&iacute;lio Goeldi eram  as tr&ecirc;s refer&ecirc;ncias importantes na vida acad&ecirc;mica e cient&iacute;fica  do pa&iacute;s (Schwarcz,1993). </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">&Eacute;  importante lembrar que desde o in&iacute;cio da coloniza&ccedil;&atilde;o, expedi&ccedil;&otilde;es  de naturalistas e artistas, que tinham conhecimentos em cartografia, astronomia,  bot&acirc;nica e zoologia, vinham ao Brasil procurando mapear as riquezas naturais  do pa&iacute;s. Alguns destes trabalhos foram publicados na Europa incentivando  a organiza&ccedil;&atilde;o de novas viagens explorat&oacute;rias, as quais, no  entanto, n&atilde;o eram bem vistas pelos portugueses que queriam manter o monop&oacute;lio  da explora&ccedil;&atilde;o colonial. Ap&oacute;s a ocupa&ccedil;&atilde;o dos  holandeses no nordeste do pa&iacute;s, durante o s&eacute;culo dezessete, William  Piso and Georg Marcgraf publicaram dois livros que foram fundamentais na formula&ccedil;&atilde;o  de um retrato mais detalhado sobre a flora e fauna brasileira para a Europa, <I>Historiae  Naturalis Brasiliae</I> e <I>Theatrum Rerum Naturalium Brasiliae</I>. </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Parece  ter sido, no entanto, a expedi&ccedil;&atilde;o dirigida pelo naturalista e explorador  prussiano, Bar&atilde;o Alexander von Humboldt, aquela que maior impacto causou  entre os cientistas da &eacute;poca. A viagem foi respons&aacute;vel n&atilde;o  s&oacute; pela descoberta de elementos importantes da natureza, como o nitrog&ecirc;nio,  que &eacute; exportado para a Europa at&eacute; os dias de hoje, como tamb&eacute;m  por teorias cient&iacute;ficas importantes para a &eacute;poca. Humboldt publicou  uma obra monumental, <I>Personal Narrative of Travels to the Equinoctal Regions  of the New Continent during the years 1799-1804</I>, que parece ter influenciado,  entre outros importantes cientista da &eacute;poca, Charles Darwin. A famosa expedi&ccedil;&atilde;o  Beagle ocorreu entre 1831 e 1836, e em 1859 foi publicada <I>A Origem das Esp&eacute;cies</I>.  </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">In&uacute;meras foram as miss&otilde;es  cient&iacute;ficas europ&eacute;ias que vieram ao Brasil coletar e classificar  exemplares da flora e fauna locais. Contempor&acirc;neo de Darwin, e talvez o  cientista mais importante do s&eacute;culo dezenove a se opor &agrave; teoria  da evolu&ccedil;&atilde;o por meio de sele&ccedil;&atilde;o natural, Louis Agassiz  tamb&eacute;m empreendeu entre 1865 e 1866 uma viagem ao Brasil, cujo relato foi  publicado dois anos mais tarde sob o nome de <I>Viagem ao Brasil</I> (Agassiz,  1868/1975).<a name="sup01"></a><a href="#end01"><SUP>1</SUP></a> Agassiz &eacute;  considerado um dos mais importantes bi&oacute;logos do s&eacute;culo dezenove.  Foi professor de hist&oacute;ria natural da Universidade de Harvard, bem como  fundador e diretor do Museu de Zoologia Comparada, tamb&eacute;m de Harvard. Ele  come&ccedil;ou sua carreira acad&ecirc;mica na Su&iacute;&ccedil;a atrav&eacute;s  da publica&ccedil;&atilde;o de um trabalho cient&iacute;fico em que descreve f&oacute;sseis  de peixes, em grande parte oriundos da cole&ccedil;&atilde;o brasileira do rec&eacute;m-falecido  naturalista alem&atilde;o Spix que, como mencionamos acima, estivera no Brasil  por ocasi&atilde;o da cria&ccedil;&atilde;o do Museu Real. Outras duas expedi&ccedil;&otilde;es  merecem ser lembradas. Em 1822, Augustin de Sain-Hilaire, que mais tarde tornou-se  professor do Museu de Hist&oacute;ria Natural de Paris, levou para a Fran&ccedil;a  fam&iacute;lias bot&acirc;nicas at&eacute; ent&atilde;o desconhecidas e centenas  e milhares de esp&eacute;cies de p&aacute;ssaros e plantas. H&aacute; tamb&eacute;m  a citar a expedi&ccedil;&atilde;o do bar&atilde;o George Heinrich von Langsdorff,  c&ocirc;nsul-geral da R&uacute;ssia no Rio de Janeiro, encarregada de descrever  t&eacute;cnica e cientificamente as regi&otilde;es do interior do Brasil. Apesar  da morte e doen&ccedil;a de v&aacute;rios de seus membros, foi capaz de remeter  a S&atilde;o Petersburgo cerca de 60 mil esp&eacute;cimes de plantas. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Estas  expedi&ccedil;&otilde;es estabeleceram a agenda cient&iacute;fica do s&eacute;culo  dezenove. Paralelamente aos grandes museus nacionais, os museus de hist&oacute;ria  natural adquiriam imenso prest&iacute;gio na Europa novecentista como institui&ccedil;&otilde;es  cient&iacute;ficas preocupadas em estabelecer sistemas taxon&ocirc;micos perfeitos  para a humanidade. O aspecto relevante a ser destacado &eacute; o de que o projeto  de inventariar e ordenar as esp&eacute;cimes do mundo natural, seja segundo uma  teoria evolutiva ou n&atilde;o, associava-se &agrave;s tentativas de controle  do mundo por parte das na&ccedil;&otilde;es mais poderosas (Chartier, 1997, p.451-455).  </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">A ci&ecirc;ncia ocupava um lugar de  destaque no imagin&aacute;rio do s&eacute;culo dezenove, pois ela permitia o controle  do mundo f&iacute;sico, atrav&eacute;s da classifica&ccedil;&atilde;o e organiza&ccedil;&atilde;o  dos elementos da natureza. Pesquisadores e professores universit&aacute;rios eram  tamb&eacute;m os profissionais dos museus de zoologia e hist&oacute;ria natural,  que vinham em viagens cient&iacute;ficas &agrave; Am&eacute;rica Latina investigar  correntes oce&acirc;nicas, magnetismo da terra, bem como novos exemplares da vida  animal e vegetal. Os cientistas europeus viajavam para a Am&eacute;rica em busca  de exemplares de fauna e flora at&eacute; ent&atilde;o desconhecidos procurando,  inicialmente, dar seus nomes &agrave;s novas esp&eacute;cies, classific&aacute;-las  e, ap&oacute;s a divulga&ccedil;&atilde;o do trabalho de Darwin, estabelecer princ&iacute;pios  sobre a evolu&ccedil;&atilde;o das esp&eacute;cies. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Apesar  da grande concentra&ccedil;&atilde;o de museus de hist&oacute;ria natural no Brasil  novecentista, estes n&atilde;o obtiveram muito sucesso nem mesmo na tarefa de  representar as riquezas naturais da na&ccedil;&atilde;o. &Eacute; compreens&iacute;vel  que os museus de hist&oacute;ria natural tenham tido dificuldade em legitimar  seus discursos junto ao p&uacute;blico local e estrangeiro. Em primeiro lugar,  sabemos que os museus guardam o que &eacute; distante, seja no espa&ccedil;o,  seja no tempo. Apresentar para o p&uacute;blico local uma exposi&ccedil;&atilde;o  que procurava representar a flora e fauna locais n&atilde;o trazia muito interesse,  pois as cole&ccedil;&otilde;es se remetiam ao que todos tinham contato cotidianamente  em muito maior riqueza. Os nossos museus de hist&oacute;ria natural constitu&iacute;am  cole&ccedil;&otilde;es extra&iacute;das basicamente do territ&oacute;rio geogr&aacute;fico  em que se situavam. Ilustra bem esta situa&ccedil;&atilde;o o coment&aacute;rio  de Agassiz sobre os museus brasileiros, os quais, segundo ele, n&atilde;o possu&iacute;am  uma cole&ccedil;&atilde;o verdadeiramente representativa das esp&eacute;cies naturais  brasileiras. Agassiz sugere que melhores cole&ccedil;&otilde;es de peixes seriam  encontradas em um mercado local do que nos museus brasileiros de hist&oacute;ria  natural (Lopes, 1997, p.100). </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Em segundo  lugar, os museus brasileiros de hist&oacute;ria natural n&atilde;o eram os principais  articulares do discurso cient&iacute;fico, este, sim, capaz de dar um novo sentido  &agrave;s cole&ccedil;&otilde;es expostas. Os cientistas que dirigiam os museus  de hist&oacute;ria natural europeus disputavam entre si o privil&eacute;gio de  estabelecer teorias capazes de explicar a origem e desenvolvimento do mundo natural.  Embora os museus brasileiros fossem fortemente influenciados por teorias evolucionistas,  eles decididamente nem se constitu&iacute;am como fortes concorrentes no estabelecimento  destas teorias cient&iacute;ficas, nem foram capazes de diversificar suas cole&ccedil;&otilde;es  no sentido de inserir o que era origin&aacute;rio do Brasil em um discurso maior  e globalizante. Os museus brasileiros se constitu&iacute;ram de forma a propiciar  o acesso de estrangeiros &agrave; flora e fauna brasileiras. Esta n&atilde;o pode  ser compreendida como uma op&ccedil;&atilde;o sem conflitos. Por parte do Museu  Nacional, havia a reclama&ccedil;&atilde;o de que, apesar de o Museu contar com  a "colabora&ccedil;&atilde;o" dos demais estados e de o governo brasileiro oferecer  apoio oficial aos naturalistas estrangeiros, havia enormes dificuldades em manter  no Brasil at&eacute; mesmo exemplares das esp&eacute;cies descobertas no Brasil.  A den&uacute;ncia daquele que foi diretor do Museu Nacional entre 1828 e 1847,  Frei Cust&oacute;dio Alves Serr&atilde;o, sobre suas dificuldades em manter cole&ccedil;&otilde;es  no Brasil &eacute; bem significativa e explicita um jogo de poder entre na&ccedil;&otilde;es  na constitui&ccedil;&atilde;o destas cole&ccedil;&otilde;es. Muitas vezes, os  cientistas brasileiros n&atilde;o tinham conhecimento das descobertas que eram  feitas no territ&oacute;rio nacional. O Museu via partir para Viena, Fran&ccedil;a,  Alemanha, Inglaterra, R&uacute;ssia e tamb&eacute;m Estados Unidos centenas de  produtos naturais, dos quais muitas vezes nenhuma c&oacute;pia era conservada  no museu. N&atilde;o se competia com os museus europeus e norte-americanos mesmo  no que dizia respeito &agrave; classifica&ccedil;&atilde;o e ordena&ccedil;&atilde;o  das esp&eacute;cies origin&aacute;rias do Brasil. Havia, ainda, conflito entre  museus regionais e o Museu Nacional. Os diretores dos museus de hist&oacute;ria  natural locais queixavam-se de que o Museu Nacional apropriava-se de seus acervos  sem garantir retorno ou trocas substantivas. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Nos  museus de hist&oacute;ria natural de pa&iacute;ses como Fran&ccedil;a, Inglaterra  e Estados Unidos, o estabelecimento do discurso cient&iacute;fico n&atilde;o se  dissociava da tentativa de legitima&ccedil;&atilde;o dos mesmos atrav&eacute;s  da abertura de exposi&ccedil;&otilde;es amplas. O American Museum of Natural History,  por exemplo, atra&iacute;a j&aacute; no in&iacute;cio do s&eacute;culo milhares  de visitantes. Este museu inseria cole&ccedil;&otilde;es imensas de animais empalhados  em narrativas evolutivas, e atrav&eacute;s do uso de tecnologias inovadoras para  a &eacute;poca, reconstru&iacute;a ambientes e diversos habitats naturais atrav&eacute;s  de dioramas. Embora o compromisso com a tarefa de educar e atender o grande p&uacute;blico  variasse de institui&ccedil;&atilde;o para institui&ccedil;&atilde;o, este acompanhava  a din&acirc;mica interna de cada pa&iacute;s no seu processo de forma&ccedil;&atilde;o  e legitima&ccedil;&atilde;o de narrativas nacionais. Os museus de hist&oacute;ria  natural n&atilde;o eram apenas institui&ccedil;&otilde;es que abrigavam o discurso  cient&iacute;fico, mas associavam estes discursos ao uso de mapas com indica&ccedil;&otilde;es  geogr&aacute;ficas e de t&eacute;cnicas expositivas capazes de traduzir para o  p&uacute;blico da melhor forma poss&iacute;vel o que consideravam importante.  </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Embora museus de ci&ecirc;ncia e suas  galerias da evolu&ccedil;&atilde;o tenham passado a fazer parte do aparato educativo  de cada na&ccedil;&atilde;o, no Brasil, grande parte dos museus de ci&ecirc;ncia  se mant&eacute;m presa a narrativas passadas, sendo incapazes de atrair um grande  p&uacute;blico. Nas primeiras d&eacute;cadas do s&eacute;culo vinte, os tr&ecirc;s  museus citados como sendo os mais importantes encontraram dificuldades e entraram  em decl&iacute;nio. O Museu Nacional, como museu de ci&ecirc;ncias, foi incapaz  tanto de acompanhar o desenvolvimento do discurso cient&iacute;fico, quanto de  voltar-se para uma tarefa educativa de forma significativo. Embora a taxonomia  n&atilde;o seja mais o alvo principal das ci&ecirc;ncias biol&oacute;gicas h&aacute;  mais de um s&eacute;culo, &eacute; ela que preside a apresenta&ccedil;&atilde;o  das cole&ccedil;&otilde;es de animais, insetos e parasitas do Museu Nacional ainda  hoje. Nome do descobridor e ano de classifica&ccedil;&atilde;o s&atilde;o as informa&ccedil;&otilde;es  que o p&uacute;blico obtem em rela&ccedil;&atilde;o a s&eacute;ries inumer&aacute;veis  de insetos e vermes. De emblema da na&ccedil;&atilde;o, o museu transformou-se  em academia de ci&ecirc;ncias e, logo depois, em gabinete de curiosidades. O p&uacute;blico  ainda hoje vai ao museu &agrave; procura das m&uacute;mias do Egito, mas estas  n&atilde;o se inserem em qualquer discurso que fa&ccedil;a sentido. Da mesma forma  as exposi&ccedil;&otilde;es de animais empalhados, esqueletos, insetos e demais  exemplares da hist&oacute;ria natural atendem pouco &agrave;s demandas do p&uacute;blico  atual. Est&atilde;o l&aacute; para causarem espanto e admira&ccedil;&atilde;o  como se fizessem parte ainda de cole&ccedil;&otilde;es pr&eacute;-modernas. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">O  Museu Paulista foi incorporado pela Universidade de S&atilde;o Paulo e &eacute;  hoje um importante e bem cuidado museu. Entretanto, ele especializou-se e tornou-se  um museu da hist&oacute;ria de S&atilde;o Paulo. Os objetos de hist&oacute;ria  natural foram transferidos para o Museu de Zoologia e os objetos etnogr&aacute;ficos  para o Museu de Arqueologia e Etnografia, ambos tamb&eacute;m parte da Universidade  de S&atilde;o Paulo. Interessante observar que o Museu foi, como &eacute; at&eacute;  hoje, conhecido como Museu do Ipiranga, em associa&ccedil;&atilde;o ao epis&oacute;dio  do grito do Ipiranga por ocasi&atilde;o da independ&ecirc;ncia do Brasil de Portugal.  No 7 de setembro, paulistas de todo o Estado fazem peregrina&ccedil;&atilde;o  aos parques do Museu. O pr&eacute;dio, que foi erguido como um monumento pela  elite paulista, &eacute; associado pelo p&uacute;blico a uma antiga moradia seja  do Imperador Pedro I ou a alguma de suas amantes. A dist&acirc;ncia entre as propostas  tanto dos cientistas do passado quanto dos historiadores do presente com a imagem  representada pelo museu indica alguns dos problemas que t&ecirc;m os museus em  relacionar-se com seu p&uacute;blico. Em suma, apenas o Museu Goeldi teve sucesso  em manter-se em sua tarefa de decodificar o mundo da natureza para a na&ccedil;&atilde;o  e para o mundo, o que, sem d&uacute;vida, se deve ao fato de que seu objeto, a  floresta Amaz&ocirc;nica, por ser extremamente fechada e in&oacute;spita at&eacute;  hoje, necessita de um entreposto que facilite a explora&ccedil;&atilde;o e classifica&ccedil;&atilde;o.</font></p>    <p>&nbsp;</p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="3"><b>V.  A fus&atilde;o entre natureza e cultura</b></font></p>    <blockquote>     <p><font face="Verdana" size="2">Sem  d&uacute;vida o Brasil tem grandes recursos naturais, o sol s&oacute; faz contribuir  para uma maior produ&ccedil;&atilde;o, mas ser&aacute; que o papel que esta ra&ccedil;a  portuguesa degenerada gostaria de desempenhar estaria sob controle? </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Sans  doute le Br&eacute;sil a de grandes ressources, le sol ne demande qu'&agrave;  produire; mais le r&ocirc;le que voudrait jouer cette race portugaise d&eacute;g&eacute;n&eacute;r&eacute;e  est-il bien &agrave; la mesure de ses forces? (Luis de Chavagnes, 1844, apud Carelli,  1993, p.83) </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">... tanto fez a influ&ecirc;ncia  da civiliza&ccedil;&atilde;o e cultura da velha e educada Europa para remover  deste ponto da col&ocirc;nia os caracter&iacute;sticos da selvajeria americana,  e dar-lhe cunho de civiliza&ccedil;&atilde;o avan&ccedil;ada. L&iacute;ngua, costumes,  arquitetura e afluxo dos produtos da ind&uacute;stria de todas as partes do mundo  d&atilde;o &agrave; pra&ccedil;a do Rio de Janeiro aspecto europeu. O que, entretanto,  logo lembra ao viajante que ele se acha num estranho continente do mundo, &eacute;  sobretudo a turba variegada de negros e mulatos, a classe oper&aacute;ria que  ele topa por toda parte, assim que p&otilde;e o p&eacute; em terra. Esse aspecto  foi-nos mais de surpresa do que de agrado. A natureza inferior, bruta, desses  homens inoportunos, seminus, fere a sensibilidade do europeu que acaba de deixar  os costumes delicados e as f&oacute;rmulas obsequiosas de sua p&aacute;tria. (Spix  e Martius, 1817-1820/1972, p.41-2)</font></p></blockquote>    <p><font face="Verdana" size="2">Como  vimos, o Museu Nacional em suas primeiras d&eacute;cadas expressa bem a inten&ccedil;&atilde;o  do Imp&eacute;rio Brasileiro em procurar inserir o Brasil na tradi&ccedil;&atilde;o  civilizat&oacute;ria que se consolidava na Europa. Suas cole&ccedil;&otilde;es  eram constitu&iacute;das tanto por objetos da antig&uuml;idade cl&aacute;ssica  como por aqueles representativos da natureza do pa&iacute;s. No entanto, &agrave;  medida que movimentos abolicionistas e republicanos fortaleciam-se, a tentativa  de manuten&ccedil;&atilde;o de v&iacute;nculos com tradi&ccedil;&otilde;es europ&eacute;ias  tornava-se imposs&iacute;vel. A partir dos anos 1870, os antigos escravos tornavam-se  cidad&atilde;os, e com isso os negros, at&eacute; ent&atilde;o ignorados pelas  elites imperiais, passavam a ser parte integrante da na&ccedil;&atilde;o. Neste  contexto, podemos compreender os impasses dos discursos que se voltam para a constru&ccedil;&atilde;o  de uma identidade nacional no final do Imp&eacute;rio e in&iacute;cio do per&iacute;odo  republicano e que foram bastante enfatizados n&atilde;o s&oacute; por historiadores,  como por estudiosos do problema racial no Brasil. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Teorias  evolucionistas que hierarquizavam ra&ccedil;as e culturas tornavam-se predominantes  e influenciavam lideran&ccedil;as nacionais. Ao longo da segunda metade do s&eacute;culo  dezenove, &agrave;s expedi&ccedil;&otilde;es dos naturalistas foram se somando  aquelas dos antrop&oacute;logos e dos etn&oacute;logos, que procuravam esqueletos  e objetos representativos das culturas primitivas. O livro de tombos da se&ccedil;&atilde;o  de antropologia biol&oacute;gica do Museu Nacional tem em seu registro as seguintes  categorias de esqueletos e cr&acirc;nios: "animais", "seres humanos", "ind&iacute;genas  brasileiros", "negros", "negros africanos", "mesti&ccedil;os", "estrangeiros"  e "n&atilde;o identificados". Esta classifica&ccedil;&atilde;o coloca ind&iacute;genas,  negros e mesti&ccedil;os em uma categoria &agrave; parte dos humanos. Observa-se  ainda nesta classifica&ccedil;&atilde;o que "negros" s&atilde;o diferentes de  "negros africanos' e que a categoria "mesti&ccedil;o", que ser&aacute; consagrada  ap&oacute;s os anos 30 para indicar o am&aacute;lgama de ra&ccedil;as, j&aacute;  est&aacute; presente. Por "estrangeiros" compreendem-se os esqueletos de negros  e nativos de outras &aacute;reas e continentes. Enquanto teorias evolutivas separavam  e hierarquizavam esqueletos de diferentes ra&ccedil;as e culturas nos museus,  teorias racistas exerciam grande influ&ecirc;ncia sobre a elite intelectual e  pol&iacute;tica do pa&iacute;s em medidas que envolviam enorme poder de discrimina&ccedil;&atilde;o  contra os n&atilde;o brancos. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">A antropologia  f&iacute;sica com seus estudos comparativos de cr&acirc;nios e esqueletos de seres  humanos, bem como a antropologia cultural que associava caracter&iacute;sticas  culturais a diferen&ccedil;as raciais, consolidavam a id&eacute;ia de que a uma  evolu&ccedil;&atilde;o das esp&eacute;cies corresponderia uma evolu&ccedil;&atilde;o  de ra&ccedil;as e culturas. Estas teorias prestigiadas nos museus de hist&oacute;ria  natural estavam tamb&eacute;m presentes entre os dirigentes pol&iacute;ticos e  representavam enormes impasses na consolida&ccedil;&atilde;o de uma representa&ccedil;&atilde;o  nacional. A sociedade brasileira era descrita por europeus como sendo incapaz  de incorporar os valores de uma sociedade trabalhadora, honesta, respeit&aacute;vel,  e amante das artes. A cr&iacute;tica dos europeus deixava de recair sobre os ind&iacute;genas,  estes j&aacute; afastados dos grandes centros urbanos e tornados objetos de estudo.  Apontava-se tanto a natureza degenerada da ra&ccedil;a latina, como a natureza  inferior dos africanos, os quais, com suas dan&ccedil;as indecentes e costumes  primitivos, eram incompat&iacute;veis com os europeus e seus "costumes delicados".  N&atilde;o s&oacute; os negros, mas tamb&eacute;m os nativos e latinos eram muitas  vezes considerados entre as ra&ccedil;as degeneradas. Que mito de origem poderia  ter uma na&ccedil;&atilde;o constitu&iacute;da majoritariamente por ra&ccedil;as  consideradas inferiores? </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Os mitos  de origem criados durante o Imp&eacute;rio baseavam-se em tradi&ccedil;&otilde;es  antigas forjadas tanto por elementos europeus como americanos. A ponte entre o  novo e o velho continente ruiu junto com o pr&oacute;prio Imp&eacute;rio. Os mitos  de origem constitu&iacute;dos a partir do estabelecimento do novo governo republicano  remontavam apenas &agrave; chegada dos europeus ao continente americano, e o legado  cultural brasileiro passava a se restringir ao que poderia ser realizado nos limites  do territ&oacute;rio nacional. Jos&eacute; Murilo de Carvalho, em uma an&aacute;lise  extremamente competente sobre o processo de constitui&ccedil;&atilde;o dos s&iacute;mbolos  da Rep&uacute;blica, analisa as vis&otilde;es conflitantes existentes entre jacobinos,  liberais e positivistas, e ressalta dois aspectos que gostaria de desenvolver:  a import&acirc;ncia do positivismo na constru&ccedil;&atilde;o do imagin&aacute;rio  republicano, e a aus&ecirc;ncia do mito de origem, segundo ele, imprescind&iacute;vel  &agrave;s constru&ccedil;&otilde;es das historiografias nacionais, no estabelecimento  da Rep&uacute;blica (Carvalho, 1990). </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Em  primeiro lugar, gostaria de destacar que, embora Auguste Comte tenha influenciado  um grupo enorme de intelectuais e correntes te&oacute;ricas em todo o mundo, sendo  n&atilde;o s&oacute; o criador da palavra sociologia, como o defensor do estudo  da sociedade a partir da observa&ccedil;&atilde;o e experimenta&ccedil;&atilde;o,  foi apenas no Brasil que sua doutrina se tornou doutrina de Estado, ou seja, tomou  o poder. A import&acirc;ncia de um de seus seguidores, Benjamin Constant, n&atilde;o  s&oacute; nos eventos que levaram &agrave; proclama&ccedil;&atilde;o da Rep&uacute;blica,  como tamb&eacute;m na forma&ccedil;&atilde;o dos oficiais das For&ccedil;as Armadas  brasileiras, &eacute; bem conhecida. Na Revista do Clube Militar, publicada em  1997, encontramos um manifesto dos militares positivistas defendendo a tradi&ccedil;&atilde;o  positivista, desde seus prim&oacute;rdios, com men&ccedil;&atilde;o at&eacute;  mesmo &agrave; vit&oacute;ria da ex&eacute;rcito republicano sobre os rebeldes  de Canudos. O Clube Positivista tem sede, ainda hoje, no Rio de Janeiro, considerado  pelos seus membros como sendo a capital mundial do positivismo, como tamb&eacute;m  em Curitiba e Porto Alegre, com sess&otilde;es p&uacute;blicas semanais. A Igreja  e o Apostolado Positivistas foram criados no Brasil por Miguel Lemos e Teixeira  Mendes em 1881, permanecendo atuantes at&eacute; os dias de hoje. Em nenhum outro  lugar do mundo, Auguste Comte deixou disc&iacute;pulos capazes de constituir tal  aparato institucional. Nem mesmo na Fran&ccedil;a. Como compreender esta presen&ccedil;a  marcante do positivismo entre os novos s&iacute;mbolos da rep&uacute;blica brasileira?  </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana" size="2">Em <I>Syst&egrave;me de politique  positive ou Trait&eacute; de Sociologie instituant la Religion de l'Humanit&eacute;</I>,  obra publicada entre 1851 e 1854, que, aparentemente, grande influ&ecirc;ncia  teve no Brasil, e a partir da qual procurarei trabalhar em meus coment&aacute;rios,  Comte descreve a sociologia como sendo constitu&iacute;da pela sociologia est&aacute;tica,  que responderia pelos sistemas sociopol&iacute;ticos existentes e geraria a ordem;  e pela sociologia din&acirc;mica, capaz de descrever os tr&ecirc;s est&aacute;gios  do conhecimento (s&oacute; acrescentaria o quarto est&aacute;gio posteriormente)  e gerar o progresso. A ci&ecirc;ncia, em outras palavras, o conhecimento absoluto,  seria a s&iacute;ntese entre ordem e progresso. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Tal  como o ide&aacute;rio rom&acirc;ntico do s&eacute;culo dezenove, Comte pensava  os homens atrav&eacute;s dos seus la&ccedil;os afetivos e n&atilde;o ego&iacute;stas.  Criou a palavra <I>altruisme</I> para designar os impulsos positivos que seriam  capazes de neutralizar impulsos ego&iacute;stas na constitui&ccedil;&atilde;o  de uma unidade pol&iacute;tica e moral. Segundo ele, ainda, a unidade pol&iacute;tica  e moral fundava-se na superioridade da mulher em sua afetividade e capacidade  de constituir a fam&iacute;lia. Para a elite dirigente de uma sociedade de fortes  tradi&ccedil;&otilde;es patriarcais, descrita pelos seus la&ccedil;os de pessoalidade,  cordialidade e familismo, estas cren&ccedil;as n&atilde;o constitu&iacute;am qualquer  obst&aacute;culo. A doutrina que pregava a evolu&ccedil;&atilde;o hist&oacute;rica  do conhecimento at&eacute; sua perfei&ccedil;&atilde;o negava, ainda, que a liberdade  pudesse ser compreendida como resultado da resolu&ccedil;&atilde;o de interesses  e conflitos, uma vez que ela deveria ser compreendida como submissa &agrave;s  leis cient&iacute;ficas presentes na hist&oacute;ria. Os positivistas rejeitavam  as revolu&ccedil;&otilde;es sociais, pelas rupturas que estas ocasionavam na evolu&ccedil;&atilde;o  natural da hist&oacute;ria, mas n&atilde;o eram contra as guerras respons&aacute;veis  pelo estabelecimento da ordem. As palavras "ordem" e "progresso", que passaram  a fazer parte da bandeira nacional, adaptam-se bem &agrave; cren&ccedil;a de que  o brasileiro &eacute; um povo pac&iacute;fico e avesso &agrave;s revolu&ccedil;&otilde;es.  </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Apesar de n&atilde;o aceitar a competitividade  e o interesse como valores a serem respeitados, Comte partilhava com liberais  uma concep&ccedil;&atilde;o moderna de tempo e postulava uma filosofia da hist&oacute;ria  que tinha como base o progresso da ci&ecirc;ncia. Ele era radicalmente contr&aacute;rio  &agrave; cren&ccedil;a de que a explica&ccedil;&atilde;o das sociedades contempor&acirc;neas  pudesse ser encontrada no estudo particular de suas origens ou nos seus processos  constitutivos. Mas sua filosofia da hist&oacute;ria tamb&eacute;m se distanciava  daquela que procurava leis fundamentais sobre o desenvolvimento material da humanidade.  Para Comte, a hist&oacute;ria deveria tornar transparente a evolu&ccedil;&atilde;o  do conhecimento cient&iacute;fico, desde a teologia at&eacute; o conhecimento  absoluto.<a name="sup02"></a><a href="#end02"><SUP>2</SUP></a> Comte recriou um  novo calend&aacute;rio para a marca&ccedil;&atilde;o do tempo, com base em uma  filosofia "religiosa" da hist&oacute;ria, que revelava a evolu&ccedil;&atilde;o  do conhecimento da humanidade em tr&ecirc;s fases: teologia, metaf&iacute;sica,  ci&ecirc;ncia. Mais tarde, acrescentou uma quarta, a pol&iacute;tica moral. Seus  disc&iacute;pulos, no Brasil, fazem uso deste novo calend&aacute;rio at&eacute;  os dias de hoje. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Como o positivismo  se desfazia de culturas e tradi&ccedil;&otilde;es em nome do progresso da ci&ecirc;ncia,  ele pregava a igualdade de todos os cidad&atilde;os perante &agrave; lei, sem  qualquer distin&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; cultura e ra&ccedil;a.  Como vimos, n&atilde;o poderia haver melhor doutrina para os novos idealizadores  de um Estado que era dito ser constitu&iacute;do por povos degenerados. Ainda  que pr&aacute;ticas racistas se mantivessem, elas se davam em fun&ccedil;&atilde;o  do estabelecimento da ordem e n&atilde;o tinham uma lei legitimadora da diferen&ccedil;a.  A ra&ccedil;a n&atilde;o se constitu&iacute;a mais um problema na constru&ccedil;&atilde;o  de uma na&ccedil;&atilde;o forte. O positivismo resolveu grande parte dos impasses  envolvidos na constru&ccedil;&atilde;o de uma identidade nacional, sendo um deles  resolvido pela elimina&ccedil;&atilde;o de tradi&ccedil;&otilde;es culturais.  A raz&atilde;o e a pol&iacute;tica moral n&atilde;o dependem de um conte&uacute;do  hist&oacute;rico que se constitui a partir de experi&ecirc;ncias passadas, mas  sim da possibilidade da revela&ccedil;&atilde;o da evolu&ccedil;&atilde;o deste  passado no seu caminho para a ordem e progresso. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">O  mito de que h&aacute; democracia racial no Brasil caminha junto &agrave; cren&ccedil;a  no branqueamento da ra&ccedil;a negra pelo processo de miscigena&ccedil;&atilde;o.  Gostaria de chamar a aten&ccedil;&atilde;o para a afinidade entre teorias positivistas  que desvalorizam tradi&ccedil;&otilde;es passadas em fun&ccedil;&atilde;o de um  processo progressivo de aperfei&ccedil;oamento humano e teorias do branqueamento,  que tamb&eacute;m desqualificam tradi&ccedil;&otilde;es passadas e a condi&ccedil;&atilde;o  do presente em fun&ccedil;&atilde;o de um aperfei&ccedil;oamento futuro. As diferen&ccedil;as  entre ra&ccedil;as ser&atilde;o resolvidas n&atilde;o com a celebra&ccedil;&atilde;o  do mesti&ccedil;o, mas com a celebra&ccedil;&atilde;o do mesti&ccedil;o que se  embranquece e elimina a heran&ccedil;a negra. H&aacute; tamb&eacute;m neste mito  uma desvaloriza&ccedil;&atilde;o do passado e do presente em fun&ccedil;&atilde;o  de uma realiza&ccedil;&atilde;o futura. No Brasil a discrimina&ccedil;&atilde;o  racial n&atilde;o foi estabelecida por lei, uma vez que todos os brasileiros s&atilde;o  considerados iguais e com os mesmos direitos perante a lei. No entanto, a inclus&atilde;o  da popula&ccedil;&atilde;o negra na sociedade n&atilde;o ocorreu em bases de igualdade.  H&aacute; uma aceita&ccedil;&atilde;o das ra&ccedil;as consideradas inferiores  &agrave; branca pela sua condi&ccedil;&atilde;o de "vir-a-ser" e n&atilde;o pelo  que representam em termos de valores e tradi&ccedil;&otilde;es. Evidentemente  &eacute; necess&aacute;rio que a aceita&ccedil;&atilde;o da diferen&ccedil;a ocorra  n&atilde;o apenas atrav&eacute;s de uma inclus&atilde;o mantenedora de hierarquias,  mas de uma inclus&atilde;o que envolva reconhecimento. Tamb&eacute;m em rela&ccedil;&atilde;o  ao jogo pol&iacute;tico entre na&ccedil;&otilde;es, h&aacute; necessidade de um  balan&ccedil;o entre inclus&atilde;o e reconhecimento. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">O  positivismo permitiu que brasileiros almejassem o &uacute;ltimo est&aacute;gio  do conhecimento da humanidade, partilhando, portanto, de um status similar &agrave;s  demais na&ccedil;&otilde;es europ&eacute;ias, sem que precisassem das tradi&ccedil;&otilde;es  culturais milenares em que estas se apoiavam. A evolu&ccedil;&atilde;o social  baseava-se estritamente no desenvolvimento da raz&atilde;o e esta tamb&eacute;m  n&atilde;o era considerada necessariamente um atributo racial. A necessidade de  estabelecer o Brasil enquanto na&ccedil;&atilde;o-irm&atilde; da Fran&ccedil;a  pode ser observada ainda hoje nos rituais positivistas celebrados em suas igrejas.  O quatorze de julho, dia da Queda da Bastilha, foi adotado oficialmente no Brasil,  comemora&ccedil;&atilde;o que s&oacute; foi abolida do calend&aacute;rio oficial  anos mais tarde por Get&uacute;lio Vargas. Atualmente, os positivistas ainda cantam  o hino da bandeira, considerado por eles como o hino nacional brasileiro, e a  Marselhesa, hino nacional franc&ecirc;s, na abertura de cada sess&atilde;o. O  hino nacional brasileiro n&atilde;o &eacute; aceito porque &eacute; um hino composto  durante o Imp&eacute;rio. A rever&ecirc;ncia aos dois hinos representa, sem d&uacute;vida,  uma tentativa de estabelecer os v&iacute;nculos entre as duas na&ccedil;&otilde;es.  </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Deve-se ressaltar, no entanto, que  embora o positivismo seja de origem francesa foi no Brasil que ele criou suas  ra&iacute;zes mais fortes e vinculou-se ao poder. O discurso positivista que legitima  a na&ccedil;&atilde;o brasileira nos moldes descritos nunca foi partilhado pelas  demais na&ccedil;&otilde;es. Na Europa, heran&ccedil;a e tradi&ccedil;&atilde;o  s&atilde;o elementos utilizados pelas na&ccedil;&otilde;es em sua procura de garantia  de prest&iacute;gio e poder. Na Am&eacute;rica, embora os Estados Unidos tenham  uma forma diferente de relacionamento com o passado, observamos que h&aacute;  a preocupa&ccedil;&atilde;o de manuten&ccedil;&atilde;o dos v&iacute;nculos entre  o pa&iacute;s e tradi&ccedil;&otilde;es culturais do passado. A valoriza&ccedil;&atilde;o  da heran&ccedil;a cultural se faz presente em todas as quest&otilde;es sociais  travadas na atualidade, bem como na constitui&ccedil;&atilde;o de monumentos culturais  da humanidade. Al&eacute;m disso, esta &eacute; uma na&ccedil;&atilde;o que inquestionavelmente  valoriza acima de tudo o presente, os aspectos contingentes da vida cotidiana  e uma atua&ccedil;&atilde;o estrat&eacute;gica guiada pelo pragmatismo. O pa&iacute;s  do futuro, portanto, &eacute; um pa&iacute;s que se legitima a si pr&oacute;prio  sem que conte com o aval dos outros pa&iacute;ses a seu discurso legitimador,  o que gera impasses e conflitos ao longo do tempo. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">A  tentativa republicana de vincular o Brasil &agrave; Europa constituiu-se, portanto,  a partir de um discurso sobre a evolu&ccedil;&atilde;o da raz&atilde;o e sobre  o "novo", e foi este o discurso que possibilitou a na&ccedil;&atilde;o em determinado  momento reconhecer-se como parte do mundo civilizado. A partir de ent&atilde;o,  o mito de origem tem como ponto de inflex&atilde;o a chegada do europeu no territ&oacute;rio  brasileiro. O lema "Brasil, Ordem e Progresso" confina o Brasil &agrave;s realiza&ccedil;&otilde;es  e empreendimentos conquistados no territ&oacute;rio brasileiro a partir da chegada  do europeu a este territ&oacute;rio. Como o Brasil &eacute; associado ao pa&iacute;s  do futuro, os brasileiros podem aceitar a si pr&oacute;prios como participantes  de um mundo incompleto e injusto, porque este se encontra em meio &agrave; marcha  para o progresso. A falta de auto-estima pelo que s&atilde;o e representam &eacute;  compensada pelo potencial de realiza&ccedil;&otilde;es futuras. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Eu  procurei mostrar neste artigo como alguns mitos de origem foram apresentados pelos  museus brasileiros novecentistas e como eles se relacionam com diversas representa&ccedil;&otilde;es  de na&ccedil;&atilde;o. Com a queda do Imp&eacute;rio, a Rep&uacute;blica legitimou-se  a partir da id&eacute;ia de ordem e do progresso. A valoriza&ccedil;&atilde;o  do novo vai estar presente nos novos discursos e narrativas sobre a hist&oacute;ria  encontradas nos museus republicanos. Os museus do s&eacute;culo dezenove refazem  suas narrativas ou caem no esquecimento do p&uacute;blico. N&oacute;s ainda observamos  atualmente uma forte desvaloriza&ccedil;&atilde;o por antigas tradi&ccedil;&otilde;es,  o que se reflete n&atilde;o s&oacute; em um certo descaso pelos museus que se  voltam para a preserva&ccedil;&atilde;o de objetos vinculados ao passado, mas  tamb&eacute;m em uma indiferen&ccedil;a coletiva frente &agrave; necessidade de  preserva&ccedil;&atilde;o de patrim&ocirc;nios culturais. </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2">Gostaria  de ressaltar, no entanto, que a rela&ccedil;&atilde;o entre presente e passado  n&atilde;o &eacute; simples. A Revolu&ccedil;&atilde;o Francesa tem sido considerada  como respons&aacute;vel por uma das grandes rupturas de nossa &eacute;poca, mas  mesmo assim muitos s&atilde;o os estudos que nos mostram os elos entre o Antigo  Regime e a Revolu&ccedil;&atilde;o. Acompanhando uma s&eacute;rie de movimentos  pol&iacute;ticos que se caracterizam por se basearem em pol&iacute;ticas identit&aacute;rias,  movimentos afro-brasileiros t&ecirc;m procurado combater a discrimina&ccedil;&atilde;o  racial a partir da busca de antigas tradi&ccedil;&otilde;es africanas. Procuram  com isso reestabelecer v&iacute;nculos culturais que extrapolam os limites territoriais  e hist&oacute;ricos estabelecidos pela data do descobrimento. Movimentos identit&aacute;rios  ainda t&ecirc;m ocorrido &agrave; margem do apoio de institui&ccedil;&otilde;es  oficiais, que, como vimos pelas comemora&ccedil;&otilde;es realizadas ao longo  do ano 2000, continuam a privilegiar o 22 de abril e a uni&atilde;o de brancos,  negros e &iacute;ndios como sendo os elementos constitutivos da na&ccedil;&atilde;o.  O resgate de tradi&ccedil;&otilde;es passadas &eacute;, sem d&uacute;vida, fruto  de conflitos e propostas geradas no presente. Ainda assim n&atilde;o &eacute;  poss&iacute;vel dizer que sejam meras inven&ccedil;&otilde;es do passado. N&atilde;o  h&aacute; um passado &uacute;nico, pois todo ele envolve id&eacute;ias, valores  e comportamentos do presente, e &eacute; justamente este entrela&ccedil;amento  cont&iacute;nuo entre presente e passado que precisa ser considerado. Museus,  como tantas outras institui&ccedil;&otilde;es brasileiras que se inspiraram nos  modelos europeus, parecem ser institui&ccedil;&otilde;es fora do lugar, abandonadas  pelo p&uacute;blico e com discursos anacr&ocirc;nicos. Novamente podemos afirmar  que estas s&atilde;o constru&ccedil;&otilde;es do passado que n&atilde;o s&atilde;o  apenas constru&ccedil;&otilde;es arbitr&aacute;rias do presente. Antigas tradi&ccedil;&otilde;es  retornam, embora n&atilde;o sob formas concretas e reconhec&iacute;veis. Assim,  embora a na&ccedil;&atilde;o brasileira tenha em um de seus mitos mais fortes  uma orienta&ccedil;&atilde;o clara voltada para o futuro, o passado nele est&aacute;  presente e pode ser identificado seja nas narrativas que encontramos nos museus,  seja na multiplicidade de movimentos sociais que procuram diferentes pontos de  apoio para suas reivindica&ccedil;&otilde;es, seja no dia-a-dia do brasileiro  que reproduz h&aacute;bitos e costumes como o cidad&atilde;o de qualquer pa&iacute;s  que zele pela suas tradi&ccedil;&otilde;es.</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana" size="3"><B>Notas</B></font></p>    <p><font face="Verdana" size="2"><a name="end01"></a><a href="#sup01">1</a>  Para uma descri&ccedil;&atilde;o rica dos debates sobre o desenvolvimento estrutural  ou evolutivo das esp&eacute;cimes do mundo natural entre os cientistas que trabalhavam  nos museus novecentistas na Europa e Estados Unidos, ver Blanckaert (1997). </font></p>    <p><font face="Verdana" size="2"><a name="end02"></a><a href="#sup02">2</a>  Os positivistas enfatizaram a necessidade de separa&ccedil;&atilde;o entre a igreja  e o estado, porque a teologia era considerada a etapa primitiva do conhecimento  e n&atilde;o podia fazer parte do Estado. A Igreja dos positivistas &eacute; ainda  hoje a Igreja da Humanidade. Apesar da forte presen&ccedil;a da Igreja Cat&oacute;lica  no Brasil, a separa&ccedil;&atilde;o entre a Igreja Cat&oacute;lica e o Estado  foi decretado em janeiro de 1890, menos de dois meses ap&oacute;s a proclama&ccedil;&atilde;o  da Rep&uacute;blica. </font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana" size="3"><B>Refer&ecirc;ncias  bibliogr&aacute;ficas</B></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ANDERSON,  Benedict (1983). <I>Imagined communities: reflection on the origin and spread  of nationalism</I>. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6992200000020000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">AGASSIZ,  L. &amp; Agassiz, E. C. (1868/1975). <I>Viagem ao Brasil, 1865 1866</I>. Belo  Horizonte, S&atilde;o Paulo: EDUSP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-6992200000020000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BENNET,  Tony (1995). <I>The birth of the museum: history, theory, politics</I>. London:  Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-6992200000020000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BLANKAERT, Claude et allii  (1997). <I>Le mus&eacute;um au premier si&egrave;cle de son histoire</I>. Paris:  Editions du Mus&eacute;um National d'Histoire naturelle.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6992200000020000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">BOSWELL,  David &amp; Jessica Evans (eds.) (1999). <I>Representing the nation: a reader.  Histories, heritage and museums.</I> London: Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-6992200000020000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CARELLI,  Mario (1993). <I>Cultures crois&eacute;es: histoire des &eacute;changes culturels  entre la France et le Br&eacute;sil de la d&eacute;couverte aux temps modernes</I>.  Paris: &Eacute;dition Nathan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6992200000020000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CARVALHO,  Jos&eacute; Murilo (1987). <I>Os bestializados: O Rio de Janeiro e a Rep&uacute;blica  que n&atilde;o foi</I>. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6992200000020000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CARVALHO,  Jos&eacute; Murilo (1990). <I>A forma&ccedil;&atilde;o das almas: o imagin&aacute;rio  da Rep&uacute;blica no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6992200000020000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">CHARTIER,  Roger (1997). <I>Introduction in Blanckaert, Claude et allii (1997) le mus&eacute;um  au premier si&egrave;cle de son histoire</I>. Paris: Editions du Mus&eacute;um  National d'Histoire naturelle, p. 451-455.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-6992200000020000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">COMTE,  Auguste (1854). <I>Syst&egrave;me de politique positive ou Trait&eacute; de Sociologie  instituant la Religion de l'humanit&eacute;</I>. Paris: Thunot.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-6992200000020000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">DICKENSON,  J. P. (1994). "Nostalgia for a gilded past? Museums in Minas Gerais, Brazil"<I>.  </I>In: <I>Museums and the making of"ourselves": the role of objects in national  identity</I>. London and New York: Leicester University Press, p. 221-245.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-6992200000020000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">DUNCAN,  Carol (1997). <I>Civilizing rituals: inside public art museums.</I> London &amp;  New York: Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-6992200000020000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GELLNER, Ernest  (1983). <I>Nations and nationalism</I>. Oxford: Blackwell.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0102-6992200000020000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GILROY,  Paul (1987). <I>There ain't no black in the Union Jack.</I> London: Hutchinson.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0102-6992200000020000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">GON&Ccedil;ALVES, Jos&eacute; Reginaldo  Santos (1996). <I>A ret&oacute;rica da perda. Os discursos do Patrim&ocirc;nio  Cultural no Brasil.</I> Rio de Janeiro: Editora da UFRJ/MINC-IPHAN.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0102-6992200000020000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">HALL,  Stuart (1999). "Culture, community, nation". In: Boswell, David&amp; Jessica Evans  (eds.) <I>Representing the nation: a reader. Histories, heritage and museums</I>.  London: Routledge, p.33-44.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0102-6992200000020000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______________  (1999-2000). "Whose heritage? Un-settling 'the heritage', re-imagining the post-nation".  Third Text: <I>Critical Perspectives on Contemporary Art &amp; Culture</I>, 49,  Winter, p. 3-15.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0102-6992200000020000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">HOBSBAWM, Eric &amp;  Terence Ranger (eds.) (1983). <I>The invention of tradition</I>. Cambridge: Cambridge  University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0102-6992200000020000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">KITCHEN, Kenneth  A. (1990). <I>Cat&aacute;logo da cole&ccedil;&atilde;o do Egito Antigo do Museu  Nacional</I>. Rio de Janeiro: Museu Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0102-6992200000020000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">KOSELLECK,  Reinhart (1985). <I>Futures past: studies in contemporary german social thought</I>.  Mass.: The MIT Press Cambridge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0102-6992200000020000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">LEONTSINIS,  Solon (s/d). "Funda&ccedil;&atilde;o e evolu&ccedil;&atilde;o do Museu Nacional  at&eacute; 1889", m&iacute;meo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0102-6992200000020000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">LOPES,  Maria Margaret (1997). <I>O Brasil descobre a pesquisa cient&iacute;fica: os museus  e as ci&ecirc;ncias naturais no s&eacute;culo XIX</I>. S&atilde;o Paulo: Hucitec.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0102-6992200000020000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">NETTO, Ladislau (1870). <I>Investiga&ccedil;&otilde;es  hist&oacute;ricas e scient&iacute;ficas sobre o Museu Imperial e Nacional do Rio  de Janeiro</I>. Rio de Janeiro: Instituto Philom&aacute;tico.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0102-6992200000020000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">POMIAN,  Krzysztof (1990). <I>Collectors &amp; curiosities: Paris and Venice</I>, 1500-1800.  Polity Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0102-6992200000020000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">POULOT, Dominique (1997).  <I>Mus&eacute;e, nation, patrimoine</I> (1789-1815). Paris: Ed. Gallimard.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0102-6992200000020000500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">REVISTA  DO CLUBE MILITAR. Ano LXX, n.º 333, fevereiro de 1997.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0102-6992200000020000500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SAMUEL,  Raphael (1994). <I>Theatres of memory</I>. London: Verso.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0102-6992200000020000500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SANTOS,  Myriam S. (2001a). "The new dynamic of blockbuster exhibitions: the case of Brazilian  museums". <I>Bulletin of Latin American Research</I>, vol. 20, n.º 1, p. 29-45.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0102-6992200000020000500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->  </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">______________. (2001b). "Brazilian  museums: policies and public".<I>Journal of Latin American Cultural Studies</I>,  forthcoming.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0102-6992200000020000500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SCHORSKE, Carl E. (1998).  "Museum in contested space: the sword, the scepter, and the ring". In: Carl E.  Schorske, <I>Thinking with history: explorations in the passage to Modernism</I>.  New Jersey: Princeton University Press, p. 105-125.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0102-6992200000020000500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SCHWARCZ,  Lilia Moritz (1989). "O nascimento dos museus brasileiros". In: Miceli, S&eacute;rgio.  <I>Hist&oacute;ria das Ci&ecirc;ncias Sociais no Brasil</I>. S&atilde;o Paulo:  V&eacute;rtice/IDESP.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0102-6992200000020000500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____________(1993).  <I>O espet&aacute;culo das ra&ccedil;as: cientistas, institui&ccedil;&otilde;es  e quest&atilde;o racial no Brasil, 1870-1930</I>. S&atilde;o Paulo: Companhia  das Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0102-6992200000020000500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">_____________(1993). <I>O  espet&aacute;culo das ra&ccedil;as: cientistas, (1998) as barbas do imperador:  D. Pedro II, um monarca nos tr&oacute;picos.</I> S&atilde;o Paulo: Companhia das  Letras.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0102-6992200000020000500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">ST CLAIR, William (1988).  <I>Lord Elgin and the marbles</I>. Oxford: Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0102-6992200000020000500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SMITH,  Anthony D. (1999). <I>Myths and memories of the nation</I>. Oxford: Oxford University  Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0102-6992200000020000500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">SPIX, Johann Baptist e Martius,  Carl Friedrich Philip (1823-1831/1972).<I>Viagem pelo Brasil (1817-1820)</I>.  S&atilde;o Paulo: Ed. Melhoramentos/INL.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0102-6992200000020000500036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">TODOROV,  Tzvetan (1990). <I>A conquista da Am&eacute;rica, a quest&atilde;o do outro</I>.  Lisboa.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0102-6992200000020000500037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font face="Verdana" size="2">WILSON, David M. (1989). <I>The  British Museum: purpose and politics</I>. London: The Trustees of the British  Museum.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0102-6992200000020000500038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>    <p>&nbsp;</p>    <p>&nbsp;</p>    <p><font face="Verdana" size="2"><I>Myriam S.  Santos</I> &eacute; professora do Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade  do Estado do Rio de Janeiro, no Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o  em Ci&ecirc;ncias Sociais.</font></p>       ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Benedict]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Imagined communities: reflection on the origin and spread of nationalism]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AGASSIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Agassiz]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Viagem ao Brasil, 1865 1866]]></source>
<year>1868</year>
<month>/1</month>
<day>97</day>
<publisher-loc><![CDATA[Belo HorizonteSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENNET]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The birth of the museum: history, theory, politics]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BLANKAERT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Claude]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le muséum au premier siècle de son histoire]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions du Muséum National d'Histoire naturelle]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOSWELL]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Evans]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jessica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Representing the nation: a reader. Histories, heritage and museums]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Mario]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cultures croisées: histoire des échanges culturels entre la France et le Brésil de la découverte aux temps modernes]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Édition Nathan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Murilo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os bestializados: O Rio de Janeiro e a República que não foi]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Murilo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A formação das almas: o imaginário da República no Brasil]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHARTIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roger]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Introduction in Blanckaert, Claude et allii (1997) le muséum au premier siècle de son histoire]]></source>
<year>1997</year>
<page-range>451-455</page-range><publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions du Muséum National d'Histoire naturelle]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COMTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Auguste]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Système de politique positive ou Traité de Sociologie instituant la Religion de l'humanité]]></source>
<year>1854</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Thunot]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DICKENSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Nostalgia for a gilded past? Museums in Minas Gerais, Brazil"]]></article-title>
<source><![CDATA[Museums and the making of"ourselves": the role of objects in national identity]]></source>
<year></year>
<page-range>221-245</page-range><publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Leicester University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUNCAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carol]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Civilizing rituals: inside public art museums]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[LondonNew York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GELLNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ernest]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nations and nationalism]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GILROY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[There ain't no black in the Union Jack]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hutchinson]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GONÇALVES]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Reginaldo Santos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A retórica da perda. Os discursos do Patrimônio Cultural no Brasil]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da UFRJMINC-IPHAN]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Culture, community, nation"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Boswell]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Evans]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jessica]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Representing the nation: a reader. Histories, heritage and museums]]></source>
<year></year>
<page-range>33-44</page-range><publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stuart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Whose heritage? Un-settling 'the heritage', re-imagining the post-nation"]]></source>
<year>1999</year>
<month>-2</month>
<day>00</day>
<volume>49</volume>
<page-range>3-15</page-range><publisher-name><![CDATA[Critical Perspectives on Contemporary Art & Culture]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBSBAWM]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eric]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Ranger]]></surname>
<given-names><![CDATA[Terence]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The invention of tradition]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KITCHEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Catálogo da coleção do Egito Antigo do Museu Nacional]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Museu Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KOSELLECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Reinhart]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Futures past: studies in contemporary german social thought]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Mass ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The MIT Press Cambridge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEONTSINIS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Solon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Fundação e evolução do Museu Nacional até 1889"]]></source>
<year></year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Margaret]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Brasil descobre a pesquisa científica: os museus e as ciências naturais no século XIX]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NETTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ladislau]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Investigações históricas e scientíficas sobre o Museu Imperial e Nacional do Rio de Janeiro]]></source>
<year>1870</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Instituto Philomático]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POMIAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Krzysztof]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Collectors & curiosities: Paris and Venice, 1500-1800]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-name><![CDATA[Polity Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POULOT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Dominique]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Musée, nation, patrimoine (1789-1815)]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Gallimard]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[REVISTA DO CLUBE MILITAR]]></source>
<year>feve</year>
<month>re</month>
<day>ir</day>
<volume>LXX</volume>
<numero>333</numero>
<issue>333</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SAMUEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raphael]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Theatres of memory]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Verso]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Myriam S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["The new dynamic of blockbuster exhibitions: the case of Brazilian museums"]]></article-title>
<source><![CDATA[Bulletin of Latin American Research]]></source>
<year></year>
<volume>20</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>29-45</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Myriam S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Brazilian museums: policies and public"]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-name><![CDATA[Journal of Latin American Cultural Studies]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHORSKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Museum in contested space: the sword, the scepter, and the ring"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Carl]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Schorske, Thinking with history: explorations in the passage to Modernism]]></source>
<year></year>
<page-range>105-125</page-range><publisher-loc><![CDATA[New Jersey ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARCZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilia Moritz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O nascimento dos museus brasileiros"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Miceli]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História das Ciências Sociais no Brasil]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[VérticeIDESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARCZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilia Moritz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O espetáculo das raças: cientistas, instituições e questão racial no Brasil, 1870-1930]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARCZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lilia Moritz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O espetáculo das raças: cientistas, (1998) as barbas do imperador: D. Pedro II, um monarca nos trópicos]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ST CLAIR]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Lord Elgin and the marbles]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMITH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Myths and memories of the nation]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SPIX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Johann Baptist]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Martius]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl Friedrich Philip]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Viagem pelo Brasil (1817-1820)]]></source>
<year>1823</year>
<month>-1</month>
<day>83</day>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. MelhoramentosINL]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TODOROV]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tzvetan]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A conquista da América, a questão do outro]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lisboa ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WILSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[David M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The British Museum: purpose and politics]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Trustees of the British Museum]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
