<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4979</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Caderno CRH]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Cad. CRH]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4979</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal da Bahia - Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas - Centro de Recursos Humanos]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-49792013000200012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-49792013000200012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Revisitando a literatura sobre o empresariado industrial brasileiro: dilemas e controvérsias]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Revisiting the literature on Brazilian industrialists: dilemmas and controversies]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Relecture des écrits concernant les entrepreneurs industriels brésiliens: dilemmes et controverses]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Barbosa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Agnaldo Sousa]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual Paulista Faculdade de Ciências Humanas e Sociais Depto. de Educação, Ciências Sociais e Políticas Públicas]]></institution>
<addr-line><![CDATA[Franca SP]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>08</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>26</volume>
<numero>68</numero>
<fpage>391</fpage>
<lpage>406</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-49792013000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-49792013000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-49792013000200012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Ao longo das últimas cinco décadas, diferentes tradições interpretativas se ocuparam da tarefa de buscar explicar a gênese do empresariado industrial brasileiro e analisar seu padrão de conduta do ponto de vista do empreendimento econômico e, por outro lado, diante das principais questões políticas do país. Não obstante ser esse um tema pulsante, tendo em vista a centralidade do papel a ser desempenhado por esse ator social na urdidura dos fios e tramas do processo de modernização capitalista do país no século XX, seu estudo não é objeto de uma produção profícua, ao contrário do que acontece, por exemplo, com as investigações sobre a classe operária. Este trabalho realiza um breve balanço do que julgamos constituir as mais expressivas dentre as variáveis possíveis na interpretação da experiência de classe do empresariado industrial, reivindicando a complexidade inerente ao tema em contraponto à generalização simplificadora recorrente na maioria dos trabalhos sobre o assunto.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Over the past five decades several different interpretative traditions have taken on the task of trying to explain the origin of industrialists in Brazil and to analyze their behavior pattern from a business perspective, as well as in response to the country's biggest political issues. Although this is a stimulating subject, considering the important role to be played by these social actors in weaving the fabric of capitalist modernization in 20th century Brazil, not much of substance has been written about it, in contrast with, for instance, research about the working class. This paper makes a brief assessment of what we believe to be one of the most significant among the possible variables for interpreting the experience of the industrialist class, which demands the complexity inherent to the topic as a counterpoint to the simplified generalization which is recurrent in most writings about this subject.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Au cours des cinquante dernières années, différentes traditions interprétatives ont cherché à expliquer la genèse de l'entreprenariat brésilien et à analyser sa manière d'être du point de vue de l'entreprise économique, mais aussi face aux questions essentielles de la politique nationale. Même s'il s'agit d'un thème excitant étant donné l'importance du rôle que doit assumer cet acteur social dans l'élaboration du processus de modernisation capitaliste du pays au XXe siècle, son étude n'est pas objet d'une production abondante contrairement à ce qui se passe, par exemple, pour les investigations concernant la classe ouvrière. Cette analyse fait un bilan succinct de ce que nous jugeons être la plus expressive des variables possibles de l'interprétation de l'expérience de la classe des entrepreneurs industriels qui revendique la complexité inhérente au thème, en opposition à la généralisation simplificatrice habituelle dans la plupart des travaux effectués sur ce thème.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Empresariado industrial]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Classe Social]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Comportamento Empresarial]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Industrialização Brasileira]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Industrialists]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Social class]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Business behavior]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian industrialization]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[entreprenariat industriel]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[classe sociale]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[comportement entrepreneurial]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[industrialisation brésilienne]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><B>RESENHA TEM&Aacute;TICA</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B>Revisitando a literatura sobre o empresariado industrial brasileiro: dilemas e controv&eacute;rsias</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Revisiting the literature on Brazilian industrialists: dilemmas and controversies</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>Relecture des &eacute;crits concernant les entrepreneurs industriels br&eacute;siliens: dilemmes et controverses</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Agnaldo Sousa Barbosa</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Doutor em Sociologia. Professor e pesquisador do Depto. de Educa&ccedil;&atilde;o, Ci&ecirc;ncias Sociais e Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas da Faculdade de Ci&ecirc;ncias Humanas e Sociais da UNESP &#150; Universidade Estadual Paulista (Campus de Franca). Professor colaborador do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Servi&ccedil;o Social e coordena o LabDES &#150; Laborat&oacute;rio de Estudos Sociais do Desenvolvimento e Sustentabilidade. Av. Eufr&aacute;sia Monteiro Petr&aacute;glia, 900, CEP 14.409&#45;160, Franca, SP, Brasil. <a href="mailto:agnaldoweb@gmail.com">agnaldoweb@gmail.com</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ao longo das &uacute;ltimas cinco d&eacute;cadas, diferentes tradi&ccedil;&otilde;es interpretativas se ocuparam da tarefa de buscar explicar a g&ecirc;nese do empresariado industrial brasileiro e analisar seu padr&atilde;o de conduta do ponto de vista do empreendimento econ&ocirc;mico e, por outro lado, diante das principais quest&otilde;es pol&iacute;ticas do pa&iacute;s. N&atilde;o obstante ser esse um tema pulsante, tendo em vista a centralidade do papel a ser desempenhado por esse ator social na urdidura dos fios e tramas do processo de moderniza&ccedil;&atilde;o capitalista do pa&iacute;s no s&eacute;culo XX, seu estudo n&atilde;o &eacute; objeto de uma produ&ccedil;&atilde;o prof&iacute;cua, ao contr&aacute;rio do que acontece, por exemplo, com as investiga&ccedil;&otilde;es sobre a classe oper&aacute;ria. Este trabalho realiza um breve balan&ccedil;o do que julgamos constituir as mais expressivas dentre as vari&aacute;veis poss&iacute;veis na interpreta&ccedil;&atilde;o da experi&ecirc;ncia de classe do empresariado industrial, reivindicando a complexidade inerente ao tema em contraponto &agrave; generaliza&ccedil;&atilde;o simplificadora recorrente na maioria dos trabalhos sobre o assunto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras&#45;chave:</b> Empresariado industrial. Classe Social. Comportamento Empresarial. Industrializa&ccedil;&atilde;o Brasileira. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Over the past five decades several different interpretative traditions have taken on the task of trying to explain the origin of industrialists in Brazil and to analyze their behavior pattern from a business perspective, as well as in response to the country's biggest political issues. Although this is a stimulating subject, considering the important role to be played by these social actors in weaving the fabric of capitalist modernization in 20<Sup>th</Sup> century Brazil, not much of substance has been written about it, in contrast with, for instance, research about the working class. This paper makes a brief assessment of what we believe to be one of the most significant among the possible variables for interpreting the experience of the industrialist class, which demands the complexity inherent to the topic as a counterpoint to the simplified generalization which is recurrent in most writings about this subject. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Key words:</b> Industrialists. Social class. Business behavior. Brazilian industrialization. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Au cours des cinquante derni&egrave;res ann&eacute;es, diff&eacute;rentes traditions interpr&eacute;tatives ont cherch&eacute; &agrave; expliquer la gen&egrave;se de l'entreprenariat br&eacute;silien et &agrave; analyser sa mani&egrave;re d'&ecirc;tre du point de vue de l'entreprise &eacute;conomique, mais aussi face aux questions essentielles de la politique nationale. M&ecirc;me s'il s'agit d'un th&egrave;me excitant &eacute;tant donn&eacute; l'importance du r&ocirc;le que doit assumer cet acteur social dans l'&eacute;laboration du processus de modernisation capitaliste du pays au XXe si&egrave;cle, son &eacute;tude n'est pas objet d'une production abondante contrairement &agrave; ce qui se passe, par exemple, pour les investigations concernant la classe ouvri&egrave;re. Cette analyse fait un bilan succinct de ce que nous jugeons &ecirc;tre la plus expressive des variables possibles de l'interpr&eacute;tation de l'exp&eacute;rience de la classe des entrepreneurs industriels qui revendique la complexit&eacute; inh&eacute;rente au th&egrave;me, en opposition &agrave; la g&eacute;n&eacute;ralisation simplificatrice habituelle dans la plupart des travaux effectu&eacute;s sur ce th&egrave;me. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Mots&#45;cl&eacute;s:</b> entreprenariat industriel; classe sociale; comportement entrepreneurial; industrialisation br&eacute;silienne. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pensar o empresariado industrial brasileiro n&atilde;o &eacute; tarefa f&aacute;cil. O primeiro desafio a ser enfrentado &eacute; o reduzido volume de estudos sobre o assunto. &Eacute; evidente a <i>prefer&ecirc;ncia</i> das Ci&ecirc;ncias Sociais do pa&iacute;s pelo conhecimento da experi&ecirc;ncia de classe dos "oprimidos" &#150; a classe oper&aacute;ria &#150; em compara&ccedil;&atilde;o com a compreens&atilde;o da hist&oacute;ria dos "dominantes". Por outro lado, durante muito tempo, insistiu&#45;se muito mais na discuss&atilde;o sobre o que essa classe social <i>n&atilde;o era</i>, em uma perspectiva orientada pela experi&ecirc;ncia das na&ccedil;&otilde;es de capitalismo avan&ccedil;ado, do que se procurou refletir acerca do real significado de seu comportamento em face de suas possibilidades concretas de atua&ccedil;&atilde;o &#150; ou seja, levando em considera&ccedil;&atilde;o sua condi&ccedil;&atilde;o perif&eacute;rica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Deste modo, dos anos 1940 at&eacute; fins dos anos 1970, prevaleceu uma vis&atilde;o essencialmente negativa do empresariado industrial, resultado de an&aacute;lises que tiveram, na hist&oacute;ria de suas cong&ecirc;neres europeia e norte&#45;americana, o paradigma de configura&ccedil;&atilde;o da classe. Por um longo per&iacute;odo, foi hegem&ocirc;nica, na literatura acad&ecirc;mica, a ideia de que, entre n&oacute;s, as principais caracter&iacute;sticas dessa classe teriam sido o pouco vigor empreendedor, a mentalidade pr&eacute;&#45;capitalista (com destaque para o seu arraigado patrimonialismo), a defici&ecirc;ncia organizativa, a imaturidade ideol&oacute;gica e a fragilidade/passividade pol&iacute;tica &#150; elementos esses facilmente associados &agrave; origem social "aristocrata" de industriais advindos da classe dos latifundi&aacute;rios. Tais fatores s&atilde;o recorrentemente apontados como respons&aacute;veis pelo fato de o empresariado industrial n&atilde;o ter alcan&ccedil;ado o status de for&ccedil;a hegem&ocirc;nica na sociedade brasileira e conquistado, consequentemente, o poder pol&iacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste trabalho realizamos um breve balan&ccedil;o das principais correntes interpretativas que buscaram compreender e explicar a forma&ccedil;&atilde;o social, o pensamento e a atua&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mico&#45;pol&iacute;tica do empresariado industrial brasileiro. A inten&ccedil;&atilde;o, aqui, foi elaborar um painel do que entendemos ser as principais abordagens que tiveram lugar nas Ci&ecirc;ncias Sociais do pa&iacute;s da d&eacute;cada de 1940 at&eacute; os nossos dias. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>AS HIP&Oacute;TESES SOBRE A ORIGEM DO EMPRESARIADO INDUSTRIAL BRASILEIRO </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute;, certamente, inevit&aacute;vel a rela&ccedil;&atilde;o entre os prim&oacute;rdios da industrializa&ccedil;&atilde;o no Brasil e a acumula&ccedil;&atilde;o de capitais advinda da economia cafeeira. Em virtude da import&acirc;ncia desta discuss&atilde;o, este cap&iacute;tulo tem na rela&ccedil;&atilde;o entre a cafeicultura e ind&uacute;stria a sua problem&aacute;tica inicial. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Desde a d&eacute;cada de 1940, tornou&#45;se praticamente consensual na bibliografia sobre o tema da industrializa&ccedil;&atilde;o o estabelecimento de v&iacute;nculos inescap&aacute;veis entre caf&eacute; e ind&uacute;stria, n&atilde;o raro concebendo, por extens&atilde;o, a burguesia cafeeira como a matriz da burguesia industrial brasileira. Em obras dos anos 40 e 50, autores de estudos que se tornaram cl&aacute;ssicos, como Caio Prado Jr. e Celso Furtado, j&aacute; tratavam a quest&atilde;o dando significativa &ecirc;nfase &agrave; rela&ccedil;&atilde;o entre cafeicultura e ind&uacute;stria.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> Por&eacute;m, foi em um texto de Fernando Henrique Cardoso, escrito em 1960, que tal abordagem ganhou contorno mais abrangente e adquiriu o <i>status</i> de interpreta&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica no &acirc;mbito da literatura acad&ecirc;mica. Em "Condi&ccedil;&otilde;es sociais da industrializa&ccedil;&atilde;o: o caso de S&atilde;o Paulo", Cardoso (1969, p. 188)<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a> prop&ocirc;s, de forma pioneira, uma explica&ccedil;&atilde;o da industrializa&ccedil;&atilde;o brasileira que ultrapassava o terreno das considera&ccedil;&otilde;es meramente econ&ocirc;micas acerca desse processo. Conforme argumenta, qualquer que fosse a realidade investigada, um estudo sobre o tema deveria supor, tamb&eacute;m, como requisito b&aacute;sico, "a exist&ecirc;ncia de certo grau de desenvolvimento capitalista" e, mais especificamente, supor "a pr&eacute;&#45;exist&ecirc;ncia de uma economia mercantil", o que, logicamente, implicaria conceber a exist&ecirc;ncia "de um grau relativamente desenvolvido da divis&atilde;o social do trabalho" na sociedade em quest&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seguindo essa linha de racioc&iacute;nio, Cardoso observa que a transforma&ccedil;&atilde;o do regime social de produ&ccedil;&atilde;o, que possibilitou o advento da atividade industrial no pa&iacute;s, ocorreu no bojo da expans&atilde;o cafeeira rumo ao oeste paulista, resultando na intensifica&ccedil;&atilde;o da organiza&ccedil;&atilde;o capitalista da vida econ&ocirc;mica. No interior desse processo, tr&ecirc;s constata&ccedil;&otilde;es merecem destaque: 1) a substitui&ccedil;&atilde;o do trabalho escravo pela m&atilde;o&#45;de&#45;obra livre contribuiu para o surgimento de uma estrutura mercantil generalizada; 2) a racionaliza&ccedil;&atilde;o da empresa econ&ocirc;mica cafeeira for&ccedil;ou a convers&atilde;o dos antigos <i>senhores</i> em empres&aacute;rios de mentalidade capitalista; e 3) o financiamento e circula&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o cafeeira exigiram empreendimentos de infraestrutura (bancos, ferrovias, portos, estradas, etc.) que foram essenciais para o posterior estabelecimento da ind&uacute;stria. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em outros estudos de refer&ecirc;ncia dos anos 1960, 1970 e in&iacute;cio dos 1980, autores como Oct&aacute;vio Ianni (1963), Warren Dean (1971), Maria da Concei&ccedil;&atilde;o Tavares (1972), Wilson Cano (1998),<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a> S&eacute;rgio Silva (1976), Jos&eacute; de Souza Martins (1986)<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a> e Jo&atilde;o Manuel Cardoso de Mello (1984),<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a> entre os mais importantes, assumiram e aprofundaram, ainda que com algumas varia&ccedil;&otilde;es, a perspectiva do capital cafeeiro como n&uacute;cleo dinamizador da ind&uacute;stria no pa&iacute;s. Na an&aacute;lise de Wilson Cano, por exemplo, o caf&eacute; tem um significado amplo, assumindo o papel de elemento que orienta a economia interna e externamente e cria as condi&ccedil;&otilde;es para a intensifica&ccedil;&atilde;o do processo de desenvolvimento capitalista. Segundo afirma esse autor: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">O caf&eacute;, como atividade nuclear do complexo cafeeiro, possibilitou efetivamente o processo de acumula&ccedil;&atilde;o de capital durante todo o per&iacute;odo anterior &agrave; crise de 1930. Isto se deveu, n&atilde;o s&oacute; ao alto n&iacute;vel de renda por ele gerado, mas, principalmente, por ser o elemento diretor e indutor da din&acirc;mica de acumula&ccedil;&atilde;o do complexo, determinando inclusive grande parte da capacidade para importar da economia brasileira no per&iacute;odo.    <br>     Ao gerar capacidade para importar, o caf&eacute; resolvia seu problema fundamental que era o da subsist&ecirc;ncia de sua m&atilde;o&#45;de&#45;obra, atendia &agrave;s exig&ecirc;ncias do consumo de seus capitalistas, &agrave;s necessidades de insumos e de bens de capital para a expans&atilde;o da economia, bem como indicava em que o Estado podia ampliar seu endividamento externo (Cano, 1998, p. 136). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Partindo dos mesmos pressupostos, Jo&atilde;o Manuel Cardoso de Mello argumenta, ainda, que foi o "vazamento" de excedentes de capital da cafeicultura para outros neg&oacute;cios que permitiu a maior parte das invers&otilde;es na atividade industrial a partir das duas d&eacute;cadas finais do s&eacute;culo XIX. Conforme ressalta o autor, os lucros gerados pelo complexo cafeeiro n&atilde;o encontravam espa&ccedil;o nesse mesmo n&uacute;cleo produtivo para a sua plena reaplica&ccedil;&atilde;o;<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a> desta forma, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; havia um "vazamento" do capital monet&aacute;rio do complexo exportador cafeeiro porque a acumula&ccedil;&atilde;o financeira sobrepassava as possibilidades de acumula&ccedil;&atilde;o produtiva. Bastava, portanto, que os projetos industriais assegurassem uma rentabilidade positiva, garantindo a reprodu&ccedil;&atilde;o global dos lucros, para que se transformassem em decis&otilde;es de investir (Mello, 1984, p. 144). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em face deste quadro interpretativo, a constata&ccedil;&atilde;o de que o empresariado industrial teve sua origem, sobretudo no grande capital cafeeiro, foi uma consequ&ecirc;ncia natural<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. A concep&ccedil;&atilde;o, segundo a qual a diversifica&ccedil;&atilde;o dos investimentos e a complexidade alcan&ccedil;ada na gest&atilde;o dos neg&oacute;cios transformaram muitos "homens do caf&eacute;" em industriais proeminentes encontrou eco em exemplos como os de Antonio da Silva Prado e Elias Pacheco Jord&atilde;o (Vidraria Santa Marina), Antonio de Lacerda Franco (Tecelagem Japy), Antonio &Aacute;lvares Penteado (Cia. Paulista de Aniagens), Augusto de Souza Queiroz (Cia. Mec&acirc;nica e Importadora), Gabriel Silva Dias (Companhia McHardy), al&eacute;m de muitos outros. Warren Dean (1971, p. 54) chegou mesmo a afirmar que "&#091;...&#093; A quase totalidade dos empres&aacute;rios brasileiros veio da elite rural". E acrescenta: "Por volta de 1930 n&atilde;o havia um &uacute;nico fabricante nascido no Brasil, origin&aacute;rio da classe inferior ou da classe m&eacute;dia, e muito poucos surgiram depois". Tal vis&atilde;o &eacute; corroborada, por exemplo, por Florestan Fernandes (1987, p. 113), que salienta que, nesse processo, &eacute; o fazendeiro de caf&eacute; quem "&#091;...&#093; experimenta transforma&ccedil;&otilde;es de personalidade, de mentalidade e de comportamento pr&aacute;tico t&atilde;o radicais", convertendo&#45;se em "homem de neg&oacute;cios".<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A ideia do surgimento de um empresariado industrial associado ao grande capital &#150; sobretudo o cafeeiro &#150; ganhou ainda mais for&ccedil;a com a hegemonia, a partir de meados da d&eacute;cada de 1970, de certa tradi&ccedil;&atilde;o interpretativa que defende que o capitalismo industrial n&atilde;o tenha conhecido, no pa&iacute;s, as fases do artesanato e da manufatura, ingressando j&aacute; na etapa da grande ind&uacute;stria. Na an&aacute;lise dos que advogam tal interpreta&ccedil;&atilde;o, a caracter&iacute;stica tardia do capitalismo brasileiro imp&ocirc;s a grande ind&uacute;stria como padr&atilde;o necess&aacute;rio &agrave;s exig&ecirc;ncias do momento hist&oacute;rico em que emergiu a ind&uacute;stria nacional; ao surgir j&aacute; na fase monopolista do capitalismo mundial, a ind&uacute;stria brasileira teve como imperativo a sua organiza&ccedil;&atilde;o em grandes empreendimentos, sob pena de sucumbir, facilmente, &agrave; concorr&ecirc;ncia dos produtos importados aos gigantescos <i>trusts</i> internacionais. Ainda de acordo com esta interpreta&ccedil;&atilde;o, embora a pequena ind&uacute;stria artesanal tenha sido uma realidade presente at&eacute; as &uacute;ltimas d&eacute;cadas do s&eacute;culo XIX, ela acabou por desaparecer, na medida em que a competi&ccedil;&atilde;o em condi&ccedil;&otilde;es altamente desvantajosas com os novos conglomerados industriais realizou uma esp&eacute;cie de <i>sele&ccedil;&atilde;o natural</i> entre as unidades fabris. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em <i>O Capitalismo Tardio</i>, de Jo&atilde;o Manuel Cardoso de Mello (1984, p. 143, grifo nosso), tal concep&ccedil;&atilde;o subjaz na afirma&ccedil;&atilde;o do autor de que "&#091;...&#093; a burguesia cafeeira n&atilde;o teria podido deixar de ser a matriz social da burguesia industrial, porque &#091;era a&#093; &uacute;nica classe dotada de capacidade de acumula&ccedil;&atilde;o suficiente <i>para promover o surgimento da grande ind&uacute;stria</i>". Outro exemplo emblem&aacute;tico pode ser observado no cl&aacute;ssico estudo de Wilson Cano (1998, p. 224&#45;225, grifo nosso) sobre a as ra&iacute;zes da concentra&ccedil;&atilde;o industrial em S&atilde;o Paulo: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Nosso processo hist&oacute;rico de forma&ccedil;&atilde;o industrial reveste&#45;se de mais uma peculiaridade importante: <i>aqui n&atilde;o se deu a cl&aacute;ssica e gradativa transforma&ccedil;&atilde;o de uma produ&ccedil;&atilde;o manufatureira ou artesanal para uma produ&ccedil;&atilde;o mecanizada</i>. Muito embora nossa hist&oacute;ria registre a ocorr&ecirc;ncia de certas atividades artesanais, como algumas produ&ccedil;&otilde;es t&ecirc;xteis 'caseiras' realizadas em algumas fazendas, carpintarias, alfaiatarias, joalherias, etc. Muitas destas atividades, efetivamente, eram mais prestadoras de servi&ccedil;os (art&iacute;fices e artistas) do que produtoras de bens industriais para o mercado. Da&iacute;, portanto, sua prec&aacute;ria possibilidade de realizar uma acumula&ccedil;&atilde;o de capital que possibilitasse sua transforma&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica e seu desenvolvimento". </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O car&aacute;ter de preval&ecirc;ncia do grande capital e das grandes empresas na estrutura industrial brasileira, desde os seus prim&oacute;rdios, nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas do s&eacute;culo XIX, tamb&eacute;m &eacute; salientado por Renato Monseff Perissinotto (1991, v. 2, p. 218) em importante estudo dos anos 1990: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">As ind&uacute;strias que surgiram no per&iacute;odo j&aacute; empregavam um grande n&uacute;mero de trabalhadores e um capital de grande valor. Caracterizavam&#45;se tamb&eacute;m pela profunda mecaniza&ccedil;&atilde;o e pela consolida&ccedil;&atilde;o da separa&ccedil;&atilde;o entre trabalhador e meios de produ&ccedil;&atilde;o &#150; pressuposto fundamental do sistema capitalista. A industrializa&ccedil;&atilde;o brasileira n&atilde;o foi, portanto, precedida por nenhuma fase manufatureira. O seu in&iacute;cio, j&aacute; com plena mecaniza&ccedil;&atilde;o do processo de trabalho, foi tamb&eacute;m uma exig&ecirc;ncia do pr&oacute;prio momento em que ela surgiu. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Estas interpreta&ccedil;&otilde;es derivam da tese consagrada por S&eacute;rgio Silva (1976), a qual, partindo do exame cr&iacute;tico dos censos industriais de 1907 e 1920, procurou demonstrar, por meio de evid&ecirc;ncias estat&iacute;sticas, a car&ecirc;ncia de legitimidade das an&aacute;lises que enfatizavam a predomin&acirc;ncia das pequenas empresas industriais voltadas para os pouco significativos mercados locais e regionais no per&iacute;odo da hegemonia cafeeira. Conforme S&eacute;rgio Silva se esfor&ccedil;ou em comprovar, no Brasil, a atividade fabril j&aacute; nasceu tendo na grande ind&uacute;stria o seu principal sustent&aacute;culo econ&ocirc;mico. Analisando o levantamento realizado pelo Centro Industrial do Brasil em 1907, Silva fundamenta seu argumento baseado na constata&ccedil;&atilde;o de que, &agrave; &eacute;poca, pelo menos 39 mil oper&aacute;rios trabalhavam nas grandes empresas do pa&iacute;s, as quais possu&iacute;am um capital que se aproximava de 230 mil contos de r&eacute;is; do total de trabalhadores fabris, mais de 24 mil concentravam&#45;se em empresas com cem ou mais oper&aacute;rios e um capital igual ou superior a mil contos. Em S&atilde;o Paulo, mais de 11 mil oper&aacute;rios trabalhavam em empresas que empregavam, em m&eacute;dia, quatrocentos oper&aacute;rios e mais de tr&ecirc;s mil contos de capital. Na cidade do Rio de Janeiro, mais de 13 mil oper&aacute;rios trabalhavam em empresas que empregavam, em m&eacute;dia, quinhentos e cinquenta oper&aacute;rios e cerca de quatro mil contos de capital. Quanto ao Censo Industrial de 1920, Silva (1976, p. 86&#45;87, grifo nosso) diz o seguinte: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">No que se refere &agrave; import&acirc;ncia relativa das empresas com 100 ou mais oper&aacute;rios, verificamos que, no antigo Distrito Federal, elas empregam 73% do capital e 63% do n&uacute;mero total de oper&aacute;rios. Em S&atilde;o Paulo, nelas encontramos 65% dos oper&aacute;rios. &#091;...&#093; devemos concluir que a import&acirc;ncia relativa das empresas industriais com 100 ou mais oper&aacute;rios acentua&#45;se entre 1907 e 1920. Fato esse que se destaca quando verificamos que mais de 20 mil oper&aacute;rios, no antigo Distrito Federal, e mais de 30 mil, no Estado de S&atilde;o Paulo, trabalham em estabelecimentos industriais que empregam 500 ou mais oper&aacute;rios. <i>Afirma&#45;se assim a nossa tese de que s&atilde;o essas empresas &#150; e n&atilde;o as pequenas empresas dispersas pelo pa&iacute;s &#150; que melhor caracterizam a estrutura industrial brasileira durante o per&iacute;odo estudado</i> &#091;...&#093;. </font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Outras an&aacute;lises apresentam perspectiva distinta da desenvolvida por essa corrente hegem&ocirc;nica, todavia, raramente s&atilde;o lembradas nos trabalhos sobre o tema. Segundo Jos&eacute; de Souza Martins (1986), por exemplo, o aparecimento da ind&uacute;stria no Brasil se deu &agrave; margem das atividades engendradas pelo complexo agro&#45;exportador e, por conseguinte, esteve vinculado a uma estrutura de rela&ccedil;&otilde;es e produtos que n&atilde;o pode ser reduzida ao "bin&ocirc;mio caf&eacute;&#45;ind&uacute;stria". Conforme argumenta esse autor, muito antes da aboli&ccedil;&atilde;o da escravatura e da grande imigra&ccedil;&atilde;o, a ind&uacute;stria artesanal j&aacute; se encontrava implantada por toda a prov&iacute;ncia de S&atilde;o Paulo e tamb&eacute;m em outras prov&iacute;ncias. Neste sentido, os grandes grupos econ&ocirc;micos que come&ccedil;aram a surgir no &uacute;ltimo quartel do s&eacute;culo XIX se ocuparam em "&#091;...&#093; substituir a produ&ccedil;&atilde;o artesanal e dom&eacute;stica ou a produ&ccedil;&atilde;o em pequena escala disseminadas por um grande n&uacute;mero de pequenos estabelecimentos tanto na capital quanto no interior" (Martins, 1986, p. 106), e n&atilde;o em substituir importa&ccedil;&otilde;es. Para Edgard Carone (2001), n&atilde;o obstante os limites existentes &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de um mercado interno no pa&iacute;s, desde a primeira metade do s&eacute;culo XIX (a qual chama de "primeira fase do processo industrial brasileiro"), mas, especialmente ap&oacute;s esse momento, pode&#45;se constatar uma produ&ccedil;&atilde;o artesanal que se intensificou gradativamente e supriu com folga as modestas exig&ecirc;ncias da grande maioria do p&uacute;blico consumidor. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">J&aacute; Luiz Carlos Bresser&#45;Pereira (2002, p. 146), baseado em significativa pesquisa emp&iacute;rica realizada no in&iacute;cio dos anos 1960, &eacute; enf&aacute;tico ao assinalar "&#091;...&#093; que os empres&aacute;rios industriais do Estado de S&atilde;o Paulo, onde se concentrou a industrializa&ccedil;&atilde;o brasileira, n&atilde;o tiveram origem nas fam&iacute;lias ligadas ao caf&eacute;. Originaram&#45;se em fam&iacute;lias imigrantes principalmente de classe m&eacute;dia".<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a> Principal nome da vertente que liga a classe m&eacute;dia &agrave;s origens da burguesia industrial brasileira, Bresser&#45;Pereira antecipou em quase uma d&eacute;cada a ideia de Warren Dean, segundo a qual o imigrante teve papel fundamental na forma&ccedil;&atilde;o da burguesia industrial brasileira. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entretanto, Warren Dean introduziu um diferencial importante na interpreta&ccedil;&atilde;o preconizada por Bresser&#45;Pereira, tornando&#45;a aderente &agrave; interpreta&ccedil;&atilde;o que vinculava o surgimento do empresariado industrial no pa&iacute;s ao grande capital. De acordo com a an&aacute;lise de Dean (1971, p. 59), os imigrantes que se envolveram na atividade comercial e industrial eram de origem burguesa, muitos dos quais chegaram ao Brasil com alguma forma de capital: "&#091;...&#093; economias de algum neg&oacute;cio realizado na Europa, um estoque de mercadorias, ou a inten&ccedil;&atilde;o de instalar uma filial de sua firma". No intuito de destacar esses indiv&iacute;duos da massa de imigrantes que vieram para Brasil trabalhar nas lavouras de caf&eacute;, Dean os chama de "burgueses imigrantes", cuja experi&ecirc;ncia e treinamento os predispunha a se dedicar &agrave; ind&uacute;stria ou ao com&eacute;rcio.<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A no&ccedil;&atilde;o de uma "burguesia imigrante" como elemento de relevo na constitui&ccedil;&atilde;o do empresariado brasileiro &eacute; refor&ccedil;ada por S&eacute;rgio Silva, que chama a aten&ccedil;&atilde;o para o car&aacute;ter err&ocirc;neo das teses que defenderam a ideia de que imigrantes pobres teriam se transformado em industriais, identificando neles uma esp&eacute;cie de <i>self&#45;made&#45;man</i>. Para Silva (1976), os imigrantes que se estabeleceram como empres&aacute;rios fabris n&atilde;o se confundiam com a massa de imigrantes, constitu&iacute;da, em sua maioria, por trabalhadores bra&ccedil;ais. No mesmo sentido, Jos&eacute; de Souza Martins v&ecirc; na figura do industrial de origem imigrante, que ascendeu socialmente, uma esp&eacute;cie de mito &#150; <i>o burgu&ecirc;s m&iacute;tico</i> &#150; que servia &agrave; reprodu&ccedil;&atilde;o do capital e legitimava suas formas de explora&ccedil;&atilde;o. Conforme observa, </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; a industrializa&ccedil;&atilde;o brasileira encontrou no mito do burgu&ecirc;s enriquecido pelo trabalho e pela vida penosa um ingrediente vital. &#091;...&#093; Foi a partir da&iacute; que a domina&ccedil;&atilde;o burguesa se apresentou como leg&iacute;tima para o oper&aacute;rio. O enriquecimento do burgu&ecirc;s foi entendido como resultado do seu pr&oacute;prio trabalho, das suas priva&ccedil;&otilde;es e sofrimentos, e n&atilde;o como produto da explora&ccedil;&atilde;o do trabalhador. A domina&ccedil;&atilde;o e a explora&ccedil;&atilde;o burguesas passaram a ser concebidas como leg&iacute;timas porque a riqueza n&atilde;o seria fruto do trabalho prolet&aacute;rio, mas sim do trabalho burgu&ecirc;s. (Martins, 1986, p. 149).<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; ineg&aacute;vel a pertin&ecirc;ncia das an&aacute;lises que vinculam a industrializa&ccedil;&atilde;o brasileira &agrave; dinamiza&ccedil;&atilde;o dos excedentes econ&ocirc;micos da cafeicultura. Todavia, pensamos que tal rela&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica n&atilde;o deva ser assumida, de antem&atilde;o, como a &uacute;nica explica&ccedil;&atilde;o para os diferentes processos de desenvolvimento industrial que tiveram lugar no pa&iacute;s e, tampouco, para a quest&atilde;o do surgimento da burguesia industrial brasileira. H&aacute; mais de tr&ecirc;s d&eacute;cadas, em um texto intitulado "O caf&eacute; e a g&ecirc;nese da industrializa&ccedil;&atilde;o em S&atilde;o Paulo", Jos&eacute; de Souza Martins (1986, p. 98) escreveu que "&#091;...&#093; Apesar de todos os esfor&ccedil;os, a hist&oacute;ria e a an&aacute;lise hist&oacute;rico&#45;concreta da industrializa&ccedil;&atilde;o brasileira ainda est&atilde;o por ser feitas. De fato, temos hoje, infelizmente, mais interpreta&ccedil;&atilde;o e generaliza&ccedil;&atilde;o do que a pesquisa emp&iacute;rica realizada permitiria".<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a> Por mais que tenham avan&ccedil;ado as discuss&otilde;es acerca do tema da industrializa&ccedil;&atilde;o e das origens do empresariado industrial no Brasil, passadas tr&ecirc;s d&eacute;cadas, o conte&uacute;do cr&iacute;tico de tal pondera&ccedil;&atilde;o n&atilde;o perdeu, totalmente, a raz&atilde;o de ser. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso da din&acirc;mica de industrializa&ccedil;&atilde;o de S&atilde;o Paulo, por exemplo, a ideia de um processo de surgimento e expans&atilde;o da estrutura fabril, baseado no bin&ocirc;mio caf&eacute;/ind&uacute;stria, continua sendo, como na ess&ecirc;ncia da cr&iacute;tica de Martins, o referencial predominante para a maioria dos estudos realizados. O problema n&atilde;o se situa, certamente, na validade explicativa da interpreta&ccedil;&atilde;o, mas na sua aplica&ccedil;&atilde;o de forma quase exclusiva na an&aacute;lise dos mais diversos processos de industrializa&ccedil;&atilde;o que tiveram lugar no territ&oacute;rio paulista ao longo do s&eacute;culo </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">XX. Neste aspecto, o risco de que a evid&ecirc;ncia emp&iacute;rica venha a sucumbir &agrave; for&ccedil;a de uma teoria j&aacute; consagrada &eacute; uma possibilidade que, muitas vezes, se comprova na pr&aacute;tica, numa patente subvers&atilde;o da m&aacute;xima apregoada por Giovanni Sartori (1982), segundo a qual "a l&oacute;gica n&atilde;o pode substituir a evid&ecirc;ncia". As generaliza&ccedil;&otilde;es j&aacute; consagradas, certamente, exercem grande influ&ecirc;ncia sobre os que se debru&ccedil;am sobre o assunto e acabam por inibir explica&ccedil;&otilde;es que se arrisquem a ir al&eacute;m daquelas circunscritas no &acirc;mbito das teorias hegem&ocirc;nicas. Por outro lado, o esfor&ccedil;o de pesquisa, exigido por uma investiga&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica rigorosa, pode desestimular a aventura pelo territ&oacute;rio das viv&ecirc;ncias hist&oacute;rico&#45;concretas dos atores sociais, gerando a acomoda&ccedil;&atilde;o em face dos referenciais recorrentes. Estas nos parecem ser as justificativas mais prov&aacute;veis para a sensa&ccedil;&atilde;o de aus&ecirc;ncia de realidades distintas daquela de um empresariado industrial origin&aacute;rio do grande capital cafeeiro ou de uma "burguesia imigrante". </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>AS INTERPRETA&Ccedil;&Otilde;ES SOBRE O COMPORTAMENTO ECON&Ocirc;MICO&#45;POL&Iacute;TICO DO EMPRESARIADO INDUSTRIAL BRASILEIRO </B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Estudos como os de Oliveira Vianna (1987),<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a> Fernando Henrique Cardoso (1963), Luciano Martins (1968), Florestan Fernandes (1987)<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> e Nelson Werneck Sodr&eacute; (1967) compartilharam, embora com varia&ccedil;&otilde;es, a vis&atilde;o de que o empresariado industrial brasileiro padecia de males como a defici&ecirc;ncia organizativa, a imaturidade ideol&oacute;gica e a fragilidade/passividade pol&iacute;tica. Com exce&ccedil;&atilde;o dos escritos de Oct&aacute;vio Ianni (1989),<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a> a oposi&ccedil;&atilde;o sistem&aacute;tica, em maior ou menor grau, a tais concep&ccedil;&otilde;es veio surgir, apenas, no crep&uacute;sculo dos anos 70 e in&iacute;cio dos anos 80, em trabalhos como os de Eli Diniz (1978), Renato Raul Boschi (1979), Fernando Prestes Motta (1979) e Maria Antonieta Leopoldi (2000).<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a> A despeito de suas diferentes &ecirc;nfases, tais autores se empenharam em trazer &agrave; luz elementos que comprovassem a exist&ecirc;ncia de uma <i>ideologia burguesa</i> coerente com os interesses da classe dos industriais, a agressividade e organiza&ccedil;&atilde;o na luta por seus anseios e, ademais, o importante papel exercido pelo empresariado na tarefa de dinamizar a industrializa&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s, contestando a exclusividade do Estado como promotor &uacute;nico das profundas mudan&ccedil;as em curso a partir de 1930. Em pesquisa um pouco mais recente, M&aacute;rcia Maria Boschi (2000) prop&ocirc;s alguns avan&ccedil;os em rela&ccedil;&atilde;o ao tema, procurando explicar quest&otilde;es que permaneciam cambiantes nos trabalhos anteriores. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Come&ccedil;amos pela discuss&atilde;o acerca de uma prov&aacute;vel mentalidade arcaica, assim como do que poder&iacute;amos chamar de uma "anemia schumpeteriana", por parte do empresariado brasileiro. Essas quest&otilde;es foram abordadas, em especial, por Oliveira Vianna e Fernando Henrique Cardoso. Escrevendo na d&eacute;cada de 1940, Vianna percebeu diversos tra&ccedil;os pr&eacute;&#45;capitalistas que distinguiam o empresariado industrial do pa&iacute;s. Conforme observa, em uma &eacute;poca em que o "supercapitalismo" norte&#45;americano e europeu se notabilizava por uma radical busca do lucro, entre os industriais brasileiros ainda persistiam tradi&ccedil;&otilde;es econ&ocirc;micas e sociais que obstaculizavam a otimiza&ccedil;&atilde;o dos investimentos, a reprodu&ccedil;&atilde;o do capital em grande escala. Para Vianna (1987, v. 2, p. 49), o pequeno n&uacute;mero de sociedades an&ocirc;nimas em nossa estrutura industrial e o predom&iacute;nio das empresas de organiza&ccedil;&atilde;o familiar, nas quais a figura do patriarca prevalecia sobre a do empres&aacute;rio, era o exemplo t&iacute;pico da "refratariedade das nossas burguesias do dinheiro aos m&eacute;todos e t&eacute;cnicas do grande capitalismo industrial".<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a> Segundo afirma, aqui os empreendimentos n&atilde;o tinham o significado capitalista de um meio para a busca da riqueza <i>ad infinitum</i>, mas "&#091;...&#093; o objetivo modesto de apenas assegurar aos seus propriet&aacute;rios e dirigentes, possivelmente a riqueza, mas principalmente os meios de subsist&ecirc;ncia e tamb&eacute;m uma classifica&ccedil;&atilde;o social superior &#150; a do <i>status</i> de 'industrial'" (Vianna, 1987, p. 194); para o autor, isto seria a demonstra&ccedil;&atilde;o not&oacute;ria de uma "mentalidade de <i>pr&eacute;&#45;capitalismo</i>". De acordo com Vianna (1987, p. 195&#45;196), mesmo entre os empres&aacute;rios paulistas, n&atilde;o obstante terem j&aacute; alcan&ccedil;ado um elevado n&iacute;vel t&eacute;cnico em meados do s&eacute;culo XX, quanto aos seus padr&otilde;es de valores &eacute;ticos era poss&iacute;vel se constatar que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; ainda est&atilde;o num proto&#45;capitalismo psicol&oacute;gico, guardando muito da velha mentalidade dos paulistas das classes ricas do s&eacute;culo passado, com sua economia de <i>status</i>, o seu apre&ccedil;o ainda muito vivo dos valores espirituais e culturais, as suas preocupa&ccedil;&otilde;es geneal&oacute;gicas, a sua distin&ccedil;&atilde;o de maneiras e sentimentos. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda no que diz respeito &agrave; quest&atilde;o da "mentalidade" capitalista do empresariado industrial brasileiro, Fernando Henrique Cardoso (1963) parece aprofundar as observa&ccedil;&otilde;es cr&iacute;ticas feitas por Oliveira Vianna. Neste sentido, a fim de sistematizar sua abordagem, Cardoso dividiu os empres&aacute;rios em duas categorias: a) "capit&atilde;es de ind&uacute;stria" e b) "homens de empresa". Grosso modo, os primeiros seriam aqueles cuja forma de dirigir suas empresas obedeceria a crit&eacute;rios estritamente pessoais e suas pr&aacute;ticas administrativas estariam longe de expressar a racionalidade exigida pelo empreendimento capitalista, e os segundos representariam os modernos executivos profissionais, cuja atividade era caracterizada pela impessoalidade e pela racionalidade administrativa em busca do lucro &#150; a exemplo dos <i>managers, top executivies</i> ou <i>heads of organization</i> do capitalismo norte&#45;americano. Segundo Cardoso (1963), predominava no Brasil a categoria dos "capit&atilde;es de ind&uacute;stria", senhores absolutos dos rumos tomados por seus neg&oacute;cios, pouco afeitos a invers&otilde;es substanciais, visando &agrave; melhoria da base t&eacute;cnica de suas empresas e bastante propensos a se guiarem no mercado "pela experi&ecirc;ncia" antes que pelo planejamento racional. Para esse autor, a preval&ecirc;ncia desse tipo de administra&ccedil;&atilde;o rigorosamente pessoal &#150; ou, no limite, familiar &#150; das empresas acabou por gerar vicissitudes e impor restri&ccedil;&otilde;es ao ritmo do processo de industrializa&ccedil;&atilde;o em curso desde o in&iacute;cio dos anos 30. Conforme observa, </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; os efeitos negativos desta situa&ccedil;&atilde;o fazem&#45;se sentir tanto sobre o ritmo da expans&atilde;o industrial quanto sobre a capacidade de concorr&ecirc;ncia das ind&uacute;strias controladas desta maneira. Existe larga margem de 'capacidade empresarial' desperdi&ccedil;ada pelos industriais paulistas, que tolhem seus projetos de expans&atilde;o pela cren&ccedil;a na necessidade do controle direto dos neg&oacute;cios (Cardoso, 1963, p. 119&#45;120). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">O patrimonialismo e o "esp&iacute;rito aventureiro" seriam, ao inv&eacute;s das virtudes burguesas t&iacute;picas, os principais tra&ccedil;os da personalidade econ&ocirc;mica desse tipo de empres&aacute;rio. De acordo com Cardoso, entre esses t&iacute;picos "capit&atilde;es de ind&uacute;stria" brasileiros, os empreendimentos seriam estimulados mais pela obten&ccedil;&atilde;o de financiamentos governamentais de longo prazo que pela iniciativa particular de "desbravar" novos caminhos, assim como o comportamento anti&#45;empresarial da ostenta&ccedil;&atilde;o exagerada e do desvio dos lucros para compra de im&oacute;veis e/ou remessas de dinheiro ao exterior, constitu&iacute;am procedimentos comuns. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mesmo separados por tradi&ccedil;&otilde;es intelectuais distintas, as opini&otilde;es de Oliveira Vianna e Fernando Henrique Cardoso convergem quanto &agrave; constata&ccedil;&atilde;o de s&eacute;rias defici&ecirc;ncias do empresariado industrial no que diz respeito &agrave; sua organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e enquanto classe. Vianna (1987), por exemplo, observa que, embora nos anos 40 j&aacute; se vivenciasse no Brasil o que ele chama de "supercapitalismo", o empresariado industrial ainda n&atilde;o havia se constitu&iacute;do, aqui, em <i>classe dominante</i>, como nos Estados Unidos e na Inglaterra, onde ela se mostrava unida e solid&aacute;ria em sua consci&ecirc;ncia de grupo e na domina&ccedil;&atilde;o do Estado. Na &oacute;tica desse autor, </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; entre n&oacute;s, ao contr&aacute;rio, estas burguesias capitalistas da ind&uacute;stria e do com&eacute;rcio nunca tiveram influ&ecirc;ncia pol&iacute;tica &#091;...&#093;. &Eacute; o que bem indica a sua f&aacute;cil submiss&atilde;o &agrave; pol&iacute;tica anti&#45;capitalista da Revolu&ccedil;&atilde;o de 30; pol&iacute;tica planejada por uma elite de praticantes de <i>profiss&otilde;es liberais</i> &#150; por uma <i>elite</i> de "doutores" (Vianna, 1987, p. 197). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">De igual modo, Cardoso (1963) enfatiza a falta de esp&iacute;rito de classe entre os industriais, raz&atilde;o ainda de sua d&eacute;bil ascend&ecirc;ncia nos assuntos do Estado. Para ele, o excessivo apego desse empresariado aos interesses pessoais, em detrimento do pensamento no coletivo, da aten&ccedil;&atilde;o aos clamores gerais do pa&iacute;s, acabou por delinear uma ideologia burguesa inequivocamente pragm&aacute;tica, cega para uma vis&atilde;o mais ampla dos interesses do capitalismo brasileiro e, com isso, incapaz de se tornar hegem&ocirc;nica e guiar os destinos da Na&ccedil;&atilde;o. De acordo com Cardoso (1963, p. 209), </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; isto quer dizer que qualquer teoria objetiva do papel da burguesia no processo de desenvolvimento e do pr&oacute;prio desenvolvimento acaba apontando um beco sem sa&iacute;da e que, portanto, a a&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica dos industriais termina tendo de ser orientada antes pela opini&atilde;o do dia&#45;a&#45;dia, ao sabor do fluxo e refluxo dos investimentos estrangeiros e da pol&iacute;tica governamental, do que por um projeto consciente que permita fazer coincidir, a longo prazo, os interesses dos industriais com o rumo do processo hist&oacute;rico. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">As avalia&ccedil;&otilde;es de Luciano Martins e Florestan Fernandes quanto ao papel desempenhado pelo empresariado industrial brasileiro se assemelham, em ess&ecirc;ncia, &agrave; perspectiva esbo&ccedil;ada por Vianna e Cardoso. Na opini&atilde;o de Martins (1968), no Brasil, essa classe seria pol&iacute;tica e ideologicamente desarticulada, subordinada que estava aos des&iacute;gnios de um Estado controlado por elites agr&aacute;rias, em face das quais n&atilde;o manifestava sinais aparentes de contradi&ccedil;&atilde;o. Para este autor, "&#091;...&#093; a percep&ccedil;&atilde;o de conflito com o setor agr&aacute;rio, portanto, pouco ou nada influi no comportamento dos m&eacute;dios e grandes industriais quando da escolha das alian&ccedil;as pol&iacute;ticas" (Martins, 1968, p. 137); disso resultou a submiss&atilde;o das suas poss&iacute;veis diverg&ecirc;ncias econ&ocirc;micas aos interesses de classe que lhes s&atilde;o comuns, o que, n&atilde;o raro, significou entraves ao desenvolvimento do pa&iacute;s. Por esta raz&atilde;o, Martins compreende que, n&atilde;o apenas o empresariado industrial n&atilde;o conseguiu assumir uma posi&ccedil;&atilde;o hegem&ocirc;nica na sociedade brasileira, como tamb&eacute;m n&atilde;o tinha a inten&ccedil;&atilde;o de obter tal fa&ccedil;anha. Essas indica&ccedil;&otilde;es de fraqueza e depend&ecirc;ncia foram, na &oacute;tica de Martins, o principal motivo pelo qual o empresariado n&atilde;o se constituiu como protagonista de um poss&iacute;vel projeto de industrializa&ccedil;&atilde;o aut&ocirc;noma para o Brasil; conforme observa, coube ao Estado, por meio de sua burocracia, cumprir o papel de agente central do processo de moderniza&ccedil;&atilde;o, ora pairando acima dos interesses exclusivos das classes, ora agindo sob o peso do constrangimento externo, na defini&ccedil;&atilde;o de sua pol&iacute;tica de desenvolvimento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em sua an&aacute;lise de um virtual processo de revolu&ccedil;&atilde;o burguesa no Brasil, Florestan Fernandes apontou a tend&ecirc;ncia &agrave; composi&ccedil;&atilde;o entre o empresariado industrial e as oligarquias terratenentes &#150; a fus&atilde;o entre o "velho" e o "novo" como o fator respons&aacute;vel pelo malogro de um processo de mudan&ccedil;a com caracter&iacute;sticas verdadeiramente revolucion&aacute;rias no pa&iacute;s; obviamente, Fernandes pensava na possibilidade de promo&ccedil;&atilde;o de uma "revolu&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica" pela burguesia brasileira. Comentando a alian&ccedil;a entre as elites agr&aacute;rias (arcaico) e o setor industrial (moderno), Florestan Fernandes (1987, p. 205) observa que "&#091;...&#093; o conflito emergia, mas atrav&eacute;s de disc&oacute;rdias circunscritas, &#091;...&#093; ditados pela necessidade de expandir os neg&oacute;cios. Era um conflito que permitia f&aacute;cil acomoda&ccedil;&atilde;o e que n&atilde;o podia, por si mesmo, modificar a hist&oacute;ria". Assim, para Fernandes (1987, 204&#45;205), a pr&oacute;pria estrat&eacute;gia empresarial limitou o impacto das transforma&ccedil;&otilde;es decorrentes do estabelecimento do capitalismo industrial como estrutura econ&ocirc;mica prevalecente no pa&iacute;s: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; n&atilde;o era apenas a hegemonia olig&aacute;rquica que dilu&iacute;a o impacto inovador da domina&ccedil;&atilde;o burguesa. A pr&oacute;pria burguesia como um todo (incluindo&#45;se nela as oligarquias), se ajustara &agrave; situa&ccedil;&atilde;o segundo uma linha de m&uacute;ltiplos interesses e de adapta&ccedil;&otilde;es amb&iacute;guas, preferindo a mudan&ccedil;a gradual e a composi&ccedil;&atilde;o a uma moderniza&ccedil;&atilde;o impetuosa, intransigente e avassaladora. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Conforme ressalta esse autor, no Brasil, o empresariado n&atilde;o conseguia enxergar al&eacute;m do muro de suas pr&oacute;prias f&aacute;bricas, fronteira a qual estaria circunscrito o seu moderado esp&iacute;rito modernizador, por isso nunca se mostrava propenso a "empolgar os destinos da Na&ccedil;&atilde;o como um todo". Na vis&atilde;o de Fernandes (1987), a ruptura do empresariado com a domina&ccedil;&atilde;o conservadora, levada a efeito pela oligarquia agr&aacute;ria, seria um imperativo incontorn&aacute;vel para o desenvolvimento pleno do capitalismo no pa&iacute;s, empreitada para a qual deveria se unir politicamente com a classe trabalhadora. N&atilde;o tendo cumprido essa, que seria uma de suas tarefas hist&oacute;ricas, o empresariado industrial demonstrou n&atilde;o ter consci&ecirc;ncia do seu papel como classe que almejava alcan&ccedil;ar a hegemonia na sociedade brasileira e, consequentemente, deixou evidente que as transforma&ccedil;&otilde;es que preconizava se limitavam, meramente, &agrave; dimens&atilde;o econ&ocirc;mica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em sua <i>Hist&oacute;ria da Burguesia Brasileira</i>, Nelson Werneck Sodr&eacute; (1967) tende, igualmente, a classificar o empresariado industrial brasileiro como uma classe d&eacute;bil, vacilante, que fugiu ao compromisso hist&oacute;rico de realizar, no pa&iacute;s, a revolu&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica e anti&#45;imperialista. A interpreta&ccedil;&atilde;o de Sodr&eacute; segue a linha preconizada pelo Partido Comunista Brasileiro (PCB), fiel aos ditames da III Internacional, caracterizada por atribuir ao empresariado industrial tarefas pr&oacute;prias de uma "burguesia nacional", que, al&eacute;m do &iacute;mpeto industrializante, deveria demonstrar um comportamento economicamente moderno e socialmente progressista. Neste sentido, para Sodr&eacute;, no Brasil, a burguesia desperdi&ccedil;ou todo o seu potencial revolucion&aacute;rio ao deixar de se aliar &agrave; classe oper&aacute;ria, a fim de promover a liberta&ccedil;&atilde;o nacional, e, aliando&#45;se ao latif&uacute;ndio, quando deveria antagoniz&aacute;&#45;lo. O resultado desse padr&atilde;o de conduta teria sido a "derrota" da burguesia para as for&ccedil;as conservadoras em 1964. Tendo em vista tais demonstra&ccedil;&otilde;es de fraqueza e inconsist&ecirc;ncia ideol&oacute;gica, Sodr&eacute; (1990, p. 30&#45;31) tra&ccedil;a um perfil da burguesia brasileira extremamente negativo: "&#091;...&#093; uma burguesia t&iacute;mida, que prefere transigir a lutar, d&eacute;bil e por isso t&iacute;mida, que n&atilde;o ousa apoiar&#45;se nas for&ccedil;as populares sen&atilde;o episodicamente, que sente a press&atilde;o do imperialismo, mas receia enfrent&aacute;&#45;lo, pois receia a press&atilde;o prolet&aacute;ria". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Dentre as interpreta&ccedil;&otilde;es elaboradas entre os anos 40 e fins dos anos 70, a de Oct&aacute;vio Ianni (1989) &eacute; a &uacute;nica que se destaca, por entender que a participa&ccedil;&atilde;o do empresariado industrial nos assuntos da pol&iacute;tica nacional foi, inegavelmente, ativa ap&oacute;s 1930. Curiosamente, o trabalho de Ianni &eacute; pouco mencionado entre os estudiosos do tema. Segundo Ianni (1989, p. 91), "&#091;...&#093; depois de uma fase em que os seus representantes estiveram quase totalmente fora do poder, ap&oacute;s 1930 ela ganhou paulatinamente ascend&ecirc;ncia sobre os governantes e fez&#45;se ouvir nas decis&otilde;es da pol&iacute;tica econ&ocirc;mica". Para este autor, o Estado se manteve como o "mais importante centro de decis&atilde;o" na pol&iacute;tica de desenvolvimento nacional, contudo, longe de demonstrar passividade em sua rela&ccedil;&atilde;o com as esferas de poder e por n&atilde;o almejar a conquista da hegemonia no interior da sociedade brasileira, o empresariado fabril se empenhou na tarefa de impor a sua domina&ccedil;&atilde;o de classe ao conjunto social. Conforme observa Ianni (1989, p. 92), </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; essa burguesia n&atilde;o est&aacute; ausente na formula&ccedil;&atilde;o das diretrizes governamentais, para incentivo direto e indireto da economia. Ainda que muitas vezes aparentando timidez ou falta de discernimento, a burguesia industrial assume de modo crescente as suas possibilidades de atua&ccedil;&atilde;o sobre a pol&iacute;tica econ&ocirc;mica estatal. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Desta forma, o empresariado industrial "define de modo claro suas rela&ccedil;&otilde;es com o Estado", &agrave;s vezes infiltrando&#45;se no aparelho estatal, outras, fazendo&#45;o operar em seu benef&iacute;cio, procurando converter as rela&ccedil;&otilde;es de produ&ccedil;&atilde;o em rela&ccedil;&otilde;es de domina&ccedil;&atilde;o de classe. Ianni (1989) observa, tamb&eacute;m, que a marcante presen&ccedil;a do Estado na economia brasileira seria, ademais, algo desejado pelo empresariado industrial, que via o planejamento e a disciplinariza&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica exercidos pelos &oacute;rg&atilde;os oficiais como fatores em si positivos para a produ&ccedil;&atilde;o;<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a> tal argumento afasta a hip&oacute;tese, defendida por alguns autores, de que a inger&ecirc;ncia estatal teria se dado pela imposi&ccedil;&atilde;o da orienta&ccedil;&atilde;o burocr&aacute;tica em face da fragilidade burguesa. Para Ianni (1989, p. 94), a expans&atilde;o do capitalismo industrial no pa&iacute;s n&atilde;o foi um processo forjado monoliticamente pelo Estado; pelo contr&aacute;rio, teria sido </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; o resultado de um largo e crescente conv&iacute;vio entre a burguesia industrial e o poder p&uacute;blico. Depois da Revolu&ccedil;&atilde;o de 1930, paulatinamente, os membros dessa burguesia nascente procuraram interferir nas decis&otilde;es do governo, no sentido de estimular&#45;se a industrializa&ccedil;&atilde;o e planificar&#45;se o desenvolvimento econ&ocirc;mico nacional. Quando as transforma&ccedil;&otilde;es da estrutura econ&ocirc;mica abriram possibilidades de amplia&ccedil;&atilde;o e diversifica&ccedil;&atilde;o da produ&ccedil;&atilde;o industrial, a burguesia industrial nascente, os t&eacute;cnicos e o governo perceberam que o aparelho estatal precisava ser convertido em conformidade com a nova situa&ccedil;&atilde;o, favorecendo&#45;a. As possibilidades de desenvolvimento das for&ccedil;as produtivas somente poderiam ser aproveitadas em maior escala atrav&eacute;s da reorienta&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica econ&ocirc;mica do Estado. E foi o que preconizou a pr&oacute;pria lideran&ccedil;a empresarial, juntamente com os governantes. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">A tend&ecirc;ncia em ver na atua&ccedil;&atilde;o do empresariado, dentro e fora da esfera pol&iacute;tica, um fator crucial para a consolida&ccedil;&atilde;o do capitalismo industrial no pa&iacute;s foi refor&ccedil;ada em estudos do final dos anos 70. Em <i>Empres&aacute;rio, Estado e Capitalismo no Brasil</i>, por exemplo, Eli Diniz (1978, p. 95) salienta que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; se a burguesia n&atilde;o deteve a hegemonia do processo de instaura&ccedil;&atilde;o da ordem econ&ocirc;mica e social, foi um ator estrat&eacute;gico do esquema de alian&ccedil;as que permitiria a consolida&ccedil;&atilde;o e o amadurecimento. Sua participa&ccedil;&atilde;o seria particularmente significativa no que diz respeito ao processo de defini&ccedil;&atilde;o de um projeto econ&ocirc;mico voltado para a industrializa&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s e de conscientiza&ccedil;&atilde;o crescente do esgotamento do modelo prim&aacute;rio&#45;exportador. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Todavia, n&atilde;o obstante essa autora assumir uma perspectiva cr&iacute;tica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s an&aacute;lises que caracterizam o empresariado brasileiro como um grupo fundamentalmente passivo, dotado de reduzida capacidade de articula&ccedil;&atilde;o e organiza&ccedil;&atilde;o, suas ressalvas quanto &agrave; insufici&ecirc;ncia pol&iacute;tica e falta de autonomia da classe industrial n&atilde;o podem ser desprezadas. Se, por um lado, Diniz aponta uma significativa influ&ecirc;ncia do empresariado nas decis&otilde;es do governo, sobretudo em inst&acirc;ncias econ&ocirc;micas importantes como o Conselho Federal de Com&eacute;rcio Exterior (CFCE) e o Conselho T&eacute;cnico de Economia e Finan&ccedil;as (CTEF), o que demonstra o poder de organiza&ccedil;&atilde;o da classe em torno de seus interesses espec&iacute;ficos, por outro, a autora deixa claro que, em termos ideol&oacute;gicos, o empresariado industrial mostrava&#45;se ainda em processo de amadurecimento, incapaz que era de ir al&eacute;m de uma vis&atilde;o meramente unilateral e particularista dos problemas nacionais. Nesse sentido, Diniz (1978, p. 242) afirma que a imaturidade pol&iacute;tica do empresariado industrial n&atilde;o se explicitaria nos pleitos protecionistas, ou mesmo por reserva de mercado ou controle do com&eacute;rcio exterior, "&#091;...&#093; mas pela resist&ecirc;ncia a medidas combinadas para evitar o custo social de vantagens desproporcionalmente distribu&iacute;das". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">No que diz respeito aos v&iacute;nculos existentes entre a fra&ccedil;&atilde;o industrial e os setores agr&aacute;rios dominantes, Eli Diniz (1978, p. 121) pondera que tal alian&ccedil;a se efetivaria n&atilde;o em virtude da aus&ecirc;ncia de consci&ecirc;ncia de classe por parte do empresariado, mas por motivos estrat&eacute;gicos, que serviriam ao fim de garantir o atendimento &agrave;s demandas imediatas do setor fabril. De acordo com a autora, a natureza pragm&aacute;tica dessa solidariedade de classe era evidente; conforme observa, "&#091;...&#093; a cada sinal de autonomia no processo de percep&ccedil;&atilde;o de seus interesses, seguia&#45;se uma justificativa para manter a imagem da identidade do empresariado industrial com os demais grupos econ&ocirc;micos dominantes". Por&eacute;m, o exagero quanto &agrave; autonomia do empresariado industrial seria uma interpreta&ccedil;&atilde;o t&atilde;o equivocada quanto &agrave;quelas que enfatizam sua depend&ecirc;ncia em face dos setores agr&aacute;rios; conforme faz quest&atilde;o de lembrar, "&#091;...&#093; os industriais de S&atilde;o Paulo jamais romperiam suas liga&ccedil;&otilde;es com o Partido Republicano Paulista (PRP), sabidamente, o partido dos interesses cafeeiros" (Diniz, 1978, p. 243). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A abordagem de Renato Raul Boschi aproxima&#45;se bastante da levada a efeito por Eli Diniz. Propondo uma "abordagem integrada" para a an&aacute;lise do problema em quest&atilde;o, Boschi (1979) busca superar o reducionismo caracter&iacute;stico dos estudos acerca do empresariado brasileiro, consensualmente situado pela ci&ecirc;ncia pol&iacute;tica nacional "como um grupo fraco e passivo". Conforme argumenta, essa vis&atilde;o negativa em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; atua&ccedil;&atilde;o empresarial deriva de investiga&ccedil;&otilde;es acerca do desenvolvimento capitalista no Brasil, orientadas por "tipos ideais" baseados nas experi&ecirc;ncias das pot&ecirc;ncias ocidentais. Segundo Boschi (1979, p. 18&#45;19), tal perspectiva "integrada" apresentaria a vantagem de buscar explicar de que forma "&#091;...&#093; a atua&ccedil;&atilde;o dos grupos privados pode favorecer ou de fato produzir diferentes tipos de intera&ccedil;&atilde;o com segmentos do aparato do Estado", indo, assim, al&eacute;m das interpreta&ccedil;&otilde;es parciais do fen&ocirc;meno do poder. Nesse sentido, Boschi (1979, p. 53&#45;54) compreende que </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">apesar da depend&ecirc;ncia dos grupos industriais nacionais em rela&ccedil;&atilde;o ao Estado, os empres&aacute;rios puderam estabelecer um estilo de intera&ccedil;&atilde;o entre os setores privado/p&uacute;blico abrindo um espa&ccedil;o &agrave; participa&ccedil;&atilde;o direta em quest&otilde;es&#45;chave relacionadas aos seus interesses enquanto classe. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Para o autor, com efeito, tal atua&ccedil;&atilde;o junto ao poder se daria muito mais pela via da estrutura corporativa que pelos meios pol&iacute;ticos convencionais, isto &eacute;, via partido ou Parlamento. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De toda forma, Boschi demonstra&#45;se convencido de que o empresariado industrial brasileiro seria organizado e politicamente ativo, al&eacute;m de coerente, do ponto de vista ideol&oacute;gico, a despeito de n&atilde;o assumir uma postura liberal favor&aacute;vel &agrave; participa&ccedil;&atilde;o dos trabalhadores no processo pol&iacute;tico. O equ&iacute;voco estaria, para Boschi (1979, p. 175), em pensar a ess&ecirc;ncia ideol&oacute;gica da elite industrial como <i>liberal</i>, quando, na verdade, "&#091;...&#093; os valores pol&iacute;ticos do empresariado revelam tra&ccedil;os francamente autorit&aacute;rios"; ou seja, a burguesia estaria muito mais propensa &agrave; defesa da supress&atilde;o do conflito de classes, tendo em vista a manuten&ccedil;&atilde;o da ordem, que &agrave; sua institucionaliza&ccedil;&atilde;o. Assim como Eli Diniz, Boschi salienta que a principal defici&ecirc;ncia do empresariado industrial seria a incapacidade de incorporar ao seu discurso e &agrave; sua luta pol&iacute;tica anseios diversos daqueles estritamente vinculados aos seus interesses econ&ocirc;micos, raz&atilde;o pela qual n&atilde;o teria conseguido se estabelecer como for&ccedil;a hegem&ocirc;nica. De acordo com Boschi (1979, p. 230), em fins da d&eacute;cada de 1970, uma das condi&ccedil;&otilde;es b&aacute;sicas para a hegemonia do empresariado industrial no Brasil estava ainda por ser alcan&ccedil;ada: "&#091;...&#093; a possibilidade de ampliar o &acirc;mbito do consenso em torno de uma defini&ccedil;&atilde;o substantiva de um programa democr&aacute;tico que transcenda a satisfa&ccedil;&atilde;o imediata das demandas empresariais". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Das an&aacute;lises elaboradas nos anos 70, a de Fernando Prestes Motta &eacute; a que parece ir mais longe quanto ao entendimento do avan&ccedil;o da <i>hegemonia burguesa</i> no Brasil. De acordo com Motta (1979, p. 10), at&eacute; o final da d&eacute;cada de 1970 o empresariado industrial n&atilde;o havia, ainda, logrado converter&#45;se de classe dominante em classe dirigente de pleno direito, todavia, era uma for&ccedil;a social em plena ascens&atilde;o. Conforme observa, faltava&#45;lhe hegemonia pol&iacute;tica, "&#091;...&#093; mas sua hegemonia ideol&oacute;gica &eacute; clara. Ela domina os principais aparelhos ideol&oacute;gicos da sociedade: escola, imprensa, o r&aacute;dio e a televis&atilde;o, os partidos pol&iacute;ticos, as associa&ccedil;&otilde;es profissionais e culturais, os tribunais". Segundo Motta, o impens&aacute;vel, no Brasil, seria a realiza&ccedil;&atilde;o de uma <i>revolu&ccedil;&atilde;o burguesa</i> "&agrave; francesa" ou "&agrave; americana", entretanto, tal constata&ccedil;&atilde;o n&atilde;o implica admitir que o empresariado industrial n&atilde;o teria capacidade de mobiliza&ccedil;&atilde;o e articula&ccedil;&atilde;o. Do mesmo modo, esse autor caracteriza como question&aacute;vel o argumento segundo o qual o empresariado brasileiro n&atilde;o teria, em seu horizonte pol&iacute;tico, a conquista da hegemonia. Neste sentido, observa: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; imaginar que uma classe ascendente n&atilde;o tenha um projeto hegem&ocirc;nico &eacute; ignorar a pr&oacute;pria natureza da luta de classes. O projeto pode n&atilde;o ser claro e geralmente n&atilde;o o &eacute;, pode ser aleat&oacute;rio e geralmente o &eacute;, mas isto n&atilde;o implica a sua inexist&ecirc;ncia, a menos que o pensemos em termos de planejamento estrat&eacute;gico formal (Motta, 1979, p. 106). </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Coerente com tal racioc&iacute;nio, Motta (1979, p. 131) argumenta que "&#091;...&#093; na verdade, a burguesia chamou o Estado em seu socorro, em benef&iacute;cio de seu projeto". Ademais, este autor mostra&#45;se extremamente cr&iacute;tico em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s interpreta&ccedil;&otilde;es que tendem a subestimar a capacidade de organiza&ccedil;&atilde;o social e pol&iacute;tica do empresariado fabril, assim como a exagerar a complementaridade e harmonia de interesses entre o setor industrial e as elites rurais; Motta (1979, p. 104) assinala que "&#091;...&#093; o perigo que se pode incorrer neste tipo de an&aacute;lise &eacute; a perda de vista do processo real de diferencia&ccedil;&atilde;o de interesse, atrav&eacute;s do qual a burguesia progressivamente definiria a sua pr&oacute;pria identidade". </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Para Fernando Prestes Motta (1979, p. 53), o empresariado industrial brasileiro tamb&eacute;m n&atilde;o pode ser considerado politicamente imaturo por ter aceitado a associa&ccedil;&atilde;o com o capital estrangeiro, pois, segundo argumenta, tratava&#45;se de uma quest&atilde;o de escassez de possibilidades. Nesse aspecto, esclarece: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">A aceita&ccedil;&atilde;o do capital estrangeiro pode ter sido a sa&iacute;da conjuntural para a burguesia nacional. Na medida em que um projeto hegem&ocirc;nico &eacute; marcado pela articula&ccedil;&atilde;o, desarticula&ccedil;&atilde;o e rearticula&ccedil;&atilde;o de interesses, a associa&ccedil;&atilde;o pode ser vista como parte desse projeto, o que n&atilde;o implica dizer que ela tenha sido a melhor tomada de posi&ccedil;&atilde;o por parte da burguesia ascendente. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Na vis&atilde;o de Motta, a constru&ccedil;&atilde;o de uma frente popular desenvolvimentista de modo algum se colocava como op&ccedil;&atilde;o exclusiva para a a&ccedil;&atilde;o burguesa no pa&iacute;s. Pelo contr&aacute;rio, a alian&ccedil;a entre empresariado industrial e capital internacional, tendo em vista a conquista do poder de Estado, configurou&#45;se como um caminho perfeitamente poss&iacute;vel e que encontrou acolhida em parte significativa do empresariado. E tal associa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o se traduziu, necessariamente, em enfraquecimento da classe; de acordo com Motta (1979, p. 108), no contexto dos anos 70, a burguesia industrial&#45;financeira continuava "&#091;...&#093; desempenhando um papel indiscut&iacute;vel no sistema produtivo, que se reflete num papel pol&iacute;tico, que n&atilde;o pode ser meramente desprezado".<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O trabalho de Maria Antonieta Leopoldi &eacute; outro a contestar, enfaticamente, o argumento segundo o qual o empresariado industrial foi mero expectador das mudan&ccedil;as em curso a partir de 1930. Realizando o que entende ser uma an&aacute;lise que combina a tese da fragilidade da burguesia com a da competi&ccedil;&atilde;o interclasse no contexto do capitalismo industrial, Leopoldi (2000, p. 31) defende a ideia de que, "&#091;...&#093; para os industriais, o corporativismo significou antes o acesso &agrave; mesa de negocia&ccedil;&atilde;o do que propriamente a submiss&atilde;o ao controle do Estado". A autora observa que, longe de serem instrumentos arbitrariamente manipulados pelos des&iacute;gnios da vontade estatal, as entidades da ind&uacute;stria e do com&eacute;rcio demonstraram for&ccedil;a suficiente para inviabilizar o "sonho corporativo" do Estado Novo; neste aspecto, ressalta que n&atilde;o apenas a Federa&ccedil;&atilde;o das Ind&uacute;strias do Estado de S&atilde;o Paulo (FIESP) comandou a luta contra a "corporativiza&ccedil;&atilde;o" dos industriais nos moldes desejados pelo governo, sobrevivendo &agrave;s imposi&ccedil;&otilde;es autorit&aacute;rias do regime, como conseguiu, no in&iacute;cio dos anos 40, garantir o <i>status</i> de "&oacute;rg&atilde;o t&eacute;cnico consultivo", antes concedido somente &agrave;s entidades oficiais. Seguindo uma linha francamente inclinada a conceber o empresariado fabril como um grupo aut&ocirc;nomo no contexto do processo de constru&ccedil;&atilde;o do capitalismo industrial no pa&iacute;s, Leopoldi (2000, p. 86) enfatiza: </font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">Os industriais do eixo Rio&#45;S&atilde;o Paulo conviveram com regimes de tipo olig&aacute;rquico, liberal e ditatorial. Desde 1930, contudo, conseguiram fazer com que o Estado, a despeito de sua presen&ccedil;a crescente na economia, respeitasse a sua liberdade de organiza&ccedil;&atilde;o em entidades privadas, paralelas ao sindicalismo oficial. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Em seu aprofundado estudo acerca da atua&ccedil;&atilde;o das mais importantes associa&ccedil;&otilde;es de classe do pa&iacute;s, Leopoldi assinala, ainda, que os industriais e suas organiza&ccedil;&otilde;es de classe se envolveram ativamente no desenrolar da trama pol&iacute;tica nacional, n&atilde;o obstante sua t&aacute;cita omiss&atilde;o nos momentos hist&oacute;ricos em que houve mudan&ccedil;a de regime.<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a> Leopoldi apresenta numerosas evid&ecirc;ncias desse envolvimento dos empres&aacute;rios no mundo da pol&iacute;tica, com destaque para a presen&ccedil;a de industriais de relevo em importantes cargos do governo. No governo Dutra, por exemplo, o Minist&eacute;rio do Trabalho, Ind&uacute;stria e Com&eacute;rcio foi ocupado por Morvan Dias Figueiredo, l&iacute;der de peso na FIESP; para Leopoldi, n&atilde;o foi por acaso que, nesse per&iacute;odo, as entidades dos trabalhadores sofreram um n&uacute;mero recorde de interven&ccedil;&otilde;es por parte do governo. Entre 1949 e 1953, o Minist&eacute;rio da Fazenda foi ocupado por dois industriais, o carioca Guilherme da Silveira &#150; ligado &agrave; Federa&ccedil;&atilde;o das Ind&uacute;strias do Estado do Rio de Janeiro (FIRJAN) &#150; e o paulista Hor&aacute;cio Lafer &#150; ligado &agrave; FIESP &#150;, o que ajuda a explicar a prote&ccedil;&atilde;o da ind&uacute;stria pela pol&iacute;tica cambial do governo no per&iacute;odo. Entre 1951 e 1953, o industrial Ricardo Jafet ocupou a presid&ecirc;ncia do Banco do Brasil, dando ensejo &agrave; expans&atilde;o do cr&eacute;dito ao setor secund&aacute;rio. Ainda no Segundo Governo Vargas, a Confedera&ccedil;&atilde;o Nacional da Ind&uacute;stria (CNI) forneceu corpo t&eacute;cnico e cedeu suas instala&ccedil;&otilde;es e servi&ccedil;os de secretaria para a Comiss&atilde;o de Revis&atilde;o Tarif&aacute;ria, respons&aacute;vel por formular uma estrutura tarif&aacute;ria que fosse suficientemente flex&iacute;vel para conviver com a infla&ccedil;&atilde;o interna e as incertezas da economia internacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Do ponto de vista ideol&oacute;gico, Maria Antonieta Leopoldi chama a aten&ccedil;&atilde;o para o fato de que o protecionismo econ&ocirc;mico &#150; todavia, sem a conota&ccedil;&atilde;o pejorativa que carrega nos dias atuais &#150; foi o <i>&eacute;lan</i> a animar as principais lutas do empresariado brasileiro, lutas estas que resultaram em pol&iacute;ticas governamentais inequivocamente positivas para a consolida&ccedil;&atilde;o do processo de desenvolvimento industrial. Leopoldi (2000, p. 87) observa, ademais, que, paralelamente &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de uma proposta de pol&iacute;tica industrial amadurecida em d&eacute;cadas de luta pelo protecionismo, o empresariado foi definindo, tamb&eacute;m, um projeto hegem&ocirc;nico. Conforme salienta, </font></p>     <blockquote>       ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">&#091;...&#093; em nenhum momento recorrendo a um discurso que sugerisse inten&ccedil;&otilde;es hegem&ocirc;nicas, a lideran&ccedil;a da FIESP e CNI foi pondo em pr&aacute;tica uma s&eacute;rie de medidas, estabelecendo alian&ccedil;as estrat&eacute;gicas com o governo e com os militares, criando formas de controlar o movimento oper&aacute;rio, a&ccedil;&otilde;es que indicavam claramente sua busca de uma hegemonia pol&iacute;tica. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Aprofundando a tend&ecirc;ncia que procura real&ccedil;ar a autonomia do empresariado industrial e seu protagonismo no processo de desenvolvimento capitalista no Brasil, recentemente, M&aacute;rcia Maria Boschi empreendeu interessante releitura das abordagens at&eacute; ent&atilde;o realizadas. Ao lan&ccedil;ar m&atilde;o da ideia de que o empresariado brasileiro constitu&iacute;a, de fato, uma <i>burguesia interna</i> e n&atilde;o uma <i>burguesia nacional</i>, M. M. Boschi (2000) buscou superar aquele que, para ela, consistia no principal equ&iacute;voco na interpreta&ccedil;&atilde;o do modo de agir e pensar dessa classe: a vis&atilde;o de imaturidade e/ou inconsist&ecirc;ncia ideol&oacute;gica do empresariado industrial por n&atilde;o se fazer defensor, tamb&eacute;m, dos interesses de outras classes e por n&atilde;o aderir ao projeto de desenvolvimento dos nacionalistas. Inspirada no pensamento de Nicos Poulantzas,<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a> M. M. Boschi argumenta que, grosso modo, uma burguesia pode ser definida como <i>nacional</i> quando h&aacute; contradi&ccedil;&atilde;o de interesses econ&ocirc;micos entre os setores que a comp&otilde;em e o capital estrangeiro em um grau que a torne suscept&iacute;vel de envolver&#45;se em uma luta antiimperialista e de libera&ccedil;&atilde;o nacional. Nesta situa&ccedil;&atilde;o, a burguesia pode vir a adotar posi&ccedil;&otilde;es de classe que a incluam no "povo", assim como compor alian&ccedil;as com as massas populares. No caso brasileiro, a burguesia era <i>interna</i> &#150; e n&atilde;o <i>nacional</i> &#150; por ter significativa permeabilidade ao capital estrangeiro, do qual dependia at&eacute; mesmo com o fim de possibilitar seu progresso tecnol&oacute;gico, e, tamb&eacute;m, por coexistir com segmentos do empresariado vinculados &agrave; importa&ccedil;&atilde;o de manufaturados, setor, ali&aacute;s, do qual advieram muitos dos membros da burguesia industrial; a despeito disso, segundo M. M. Boschi, essa burguesia n&atilde;o deixava de ter um fundamento econ&ocirc;mico e uma base de acumula&ccedil;&atilde;o pr&oacute;prios no interior de sua forma&ccedil;&atilde;o social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para a autora, realizadas tais distin&ccedil;&otilde;es, fica mais f&aacute;cil entender a din&acirc;mica de atua&ccedil;&atilde;o de tal classe. Assim, "&#091;...&#093; n&atilde;o era a burguesia brasileira que se recusava a assumir 'seu papel hist&oacute;rico' na promo&ccedil;&atilde;o do desenvolvimento do pa&iacute;s, mas era a teoria que n&atilde;o dava conta do comportamento pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico do empresariado industrial" (Boschi, M. 2000, p. 37). Conforme salienta, </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">uma <i>burguesia interna</i> n&atilde;o se inclina ao confronto com a burguesia agr&aacute;ria, nem &agrave; forma&ccedil;&atilde;o de alian&ccedil;as com a classe trabalhadora. Ela prefere, antes, formar alian&ccedil;as com outros setores da classe dominante. A <i>burguesia interna</i> tamb&eacute;m coloca v&aacute;rias restri&ccedil;&otilde;es ao seu apoio pol&iacute;tico ao projeto de industrializa&ccedil;&atilde;o reivindicado pelos nacionalistas, pois diferentemente desses, n&atilde;o se preocupa em promover um desenvolvimento econ&ocirc;mico que leve &agrave; libera&ccedil;&atilde;o nacional. (Boschi, M. 2000, p. 42). </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>CONSIDERA&Ccedil;&Otilde;ES FINAIS </B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Diante do exposto, podemos concluir que, especialmente no &uacute;ltimo quartel do s&eacute;culo XX, houve uma consider&aacute;vel evolu&ccedil;&atilde;o na forma de se pensar a atua&ccedil;&atilde;o do empresariado industrial brasileiro, tendendo a compreend&ecirc;&#45;lo como um ator social ativo no processo de moderniza&ccedil;&atilde;o capitalista p&oacute;s&#45;1930. N&atilde;o obstante, pensamos que n&atilde;o h&aacute; um caminho ideal a ser seguido na an&aacute;lise dessa classe. A nosso ver, a reivindica&ccedil;&atilde;o da complexidade que engendra a forma&ccedil;&atilde;o e o comportamento do empresariado no Brasil &eacute; um imperativo incontorn&aacute;vel, que leva &agrave; constru&ccedil;&atilde;o de media&ccedil;&otilde;es que melhor reflitam a realidade a ser estudada (geral, setorial, local ou regional, etc.), podendo&#45;se abranger o terreno de m&uacute;ltiplas interpreta&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste sentido, &eacute; importante se valorizar a atua&ccedil;&atilde;o dos empres&aacute;rios fabris como for&ccedil;a ativa a impulsionar o processo de desenvolvimento industrial, entretanto, sem superestimar sua autonomia diante da figura de um Estado que se constituiu pe&ccedil;a&#45;chave na constru&ccedil;&atilde;o do capitalismo no pa&iacute;s. &Eacute; fundamental, enfim, ter em mente que as diversas fra&ccedil;&otilde;es burguesas apresentam historicidade singular, ao contr&aacute;rio da generaliza&ccedil;&atilde;o simplificadora que orienta muitas abordagens do tema; neste caso, coloca&#45;se em xeque a ideia de uma burguesia monol&iacute;tica, que, na verdade, nunca existiu. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFER&Ecirc;NCIAS </B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOSCHI, Renato Raul. <i>Elites industriais e democracia</i>: hegemonia burguesa e mudan&ccedil;a pol&iacute;tica no Brasil. Rio de Janeiro: Graal, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000123&pid=S0103-4979201300020001200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BOSCHI, M&aacute;rcia Maria. <i>Burguesia industrial no governo Dutra (1946&#45;1950)</i>. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica). Campinas: IFCH/UNICAMP, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000125&pid=S0103-4979201300020001200002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">BRESSER&#45;PEREIRA, Luiz Carlos. <i>Empres&aacute;rios e administradores no Brasil</i>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1974.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000127&pid=S0103-4979201300020001200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___________. Empres&aacute;rios, suas origens e as interpreta&ccedil;&otilde;es do Brasil. In: SZMRECS&Agrave;NYI, Tam&aacute;s; MARANH&Atilde;O, Ricardo. <i>Hist&oacute;ria de empresas e desenvolvimento econ&ocirc;mico</i>. 2ª. Ed. S&atilde;o Paulo: Hucitec: ABPHE: Edusp: Imprensa Oficial, 2002, p. 143&#45;164.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000129&pid=S0103-4979201300020001200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CANO, Wilson. <i>Ra&iacute;zes da concentra&ccedil;&atilde;o industrial em S&atilde;o Paulo</i>. 4ª. Ed. S&atilde;o Paulo: UNICAMP/IE, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000131&pid=S0103-4979201300020001200005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARDOSO, Fernando Henrique. <i>O empres&aacute;rio industrial e o desenvolvimento econ&ocirc;mico do Brasil</i>. Tese (Livre&#45;Doc&ecirc;ncia). S&atilde;o Paulo: FFLCH/USP, 1963.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000133&pid=S0103-4979201300020001200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___________. <i>Mudan&ccedil;as sociais na Am&eacute;rica Latina</i>. S&atilde;o Paulo: Difel, 1969.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000135&pid=S0103-4979201300020001200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CARONE, Edgard. <i>A evolu&ccedil;&atilde;o industrial de S&atilde;o Paulo (1889&#45;1930)</i>. S&atilde;o Paulo: Editora SENAC S&atilde;o Paulo, 2001.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000137&pid=S0103-4979201300020001200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DEAN, Warren. <i>A industrializa&ccedil;&atilde;o de S&atilde;o Paulo</i>. S&atilde;o Paulo: DIFEL: EDUSP, 1971.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000139&pid=S0103-4979201300020001200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DINIZ, Eli. <i>Empres&aacute;rio, Estado e capitalismo no Brasil (1930&#45;1945)</i>. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000141&pid=S0103-4979201300020001200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">IANNI, Oct&aacute;vio. <i>Industrializa&ccedil;&atilde;o e desenvolvimento industrial no Brasil</i>. Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, 1963.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000143&pid=S0103-4979201300020001200011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___________. <i>Estado e capitalismo</i>. 2ª. Edi&ccedil;&atilde;o. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000145&pid=S0103-4979201300020001200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LEOPOLDI, Maria Antonieta P. <i>Pol&iacute;tica e interesses na industrializa&ccedil;&atilde;o brasileira: as associa&ccedil;&otilde;es industriais, a pol&iacute;tica econ&ocirc;mica e o Estado</i>. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000147&pid=S0103-4979201300020001200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___________. O dif&iacute;cil caminho do meio: Estado, burguesia industrial e industrializa&ccedil;&atilde;o no Segundo GovernoVargas (1951&#45;1954). In: SZMRECS&Aacute;NYI, Tam&aacute;s; SUZIGAN, Wilson (Orgs.). <i>Hist&oacute;ria econ&ocirc;mica do Brasil contempor&acirc;neo</i>. 2ª. Ed. S&atilde;o Paulo: Hucitec: ABPHE: Imprensa Oficial, 2002, p. 31&#45;77.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000149&pid=S0103-4979201300020001200014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARTINS, Jos&eacute; de Souza. <i>O cativeiro da terra</i>. 3ª. Ed. S&atilde;o Paulo: Hucitec, 1986.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000151&pid=S0103-4979201300020001200015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___________. <i>Conde Matarazzo: o empres&aacute;rio e a empresa &#150; estudo de sociologia do desenvolvimento</i>. 2ª. Ed. S&atilde;o Paulo: Hucitec, 1994.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000153&pid=S0103-4979201300020001200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MARTINS, Luciano. <i>Industrializa&ccedil;&atilde;o, burguesia nacional e desenvolvimento</i>. Rio de Janeiro: Saga, 1968.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000155&pid=S0103-4979201300020001200017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MELLO, Jo&atilde;o Manuel Cardoso de. <i>O capitalismo tardio</i>. 3ª. Ed. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000157&pid=S0103-4979201300020001200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MELLO, Z&eacute;lia Cardoso de. <i>Metamorfoses da riqueza: S&atilde;o Paulo, 1845&#45;1895</i>. S&atilde;o Paulo: PMSP/SMC: Hucitec, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000159&pid=S0103-4979201300020001200019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">MOTTA, Fernando C. Prestes. <i>Empres&aacute;rios e hegemonia pol&iacute;tica</i>. S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1979.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000161&pid=S0103-4979201300020001200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">PERISSINOTTO, Renato Monseff. <i>Fra&ccedil;&otilde;es de classe e hegemonia na Primeira Rep&uacute;blica em S&atilde;o Paulo</i>. Disserta&ccedil;&atilde;o (Mestrado em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica). Campinas, SP: IFCH/ UNICAMP, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000163&pid=S0103-4979201300020001200021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SARTORI, Giovanni. <i>Partidos e sistemas partid&aacute;rios</i>. Rio de Janeiro: Zahar; Bras&iacute;lia: Editora da UnB, 1982.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000165&pid=S0103-4979201300020001200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SILVA, S&eacute;rgio. <i>Expans&atilde;o cafeeira e origem da ind&uacute;stria no Brasil</i>. S&atilde;o Paulo: Alfa&#45;&Ocirc;mega, 1976.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000167&pid=S0103-4979201300020001200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SODR&Eacute;, Nelson Werneck. <i>Hist&oacute;ria da burguesia brasileira</i>. 2ª. Ed. Rio de Janeiro: Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira, 1967.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000169&pid=S0103-4979201300020001200024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">___________. <i>Capitalismo e revolu&ccedil;&atilde;o burguesa no Brasil</i>. Belo Horizonte: Oficina de Livros, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000171&pid=S0103-4979201300020001200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">VIANNA, Oliveira. <i>Hist&oacute;ria social da economia capitalista no Brasil</i>. Belo Horizonte: Itatiaia; Rio de Janeiro: EDUFF, 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000173&pid=S0103-4979201300020001200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em 23 de janeiro de 2012    <br>   Aceito em 05 de fevereiro de 2013 </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B><i>Agnaldo Sousa Barbosa</i></B> &#150; Doutor em Sociologia. Professor e pesquisador do Departamento de Educa&ccedil;&atilde;o, Ci&ecirc;ncias Sociais e Pol&iacute;ticas P&uacute;blicas da Faculdade de Ci&ecirc;ncias Humanas e Sociais da UNESP &#150; Universidade Estadual Paulista (Campus de Franca). &Eacute; professor colaborador do Programa de P&oacute;s&#45;Gradua&ccedil;&atilde;o em Servi&ccedil;o Social e coordena o LabDES &#150; Laborat&oacute;rio de Estudos Sociais do Desenvolvimento e Sustentabilidade, onde, atualmente, supervisiona 4 projetos de p&oacute;s&#45;doutorado financiados pela FAPESP &#150; Funda&ccedil;&atilde;o de Amparo &agrave; Pesquisa do Estado de S&atilde;o Paulo. Autor de Empresariado Fabril e Desenvolvimento Econ&ocirc;mico, publicado em 2006 pela Editora Hucitec. Sua publica&ccedil;&atilde;o mais recente, em co&#45;autoria, &eacute; "Mudan&ccedil;a de fronteiras &eacute;tnicas e participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica e descendentes de imigrantes em S&atilde;o Paulo". Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais, v. 27, n. 80, p. 135&#45;151, 2012.     <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> As refer&ecirc;ncias, nestes casos, s&atilde;o Prado Jr. (1993), cuja primeira edi&ccedil;&atilde;o &eacute; datada de 1943, e Furtado (2000), editado pela primeira vez em 1959.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Tal texto foi publicado originalmente na Revista Brasiliense, n. 28, S&atilde;o Paulo, mar&ccedil;o&#45;abril/1960. Utilizamos aqui a refer&ecirc;ncia de sua publica&ccedil;&atilde;o no livro Mudan&ccedil;as Sociais na Am&eacute;rica Latina, de 1969.     <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> A primeira edi&ccedil;&atilde;o &eacute; datada de 1977. Foi originalmente apresentado em 1975 como tese de doutoramento.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> A primeira edi&ccedil;&atilde;o &eacute; datada de 1979.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Originalmente apresentado como tese de doutoramento em 1975.     <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Segundo Mello (1984, p. 143), tr&ecirc;s raz&otilde;es em especial contribu&iacute;ram para o direcionamento dos excedentes do capital cafeeiro para a atividade industrial: "1) o ritmo de incorpora&ccedil;&atilde;o de terras est&aacute; adstrito a determinadas exig&ecirc;ncias naturais, como tempo de desmatamento, &eacute;poca de plantio, etc.; 2) a acumula&ccedil;&atilde;o produtiva, uma vez plantado o caf&eacute;, &eacute; em grande medida 'natural'; e 3) as despesas com a remunera&ccedil;&atilde;o da for&ccedil;a de trabalho reduzem&#45;se, entre o plantio e primeira colheita, praticamente ao pagamento da carpa; n&atilde;o o encontravam, do mesmo modo, nas casas importadoras, porque a capacidade de importar cresceu, seguramente, menos que as margens de lucro, transformando a produ&ccedil;&atilde;o industrial interna na &uacute;nica aplica&ccedil;&atilde;o rent&aacute;vel para os lucros comerciais excedentes".    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Entenda&#45;se como grande capital cafeeiro a fra&ccedil;&atilde;o da burguesia cafeeira signat&aacute;ria de invers&otilde;es financeiras que ultrapassavam os limites da lavoura, multiplicando&#45;se em investimentos no com&eacute;rcio (armaz&eacute;ns, casas de exporta&ccedil;&atilde;o e importa&ccedil;&atilde;o), ferrovias, explora&ccedil;&atilde;o de servi&ccedil;os p&uacute;blicos (&aacute;gua, luz, transporte), bancos e ind&uacute;strias. Para uma defini&ccedil;&atilde;o do "grande capital cafeeiro", ver Silva (1976). Para uma an&aacute;lise detalhada da din&acirc;mica do grande capital cafeeiro e sua hegemonia econ&ocirc;mica e pol&iacute;tica em face dos interesses da lavoura ver Perissinotto (1991, v. 1, especialmente o Cap&iacute;tulo 1).     <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Certa tradi&ccedil;&atilde;o marxista levou essa interpreta&ccedil;&atilde;o &agrave;s &uacute;ltimas consequ&ecirc;ncias, associando o empresariado industrial nascente a uma elite de car&aacute;ter aristocr&aacute;tico. Conforme destaca Nelson Werneck Sodr&eacute; (1967), ao contr&aacute;rio de sua cong&ecirc;nere europeia, "tribut&aacute;ria da classe dominante", a burguesia brasileira teria ra&iacute;zes na pr&oacute;pria classe dominante, em uma elite senhorial de estirpe aristocr&aacute;tica. Para Sodr&eacute;, nossa diferen&ccedil;a b&aacute;sica em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Europa, no que diz respeito ao processo de gesta&ccedil;&atilde;o da burguesia, estaria no fato de que no Brasil n&atilde;o se verificou um "movimento ascensional" das camadas mais baixas da popula&ccedil;&atilde;o a fim de compor esta que seria a classe dominante universal.     <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Nesse artigo, publicado em 2002, Bresser&#45;Pereira retoma, sinteticamente, reflex&otilde;es desenvolvidas em sua tese de doutoramento publicada com o t&iacute;tulo de Empres&aacute;rios e Administradores no Brasil (S&atilde;o Paulo: Brasiliense, 1972).     <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> De acordo com Dean, "&#091;...&#093; em geral os burgueses imigrantes chegavam a S&atilde;o Paulo com recursos que os colocavam muito &agrave; frente dos demais e praticamente estabeleceram uma estrutura de classe pr&eacute;&#45;fabricada". Essa mesma ideia &eacute; retomada por Z&eacute;lia Cardoso de Mello (1985) em seu estudo sobre a forma&ccedil;&atilde;o da riqueza em S&atilde;o Paulo no contexto da economia cafeeira da segunda metade do s&eacute;culo XIX.     <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Na formula&ccedil;&atilde;o de sua tese, Martins tem em mente, em especial, o caso de Francisco Matarazzo, "o burgu&ecirc;s m&iacute;tico por excel&ecirc;ncia", n&atilde;o obstante entender que outros burgueses imigrantes tamb&eacute;m tivessem contribu&iacute;do para a elabora&ccedil;&atilde;o desse mito.     ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Tal texto foi publicado originalmente em: Contexto, n. 3, S&atilde;o Paulo, Hucitec, julho de 1977. Posteriormente, foi republicado como um dos cap&iacute;tulos do cl&aacute;ssico O Cativeiro da Terra (n&atilde;o obstante utilizarmo&#45;nos da edi&ccedil;&atilde;o publicada em 1986, a primeira edi&ccedil;&atilde;o &eacute; datada de 1979).     <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> N&atilde;o obstante ter sido editada apenas nos anos 80, tal obra foi escrita na d&eacute;cada de 1940.    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> A primeira edi&ccedil;&atilde;o da obra &eacute; datada de 1975.    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> A primeira edi&ccedil;&atilde;o da obra &eacute; datada de 1965.     <br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Tal obra foi originalmente concebida como tese de doutorado defendida pela autora em 1984, na Universidade de Oxford &#150; Inglaterra.    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Para Vianna (1987), era bastante representativo desse predom&iacute;nio das empresas familiares na estrutura industrial brasileira o fato de que a maior organiza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s &#150; as Ind&uacute;strias Reunidas Francisco Matarazzo &#150; pertencia &agrave; fam&iacute;lia da personalidade cujo nome traz.     <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> De acordo com Ianni (1989, p. 94&#45;95), um dos primeiros apelos coletivos do empresariado, com o fim de preconizar a amplia&ccedil;&atilde;o da participa&ccedil;&atilde;o direta e indireta do Estado na economia, aconteceu em 1943, quando se realizou o I Congresso Brasileiro de Economia, que reuniu lideran&ccedil;as da ind&uacute;stria, do com&eacute;rcio e t&eacute;cnicos do governo.     <br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Conforme observa Fernando Prestes Motta, ainda que, nesse per&iacute;odo, a atua&ccedil;&atilde;o dos grupos estrangeiros fosse predominante em setores cruciais do mercado interno, o capital nacional continuava dominando boa parte do sistema produtivo.     <br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Segundo Leopoldi (2000, p. 27&#45;28), tal omiss&atilde;o se deu porque a estrat&eacute;gia da burguesia industrial "&#091;...&#093; foi exatamente a de n&atilde;o se contrapor aos novos governantes, para poder entrar na coaliz&atilde;o e dali ir se fortalecendo aos poucos. A essa estrat&eacute;gia pode&#45;se dar o nome de pragmatismo".     <br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> A refer&ecirc;ncia utilizada pela autora &eacute; Poulantzas, N. As Classes Sociais no Capitalismo de Hoje. Rio de Janeiro: Zahar, 1978. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOSCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renato Raul.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Elites industriais e democracia: hegemonia burguesa e mudança política no Brasil]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Graal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOSCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcia Maria.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Burguesia industrial no governo Dutra (1946-1950)]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IFCH/UNICAMP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSER-PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Carlos.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Empresários e administradores no Brasil]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRESSER-PEREIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz Carlos.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Empresários, suas origens e as interpretações do Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SZMRECSÀNYI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tamás]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARANHÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História de empresas e desenvolvimento econômico]]></source>
<year>2002</year>
<edition>2ª. Ed</edition>
<page-range>143-164</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec: ABPHE: Edusp: Imprensa Oficial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wilson.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Raízes da concentração industrial em São Paulo]]></source>
<year>1998</year>
<edition>4ª. Ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNICAMP/IE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando Henrique.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O empresário industrial e o desenvolvimento econômico do Brasil]]></source>
<year>1963</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FFLCH/USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando Henrique.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mudanças sociais na América Latina]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARONE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edgard.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A evolução industrial de São Paulo (1889-1930)]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora SENAC São Paulo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DEAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Warren.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A industrialização de São Paulo]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DIFEL: EDUSP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DINIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eli.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Empresário, Estado e capitalismo no Brasil (1930-1945)]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IANNI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Octávio.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Industrialização e desenvolvimento industrial no Brasil]]></source>
<year>1963</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IANNI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Octávio.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Estado e capitalismo]]></source>
<year>1989</year>
<edition>2ª. Edição</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEOPOLDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Antonieta P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política e interesses na industrialização brasileira: as associações industriais, a política econômica e o Estado]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEOPOLDI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Antonieta P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O difícil caminho do meio: Estado, burguesia industrial e industrialização no Segundo GovernoVargas (1951-1954)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SZMRECSÁNYI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tamás]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SUZIGAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wilson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História econômica do Brasil contemporâneo]]></source>
<year>2002</year>
<edition>2ª. Ed</edition>
<page-range>31-77</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec: ABPHE: Imprensa Oficial]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[José de Souza.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O cativeiro da terra]]></source>
<year>1986</year>
<edition>3ª. Ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[José de Souza.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conde Matarazzo: o empresário e a empresa - estudo de sociologia do desenvolvimento]]></source>
<year>1994</year>
<edition>2ª. Ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Industrialização, burguesia nacional e desenvolvimento]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Saga]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[João Manuel Cardoso de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O capitalismo tardio]]></source>
<year>1984</year>
<edition>3ª. Ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MELLO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Zélia Cardoso de.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Metamorfoses da riqueza: São Paulo, 1845-1895]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[PMSP/SMC: Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOTTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fernando C. Prestes.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Empresários e hegemonia política]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PERISSINOTTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Renato Monseff.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Frações de classe e hegemonia na Primeira República em São Paulo]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas^eSP SP]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IFCH/ UNICAMP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARTORI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Giovanni.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Partidos e sistemas partidários]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de JaneiroBrasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ZaharEditora da UnB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sérgio.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Expansão cafeeira e origem da indústria no Brasil]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alfa-Ômega]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SODRÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson Werneck.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da burguesia brasileira]]></source>
<year>1967</year>
<edition>2ª. Ed</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SODRÉ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nelson Werneck.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Capitalismo e revolução burguesa no Brasil]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oficina de Livros]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Oliveira.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História social da economia capitalista no Brasil]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Belo HorizonteRio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ItatiaiaEDUFF]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
