<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0011-5258</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Dados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Dados]]></abbrev-journal-title>
<issn>0011-5258</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0011-52582000000200002</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582000000200002</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O modelo legislado de relações de trabalho no Brasil]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The legislated model of labor relations in Brazil]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[Le modèle légiféré des relations du travail au Brésil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Noronha]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo G.]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2000</year>
</pub-date>
<volume>43</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>00</fpage>
<lpage>00</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52582000000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0011-52582000000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0011-52582000000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Asserting that the term "corporatist" is poorly suited and not very useful in describing the Brazilian case, the author employs an institutional approach to propose a typology that is polarized between legislated and contractualist models of labor relations. The argument is that the Brazilian model is characteristically "legislated" and grounded on the analysis of what is called the "three normative spaces of labor relations", that is, the law, collective contracts, and company norms defined unilaterally by the employer. Based on the "division of labor" of these normative spaces, the article shows (a) how the legislated model has reproduced itself and ratified the subordination of social legislation to labor law and (b) how labor laws subordinate and inspire collective contracts (and even informal labor contracts) while also limiting and informing managers’ imaginations in the creation of labor norms defined unilaterally by companies.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Considérant le terme corporatif comme peu approprié et peu utile dans la description du cas brésilien, l’auteur se sert d’une approche institutionnelle pour proposer une typologie polarisée entre modèles légiférés ou contractuels des relations du travail. Il avance que le modèle brésilien se caractérise comme "légiféré" et part de l’analyse de ce qu’il appelle les ‘trois espaces normatifs des relations du travail’: la loi, le contrat collectif et les normes des entreprises définies unilatéralement par les patrons. Prenant appui sur la "division du travail" de ces espaces normatifs, il montre: a) comment le modèle légiféré se reproduit et confirme la subordination de la législation sociale à la législation du travail; et b) comment les lois travaillistes assujettissent et influencent le contrat collectif (et même le contrat informel du travail) tout en limitant et nourrissant l’imagination des directeurs dans la création des normes de travail unilatéralement définies par l’entreprise.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="en"><![CDATA[labor relations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[labor institutions]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[labor laws]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[relations du travail]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[institutions du travail]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[législation du travail]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <b>      <p align="left"><font size="4"><a name="titulo"></a>O Modelo Legislado de Relações de Trabalho no Brasil<sup><a href="#ast">*</a></font></p> </sup></b>      <p align="left"><font size="3">Eduardo G. Noronha</font></p>      <p align="left">&nbsp;</p>      <p align="left">&nbsp;</p> <b>      <p align="left"><font size="3">INTRODUÇÃO</font></p>      <p align="left"></b><font size="3">O modelo brasileiro de relações de trabalho vem sendo descrito pela maioria dos analistas como <i>corporativo.</i> Esta ainda é a interpretação prevalecente, a despeito de haver um certo acordo de que o modelo perdeu nos últimos anos alguns de seus elementos francamente corporativistas. Neste artigo, argumento que o termo <i>corporativismo</i> não é muito adequado, além de ser pouco útil para descrever o caso brasileiro. Por duas razões: em primeiro lugar, questiono quanto o conceito é operacionalizável para casos não típicos, isto é, aqueles situados entre os extremos <i>corporativo</i> e <i>pluralista</i>. O Brasil é justamente um caso não típico. Se nos anos 30-60 o modelo nacional poderia ser claramente identificado como <i>corporativo</i>, hoje ele possui traços por demais híbridos para ser assim definido. Além disso, o conceito de &quot;<i>neocorporativismo</i>&quot; (a alternativa européia) não dá conta do modelo do país. Em segundo lugar, questiono a utilidade do conceito quando queremos tratar da forma de regulação do mercado de trabalho, posto que a tipologia <i>corporativismo-pluralismo</i><font COLOR="#ff0000"> </font>mostra-se<font COLOR="#ff0000"> </font>mais adequada ao tratamento das relações entre representações classistas e Estado que à análise das chamadas &quot;instituições do mercado de trabalho&quot; <font FACE="Symbol">¾</font> tema com mais destaque hoje que o de <i>sindicatos</i>, que tradicionalmente pautou o debate no Brasil.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Em troca, a partir de uma abordagem institucional-normativa, apresento uma outra tipologia polarizada entre modelos <i>legislados</i> e <i>contratualistas.</i> Argumento que o modelo brasileiro se caracteriza por ser &quot;<i>legislado</i>&quot;, isto é, oposto àquele predominante nos países ocidentais. Dada a forte presença da lei na estruturação do mercado de trabalho, as propostas de desregulamentação em voga no Brasil são, por um lado, particularmente atraentes ao debate público, mas, por outro, sofrem grandes resistências. No Brasil, a concepção de direito social é antes de tudo <i>direito do trabalho</i>. O direito social em grande parte deriva do direito do trabalho. Isto se expressa na forma ambivalente como empregados e empregadores legitimam e ao mesmo tempo criticam os princípios da Consolidação das Leis Trabalhistas <font FACE="Symbol">¾</font> CLT nas práticas de relações de trabalho. Em segundo lugar, mostro que o contrato livre é inspirado na lei, subordina-se a ela mesmo quando não é necessário. O próprio mercado informal, de certa forma, se molda pela lei, inspira-se nela. Em terceiro lugar, busco demonstrar como se processa a &quot;divisão de trabalho&quot; entre o que chamamos de os <i>três espaços normativos</i>:<i> </i>o legislativo, a contratação coletiva e as normas das empresas definidas unilateralmente pelos empregadores. A predominância da lei sobre o contrato significa que o Parlamento e o Executivo são atores mais relevantes que as representações sindicais na definição das &quot;<i>instituições do trabalho</i>&quot;.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Na primeira parte apresento resumidamente os temas e abordagens típicos de duas disciplinas ou &quot;escolas&quot; de análise do trabalho: os <i>socioeconomistas</i> e os analistas de <i>industrial relations,</i> cujos respectivos temas centrais (mercados de trabalho e modelos de relações de trabalho) se tornam mais próximos quando vistos sob a ótica institucionalista. Em seguida, examino a forma como o tema tem sido debatido no Brasil. Na segunda parte, apresento a tipologia que será usada para descrever o caso brasileiro. Segue-se, então, na terceira parte, a descrição dos principais traços do modelo brasileiro. Na quarta parte, discuto os resultados de estudos tópicos sobre cada um dos três espaços normativos brasileiros.</font></p> <b>      <p ALIGN="left">&nbsp;</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">MERCADOS E MODELOS DE RELAÇÕES DE TRABALHO</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Em um amplo balanço sobre a literatura de </font> <b>  <font size="3"><a name="tx01"></a></font></b><font size="3"><i>sociologia econômica</i><sup><a href="#nt01">1</a></sup>, Neil Smelser e Richard Swedberg (1994) mostram como sociólogos beberam na fonte <i>microrracional</i> dos economistas e estes na fonte <i>macronormativa</i> dos sociólogos, especialmente a partir da década de 80.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Tanto economistas quanto sociólogos têm, especialmente nas duas últimas décadas, valorizado os aspectos normativos das relações de trabalho e podem ser, grosso modo, agrupados em duas linhas de pesquisa. De um lado, os economistas que trabalham com &quot;<i>labour economics</i>&quot; ou &quot;<i>socio economics</i>&quot;, e, de outro, os sociólogos e cientistas políticos que estudam sistemas de relações de trabalho ou de intermediação de interesses na esfera do trabalho. Refiro-me ao que na tradição anglo-americana se costuma identificar como os analistas de &quot;<i>industrial relations</i>&quot;. Os primeiros estão mais preocupados em discutir o funcionamento mesmo do mercado de trabalho, tendo como objetivo recriar ou aprimorar teorias de emprego. Os segundos buscam entender as relações entre empregados e empregadores de forma ampla. Parte deles concebe esses temas (mercado de trabalho, representações sindicais, empresas etc.) como peças de um <i>sistema </i>de relações de trabalho. Seu objetivo é a identificação do funcionamento e dos processos de mudança desses sistemas. Um subgrupo específico dos analistas de <i><a name="tx02"></a>industrial relations</i> olha basicamente as formas de representação de interesses da esfera do trabalho e, especialmente, as formas tripartites de intermediação <font FACE="Symbol">¾</font> refiro-me aos analistas do <i>neocorporativismo</i><sup><a href="#nt02">2</a></sup>. Todas essas escolas ou linhas de análise têm valorizado os aspectos institucionais dos mercados e das relações de trabalho. Entretanto, no Brasil, pode-se dizer que nenhuma dessas escolas predominou. A produção local mais próxima da tradição <i>industrial relations</i> foram as análises sobre a relação sindicato-Estado. Voltarei a este ponto.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Entre os economistas, há várias proposições e muitos balanços produzidos desde a década de 80 retomando a idéia de que o mercado de trabalho difere de outros mercados. Exemplos disto foram as análises de Marsden (1986), ) e ). O que há de comum entre elas e que as difere da produção mais tipicamente <i>industrial relations</i> é a busca de uma teoria sobre o mercado de trabalho mais que uma teoria sobre sistemas ou modelos de relações de trabalho.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Tal distinção não impede que Kerr, entre outros, admita algum componente sistêmico nas relações de trabalho. Por outro lado, os analistas de <i>industrial relations</i> têm, mais recentemente, buscado os fundamentos microrracionais no comportamento dos atores, embora seu foco principal não seja esse. Um bom exemplo disto é o livro <i>Employment Relations in a Changing World Economy</i>, coordenado por Richard Locke, Thomas Kochan e Michael Piore (1995), que representa um dos mais recentes esforços de retomada sistemática do debate sobre modelos de relação de trabalho.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3"><a name="tx03"></a>Um ambicioso projeto<sup><a href="#nt03">3</a></sup> busca um novo paradigma no campo de <i>industrial relations</i>. Embora critiquem o funcionalismo de John Dunlop em seu livro <i>Industrial Relations Systems </i>(1958), o grupo retoma alguns de seus pressupostos, sendo o principal deles a forma como Dunlop define e particulariza o sistema de relações de trabalho em relação aos sistemas político e econômico. Para Dunlop, os produtos da política são as leis e os da economia bens e serviços. As relações de trabalho se configurariam como um sistema à parte cujos produtos seriam as normas nos locais de trabalho. Essa idéia foi retomada pelo grupo de pesquisadores, os quais procuram analisar em cada país a coerência interna dos modelos de relações de trabalho a partir do exame das práticas nos locais de trabalho quanto (a) à organização do trabalho devido a mudanças tecnológicas ou estratégias competitivas; (b) aos sistemas de compensação por demissão; (c) aos sistemas de treinamento e qualificação; (d) aos elementos que definem mobilidade e segurança no emprego, isto é, aos sistemas de contratação e de dispensa (cf. :XXVI). Ao&nbsp; definirem esse esquema de análise entraram pela porta &quot;<i>macro</i>&quot; para o debate sobre instituições e mercados de trabalho, mas mantendo a temática e a tradição comparada dos estudos de <a name="tx04"></a><i>industrial relations</i><sup><a href="#nt04">4</a></sup>.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">No campo dos estudos comparados, os analistas do <i>neocorporativismo</i> geraram alguns dos mais ricos estudos sobre modelos de relações de trabalho. Seus autores acreditam, explícita ou implicitamente, que desenhos institucionais neocorporativistas são capazes de gerar pactos ou processos de coordenação das decisões (os quais não se sustentariam apenas pelos sistemas partidários) que garantem ao mesmo tempo desenvolvimento econômico e bem-estar social nos marcos da democracia.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Essa corrente, no mais das vezes, contrapõe os países <i>(neo)corporativistas</i> aos países <i>pluralistas</i>, onde, embora o acordo coletivo também possa ser relevante, o sistema de representação de classes não é capaz de gerar pactos de grande envergadura, seja no âmbito nacional ou regional. A Suécia seria o mais típico representante neocorporativista; os Estados Unidos o exemplo pluralista. Ambos os modelos teriam aspectos positivos, embora os autores dessa corrente tendam a ter mais simpatia pelos pactos neocorporativistas que pelo mercado. Os países onde predominasse o <i>corporativismo estatal</i> (sendo o Brasil um dos melhores exemplos) pecariam por disporem de mecanismos autoritários estatistas limítrofes ao fascismo.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A contraposição enfatizada por essa literatura é entre sistemas centralizados e descentralizados de relações de trabalho. Desse ponto de vista, a versão <i>boa</i> do corporativismo (<i>a societal</i>) estaria mais próxima da forma má (<i>a estatal</i>) que do pluralismo. Quando se referem a <i>grau de centralização</i> em geral esses autores olham exclusivamente o grau de centralização dos acordos coletivos e a capacidade das entidades representativas de empregados e empregadores de coordenar efetivamente o padrão de relações de trabalho nacional.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Entretanto, as generalizações que apontei acima a respeito dos autores <i>neocorporativistas</i> devem ser vistas com certa reserva já que há muita discordância a respeito desse tema. Desde o famoso artigo de <a name="tx05"></a> Philippe Schmitter<sup><a href="#nt05">5</a></sup>, há baixa concordância sobre o significado de <i>neocorporativismo</i>, quer do ponto de vista conceitual quer na forma como os países foram classificados entre <i>pluralismo</i> e <i>neocorporativismo</i> ou hierarquizados em uma escala de <i>neocorporativismo</i>.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Colin Crouch, em um grande trabalho histórico-comparativo de vários países, mostra essa diversidade. Antes de apresentar seu modelo, Crouch analisou as classificações feitas por diversos autores sobre o <i>grau de corporativismo</i> ou de <i>centralização dos sistemas de relações de trabalho.</i> Nessa bibliografia, há um razoável acordo sobre alguns países. Áustria, Noruega e Suécia foram classificados pela maioria dos autores como os mais <i>corporativistas</i>, ou com maior <i>grau&nbsp; de centralização</i>, enquanto Estados Unidos e Canadá tenderam a ficar no final da escala. Porém, vários outros, como Alemanha, Itália, França e <i> <a name="tx06"></a></i> Japão<sup><a href="#nt06">6</a></sup>, variam consideravelmente de posição conforme os critérios dos sistemas classificatórios dos autores (cf. :14).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Crouch propôs uma nova tipologia com duas variáveis principais: (a) o poder das representações sindicais e (b) o nível de articulação organizacional do capital e do trabalho, ou seja, a capacidade de as organizações representativas de empregados e empregadores agirem estrategicamente, exercendo liderança sobre seus membros de forma a garantir os acordos firmados (<i>idem</i>:43). Da junção de ambas as variáveis decorrem quatro modelos: (I) países com negociação e contestação pluralistas e com baixo poder sindical, gerando um sistema de relações de trabalho estável; (II) <i>pluralistas</i>, com sindicatos fortes e, portanto, com sistemas instáveis; (III) <i>neocorporativistas</i> com sindicalismo forte; (IV) <i>neocorporativistas</i> com sindicalismo fraco. No último grupo estariam a Suíça e a Holanda e, em alguma medida, a Alemanha. No grupo III, os países classicamente citados como neocorporativistas: Suécia, Noruega e Áustria. No grupo dos pluralistas instáveis estariam o Reino Unido, a Finlândia e a Itália e no grupo I tanto Portugal e Espanha, como muitas das regiões dos Estados Unidos. O modelo de Crouch, apesar de instigante é, ao mesmo tempo, um tanto desconcertante por agrupar países onde a legislação do trabalho é bastante abrangente (Espanha) com países (ou regiões) onde ela é residual (EUA).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Os analistas do corporativismo estão em busca de uma classificação dos sistemas políticos nacionais segundo o grau de coordenação e de cooperação dos grupos&nbsp; de interesse da sociedade e o grau de governabilidade, tendo como um dos pilares da classificação desses sistemas políticos os sistemas de relações de trabalho <font FACE="Symbol">¾</font> esse é o caso dos quatro modelos de <a name="tx07"></a> Crouch<sup><a href="#nt07">7</a></sup>.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Os autores das três linhagens apresentadas acima, <i>socioeconomistas</i>, <i>industrial relations</i> e <i>neocorporativistas</i>, mostram com maior ou menor ênfase a necessidade de análises que contemplem, além dos elementos macroinstitucionais que estruturam os mercados de trabalho, transformando-o em um mercado necessariamente imperfeito, as <i>normas sociais</i> do trabalho. Na maior parte dos casos, eles mais apontam a necessidade que efetivamente estudam normas sociais. No caso dos analistas de relações de trabalho e neocorporativistas isso ocorre em função de suas abordagens essencialmente macro. De outro lado, os socioeconomistas por estarem em busca de microfundamentos deparam-se inevitavelmente com a contraposição entre a racionalidade instrumental dos atores individuais e as normas socialmente orientadas. Mas sua ênfase em modelos explicativos sintéticos e, mais que isso, o fato de se vincularem ao debate econômico mais que ao sociológico fazem com que raramente tomem as normas sociais do trabalho como o elemento principal de seus estudos.</font></p> <b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Tendências Recentes do Debate no Brasil</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Na América Latina os debates sobre mercados de trabalho e desemprego vêm ganhando novas características desde meados da década de 80. Até então dominavam abordagens a respeito do impacto das crises cíclicas da economia nos mercados de trabalho ou avaliações sobre as causas estruturais do desemprego, especialmente aquelas derivadas da estrutura produtiva do país e da dualidade dos mercados formal e informal. Recentemente, ampliaram-se os estudos que tratam do impacto de organizações e instituições sobre os mercados de trabalho ou dos efeitos da tecnologia na eliminação de postos de trabalho. Com isso as análises ganham em complexidade e interdisciplinaridade.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">O centro das preocupações na área do trabalho era, para os economistas, o subemprego e a economia <a name="tx08"></a> informal<sup><a href="#nt08">8</a></sup>, e, para os cientistas sociais, o sindicalismo e as formas de dominação do Estado sobre as organizações de representação dos trabalhadores e, durante o recente período de transição política para a&nbsp; democracia (1976-1988), a análise do processo de incorporação dos trabalhadores no cenário político. Do final da década de 60 a meados da década de 80, boa parte da produção constitui-se no que poderíamos chamar de uma <i>ciência política do trabalho</i> mais que uma s<i>ociologia</i> do trabalho. Esses <a name="tx09"></a> estudos<sup><a href="#nt09">9</a></sup> têm como foco o entendimento das relações entre organizações sindicais e Estado e a capacidade de organização e reivindicação dos trabalhadores, dito de outra forma, as questões referentes à dominação, formas de representação e capacidade de ação coletiva.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Apesar do crescimento e da diversificação da produção acadêmica <a name="tx10"></a> brasileira<sup><a href="#nt10">10</a></sup>, o diálogo entre economistas e sociólogos do trabalho foi pouco intenso no&nbsp; Brasil. Além disso, nenhuma das disciplinas tomou como foco central os aspectos normativos institucionais que regulam o mercado de trabalho e as relações de trabalho no <a name="tx11"></a> Brasil<sup><a href="#nt11">11</a></sup>. Mercado de trabalho e relações de trabalho foram temas tratados isoladamente, sem a ênfase típica das escolas norte-americanas ou inglesas da <i>sociologia econômica</i> ou dos analistas de <i>relações de trabalho</i> (<i>industrial relations</i>).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">No início dos 90 surgiram alguns trabalhos de latino-americanos afinados com o debate europeu sobre o emprego. Tariq Banuri e Edward Amadeo realizaram, em&nbsp; 1991, um estudo comparando países em desenvolvimento da Ásia e América Latina que pode ser considerado pioneiro para a região. Nele, chamaram a atenção para a ausência de análises institucionais na América <a name="tx12"></a> Latina<sup><a href="#nt12">12</a></sup>. Adriana Marshall (1994) fez um estudo comparativo de sete países da América Latina e os economistas Edward Amadeo e José Márcio Camargo, dentre <a name="tx13"></a> outros<sup><a href="#nt13">13</a></sup>, trataram do impacto da legislação do trabalho sobre o mercado de trabalho brasileiro <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; font-size: 12.0pt; mso-bidi-font-size: 10.0pt">(ver Camargo e Amadeo, 1993; <span style="mso-field-code:&quot;ADDIN ENRef&quot;">Camargo, 1996; <span style="mso-field-code: &quot;ADDIN ENRef&quot;">Amadeo e Camargo, 1996)</span></span></span>.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A maioria dos estudos sobre mercado de trabalho na América Latina aponta duas características gerais: de um lado, baixa produtividade e competitividade; de&nbsp; outro, a existência de um conjunto detalhado de leis do trabalho. Isto levou muitos analistas a tomar a segunda como determinante da primeira e, portanto, a propor um programa de <a name="tx14"></a><i>desregulamentação</i><sup><a href="#nt14">14</a></sup>. O diagnóstico do caso latino-americano não se diferencia do do europeu, segundo as correntes <i>desregulacionistas</i>, mas a intensidade da anomia seria mais grave no Terceiro Mundo.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">A proposição internacional predominante de <i>desregulamentação</i> e <i>flexibilização</i> entrou na América Latina como uma crítica ao seu padrão prematuramente legislado e excessivamente protecionista, gerando, de um lado, um mercado de trabalho rígido e, de outro, o desrespeito à legislação. No Brasil, alguns autores criticam as propostas liberais apresentando evidências de que o mercado de trabalho já é bastante flexível no seu elemento básico, isto é, a dispensa de trabalhadores.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A preocupação neoclássica com a rigidez salarial em alguns países europeus assumiu no Brasil a forma de denúncia do alto custo do salário indireto. Alguns&nbsp; estudos permitiram, em primeiro lugar, perceber semelhanças nos padrões legislativos da América Latina, bem como detectar os elementos cruciais que diferenciam os mercados, especialmente as restrições às dispensas de trabalhadores e aos contratos <a name="tx15"></a> atípicos<sup><a href="#nt15">15</a></sup>.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">O debate sobre relações entre instituições, mercados e modelos de relações de trabalho está em sua fase inicial no Brasil e na América Latina. Além do fato de esse tipo de abordagem ter sido valorizado só recentemente, há desconhecimento empírico de questões prévias para a realização de análises institucionalistas ou de comparações internacionais entre os padrões de relações de trabalho.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Um rápido balanço da literatura sobre o tema parece indicar, em primeiro lugar, o desconhecimento empírico dos padrões contratuais vigentes na América Latina; segundo, a quase inexistência de estudos comparados nesse campo; terceiro, que o debate está centrado na questão da avaliação do grau de flexibilidade dos mercados de trabalho.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Do ponto de vista do debate latino-americano, ou mais especificamente brasileiro, as análises de <i>industrial relations</i> e dos autores do <i>neocorporativismo</i> não são facilmente aplicáveis. A ênfase analítica de ambas no contrato coletivo contrasta com a necessidade de ênfase na legislação para entendermos os sistemas de relações de trabalho da América Latina.</font> </p> <b>      <p ALIGN="left">&nbsp;</p>      <p ALIGN="left"><font size="3">OS TRÊS ESPAÇOS NORMATIVOS DAS RELAÇÕES DE TRABALHO</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Neste artigo, considero o marco normativo como o elemento-chave para a caracterização dos modelos de relações de trabalho. <i>Leis</i>, <i>contratos coletivos</i> e <i>normas locais</i> das empresas, definidas unilateralmente pelos empregadores, são o que chamamos de os <i>três espaços normativos das relações de trabalho</i>. A partir da divisão de trabalho desses espaços normativos, isto é, do que cabe a cada um regular nas relações de trabalho, podemos identificar o padrão dos países <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp;&nbsp; irei me restringir a discutir o caso brasileiro.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Rigorosamente, enquanto <i>tipos ideais, distinguem-se </i>nesta ótica apenas dois modelos puros: (a) modelos em que a lei predomina sobre os acordos coletivos e sobre o poder discricionário das empresas <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp; é o caso do Brasil; (b) modelos em que predominam os acordos coletivos como marco normativo das relações de trabalho <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp; o Reino Unido. Muitos países podem ser considerados modelos híbridos, onde há relativo equilíbrio entre lei e acordos coletivos. Por fim, poder-se-ia supor a existência de países onde predomine o poder discricionário dos empresários, livre de pressões expressivas dos sindicatos ou de constrangimentos legais; neste caso, dificilmente, poderíamos falar em <i>modelos</i>, mas apenas em um sistema primitivo ou inicial de relações de trabalho.<font COLOR="#ff0000"> </font>No Brasil, para determinadas regiões ou categorias, pode-se dizer que o poder discricionário do empregador desafia a preponderância da lei, enquanto os contratos, se existentes, têm papel subordinado. O exame das diversidades regionais ou setoriais do Brasil não está entre os objetivos deste artigo, mas seguramente o modelo de análise aqui proposto poderia ser aplicado a tais análises.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">O modelo de análise aqui proposto se inspira na bibliografia rapidamente descrita no item anterior, mas procura superar a dicotomia entre estudos macrocomparativos e análises micro das instituições do trabalho. Metodologicamente, proponho que os elementos diferenciadores dos modelos de relações de trabalho (em uma abordagem institucional-normativa) sejam os espaços normativos relevantes de cada país, isto é, aqueles que determinam as práticas predominantes das relações de trabalho.</font> </p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Por <i>relações de trabalho </i>entendo o conjunto de <i>organizações, leis e normas sociais que regula a compra e a venda da força de trabalho e os conflitos resultantes dessa relação</i>. Esta definição procura superar a dicotomia das análises de ciência política que investigam os conflitos do trabalho e dos economistas, cujo objeto é o mercado de trabalho. A tipologia aqui proposta coloca em destaque <i>as normas que definem os contratos de trabalho</i> e, conseqüentemente, a identificação de seu <i>locus</i> decisório.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Procuro com isso separar dois temas: primeiro, <i>onde</i>, isto é, em que organização ou instituição os direitos do trabalho são definidos; e, segundo, a capacidade política de cada um dos atores de se impor sobre os outros ou de se gerar pactos de natureza tripartite, seja através das representações sindicais, seja através de pactos político-partidários nos quais os interesses de classe estejam claramente envolvidos e representados.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Nesse esquema está suposto que o elemento central dos sistemas de relações de trabalho é <i>onde</i> se definem os direitos do trabalho, dito de outra forma, as normas que regulam os mercados de trabalho. A partir de tal definição pode-se identificar com maior precisão os atores relevantes e sua força <a name="tx16"></a> relativa<sup><a href="#nt16">16</a></sup>.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Considero que para a realização de estudos comparados (internacionais ou entre os mercados de trabalho locais), a primeira variável é a distinção entre os espaços normativos predominantes, a lei, o contrato e o poder discricionário.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">As análises sobre o caso latino-americano não têm enfrentado de forma conjunta as correlações entre esses espaços normativos. Aqueles que chamei de <i>cientistas políticos do trabalho</i> tratam da questão da representação sindical e da relação entre sindicatos e Estado, mas o tema mercado de trabalho raramente é abordado por esse grupo. A sociologia do trabalho dos anos 80/90 incorporou as questões da mudança tecnológica ou organizacional, mas raramente discutiu as questões <i>normativo-institucionais</i> desses temas. Mais que qualquer outra tradição, analisou os aspectos locais, das empresas, das relações de trabalho, mas não incluiu o tema da construção das normas locais e sua relação com as normas definidas nos contratos coletivos e a lei. Por fim, os <i>economistas</i> <i>institucionalistas</i> da América Latina optaram por análises macro, tendo como eixo de seus interesses o grau de flexibilidade ou rigidez dos mercados de trabalho da região.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Creio que a pauta de <i>industrial relations</i> tem que ser enfrentada. Há uma tendência à homogeneização internacional das proposições de políticas de emprego e, conseqüentemente, das legislações nacionais das áreas social e do trabalho. Mas, alguns países da América Latina, dentre eles o Brasil, possuem sistemas de relações de trabalho particulares devido à forma como combinam detalhadas legislações do trabalho com alto poder discricionário do empregador na definição de seus padrões de relações de trabalho. Entretanto, a maior parte da discussão dos analistas internacionais de relações de trabalho pauta-se em modelos contratualistas. Assim, creio que um programa de pesquisas sobre esse tema no Brasil exige que se enfrente o problema da forma como se constituem as normas em cada um desses espaços normativos (a lei, os contratos coletivos e as normas que são deixadas ao poder discricionário do empregador seja nas empresas do mercado formal seja nas empresas do mercado informal).</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Desse ponto de vista, há um grande caminho a ser percorrido. Em primeiro lugar, cabe descrever a divisão de trabalho entre os espaços normativos, isto é, o que compete à lei, aos contratos e às decisões unilaterais dos empregadores definir; em segundo, identificar a forma como cada um desses espaços normativos influencia uns aos outros; em terceiro, identificar os atores relevantes na definição das normas de relações de trabalho em cada um desses espaços normativos. A partir disso, poderemos contrastar o modelo brasileiro de relações de trabalho com os modelos europeus e norte-americanos, bem como avaliar a pertinência de se falar em &quot;<i>modelos nacionais&quot; </i>tal como apontou o grupo do MIT. Somente, então, poderemos enfrentar as duas questões: a descritiva <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp; o que caracteriza o modelo brasileiro de relações de trabalho e se ele vem se tornando mais similar aos modelos descritos pela bibliografia <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp; e a prescritiva <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp; isto é, o que há de efetivamente obsoleto nas relações de trabalho no Brasil e qual deveria ser a pauta legislativa ou de políticas públicas.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Na próxima seção descreverei sucintamente o processo de transformação do modelo<font FACE="Book Antiqua" COLOR="#ff0000"> </font>&quot;<i>legislado-corporativo-estatal</i>&quot; para um modelo &quot;<i>legislado&quot; (embora </i>deixe grande espaço ao poder discricionário do empregador) e &quot;<i>tendente ao pluralismo&quot;</i>. A perda de alguns dos principais traços corporativistas e a expansão da legislação do trabalho ao longo das quatro últimas décadas deixaram claro que o caráter legislado antecede o caráter corporativista. Ao mesmo tempo, o modelo tendeu ao pluralismo devido à grande expansão, diversificação e relativa competição das organizações sindicais, particularmente a partir dos anos 80. A lei tornou-se ainda mais claramente o marco regulador das relações de trabalho, ao mesmo tempo que as associações representativas vêm se tornando menos tuteladas pelo Estado e mais competitivas. A matriz analítica dos autores do neocorporativismo não permite que se examine separadamente o marco regulador (ou o espaço normativo) e o grau de centralização ou coordenação e de diversidade das organizações representativas de empregados e empregadores. A tendência dos analistas neocorporativistas é enfatizar o padrão de organização e coordenação dos atores. Minha ênfase nos &quot;<i>espaços normativos&quot;</i> vai na direção oposta e nos permite separar analiticamente o padrão de divisão de trabalho entre os espaços normativos e o padrão de ação dos principais atores do sistema de relações de trabalho.</font></p> <b>      <p ALIGN="left">&nbsp;</p>      <p ALIGN="left"><font size="3">MUDANÇAS DO MODELO DE RELAÇÕES DE TRABALHO</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Marcos da Crise do Corporativismo</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">A partir do início da década de 70, a maioria dos estudiosos dos sindicatos no Brasil passou a destacar seus elementos corporativistas como o núcleo central do sistema de relações de <a name="tx17"></a> trabalho<sup><a href="#nt17">17</a></sup>: a necessidade de reconhecimento dos sindicatos pelo Ministério do Trabalho; o sistema de enquadramento sindical (em geral, o Ministério permitia a criação de apenas um sindicato por município e ramo de atividade); a unicidade sindical (proibição de dois sindicatos disputando a mesma base); o poder de intervenção do Estado nos sindicatos; o imposto sindical e o poder normativo da Justiça do Trabalho. A interpretação do modelo brasileiro como corporativista se tornou quase unânime.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A revisão do conceito de corporativismo feita por Philippe Schmitter e, em decorrência dela, a tipologia que distingue os modelos corporativistas estatais, neocorporativistas e <a name="tx18"></a> pluralistas<sup><a href="#nt18">18</a></sup>, foi adotada ou reelaborada não apenas pelos analistas de relações de trabalho, mas também em muitas análises sobre os sistemas nacionais de representação de interesses no Brasil.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">No entanto, o período militar (1964-1985) representou uma ruptura com os aspectos corporativistas do modelo legislado brasileiro. Logo no início desse período,&nbsp; houve uma das mais importantes rupturas com o pacto corporativo populista: a introdução do Fundo de Garantia do Tempo de Serviço <font FACE="Symbol">¾</font> FGTS. Esse fundo de compensação por dispensa <a name="tx19"></a> imotivada<sup><a href="#nt19">19</a></sup> eliminou a estabilidade no emprego, a qual havia sido definida na década de 30. O dispositivo da estabilidade era&nbsp; freqüentemente criticado não só pelos liberais, mas por todos aqueles que viam seus efeitos perversos sobre os próprios trabalhadores. Mas o FGTS introduziu um sistema que não só libera como induz à <a name="tx20"></a> rotatividade<sup><a href="#nt20">20</a></sup>. Na verdade, o pacto corporativo de administração de mão-de-obra nunca vingou por inteiro no Brasil. Nunca houve a generalização através de contratos coletivos ou de legislação de dispositivos que limitassem o poder empresarial de contratação (tal como os <i>closed-shop</i>). Com o FGTS foi dada também plena autonomia de dispensa aos empregadores.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Não havia por parte dos governos militares nenhuma intenção cooptadora, tal como na tradição autoritária populista dos anos 30 ao início dos 60. Buscou-se quebrar as organizações sindicais por meios legais e também arbitrários e violentos.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">As greves tornaram-se ilegais e os acordos coletivos praticamente inúteis, dada a nova lei salarial extremamente <a name="tx21"></a> restritiva<sup><a href="#nt21">21</a></sup>. A Lei 4.725, de junho de 1965, retirou da pauta dos acordos coletivos praticamente o único ponto sobre o qual os sindicatos eram capazes de obter ganhos efetivos, sendo assim altamente desestabilizadora para as organizações <a name="tx22"></a> sindicais<sup><a href="#nt22">22</a></sup>. O novo controle estrito sobre os salários e a proibição das greves levaram a uma ruptura na ainda incipiente relação que havia se desenvolvido entre empregados e empregadores antes de 1964 (cf. Silva, 1993).</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Ao optar exclusivamente pelos instrumentos autoritários da lei, os militares abdicaram de qualquer tentativa de legitimação perante os sindicalistas. Após os governos militares, a relação entre sindicato e Estado não recuperou, e provavelmente não mais recuperará, seus vínculos populistas e corporativistas vigentes de Getulio Vargas (1930-45) a João Goulart (1961-64).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Entretanto, a estrutura institucional dos sindicatos não foi destruída, o que permitiu a sobrevivência de um sindicalismo assistencial e, posteriormente, possibilitou&nbsp; que a liderança sindical, renovada, encontrasse um aparato institucional razoavelmente preservado e maleável às mais diversas orientações político-sindicais. Coube aos <a name="tx23"></a><i>novos sindicalistas</i><sup><a href="#nt23">23</a></sup> conquistar esses postos assim que as bases de apoio social do governo começaram a ser minadas no governo Geisel (1974-79).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A partir do final da década de 70, com o lento processo de abertura política operado por Geisel, abriu-se um novo período de transformações do sistema de relações de trabalho. Desde 1978 com a estratégia grevista, arriscada diante dos governos militares, mas bem-sucedida por parte dos <i>novos sindicalistas,</i> houve aumento da negociação coletiva descentralizada e da expressão dos conflitos trabalhistas; poucos anos depois, criaram-se associações parassindicais de empregadores (Anfavea, por exemplo) e centrais sindicais (Central Única dos Trabalhadores <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp; CUT, Central Geral dos Trabalhadores <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp; CGT e as outras que&nbsp; se seguiram), atuando por fora do sistema federativo oficial; os <i>novos sindicalistas</i> passaram a valorizar os princípios da liberdade e da autonomia como fruto de sua experiência quotidiana <a name="tx24"></a> (cf. Almeida, 1988:353-354)<sup><a href="#nt24">24</a></sup>. A criação das centrais sindicais levou a que atualmente haja alguma capacidade de centralização das negociações, apesar da grande fragmentação dos sindicatos no Brasil.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A idéia de declínio do corporativismo foi em parte confirmada pela Constituição de 1988. Seus elementos francamente autoritários foram retirados. Há ampla liberdade de greve e o poder de intervenção do Estado nos sindicatos foi suprimido. Porém, foram mantidas a unicidade sindical e a contribuição sindical, imposta a todos, sindicalizados ou não.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Um dos elementos mais lembrados por aqueles que advogam que o modelo brasileiro de relações de trabalho mantém-se essencialmente corporativista é a permanência do princípio de unicidade sindical, mesmo após a nova Constituição de 1988. Porém, o princípio de <i>unicidade</i>, aliado ao sistema de enquadramento de base municipal e por categorias, conduziu, ao longo do tempo, à extrema fragmentação sindical. Segundo o IBGE, em 1990 havia 6.715 sindicatos, sendo mais de 60% de base municipal, 26,6% intermunicipal e apenas 0,2% de base nacional. De fato, há <i>monopólio da representação</i> (um dos indicadores de Schmitter de corporativismo estatal) no sentido de que não pode haver sindicatos de uma mesma base territorial e de categoria. Mas é um <i>monopólio</i> fragmentado e o sistema é competitivo, no sentido de que há eleições sindicais periódicas.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Portanto, dificilmente podemos continuar classificando o modelo como essencialmente corporativo, dado o declínio da idéia de conciliação de classes, a pouca importância dos sistemas tripartites de intermediação de interesses no Brasil pós-64 e a grande liberdade de contratação e de dispensa de trabalhadores. Certamente, sobraram elementos do corporativismo anterior. Mas o sistema não é mais <i>corporativista de Estado</i> com seus dispositivos autoritários quase-fascistas; também não migrou para um <i>neocorporativismo</i> (em que a contratação seria essencial). Da ótica das relações entre sindicatos e Estado, das formas de organização dos interesses e dos processos decisórios na área do trabalho, o sistema caminha no sentido do pluralismo, embora híbrido, com traços corporativos e neocorporativos. Do ponto de vista dos direitos do trabalho (e não do direito sindical ou de representação), acentuou-se o caráter <i>legislado</i> do modelo brasileiro, com ampla margem para o poder discricionário dos empregados e a baixa inovação através de contratos coletivos.</font> </p> <b>      <p ALIGN="left"><font size="3">A Expansão do Modelo Legislado e a Criação dos Mercados Formal e Informal</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">A revolução de 30 deu início ao processo de centralização e concentração do Estado brasileiro, que abarcou desde o sistema político até os direitos sociais e do trabalho. Não pretendo revisar o amplo tema da correlação que se estabeleceu no Brasil entre autoritarismo e políticas trabalhistas e sociais, mas sim destacar alguns traços do processo de constituição dos direitos do trabalho e do sistema previdenciário. Estes últimos foram introduzidos nas primeiras décadas deste século de forma fragmentada, ao passo que os direitos do trabalho foram cedo unificados através da lei. Trata-se, nos termos de Wanderley Guilherme dos Santos, de uma <i>cidadania regulada,</i> na qual os direitos sociais se expandiram paulatinamente por intermédio das relações de trabalho (cf. Santos, 1979).</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3"><a name="tx25"></a>Leis cobrindo acidentes de trabalho (1907)<sup><a href="#nt25">25</a></sup>, trabalho infantil (1926)<sup><a href="#nt26">26</a></sup>, duração do trabalho (1932)<sup><a href="#nt27">27</a></sup>, férias anuais (1933/34)<sup><a href="#nt28">28</a></sup>, salário mínimo nacional (1940)<sup><a href="#nt29">29</a></sup>, notificação prévia em caso de dispensa imotivada e outros direitos do trabalho foram incorporados à CLT em 1943<sup><a href="#nt30">30</a></sup>. Independente dos limites ainda estreitos que parte dessa legislação fixava, a concepção básica dos direitos estava dada e as emendas introduzidas posteriormente tenderam a ampliá-los, sem alterar sua natureza. Isso deu origem a um sistema nacional com pouca ou nenhuma distinção entre regiões, setores ou categorias, a despeito das imensas disparidades internas, dos níveis de desenvolvimento ou padrões tecnológicos. Argumentos baseados na diversidade tinham pouco apelo na época, já que os esforços se dirigiam à construção da nação.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Entretanto, vale lembrar que o sistema de relações de trabalho, embora nacional, não era universal. Os trabalhadores rurais, até então <a name="tx31"></a> majoritários<sup><a href="#nt31">31</a></sup>, não foram incluídos em boa parte dos direitos. Fora da CLT também estavam os servidores públicos, mas nesse caso por contar com proteção superior à do setor urbano formal. Criou-se, ainda, como resultado não intencional da CLT, uma clara distinção entre mercado de trabalho formal e informal. Embora sem comprovação empírica, pode ser dado como certo que os direitos definidos pela CLT tenham de fato introduzido um padrão mais alto de benefícios comparado àquele praticado livremente pelas empresas.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Ao mesmo tempo, o precário sistema de controle sobre as empresas tornou fácil aos empresários não respeitar a CLT. Mas, dado o custo adicional que os novos direitos significaram e a ausência de controle, talvez seja mais instigante perguntar o oposto, ou seja, o porquê de a lei ter sido respeitada. Além disso, a criação da carteira de trabalho tornou claro aos trabalhadores, às empresas e à Justiça do Trabalho quem estava dentro e quem estava fora do mercado formal. O mercado de trabalho informal foi assim indiretamente definido.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">As distinções, introduzidas ou incentivadas por meio da lei, entre trabalhadores rurais e urbanos e entre emprego formal e informal, não eram problemas para os governos das décadas de 30 a 50. Ao contrário, eram a forma de incorporar, seletivamente, segmentos dos trabalhadores no projeto de industrialização do país.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Característico do sistema brasileiro é o fato de os direitos do trabalho terem sido unificados para o setor privado antes que os direitos previdenciários. A CLT, e as leis anteriores que ela consolida, definiram padrões nacionais de salário, jornada de trabalho, estabilidade no emprego, dentre outros direitos do trabalho, além de toda a legislação sindical. Ou seja, os elementos centrais do sistema de relações de trabalho estavam unificados em lei antes que o sistema nacional de proteção social. Porém, o mesmo não ocorreu com o sistema previdenciário, este sim diferenciando internamente os trabalhadores do setor privado industrial formal.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Assim, emprego e direitos sociais dividiam o mercado de trabalho brasileiro em quatro grupos principais. Em condições mais precárias estavam os trabalhadores rurais e os trabalhadores do mercado informal urbano; no extremo superior (embora com expressivas diferenças internas) encontravam-se os servidores públicos, os quais em sua maioria possuíam os mais amplos direitos de trabalho e sistemas previdenciários; na posição intermediária aqueles cobertos pela CLT. Dentro deste grupo, bem como dos servidores públicos, a previdência social segmentava os trabalhadores.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Muitos outros países tiveram, tal como o Brasil, sistemas segmentados de pensões e assistência <a name="tx32"></a> à saúde<sup><a href="#nt32">32</a></sup>. Portanto, não estamos sustentando que tal característica fosse exclusiva do sistema brasileiro. O que é particular do Brasil em relação aos países europeus é o fato de tal segmentação estar aliada à centralidade dos direitos do trabalho, à transferência de direitos sociais não previdenciários para a relação de trabalho, à pouca importância relativa dos acordos coletivos e ao alto grau de poder discricionário do empregador derivado da existência de grandes quantidades de contratos informais ou do poder de decisão das gerências em temas centrais das relações de trabalho nas empresas do setor formal.</font></p> <b>      <p ALIGN="left"><font size="3">A Expansão dos Direitos do Trabalho</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">A expansão dos direitos do trabalho no Brasil foi sistemática desde a década de 30, o que naturalmente implicou altos e crescentes custos indiretos à folha salarial.&nbsp; Desde 1943 com a CLT, em todos os períodos políticos foram introduzidos novos custos indiretos na folha de pagamento. O chamado sistema &quot;S&quot; começou com o Senai em 1942 (Decreto-lei 4.936) e foi seguido da criação do Senac <a name="tx33"></a> (Decreto-lei 8.621)<sup><a href="#nt33">33</a></sup>, Sesi (Decreto-lei 9.403) e Sesc (Decreto-lei 9.853) em 1946; o INCRA (Lei 2.613) em 1965; o direito a aviso prévio de trinta dias foi instituído em 1951 (Lei 1.530); o salário educação em 1961; o 13º salário em 1962; o FGTS em 1966; as taxas sobre acidentes de trabalho em 1967; os incentivos fiscais instituídos através do Plano de Alimentação do Trabalhador <font FACE="Symbol">¾</font> PAT em 1976 (Lei 6.321); os incentivos fiscais para o vale-transporte em 1985 (Lei 7.418), transformados em obrigatórios em 1986, os novos direitos do trabalho definidos na Constituição em 1988 e o incentivo às microempresas, através da taxação sobre a folha salarial para o financiamento do Sebrae, em 1990 (Lei 8.029).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">O princípio brasileiro por trás da legislação federal era certamente mais que um <i>piso</i> de direitos. Desde o início, buscava-se atingir um padrão nacional, certamente não ideal, mas claramente superior a um piso sobre o qual se adicionam vantagens em acordos coletivos, como ocorre no modelo contratualista do Reino Unido, por exemplo.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A discussão sobre custos indiretos do trabalho no Brasil reveste-se de uma particularidade em relação aos modelos liberais: aqui, tradicionalmente, há uma transferência dos custos públicos ou tipicamente governamentais para a relação de trabalho, presente em todos os períodos políticos pós-30.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Essa forma de introdução de custos nas relações de trabalho, além de financiar políticas públicas, serviu, em alguns casos, para retirar o tema da pauta pública. Um exemplo foi a instituição do vale-transporte. O custo do transporte urbano era um tema popular e explosivo nos anos 80. Com a instituição do vale-transporte&nbsp; (que mediante incentivos fiscais transfere boa parte dos custos de transporte dos trabalhadores para a folha salarial), o tema saiu das manchetes dos jornais, apesar de os bilhetes terem proporcionalmente aumentado mais que o salário <a name="tx34"></a> mínimo<sup><a href="#nt34">34</a></sup>.</font></p> <b>      <p ALIGN="left">&nbsp;</p>      <p ALIGN="left"><font size="3">OS TRÊS ESPAÇOS NORMATIVOS NO BRASIL DOS ANOS 90</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Nesta seção descrevo de forma resumida as conclusões de alguns estudos de caso que realizei (ver Noronha, 1999) sobre o que chamei de os três espaços normativos das relações de trabalho. Tais estudos procuravam identificar o papel de cada um deles dentro do atual sistema brasileiro de relações de trabalho <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp; vigente após a Constituição <font FACE="Symbol">¾</font>&nbsp; e que simboliza o fim do processo de transição para a democracia. Nessas pesquisas, busquei examinar o que se regula através da lei, o que se obtém nos contratos coletivos e o que é deixado ao empregador decidir unilateralmente. Sustento que essa <i>divisão de trabalho</i> é própria de cada país e é crucial para entendermos seus modelos de relações de trabalho.</font></p> <b>      <p ALIGN="left"><font size="3">A Lei</font> </p> </b>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Nas seções anteriores mostrei o papel predominante da legislação federal na definição dos direitos do trabalho no Brasil. A expansão da legislação trabalhista ocorreu em todos os períodos políticos da história brasileira do pós-30: no governo ditatorial de Vargas dos anos 30-45; nos governos populistas que o seguiram (1945-1964); sob o domínio militar (1964-1985); e no processo de consolidação da democracia com a Constituição de 1988.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Nos anos 80, a despeito do clima internacional desregulacionista, a Constituição brasileira não só reproduziu o modelo legislado como o ampliou, seja expandindo direitos seja dando <i>status</i> constitucional a matérias antes definidas pela CLT, isto é, definidas &quot;apenas&quot; pela lei ordinária. Há um conjunto de hipóteses que pode justificar essa expansão regulacionista em um momento em que internacionalmente dominava o discurso oposto: a pouca exposição do país ao mercado internacional, a tradição jurídica brasileira, a particular eficácia do <i>lobby</i> sindical durante a Constituinte, e talvez, acima de tudo, o quase consenso nacional na&nbsp; década de 80 de que havia uma dívida social, de origem remota, mas acentuada pelos militares, a ser paga mediante a expansão de direitos. Mais uma vez, os direitos do trabalho foram o veículo dos direitos sociais no <a name="tx35"></a> Brasil<sup><a href="#nt35">35</a></sup>.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Nos anos posteriores à promulgação da nova Constituição, constata-se a reprodução do padrão legislado de relações de trabalho, apesar das iniciativas governamentais em sentido contrário.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Em estudo que realizei sobre os projetos da área do trabalho que passaram pela <a name="tx36"></a> Câmara dos Deputados<sup><a href="#nt36">36</a></sup>, particularmente os analisados pela Comissão do&nbsp; Trabalho da Câmara, encontrei evidências da amplitude e da diversidade das matérias legislativas do período 1989-97. Por lá passaram desde projetos que tratam de detalhes de pequenas <a name="tx37"></a> categorias profissionais<sup><a href="#nt37">37</a></sup> a projetos de regulamentação da dispensa imotivada ou do contrato temporário de trabalho, isto é, projetos capazes de alterar aspectos centrais das relações de trabalho.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Uma das principais conclusões desse estudo é que temas relacionados à área do trabalho foram o principal objeto de projetos legislativos no Congresso brasileiro entre 1989 e 1997. Em média, entre 1991 e 1996, quase 1.000 projetos passaram pela Comissão do Trabalho, de Administração e de Serviço Público <font FACE="Symbol">¾</font> CTASP, média inferior apenas à da Comissão de Constituição e Justiça, por onde passam necessariamente todos os projetos da Câmara, e superior à de todas as outras comissões como as de Economia, Indústria e Comércio (352 projetos), de Educação, Cultura e Desporto (256 projetos) ou a de Agricultura e Política Rural (152 projetos) (cf. Noronha, 1999, parte A, cap. III).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Tais proposições foram, principalmente, de iniciativa do Legislativo e oriundas tanto dos partidos de esquerda como de centro. Os partidos à direita do espectro raramente fizeram proposições na área do trabalho, mesmo que no sentido da &quot;desregulamentação&quot;. A partir de 1994, no entanto, o Poder Executivo, através de&nbsp; suas prerrogativas, apresentou projetos que, embora em pequeno número, vêm pautando o debate atual e que visam flexibilizar o mercado de trabalho, tais como o que introduz o contrato por <a name="tx38"></a> tempo determinado<sup><a href="#nt38">38</a></sup>. Entre 1989 e 1996, 105 projetos foram transformados em lei. Quase nenhuma dessas leis muda substancialmente os direitos do trabalho já instituídos. Exceções foram o projeto do Executivo de trabalho por tempo determinado (cujo grau de adesão ainda não é claro) e o projeto de validação da Convenção 158 da Organização Internacional do Trabalho <font FACE="Symbol">¾</font> OIT que trata da dispensa imotivada, o qual após longos e intensos debates públicos e internos no Congresso Nacional foi aprovado, sancionado pelo presidente da República e depois revogado.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A história do debate dessa convenção da OIT no Brasil exemplifica com clareza duas coisas: em primeiro lugar, a grande resistência no Brasil a restrições à&nbsp; liberdade de dispensa por parte do empregador. A Convenção 158 da OIT esteve em pauta durante a Constituição de 1988, permaneceu em debate até ser aprovada pelo <a name="tx39"></a> Congresso em 1992<sup><a href="#nt39">39</a></sup>, foi ratificada em 1995 e aprovada pelo presidente da República em decreto de abril de 1996<sup><a href="#nt40">40</a></sup>, e depois considerada inconstitucional por alguns especialistas de direito do trabalho<sup><a href="#nt41">41</a></sup> e denunciada, ainda em 1996, pelo presidente, através do Decreto 2.100, de 20 de dezembro.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Em segundo lugar, que as convenções da OIT são utilizadas como forma de legitimar proposições legislativas no Congresso Nacional. Dentre os 105 projetos transformados em norma jurídica no período 1989-97, quatorze foram de autoria do Judiciário, 26 do Executivo, 45 dos parlamentares e vinte eram projetos da OIT apresentados pela Comissão de Relações Exteriores ao Congresso.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Especialmente a partir de 1998, aumentaram as iniciativas governamentais no sentido de &quot;flexibilizar&quot; a legislação do trabalho. Além do já mencionado contrato por tempo determinado, dentre as principais ações governamentais recentes estão a Medida Provisória 1.709/98 que institui o trabalho em tempo parcial e o banco de&nbsp; horas. Nesse mesmo ano, outra medida provisória (MP 1.726) criou a suspensão temporária do contrato de trabalho para fins de qualificação do trabalhador e, <a name="tx42"></a> mais recentemente<sup><a href="#nt42">42</a></sup>, foram criadas as Câmaras de Conciliação Prévia. Em conjunto, tais mudanças legais (especialmente esta última) poderão representar&nbsp; alterações substantivas no modelo brasileiro de relações de trabalho. Entretanto, ainda é cedo para avaliar o grau de adesão às novas práticas contratuais permitidas pelas novas leis e <a name="tx43"></a> medidas provisórias<sup><a href="#nt43">43</a></sup>.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Em resumo, é através do Congresso que se regulam as relações de trabalho no Brasil. O debate das questões trabalhistas se processa na esfera propriamente trabalhista das organizações sindicais, mas as decisões são do Congresso Nacional. Na Câmara, as matérias trabalhistas têm sido um dos temas preferenciais de deputados de centro e de esquerda. A estratégia dos liberais foi, ao menos até 1994, tentar obstruir o avanço da legislação do trabalho, mas não reformular o modelo legislado. Mais recentemente, o governo federal tem buscado implantar reformas &quot;desregulacionistas&quot;, mas o projeto ainda não tem um perfil claramente definido. As evidências mostram que nos anos 90 houve menos uma polarização intrapartidária do que entre o Congresso <font FACE="Symbol">¾</font> que tende a favorecer a continuidade reformada do modelo legislado, aparando seus exageros legislativos <font FACE="Symbol">¾</font> e o Executivo, que busca uma reformulação mais expressiva, mas que até agora evitou o confronto nessa área com o Legislativo e com a Justiça do Trabalho.</font></p> <b>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Os Contratos Coletivos</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Agora, procurarei mostrar quanto a criatividade normativa do contrato está limitada pela influência da lei. Os contratos coletivos no Brasil tendem a regular mais, justamente, aquilo que a lei já regula. Complementam a lei, mas raramente são capazes de normatizar aquilo que a lei não cobre.</font> </p> <b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Os estudos recentes sobre negociação coletiva no Brasil</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Praticamente inexistem estudos empíricos abrangentes sobre a evolução das negociações coletivas no Brasil até o nascimento do <a name="tx44"></a> &quot;novo sindicalismo&quot;<sup><a href="#nt44">44</a></sup>. A ausência de pesquisa, em parte, se deve ao papel secundário dos acordos e das convenções coletivas para a maioria das categorias profissionais até então.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Com base nos estudos sobre sindicalismo e classe operária no Brasil dificilmente poderíamos falar da existência de um verdadeiro &quot;s<i>istema de relações de&nbsp; trabalho</i>&quot; no Brasil ao menos até meados deste século. Algumas poucas categorias, de algumas regiões e dominadas por grandes empresas, começavam a constituir algo próximo disso nas primeiras décadas <i> <a name="tx45"></a></i> deste século<sup><a href="#nt45">45</a></sup>.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Os relatos sobre a vida nas fábricas indicam a inexistência de negociações coletivas periódicas e regulares até a década de 40. Foi somente após a&nbsp; obrigatoriedade das convenções coletivas em 1932 (Decreto 21.761), a promulgação da CLT e, além disso, a consolidação de alguma tradição urbana industrial da mão-de-obra, rompendo com práticas patrimonialistas de migrantes rurais recém-chegados, que começou a existir um sistema de <a name="tx46"></a> relações de trabalho<sup><a href="#nt46">46</a></sup>. Mas ele só se completou na década de 80. Nas décadas anteriores sempre faltava algo para que ele fosse efetivamente assim denominado. Até a década de 50, o trabalhador industrial era minoritário, predominantemente migrante recente (seja do exterior ou das regiões rurais do país), de pequenas ou médias empresas, onde a prática da negociação coletiva ainda era incipiente. Nas décadas de 60 e 70 esse quadro foi alterado, principalmente na Região Metropolitana de São Paulo, com a grande expansão do setor industrial, a formação de uma indústria concentrada e tipicamente fordista, contando com&nbsp; mão-de-obra especializada e com tradição urbana. Mas tal mudança na estrutura produtiva só foi rebater nas relações de trabalho na década de 80, já que o regime autoritário impedia a livre negociação (<a name="tx47"></a>ou mesmo a negociação corporativista<sup><a href="#nt47">47</a></sup>) entre empregados e empregadores. Enquanto se processavam grandes mudanças no mercado de trabalho, a dinâmica político-institucional da área do trabalho estava congelada.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Alguns autores, no final dos anos 70, destacaram novas práticas que indicavam um <i>novo sindicalismo</i> baseado na livre negociação (ver, esp., Almeida, 1975; 1978) e que valorizavam uma relação mais estreita com a base através, por exemplo, das novas <a name="tx48"></a> comissões de fábrica<sup><a href="#nt48">48</a></sup>. Almeida (1983) apontou várias rupturas&nbsp; que o sindicalismo operava, mas mostrou também que boa parte da estrutura e da prática sindicais foi preservada. Os analistas do período, com maior ou menor ênfase, apontavam o descompasso entre a crítica das lideranças sindicais à estrutura sindical e seu pouco empenho em mudá-la, ou sua aceitação, <a name="tx49"></a> na prática<sup><a href="#nt49">49</a></sup>.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Almeida aponta outro descompasso entre a capacidade de pressão sindical sobre as empresas através de greves e sua incapacidade de alterar políticas&nbsp; governamentais. Também em meu artigo (Noronha, 1999), mostro a evolução desse descompasso ao longo da década. Entre 1985 e 1990 o Brasil tornou-se recordista mundial de greves, apesar de manter uma organização sindical frágil nos <a name="tx50"></a> locais de trabalho<sup><a href="#nt50">50</a></sup>.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Tal fragilidade também foi detectada em estudos sobre acordos e convenções coletivas. As análises possuem alguns pontos em comum: (a) mostram a valorização de acordos diretos, seja por efeito da lei salarial de 1979, seja pelos processos de mudança política pelos quais passavam as organizações de empresários e de trabalhadores; (b) evidenciam que as pautas de negociação tenderam a ser significativamente mais amplas; (c) no campo das conquistas substantivas demonstram pouca evolução, isto é, a pauta foi ampliada, o debate acirrado, os sindicatos voltaram a ter espaço na imprensa, além de capacidade de sensibilizar a opinião pública e de deflagrar greves, mas obtiveram poucos resultados concretos.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3"><a name="tx51"></a>Os estudos revelam que, à parte ganhos salariais temporários<sup><a href="#nt51">51</a></sup>, poucos itens eram de fato negociados. A pauta de negociações era freqüentemente muito&nbsp; extensa. Mas os sindicalistas inseriam diversos pontos de pauta sabendo ou intuindo que tais tópicos nem mesmo seriam discutidos. O &quot;inchaço&quot; da pauta era um recurso de negociação, além de funcionar como prévia à aversão empresarial a <a name="tx52"></a> cada tipo de demanda<sup><a href="#nt52">52</a></sup>.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">O estudo de Amaury de Souza comprova que poucos itens eram numericamente relevantes nas estatísticas de convenções coletivas na década de 80. Entre eles estavam cláusulas que definiam procedimentos quanto ao desconto assistencial (80%), multas por não cumprimento de cláusulas de acordos coletivos (em 64% dos contratos), tópicos sobre comprovantes de pagamentos (59%), estabilidade temporária para gestantes (58%), abono de faltas para estudantes (48%), cláusulas sobre hora extra (25%). No entanto, temas de maior impacto nas relações de trabalho ou na estrutura de custos das empresas eram pouco expressivos. Por exemplo, quase inexistiam cláusulas sobre estabilidade de emprego ou sobre desemprego, embora estes fossem itens importantes na pauta de reivindicações dos principais sindicatos (cf. MTb, 1987).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A década de 80 na esfera do trabalho caracterizou-se por processos ricos e muito dinâmicos, simultânea e estreitamente conectados aos processos de abertura política e de democratização. Há bons indícios de que as mudanças que se operavam nos âmbitos político e legislativo eram acompanhadas de outras tantas no plano micro da empresa. A evolução da negociação na década de 80 foi extremamente difícil, quer por ter sido um período de reconstrução das relações de trabalho no Brasil, quer pela inflação endêmica. Mas, nos anos 80, pela primeira vez no Brasil, e de forma concentrada no tempo, as relações de trabalho se profissionalizaram. Os departamentos de pessoal passaram a ser departamentos de recursos humanos, os sindicatos a investir em formação sindical e as negociações de excepcionais a corriqueiras e de um clima tenso e politizado a procedimentos burocratizados e sob argumentos técnicos.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Tudo indica que um dos principais ganhos dos trabalhadores nas fábricas tenha sido a diminuição do poder <a name="tx53"></a> discricionário<sup><a href="#nt53">53</a></sup> dos gerentes e chefes, causado tanto pelo clima de democratização do país, quanto pelo crescimento da pressão e da agressividade sindicais através das greves. Entretanto, a redução do arbítrio empresarial resultou menos em práticas negociadas nos locais de trabalho do que no aumento do respeito aos direitos definidos por lei. Os sindicatos começaram a fazer valer seu papel de fiscal da lei, mais que seu papel de negociador.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A diminuição do livre-arbítrio de diretorias, gerências e chefias nos locais de trabalho (que implica a burocratização de diversos procedimentos nos locais de trabalho, como punições, promoções, dispensas sem justa causa, distribuição de tarefas etc.) é um pressuposto da existência de um sistema de negociações coletivas. A prática da negociação não é compatível com noções tradicionalistas de autoridade e com o poder discricionário dela decorrente. O tradicionalismo e o autoritarismo nas empresas brasileiras, detectado por Juarez Brandão Lopes na década de 50, foram reforçados pelo autoritarismo do período militar, sendo, no início dos anos 80, evidente até mesmo nas indústrias automobilísticas.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Não há um quadro claro da evolução das relações entre empregados e empregadores ou gerência nesses vinte anos que nos separam do nascimento do novo sindicalismo. Há evidências de que práticas tradicionalistas, familiares ou decididamente autoritárias persistem mesmo nas regiões mais industrializadas e sindicalizadas. Mas há também bons indícios de aumento dos instrumentos formais de negociação e constituição de normas internas das empresas, seguindo padrões de administração e concepções de gerência de recursos humanos, os quais propiciam condições mínimas para a ocorrência de negociações coletivas efetivas.</font> </p> <b>      <p ALIGN="left"><font size="3">As principais cláusulas recentemente negociadas</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Dados de pesquisa do Departamento Intersindical de Estatística e Estudos Socioeconômicos <font FACE="Symbol">¾</font>  </font>  <b>  <font size="3"><a name="tx54"></a></font></b><font size="3"> DIEESE<sup><a href="#nt54">54</a></sup> para os anos de 1993 a 1995 mostram que os acordos têm papel secundário em relação à lei, raramente definem novos direitos, são menos numerosos justamente sobre temas em que a lei é mais ausente, inspiram-se na lei para expandir direitos ou adaptá-los a situações específicas, não criam uma cultura autônoma de relações de trabalho e são incapazes de sedimentar novos direitos, mesmo naquelas áreas onde o princípio do direito está na Constituição, embora à espera de regulamentação.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Um bom exemplo é o tema da &quot;<i>proteção em face da automação</i>&quot;, direito definido no inciso XXVII do art. 7 da Constituição, ainda não regulamentado. Apenas dezoito dos 88 contratos analisados pelo DIEESE mencionam essa questão, sendo que a maioria deles se restringe a definir garantias de treinamento ou readaptação e apenas dois casos estabelecem algum tipo de proteção contra dispensa (cf. DIEESE, 1997:28-30). Outro exemplo é o do princípio constitucional&nbsp; que possibilita a eleição de representantes sindicais em empresas com mais de duzentos empregados. Apenas treze documentos possuem alguma cláusula sobre o tema (nenhuma definindo organizações do tipo <a name="tx55"></a> &quot;comissões de fábrica&quot;<sup><a href="#nt55">55</a></sup>) (cf. <i>idem</i>:40-41).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Apesar de limitados enquanto geradores de direitos, os contratos coletivos não podem ser considerados sem importância. Eles regulam uma série de procedimentos do dia-a-dia das empresas que é central para as efetivas condições de trabalho, para a ampliação dos benefícios sociais, para o aumento da segurança do trabalho ou para a redução do poder discricionário do empregador e dos indivíduos em cargos de chefia. No tema <i>jornada de trabalho</i>, o item mais negociado nos acordos não é a redução da jornada, mas a redistribuição da jornada de quatro horas dos sábados para os dias de semana; raramente amplia-se o direito de férias de um mês definido constitucionalmente, mas definem-se critérios de parcelamento ou direito de escolha de datas; há um conjunto de itens negociados sob a rubrica de <i>segurança e medicina do trabalho</i> que não só evita acidentes, mas torna o local de trabalho mais confortável (instalação de locais para descanso e bebedouros, manutenção de sanitários e fornecimento de produtos de higiene) ou menos oneroso (fornecimento de uniformes).</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Os contratos têm sido eficazes também quanto aos salários. Fora o período autoritário, os sindicatos mais fortes foram capazes de firmar acordos acima do que <a name="tx56"></a> ditava a lei<sup><a href="#nt56">56</a></sup>, mesmo nos períodos de alta inflação e de controle governamental sobre preços e salários. Nos anos 90, embora o tema &quot;salário&quot; tenha diminuído a sua importância relativa, ele continua sendo a principal matéria dos contratos, se incluirmos as diversas cláusulas de salário indireto. O estudo do DIEESE também demonstra que quase a totalidade dos contratos em 1995 incluía alguma cláusula sobre hora extra, sendo que mais da metade dos contratos estabelecia adicionais superiores aos 50% definidos no artigo 59 da CLT.</font> </p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Os contratos regulam não só salários, mas benefícios sociais para empregados, reforçando a tradição legislativa brasileira, na qual as empresas desempenham importante papel na distribuição de benefícios sociais. Nesse tópico, há ganhos expressivos em relação ao definido em lei, como a concessão de planos de assistência médica, de cesta básica ou outras formas de auxílio alimentação ou, ainda, o pagamento adicional aos previdenciários em caso de invalidez ou morte.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Os contratos regulam também o grau de participação dos sindicatos na empresa e um padrão mais ou menos distante de relacionamento entre os negociadores empresariais e o sindicato. Os acordos regulam tanto a relação empresa e sindicato, como aquela entre sindicato e empregados. Regulam, ainda, o ambiente de trabalho, tanto em termos de segurança como de conforto e democracia. Por fim, os acordos regulam o cumprimento da própria lei. Eles selam o compromisso direto, quase pessoal, entre dirigentes sindicais e empresários, de que a lei, até então não cumprida, passará a vigorar. A cláusula não tem efeito legal, mas sim moral.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Em resumo, os sindicatos e os acordos coletivos, além de sua capacidade de definir salários, especificamente <a name="tx57"></a> pisos salariais<sup><a href="#nt57">57</a></sup>, têm sido eficazes no papel de fiscal da legislação, de complementador da lei e de regulador do ambiente de trabalho, em sentido amplo. Apenas alguns sindicatos de ponta, junto a empresas de grande porte e de tradição negociadora, são capazes de alguma criação normativa. Este é o caso dos acordos que definiram as comissões de fábrica no passado e, possivelmente, dos acordos que definem a flexibilização da jornada de trabalho atualmente [EGN6].</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Mas, ainda assim, boa parte da criação normativa realizada através de acordos, tem por trás o espírito da lei. Em fevereiro de 1996, o Sindicato dos Metalúrgicos de São Paulo firmou com oito sindicatos patronais um acordo cujo objetivo era a redução dos encargos na folha salarial. O acordo, deliberadamente, desrespeitava a CLT e a Constituição em vários pontos (tendo sido anulado pela Justiça do Trabalho), mas curiosamente mantinha uma espécie de FGTS informal, onde a empresa depositaria 10% do salário bruto em uma conta do empregado, o qual poderia movimentá-la a cada três meses. Dificilmente poder-se-ia&nbsp; encontrar alguma justificativa técnica para essa forma de poupança pactuada. Este é um bom exemplo de que a imaginação para a mudança legislativa está fortemente influenciada pelas <a name="tx58"></a> práticas vigentes<sup><a href="#nt58">58</a></sup>.</font></p> <b>      <p ALIGN="left"><font size="3">As Normas Definidas Unilateralmente pelos Empregadores</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">A empresa é o terceiro espaço, além da lei e dos acordos coletivos, onde são decididos e implementados procedimentos e normas que afetam o mercado de trabalho. Há um conjunto de procedimentos de relações de trabalho nas empresas não legislado não acordado, e definido unilateralmente pelos empregadores. Há, portanto, grande espaço para o poder discricionário dos empregadores e gerentes, o qual é limitado não só pela racionalidade econômica da empresa, mas também por normas sociais típicas da esfera do trabalho em geral ou típicas do Brasil.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">As práticas <i>locais</i> das empresas não definidas em lei nem em acordos coletivos podem ser cruciais tanto para a caracterização do sistema de relações de trabalho de um determinado país ou região, como para a definição do comportamento do emprego ou do perfil da mão-de-obra. Por exemplo, à medida que nem a lei nem&nbsp; os acordos coletivos regulam os critérios de contratação de empregados (ou impõem apenas poucos limites) as empresas estão livres para definir a preferência por determinadas faixas etárias, níveis de escolaridade, graus de experiência profissional, ou mesmo o sexo, contanto que não configurem <a name="tx59"></a> práticas discriminatórias<sup><a href="#nt59">59</a></sup>. Tais escolhas no plano micro podem ter impactos consideráveis no plano macro, mas não são controladas, pois resultam de uma complexa interação de valores, normas, racionalidades e pressões externas à empresa (p. ex., o grau de competitividade do mercado no qual está inserida ou a ação dos sindicatos) e internas a ela (os conflitos entre segmentos da empresa, como acionistas, gerentes e empregados em geral, ou os conflitos entre diretorias ou departamentos).</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A seguir, exponho dois exemplos de práticas locais, uma no mercado formal e outra no mercado informal de trabalho <font FACE="Symbol">¾</font> que representa entre 30% e 50% do mercado de trabalho, segundo diferentes medições[EGN7]. Primeiro, discuto o processo de difusão da prática do voluntariado como forma de redução de quadros. A&nbsp; análise baseia-se em entrevistas realizadas com gerentes e diretores de dezessete empresas da Grande São Paulo, as quais foram realizadas originalmente para a pesquisa <a name="tx60"></a><i>Justiça Local</i><sup><a href="#nt60">60</a></sup>.<i> </i>Através desse estudo constata-se que práticas locais são consistentes com o padrão legislado brasileiro<sup><a href="#nt61">61</a></sup>.<i> </i>Segundo, apresento alguns indícios de que até mesmo práticas do mercado informal de trabalho são inspiradas nas leis do trabalho.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Infelizmente, não há na bibliografia nacional nenhuma síntese que nos dê um retrato da evolução das práticas gerenciais nas fábricas. Há muitos estudos de caso sobre condições de trabalho, mas não investigações cuja ênfase seja o padrão normativo das relações de trabalho nas empresas e sua evolução no tempo. Um&nbsp; estudo com tal objetivo exigiria pesquisas históricas originais ou uma releitura dos relatos inseridos na produção brasileira sobre outros temas, mas que indiretamente relatam padrões <a name="tx62"></a> normativos vigentes<sup><a href="#nt62">62</a></sup>.</font></p> <b>      <p ALIGN="left"><font size="3">O voluntariado como expressão da ausência de um consenso que legitime a prioridade do emprego</font></p> </b>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Questionários enviados para 98 empresas metalúrgicas de médio e grande portes do ABC paulista pela pesquisa <i>Justiça Local</i> mostram que o <i>voluntariado</i> foi utilizado em 14,3% das empresas (ver . Das dezessete empresas onde realizei entrevistas, oito utilizaram alguma forma de voluntariado no início dos anos 90. Há indícios de que a maioria das empresas de grande porte adotou em algum momento algum tipo de voluntariado.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A generalização dessa prática nas grandes empresas pode ser entendida como resultado de uma situação de baixa sedimentação de critérios de dispensa, aliada a&nbsp; pressões diretas ou indiretas de sindicalistas contrários às dispensas e não dispostos a discutir critérios. Isso é uma particularidade do Brasil, já que muitos países ou possuem leis mais restritivas ou práticas tradicionais <a name="tx63"></a> legitimadas socialmente<sup><a href="#nt63">63</a></sup>.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Toda dispensa imotivada é vista pelos <a name="tx64"></a> sindicalistas brasileiros<sup><a href="#nt64">64</a></sup> como injusta, independente de sexo, idade, tempo de serviço ou condição social do trabalhador. Critério de demissão não é matéria de acordo coletivo no Brasil<sup><a href="#nt65">65</a></sup>, o que poderia indicar unicamente a resistência empresarial ao tema. Mas também não é matéria da pauta de reivindicações dos sindicalistas.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A pesquisa <i>Justiça Local na Área do Emprego</i> também evidenciou a ação seletiva dos sindicatos e do governo federal sobre empresas-chave (especialmente a indústria automobilística) para evitar ou postergar dispensas. Os sindicatos tentam transferir a arena decisória da esfera da fábrica para instâncias superiores e com visibilidade pública. Na impossibilidade de evitar as demissões, o voluntariado surge como a segunda melhor solução para todos. As demissões não são evitadas, mas tanto seu volume como a seleção dos dispensados ficam a cargo dos próprios trabalhadores. Mesmo em empresas não expostas à pressão sindical, mas em boa situação financeira, o voluntariado é uma alternativa de baixo conflito, gerando menor expectativa entre os empregados e menor pressão sobre os gerentes.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">É ainda importante lembrar que o voluntariado representa custos adicionais consideráveis para as empresas. Em São Paulo paga-se, em geral, de meio a dois salários mínimos por ano de empresa, além dos benefícios definidos em lei. O valor pago é, quase na totalidade dos casos, vinculado primordialmente aos anos de serviço. Isso significa uma curiosa ambigüidade. <i>Antiguidade</i> não é um valor suficientemente forte para hierarquizar a lista dos demitidos, mas sim para premiá-los especialmente nas dispensas. Com isso, ser demitido é tão mais atrativo quanto mais antigo for o empregado. Mas, com freqüência, o benefício é calculado por um complexo sistema, no qual se misturam mérito e necessidade (normalmente, quanto mais idoso o empregado, maiores seus benefícios). Isso tem ocorrido a despeito do aumento da multa de 40% sobre o FGTS definida pela nova Constituição. Assim, os sistemas voluntários são mais atrativos para os mais antigos e mais idosos justamente porque recebem benefícios maiores definidos por lei e pelas empresas. Mas para empresas de grande porte esse custo é considerado pouco expressivo, porque recuperado em poucos meses.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">A disseminação do voluntariado entre as empresas de grande porte de São Paulo é uma evidência de que a ausência de legislação ou tradição de acordos coletivos limitativos à dispensa imotivada, que estabeleçam critérios de demissão, não garante a plena liberdade de dispensa, os baixos custos de demissão nem a certeza da adoção das melhores políticas do ponto de vista da produtividade e do custo. Também não representa o oposto. O voluntariado cria um conjunto de situações e interpretações contraditório. Ele pode ser visto como favorável à produtividade (&quot;só saem aqueles que não se identificam com a empresa&quot;) ou desfavorável (&quot;perdemos nossos melhores empregados, pois estes sabem que podem sair, pois serão contratados pelos concorrentes&quot;). Como racional do ponto de vista de custos (&quot;é mais atraente para os salários antigos e mais altos&quot;) ou irracional (&quot;perdemos aqueles em quem mais investimos em treinamento&quot;). Enfim, uma das principais evidências desse estudo é que as experiências foram diversas e as interpretações contraditórias. O resultado agregado das experiências das empresas não pode ser tomado como positivo nem negativo. Depende de cada caso, e ainda assim as interpretações podem divergir. O que parece claro é que sua adoção expressa um momento de ausência de qualquer critério que seja reconhecido como único e legítimo por acionistas, gerentes e empregados. Nessa&nbsp; situação, os gerentes e diretores de recursos humanos (ou profissionais com experiência na área) destacam-se como os principais propositores de políticas, isto é, aqueles que tentam mediar entre a pura racionalidade econômica dos acionistas (melhor representados nas empresas pelas <a name="tx66"></a> diretorias financeiras<sup><a href="#nt66">66</a></sup>) e a noção, defendida pelos sindicalistas, de que toda dispensa é ilegítima.</font></p> <b>      <p ALIGN="left"><font size="3">As &quot;normas&quot; do contrato informal</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">O mercado informal ou, particularmente, o contrato informal de trabalho (definido aqui de forma pragmática como o contrato urbano assalariado sem carteira de trabalho assinada), praticado nos centros urbanos por empresas de pequeno porte, não é isento de normas mais ou menos formalizadas. Qualquer elemento de&nbsp; regularidade do trabalho exige acordos ou pactos implícitos ou explícitos na relação de trabalho. Continuidade no emprego, horários fixos de entrada e saída (ainda que com flexibilidade de horas extras) e salário básico fixo (mesmo que inferior ao <a name="tx67"></a> mínimo legal<sup><a href="#nt67">67</a></sup>) distinguem o trabalho informal urbano não familiar de relações de trabalho familiares ou tradicionais rurais. Estas são normas não-escritas, mas implícitas em qualquer relação de trabalho assalariado urbano não familiar. São padrões mínimos de um conceito social de &quot;ser empregado&quot; no mundo capitalista urbano.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Pesquisa-piloto realizada em dois &quot;lava-rápidos&quot; em São Paulo e em nove empresas comerciais de <a name="tx68"></a> São Carlos<sup><a href="#nt68">68</a></sup> comprova não só essas regularidades como a existência de práticas que espelham as normas dos contratos formais. Das onze empresas, duas distribuem cesta básica aos empregados sem carteira assinada; seis pagam férias; sete pagam 13º salário e todas pagam vale-transporte ou distribuem passes de ônibus. Quatro empresas contratam apenas informalmente, enquanto seis misturam trabalhadores com carteira e sem carteira (e uma delas contrata em carteira todos os funcionários pelo salário mínimo e paga por fora de R$ 100,00 a R$ 250,00).</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Há duas razões básicas alegadas para esse misto de contratos. Primeiro, porque isso ilude o fiscal (pode-se apresentar apenas os empregados formais e dizer que os informais &quot;estão de passagem&quot;, estão em teste ou &quot;são parentes&quot;). Segundo, porque o contrato em carteira se torna uma espécie de prêmio ao empregado assíduo, pontual e competente.</font> </p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">O pagamento de benefícios, no padrão descrito acima, exige novos estudos criteriosos e circunstanciados. Pode-se lançar hipóteses explicativas, baseadas tanto nos depoimentos dos entrevistados, como no padrão contratual em si. Uma delas diz respeito às exigências mínimas para viabilizar o pagamento de salários próximos do mínimo. Esse é o caso do pagamento por todas as empresas do vale-transporte. Ele, na verdade, complementa o mínimo, tornando racional ao trabalhador optar pelo emprego e não pelo desemprego. Isto é, somente com a concessão do passe o custo do não-trabalho suplanta o custo do trabalho. Outros benefícios, como férias, 13º salário e cesta básica, representam tanto formas de atrair e manter empregados mais qualificados, dispostos a trabalhar sem carteira (mas ganhando alguns dos principais benefícios garantidos pelo contrato formal), como expressam noções vagas de justiça ou práticas mínimas de um padrão contratual &quot;justo&quot;.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">De todo modo, a conclusão a que se pode chegar a partir das informações disponíveis é que o mercado informal de trabalho, embora apresente uma ampla diversidade contratual, conta também com regularidades derivadas da CLT. Os contratos informais assalariados urbanos espelham as práticas legais, orientam-se, digamos, &quot;discricionariamente pela lei&quot;, embora isso pareça contraditório. A lei induz parte das empresas a, de fato, se formalizarem.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Por outro lado, a efetivação da lei, na maior parte dos empregos urbanos, consolida práticas copiadas pelos contratos informais. Os inúmeros casos de desrespeito à legislação do trabalho nas empresas que adotam contratos formais e de &quot;<i>respeito</i>&quot; à lei nas empresas informais mostram a insuficiência da dicotomia formal-informal como descrição dos padrões contratuais ou de relações de trabalho no Brasil.</font></p> <b>      <p ALIGN="left">&nbsp;</p>      <p ALIGN="left"><font size="3">CONCLUSÕES</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3">Neste artigo procurei mostrar que o modelo brasileiro de relações de trabalho se caracteriza por ser <i>legislado.</i> Isto significa que, dentre os três espaços normativos do mercado e das relações de trabalho, a lei predomina sobre os contratos coletivos e sobre as normas definidas unilateralmente pelas empresas.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Mostrei também que em todos os períodos políticos pós-Vargas houve expansão da legislação do trabalho. O modelo reproduziu-se e se consolidou ao longo do tempo. Tanto a Constituição de 1988 como a natureza e o número de projetos de lei apresentados pelos parlamentares na primeira metade dos anos 90 evidenciam que a opção pelo modelo legislado teve apoio dos partidos de centro e de esquerda. Mas, nos últimos anos, a pauta regulacionista de parlamentares especialistas da área do trabalho começou a ser confrontada com o projeto do Executivo federal de ruptura com a tradição <i>legislada</i> do modelo.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">O <i>modelo legislado</i> mudou em parte, deixando de ser corporativista. Deixou de sê-lo na acepção que vincula tal arranjo ao fascismo e autoritarismo, perdendo, especialmente na Constituição de 1988, todos os seus elementos francamente autoritários. Vinha deixando de ser antes, com os militares, pelo enfraquecimento dos vínculos entre sindicato e governo. Outro pilar do corporativismo, o monopólio da representação, foi minado com a organização das centrais sindicais por fora do sistema federativo sindical e pela pulverização de sindicatos por categoria e base preferencialmente municipal.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Também não houve no Brasil nada próximo a um <a name="tx69"></a> pacto neocorporativo<sup><a href="#nt69">69</a></sup>, em que o emprego fosse de alguma forma garantido em troca de moderação nas demandas sindicais, basicamente salariais. Ao contrário, com a introdução do FGTS rompeu-se com o princípio básico da cooperação de classes no mercado de trabalho, isto é, a garantia de emprego. O modelo brasileiro regula principalmente a <i>vigência</i> do contrato. O <i>ato da contratação</i> e o <i>ato da dispensa</i> são pouco regulados. O &quot;pacto&quot;, não explícito, no Brasil, foi outro: a implantação de políticas públicas e a distribuição de benefícios sociais através das relações de trabalho, em troca da liberdade de administração da mão-de-obra.</font> </p>      <p ALIGN="left"><font size="3">De forma sintética, pode-se dizer que no Brasil os atos da contratação e da dispensa são definidos essencialmente no terceiro espaço normativo, a empresa, enquanto a vigência do contrato é definida pela lei. Aos contratos coletivos cabe complementar a lei e tentar contrabalançar o poder discricionário do empregador. Os sindicalistas agem no sentido de fiscalizar e complementar a lei.</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left"><font size="3">Mostrei que a lei estrutura os outros espaços normativos. Três dos princípios básicos da legislação brasileira reproduzem-se nos outros espaços normativos: a liberdade de contratação e de dispensa (na lei expressa pela dispensa imotivada), a opção pela liberdade de demitir mais do que pela redução de custos de dispensa (reproduzindo o espírito do FGTS) e a introdução de benefícios sociais por intermédio das relações de trabalho.</font></p>      <p ALIGN="left"><font size="3">Os contratos coletivos têm aumentado a importância dos benefícios indiretos em relação aos diretos, contrastando com a pouca importância de cláusulas que regulam a contratação ou a dispensa, a jornada de trabalho ou qualquer outro item central na definição dos níveis de emprego. Ou seja, nos contratos de trabalho reproduz-se o mesmo &quot;pacto não explícito&quot; da lei: aumentos de custos indiretos são mais aceitos que limites à administração da mão-de-obra.</font></p>      <p ALIGN="left" style="margin-top: 19; margin-bottom: 19"><font size="3">A opção pelo &quot;voluntariado&quot; como forma de redução de quadros pelas grandes empresas é outra evidência disso. Os benefícios apresentados pelas empresas em geral expressam a valorização da antiguidade do trabalhador na empresa. Tal valorização, todavia, não significa a manutenção do emprego, mas o pagamento proporcionalmente maior de compensações pela dispensa. Ao mesmo tempo que reconhecem a antigüidade, atraem os mais antigos para a demissão. O espírito da lei, do FGTS, reproduz-se nas normas das empresas.</font></p>      <p ALIGN="left" style="margin-top: 19; margin-bottom: 19"><font size="3">Por fim, procurei mostrar quanto é insuficiente a dicotomia <i>regulamentar</i> ou <i>desregulamentar</i> as relações de trabalho, tal como ela aparece no debate atual. A lei não é o único elemento a regular e, possivelmente, a criar rigidez no mercado de trabalho, nem o contrato coletivo é a única forma flexível e democrática de regulamentação do mercado, nem o poder discricionário do empregador garante flexibilidade e plena racionalidade econômica. O mercado de trabalho é uma instituição, como dizem os autores da sociologia econômica. Se nem a lei nem os contratos o regulam, há, ao lado da racionalidade econômica que pauta as decisões empresariais, normas sociais e práticas arraigadas que orientam as relações de trabalho na esfera local.</font> </p>      <p ALIGN="left" style="margin-top: 19; margin-bottom: 19"><font size="3">Acredito que a compreensão do modelo brasileiro de relações de trabalho e do papel daquilo que se convencionou chamar de <i>instituições do trabalho</i> passa pela compreensão de cada um de seus espaços normativos, de sua <i>divisão do trabalho,</i> dos atores relevantes em cada um desses espaços e de suas inter-relações. O objetivo deste trabalho foi contribuir para o debate nessa direção.</font></p> <font size="3">      <p ALIGN="left">&nbsp;</p>      <p ALIGN="right">(Recebido para publicação em setembro de 2000)</p> </font><b>      <p ALIGN="left">&nbsp;</p>      <p ALIGN="left"><font size="3">NOTAS:</font></p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3"><span class="MsoFootnoteReference"><a name="ast" href="#titulo">*</a></span> Neste artigo apresento alguns dos principais argumentos desenvolvidos em minha Tese de Doutorado intitulada O Modelo Legislado de Relações de Trabalho e seus Espaços Normativos, apresentada ao Departamento de Ciência Política da Universidade de São Paulo <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span> USP, em agosto de 1998 e<span style="mso-spacerun: yes">&nbsp; </span>publicada com ligeiras modificações (ver Noronha, 1999).</font></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><a name="nt01" href="#tx01">1</a>. Os autores definem sociologia econômica como uma perspectiva sociológica aplicada aos fenômenos econômicos<i style="mso-bidi-font-style:normal"> </i><span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp;</span>(cf. <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Smelser e Swedberg, 1994:3).&nbsp;</span></span></font> </p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><a name="nt02" href="#tx02">2</a>.<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>Essas distinções são certamente simplificadoras. Faço-as com o intuito de clarear as diferentes ênfases que considero relevantes para o modelo de análise que será proposto adiante.&nbsp;</span></font></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><a name="nt03" href="#tx03">3</a>. Pesquisadores de onze países (Reino Unido, Austrália, Canadá, Itália, Espanha, França, Alemanha, Suécia, Noruega, Japão e Estados Unidos) da Organização de Cooperação e de Desenvolvimento Econômicos </span></font><font FACE="Symbol">¾</font> <font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt">OCDE analisaram seus respectivos países, esforçando-se por manter um referencial teórico mínimo, previamente definido.</span></font></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><a name="nt04" href="#tx04">4</a>. No último parágrafo da conclusão do livro os autores afirmam: &#147;<span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt; mso-ansi-language: EN-GB">we hope this volume puts to rest the old debate over convergence or lack of convergence of employment systems around the world. In its place should be an active search for both common patterns that reflect the growing interdependence of national economies, the ease of transfer of technologies, information and organisational innovations, and systematic variations that can be explained by differences in local history, the strength of institutions, and the values and strategies choices of key actors. Such analysis could produce the renaissance in comparative studies of work and employment relations that we seek</span>&#148; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; mso-bidi-font-size: 10.0pt">(Locke e Kochan, 1995:384).</span></span></font> </p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><a name="nt05" href="#tx05">5</a>. No famoso ensaio publicado pela primeira vez em 1971, Philippe Schmitter desvinculou o conceito de corporativismo dos regimes fascistas mediante a distinção entre corporativismo estatal de sua versão <i style="mso-bidi-font-style:normal">societal, </i>esta sim compatível com a democracia. Esse ensaio gerou inúmeros outros estudos que passaram a mostrar não só que formas corporativas (ou neocorporativas) não eram exclusivas de regimes fascistas ou autoritários, mas, mais que tudo, que os arranjos neocorporativistas eram superiores aos arranjos pluralistas por tornar mais compatível democracia social e desenvolvimento econômico. Mais tarde, no final da década de 80, surgiram versões apenas moderadamente simpáticas aos arranjos neocorporativistas, sustentando que os modelos mais favoráveis estavam nos extremos do puro pluralismo norte-americano e do puro neocorporativismo escandinavo. As variações intermediárias tenderiam a ser mais problemáticas. Isso explicaria, por exemplo, o sucesso do desempenho econômico dos países escandinavos, de um lado, e dos Estados Unidos e Inglaterra, de outro, especialmente na manutenção de baixas taxas de desemprego </span></font><font FACE="Symbol">¾</font> <font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt">essa correlação foi testada por <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Calmfors e Driffill (1988).</span></span></font> </p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><a name="nt06" href="#tx06">6</a>. Por exemplo, para Bruno e Sachs (1985), a Alemanha é o segundo país com o maior grau de centralização, enquanto para a maioria dos outros autores ela está classificada em uma posição intermediária. Para Tarantelli (1986), o Japão é o segundo da escala, enquanto outros autores o situam em uma posição intermediária, e o próprio Colin Crouch, em 1985, o havia classificado como um modelo <i style="mso-bidi-font-style: normal">liberal</i> (contraposto aos <i style="mso-bidi-font-style:normal">neocorporativistas</i>), ao lado, dentre outros, dos Estados Unidos, da França, do Reino Unido (cf. <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Crouch, 1994:12-20).</span></span></font> </p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><a name="nt07" href="#tx07">7</a>. Há uma grande bibliografia sobre o tema. Ver, além dos já citados, <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Lehmbruch (1984); Streeck e Schmitter (1985); Regini (1984). Novas versões desse debate estão em Streeck (1993) e Crouch (1994, cap. 1). No Brasil, Arbix (1995:79-87) e Araújo e Tapia (1991) fizeram bons balanços da literatura.</span></span></font><span style="mso-field-code:&quot;ADDIN ENRef&quot;"> </p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt08" href="#tx08">8</a>. Sobre o tema, ver Hoffmann (1980). Um amplo balanço da literatura sobre mercado de trabalho encontra-se em <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Jatobá (1990).</span></font></span> </p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt09" href="#tx09">9</a>. Dentre os principais precursores desse grupo estão José Albertino Rodrigues, Azis Simão e Leôncio Martins Rodrigues. Nas décadas de 70 e 80, o tema foi retomado pelo próprio Leôncio Rodrigues e por Maria Hermínia Tavares de Almeida, dentre outros autores (ver <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Simão, 1981</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Rodrigues, 1968</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Rodrigues, 1966</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Almeida, 1975</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">1983)</span>. Na mesma linha podem ser incluídos os trabalhos de <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Weffort (1972)</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Paoli (1988)</span> e dos norte-americanos <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Schmitter (1971)</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Malloy (1977)</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Mericle (1977)</span> e <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Erickson (1979)</span>. Nos anos 90 temos, dentre outros, os estudos de<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span><span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Boito Jr. (1991)</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Noronha (1992)</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Rodrigues (1993)</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Cardoso (1995)</span>; <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Arbix (1995)</span>. Para um balanço abrangente da literatura de ciências sociais sobre sindicalismo até meados da década de 70, ver a resenha de Luiz Werneck Vianna (1978), posteriormente atualizada com o debate sobre o novo sindicalismo no início dos anos 80 (ver <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Werneck Vianna, 1984</span>).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt10" href="#tx10">10</a>. Outra linha de pesquisa, mais <i style="mso-bidi-font-style:normal">sociológica</i> </font></span><font FACE="Symbol">¾</font> <span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3">presente no estudo de Lopes (1978) e em um dos primeiros trabalhos de Rodrigues (1970) sobre atitudes operárias <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; mso-bidi-font-size: 10.0pt; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman"><font FACE="Symbol">¾</font></span>, migrou de preocupações com<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>a industrialização e a urbanização, associadas à formação e à expansão da classe operária, para análises de mudanças tecnológicas e de organização da produção. Essa linha de pesquisa, em que pese as suas diferenças internas, ganhou muitos adeptos a partir de meados da década de 80. John Humprey (1982) pode ser considerado outro precursor dessa corrente. O livro coordenado por Helena Hirata (1993) reúne parte dos pesquisadores dessa corrente. Há muitas diferenças entre os autores que estou agrupando nessa &#147;corrente&#148; e só o faço como contraposição aos autores mais vinculados à ciência política. A maior parte deles estava preocupada com as mudanças tecnológicas e gerências e seus impactos na divisão taylorista do trabalho, na qualificação dos trabalhadores e no controle sobre eles (Carvalho e Schmitz, 1990) e apenas um grupo minoritário de sociólogos se dedicou ao estudo das gerências, dentre eles Grün (1990). Nadya Araújo Castro e Márcia de Paula Leite (1994) fizeram boa revisão bibliográfica dos autores brasileiros da sociologia do trabalho. Outra resenha útil foi realizada por <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Sorj (1983)</span>. Uma característica distintiva desse grupo, em relação aos &#147;cientistas políticos do trabalho&#148;, é o abandono de abordagens macro em favor de monografias de empresas ou estudos de caso, embora vários autores procurem conciliar ambas as metodologias <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; mso-bidi-font-size: 10.0pt">(ver, p. ex., Mangabeira, 1993).</span></font></span></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt11" href="#tx11">11</a>. Na verdade, a literatura nacional deu muita ênfase à legislação sindical e pouca à legislação do trabalho e seu impacto no mercado e nas relações de trabalho.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt12" href="#tx12">12</a>. Segundo os autores, o artigo por eles escrito foi motivado &#147;<span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt; mso-ansi-language: EN-GB">by a curious asymmetry in the recent analyses of cross-country differences in macroeconomic performance. There is a striking contrast between the excessive attention paid to the effect of variations in labour market institutions in industrialized countries and the almost total neglect of an even richer variety in the Third World&#148; </span>(Banuri e Amadeo, 1991:202).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt13" href="#tx13">13</a>. Nessa linha encontramos também os trabalhos de Cacciamalli (1993); Cacciamalli e Pires (1996); Banuri e Amadeo (1991); Infante e Klein (1991); Mesa-Lago (1990); Rodgers (1993); Tokman (1990).&nbsp;</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt14" href="#tx14">14</a>. Esse é o caso, p. ex., de José Pastore, cujo livro (Pastore, 1994), claramente favorável à <i style="mso-bidi-font-style: normal">desregulamentação</i> e à <i style="mso-bidi-font-style:normal">flexibilização</i>, gerou forte polêmica no Brasil.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt15" href="#tx15">15</a>. O estudo de Adriana Marshall (1994) propõe um modelo em que mostra que o Brasil é, comparativamente a outros países, permissivo quanto a dispensas e restritivo quanto a contratos atípicos (contrato temporário, p. ex.). Sua preocupação central é avaliar as leis trabalhistas que interferem no desempenho econômico da América Latina. Na classificação de Marshall, nenhum dos sete países por ela estudados é permissivo em ambos os aspectos. Argentina, Chile e Uruguai são os mais permissivos. Colômbia, Brasil e Peru combinam legislações restritivas e permissivas, ao passo que o México é restritivo em ambas as matérias.<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>O estudo de Maria Cecília Prates Rodrigues (1996) mostra que comparado a seus pares do Mercosul, o Brasil tem o maior custo indireto de folha salarial. Mostra também que há muitas semelhanças nas legislações latino-americanas: direito de férias anuais remuneradas de cerca de um mês, 13º salário e jornada de trabalho entre 44 e 48 horas semanais. Esse achado confirma, com maiores detalhes, a pesquisa comparativa entre América Latina e Ásia realizada por Tariq Banuri e Edward Amadeo (1991) na qual os autores encontraram grandes semelhanças regionais nos modelos de relações de trabalho. A principal conclusão de Amadeo e Camargo é que &#147;o mercado de trabalho brasileiro é bastante flexível. Duas instituições são particularmente indutoras de relações de trabalho de curtíssimo prazo: o recebimento de multa do FGTS em caso de demissão e o modo<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>de funcionamento da Justiça do Trabalho. A Justiça do Trabalho, ao permitir que os direitos dos trabalhadores sejam &#145;negociados&#146; incentiva as empresas a não cumprirem a legislação durante a relação de trabalho. O trabalhador por sua vez, para receber parte de seus direitos precisa ser demitido. O FGTS ao indenizar os trabalhadores demitidos, gera um prêmio pela demissão. Em ambos os casos, o resultado é uma relação de trabalho pouco cooperativa, desconfiada e conflituosa&#148;<i style="mso-bidi-font-style:normal"> </i>(Amadeo e Camargo, 1996:92).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt16" href="#tx16">16</a>. Poder-se-ia supor que a importância do ator antecede o espaço normativo onde as decisões se dão. Por exemplo, países com sindicatos fortes necessariamente teriam modelos contratualistas, e, fracos, modelos legislados. Essa correlação não é óbvia nem facilmente mensurável. A importância dos sindicatos no Brasil mudou consideravelmente entre o período militar e a democratização, sem que o modelo deixasse de ser legislado. O mesmo é verdade para a Espanha. No Reino Unido, o modelo sempre foi contratualista e a importância dos sindicatos foi declinante a partir de Thatcher. Não há uma correlação necessária. De todo modo, esse tópico não será desenvolvido neste artigo, pois implicaria um outro tema bastante complexo: como mensurar a força dos sindicatos? Na bibliografia sobre neocorporativismo a resposta foca as regras do jogo: participar de decisões tripartites ou coordenar políticas. Mas resta o problema de se mensurar os resultados substantivos dessa participação quanto a emprego, salários e políticas sociais. Greves e taxas de sindicalização são também normalmente tomadas como indicadores da capacidade de ação sindical (ver Rodrigues, 1999).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt17" href="#tx17">17</a>. Luiz Werneck Vianna (1976), Amaury de Souza (1978), Philippe Schmitter (1971) e Kenneth Paul Erickson (1979) foram os primeiros autores a enfatizar criticamente o corporativismo do modelo brasileiro de relações de trabalho<span style="color: red; mso-bidi-font-size: 10.0pt"> </span>na década de 70. Naturalmente,<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>o caráter corporativo das relações de trabalho já havia sido matéria de diversos trabalhos, especialmente de juristas (ver, p. ex., <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Moraes Filho, 1952</span>). Uma boa revisão dos primórdios das idéias corporativistas no Brasil encontra-se em <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Araújo (1998, cap. II)</span>. Mas foi na década de 70 que os cientistas sociais perceberam a durabilidade e a força da estrutura corporativa. Em 1988, Maria Hermínia Tavares de Almeida retomou o tema após a experiência do novo sindicalismo e, em<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>1990, Leôncio Martins Rodrigues atualizou (após a Constituição de 1988), o debate, analisando as razões da longa permanência e aceitação dos novos sindicalistas na estrutura corporativista <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">(Rodrigues, 1990)</span>. Armando Boito Jr. apresentou argumentos ainda mais críticos à adaptação dos &#147;novos sindicalistas&#148; à legislação corporativista <span style="mso-field-code: ADDIN ENRfu; mso-bidi-font-size: 10.0pt">(Boito Jr., 1991)</span>. Mais recentemente, Almeida (1996) analisou as estratégias sindicais que permitiram o desenho da Constituição de 1988.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt; mso-ansi-language: EN-US"><a name="nt18" href="#tx18">18</a>.</span> O autor define pluralismo como<span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt; mso-ansi-language: EN-US"> &#147;a system of interest representation in which the constituent units are organized into an unspecified number of multiple, voluntary, competitive, non hierarchically ordered and self-determined (as to type or scope of interest) categories which are not specially licensed, recognized, subsidized, created or otherwise controlled in leadership selection or interest articulation by the state and which do not exercise a monopoly of representational activity within their respective categories&#148; (Schmitter, 1971:98). </span>Após definir corporativismo pelas características opostas ao pluralismo, o autor argumenta que cada uma delas (número limitado de unidades de representação de interesses, compulsórias, não competitivas, hierarquicamente ordenadas, funcionalmente diferenciadas)<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>comporta<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>um par de possibilidades opostas, o qual caracterizaria o corporativismo estatal e o corporativismo societário. Na primeira, estariam aquelas impostas pelo Estado, autoritárias, vindas de cima; na segunda, aquelas voluntariamente decididas pela sociedade, democráticas, vindas de baixo.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt19" href="#tx19">19</a>. Na verdade, o FGTS é um dos mais curiosos e híbridos dispositivos legais no Brasil. É um misto de seguro-desemprego (na época inexistente), uma compensação por dispensa imotivada: um fundo de aposentadoria, uma forma de poupança forçada, disponível em caso de aposentadoria, para a aquisição da casa própria e uma fonte de financiamento público para programas de saneamento e habitação.&nbsp;</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt20" href="#tx20">20</a>. Sobre o FGTS, ver Macedo e Chahad (1985).</font></span></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt21" href="#tx21">21</a>. Sobre a política salarial no Brasil, ver Pochmann (1994).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt22" href="#tx22">22</a>. Santos (1979:105) considera que a lei também enfraqueceu a Justiça do Trabalho.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt23" href="#tx23">23</a>. Foram esses valores de liberdade sindical e de negociação direta entre sindicatos e empregadores sem a intervenção ou mediação do Ministério do Trabalho,<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>propagandeados pelos sindicalistas do setor metalúrgico paulista, que levaram os analistas da época a definir esse grupo como os &#147;<i style="mso-bidi-font-style:normal">novos sindicalistas</i>&#148;.&nbsp;</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt24" href="#tx24">24</a>. Almeida aponta a ambigüidade dos sindicalistas, que desde os anos 40 propunham reformas visando à autonomia sindical,<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>mas conviveram e aceitaram na prática a estrutura sindical. A autora considera que tal ambigüidade &#147;deriva das limitações e vantagens próprias desse modelo de intermediação de interesses. A tutela sobre a vida das associações sindicais implicou a possibilidade legal </font></span><font FACE="Symbol">¾</font> <span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3">nem sempre materializada </font></span><font FACE="Symbol">¾</font><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"> de restrição à liberdade de movimentos dos sindicalistas, diminuindo as chances de lideranças mais autônomas em relação ao governo. [....] Em contrapartida a tutela criou uma intimidade entre as organizações sindicais e agências estatais que multiplicava as possibilidades de pressão sindical, especialmente quando os governos eram mais sensíveis às demandas populares ou mais interessados em conquistar sua fidelidade.&#148; (1996:148)</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt; vertical-align: baseline" class="MsoEndnoteReference"><a name="nt25" href="#tx25">25</a></span>. Mais tarde, essa lei sofreu muitas reformulações (cf. Santos, 1979:22).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt26" href="#tx25">26</a>. Até 1934 foram legislados vários aspectos do trabalho infantil.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt27" href="#tx25">27</a>. Os Decretos 21.186, 21.346 e 22.033/32<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>definiam a jornada em oito horas diárias para a indústria e o comércio e remuneração adicional para toda hora extra, até o limite de doze horas totais diárias (ver Santos, 1979:29).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt28" href="#tx25">28</a>. Definido como quinze dias por ano para trabalhadores dos setores bancário, comércio e indústria (cf. Santos, 1979:28-29).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt29" href="#tx25">29</a>. Decreto-lei<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>2.162, de 1/5/1940.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt30" href="#tx25">30</a>.<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>Decreto-lei 5.452 de 1/5/1943.</font></span></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt31" href="#tx31">31</a>. Os trabalhadores rurais representavam 56% em 1956 e 33% em 1980 (cf. Jatobá, 1990:5).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt32" href="#tx32">32</a>. Ferrara (1993) faz uma distinção bastante útil entre sistemas de <i style="mso-bidi-font-style:normal">Welfate State</i> ocupacionais e universais. França e Suécia seriam os casos mais representativos dos respectivos modelos.<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>Alemanha, Áustria e Bélgica seriam modelos ocupacionais puros. Outros países, como Suíça, Itália, Holanda e Irlanda<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>foram<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>classificados por ele<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>como ocupacionais mistos. Sua classificação baseia-se, por razões metodológicas (ver <i style="mso-bidi-font-style:normal">idem</i>:nota 20), fundamentalmente, nos sistemas de pensões e de assistência sanitária (ver <i style="mso-bidi-font-style:normal">idem</i>: cap. III).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt33" href="#tx33">33</a>. Senai e Senac são instituições empresariais financiadas através de contribuições obrigatórias sobre a folha de pagamentos para a promoção de treinamento. São instituições típicas remanescentes do modelo corporativista-estatal.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt34" href="#tx34">34</a>. O Núcleo de Estudos de Políticas Públicas </font></span><font FACE="Symbol">¾</font><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"> NEPP, em artigo que avaliou (favoravelmente) a criação do vale-transporte, destacou que &#147;O valor monetário do salário mínimo recebido em 1965 era suficiente para a aquisição de 688 bilhetes de ônibus, reduzindo-se essa quantidade a 509 em 1979 e a apenas 414 em 1985&#148; (cf. NEPP, 1986:225). O vale-transporte foi entendido como uma medida de emergência para solucionar o problema. Porém, independente do debate técnico ou acadêmico sobre o tema, é significativo o fato de que hoje ele está fora da pauta da imprensa, apesar de o salário mínimo poder comprar<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>apenas 130 passes de ônibus ou metrô em São Paulo.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt35" href="#tx35">35</a>. Este tema foi desenvolvido em Noronha (1999).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt36" href="#tx36">36</a>. Sobre a CTASP, ver Noronha (1999).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt37" href="#tx37">37</a>. Como os que regulam pisos salariais ou regulamentações profissionais tanto de profissionais liberais como de profissões específicas, como telefonistas. Matérias que como essas são típicas de contratos coletivos são freqüentemente transformadas em projetos de lei, na esperança de que aquilo que não passou através da relação contratual de empregados e empregadores possa ser aprovado via legislação. Há indícios de que essa estratégia foi mais eficaz no passado do que a partir de meados desta década (ver Noronha, 1999, cap. III, parte A).&nbsp;</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt38" href="#tx38">38</a>. Lei 9.601, de 21/1/1998, que define que o contrato por tempo determinado pode ter duração de dois anos e estabelece um conjunto de reduções de benefícios e, portanto, de custos indiretos na folha salarial.&nbsp;</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt39" href="#tx39">39</a>. Decreto-lei 68, de 16/9/1992.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt40" href="#tx39">40</a>. Decreto 1.855, de 10/4/1996.</font></span></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt41" href="#tx39">41</a>.O argumento básico é que o art. 7, inciso I, da Constituição, que protege contra a despedida arbitrária, exige Lei Complementar que deve ser aprovada pela maioria absoluta do plenário, não podendo, portanto, ser legislado por uma convenção internacional.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt42" href="#tx42">42</a>. Lei 9.958, de 12/1/2000.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt43" href="#tx43">43</a>. Para uma descrição e análise dos novos dispositivos legais de 1998, ver Krein e Oliveira (1999).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt44" href="#tx44">44</a>. A obra de referência para o período anterior ao novo sindicalismo é Sitrângulo (1978). Para o início das negociações diretas do final da década de 70, as análises mais abrangentes foram realizadas por Maria Hermínia Tavares de Almeida em artigos (1983; 1990) e retomadas em seu mais recente trabalho sobre o tema (1996). Na década passada, surgiram os primeiros estudos baseados em estatísticas parciais dos acordos e convenções coletivas no país. O mais completo deles foi realizado por Amaury de Souza <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; mso-bidi-font-size: 10.0pt">(s/d)</span> com base em uma amostra de acordos e convenções coletivas sistematizada pelo Ministério do Trabalho. Em 1986, Wilma Keller e Sílvia Lang apresentaram resultados de pesquisa realizada no Cebrap (ver Keller, 1986 e Lang, 1986). Em 1987, o MTb publicou artigo com dados sobre as negociações publicados nos boletins do DIEESE e dados originais da pesquisa do Cedec, coordenada por Roque Aparecido da Silva sobre convenções de seis sindicatos de São Paulo (ver MTb, 1987).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt45" href="#tx45">45</a>. As mais ricas análises históricas das organizações sindicais pré-30 foram de <span style="mso-field-code: ADDIN ENRef; mso-bidi-font-size: 10.0pt">Rodrigues (1966</span>, esp. caps. I e II da 3ª parte);<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>Rodrigues (1968, esp. cap. I); (Simão 1981, cap. II); (Fausto, 1977, cap. II). Francisco Souza (1985) faz um resumo útil no cap. III de seu livro.&nbsp;</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt46" href="#tx46">46</a>. Esse é o tema de Juarez Brandão Lopes em <i style="mso-bidi-font-style:normal">Crise do Brasil Arcaico</i>. Neste estudo sobre indústrias têxteis no Estado de Minas Gerais, o autor mostra a predominância de práticas tradicionalistas nas relações de trabalho e, portanto, de baixa burocratização, herdadas tanto da origem rural do operariado, como da mesma origem rural de parte da elite industrial. Mostra, entretanto, que tais práticas começavam a apresentar sinais de mudança (Lopes, 1967). Mais tarde, Rodrigues (1970) voltou a tratar do tema.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt47" href="#tx47">47</a>. Na verdade, não havia negociação. Mediante dispositivos legais, o governo impedia a livre<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>negociação dos salários, o que na prática significava esvaziar toda a negociação (ver, a respeito,<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>Almeida, 1996 e<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>Junho Peña, 1986).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt48" href="#tx48">48</a>. A análise mais completa está em Rodrigues (1991).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt49" href="#tx49">49</a>. A crítica mais radical dessa dubiedade está em Boito Jr. (1991).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt50" href="#tx50">50</a>. Duas interpretações diferentes sobre greves estão em Sandoval (1994) e Noronha (1991), a primeira dando mais ênfase aos conflitos de classe e a segunda vinculando as greves às características da transição política brasileira e ao descontrole inflacionário.</font></span></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt51" href="#tx51">51</a>. A própria eficácia dos contratos coletivos em obter ganhos salariais foi questionada por Almeida, já que os salários reais de 1989 eram inferiores aos de 1979. A autora conclui que &#147;nesse lapso de tempo, os ganhos institucionais, organizativos e políticos do sindicalismo brasileiro haviam sido significativos, mas os benefícios materiais foram escassos&#148; (1996:38 e 110).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt52" href="#tx52">52</a>. Variações dessa constatação estão em Souza (s/d); Silva (1988); Turchi e Silva (1990).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt53" href="#tx53">53</a>. Um profissional de recursos humanos de uma grande montadora do ABC relatou que no final dos anos 70 o gerente de fábrica ou o capataz convocavam operários para horas extras, sem perguntar<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>se eles estavam disponíveis ou não. Tal procedimento seria hoje, segundo seu depoimento,<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>inadmissível em qualquer uma das grandes ou médias empresas da região. A obrigatoriedade de colaborar era pressuposta e a recusa (rara) era vista como desrespeito à autoridade da gerência. A lei e os acordos coletivos poderiam garantir direitos, mas a noção de autoridade nas fábricas era (e certamente ainda é em muitas empresas) de tal ordem<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>que a própria noção de direitos era abalada. Pagava-se a hora extra, mas o direito de escolha, previsto na lei, não era respeitado (baseado em entrevista com gerente de relações de trabalho em 21/1/1992). Sobre o autoritarismo vigente nas fábricas do ABC entre final dos 70 e início dos 80, ver, também, Humprey (1979) e Abramo (1986).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt54" href="#tx54">54</a>. Trata-se do Sistema de Acompanhamento de Contratações Coletivas no Brasil </font></span><font FACE="Symbol">¾</font><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"> SACC. Apesar de reunir apenas cerca de 100 contratos coletivos por ano, a amostra do SACC é representativa das principais negociações das diferentes categorias do setor urbano privado nas diversas regiões do país. Os resultados aqui apresentados se baseiam, fundamentalmente, no estudo &#147;O Impacto Recente das Transformações do Mundo do Trabalho sobre as Contratações Coletivas&#148;, que analisou seletivamente as cláusulas do SACC cujo objetivo fosse a manutenção ou criação de postos de trabalho, direta ou indiretamente (cf. DIEESE, 1997:14), e em tabulação especial da mesma pesquisa fornecida pelo DIEESE.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt55" href="#tx55">55</a>. As comissões de fábrica foram um tema bastante controverso no meio sindical especialmente até meados da década de 80, tendo sido também objeto de grande resistência empresarial.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt56" href="#tx56">56</a>. Esta é uma análise complexa, pois muitas vezes as empresas tinham interesse em se contrapor à legislação que definia controles de preços e salários. É provável que em alguns momentos interesses sindicais tivessem se aliado aos interesses dos empregadores visando superar tais leis (p. ex., durante o Plano Cruzado) (cf. Noronha, 1991).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt57" href="#tx57">57</a>. Dados do DIEESE mostram não só que os acordos definem reajustes salariais e ganhos salariais diretos e indiretos, mas também que há grande número de acordos que prevêem pisos salariais acima do mínimo. É razoável supor que ao longo das décadas, com a desvalorização do salário mínimo e o crescimento do salário real praticado nas indústrias, o salário mínimo legal perdeu eficácia para grande parte do mercado de trabalho urbano moderno. A regulação do mínimo foi, na prática, descentralizada através dos acordos coletivos para uma parcela considerável do mercado de trabalho.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt58" href="#tx58">58</a>. Detalhes sobre o acordo, ver <i style="mso-bidi-font-style:normal">Revista Exame</i>, de 28/2/1996.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt59" href="#tx59">59</a>. No Brasil, como em um grande número de países, são proibidas as práticas discriminatórias com relação a sexo, cor e religião.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt60" href="#tx60">60</a>. Pesquisa financiada pela FAPESP e coordenada no Brasil por Argelina Figueiredo, no âmbito de um projeto internacional sob a responsabilidade de Jon Elster. No Brasil,<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>a pesquisa tratou do tema &#147;Justiça Local&#148; nas áreas do trabalho e da saúde, ambas sob a coordenação de Argelina Figueiredo. Na área do &#147;trabalho&#148; participaram Marcus Figueiredo, Antonio Rodrigues de Freitas Júnior e Eduardo Noronha. A análise que aqui apresento se beneficia do debate da equipe e de resultados preliminares que apresentamos (ver Figueiredo <i style="mso-bidi-font-style: normal">et alii</i>, 1993). Porém, o foco da análise que apresento aqui se diferencia das preocupações com princípios de justiça que orientavam a pesquisa.</font></span></p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt61" href="#tx60">61</a>. Sobre normas sociais típicas da esfera do trabalho, ver Elster (1989; 1992).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt62" href="#tx62">62</a>. A análise do já citado livro de Juarez Brandão Lopes e os depoimentos por ele relatados constituem um dos documentos mais ricos sobre a prática das relações de trabalho no final dos anos 50. E, embora não fosse o objetivo central do autor, o livro relata as normas sociais vigentes nas relações de trabalho da época através de um conjunto de práticas de contratação, dispensa, promoção, distribuição de benefícios sociais, respeito ou desrespeito à lei e valores sindicais. Na verdade, o objetivo do livro era outro. Inspirava-se na tradição weberiana e na forma como os autores de <i style="mso-bidi-font-style:normal">Industrialism and Industrial Man</i> (Kerr <i style="mso-bidi-font-style:normal">et alii</i>, 1960) estudaram as estratégias de industrialização segundo tipos de elite.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt63" href="#tx63">63</a>. Segundo Fredrick Engelstad (1992:174), <i style="mso-bidi-font-style:normal">surveys</i> realizados nas últimas décadas na Noruega mostram que dois terços da população acreditam que <i style="mso-bidi-font-style:normal">antiguidade</i> (<i style="mso-bidi-font-style: normal">seniority</i>) deve ser o principal critério quando as empresas precisam, por razões econômicas, reduzir sua força de trabalho. Embora não haja um <i style="mso-bidi-font-style:normal">survey</i> similar no Brasil, dificilmente encontraríamos algum critério de dispensa claramente predominante. Além disso, a pesquisa &#147;Justiça Local&#148; traz bons indícios de que critérios vinculados à <i style="mso-bidi-font-style:normal">performance</i> ou a princípios de necessidade (mais que mérito por antiguidade) são mais citados pelos gerentes.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt64" href="#tx64">64</a>. Baseio-me nas entrevistas realizadas por Adriana Lopes para a pesquisa &#147;Justiça Local&#148; e em entrevista que realizei com um dos diretores do Sindicato dos Metalúrgicos de São Bernardo e Diadema. Sobre este tópico, ver também Figueiredo (1994:145-147).</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt65" href="#tx64">65</a>. Segundo a pesquisa SACC, do DIEESE, apenas uma empresa negociou critérios de dispensa. Mesmo o voluntariado não é formalmente acordado, embora vários empresários dissessem que os sindicatos aceitaram os procedimentos ou mesmo negociaram informalmente o voluntariado. Essa política de negociar nos bastidores e recusar publicamente foi confirmada por um dirigente sindical. Segundo ele, tal atitude era adotada quando a avaliação do sindicato indicava que as demissões seriam inevitáveis e que qualquer outra ação sindical seria fracassada.&nbsp;</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt66" href="#tx66">66</a>. Várias entrevistas mostram um conflito latente entre as áreas financeira e de recursos humanos a respeito das demissões. Qualquer tipo de custo adicional (p. ex., planos de benefícios ou diluição das dispensas por um longo período) tende a encontrar resistência no setor financeiro. Isso é natural em função dos papéis de cada uma das áreas.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt67" href="#tx67">67</a>. Os conceitos de mercado ou economia informal, empresas informais, trabalho ou contrato informal e trabalho precário confundem-se na bibliografia sobre o tema. Isso pode ser considerado mais ou menos natural, uma vez que são temas fortemente vinculados. A discussão é complexa pois as definições são construídas para objetivos e situações diferentes. Economia informal, freqüentemente, confunde-se com marginal, bem como trabalho informal se confunde com precário. A maioria das definições visa dar conta da origem ou significado da economia informal (ver definições de Victor Tokman, 1990, Alejandro Portes, <span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp;</span>1993, da OIT, descritas por Maria Cristina Cacciamalli, 1983). Praticamente todas as definições são construídas do ponto de vista econômico e não do ponto de vista normativo ou das relações de trabalho. Mas quando se trata das definições utilizadas pelos institutos de pesquisa prevalecem<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>as diferenças contratuais, pois são as únicas operacionalizáveis. No Brasil há, em princípio, um corte claro entre emprego formal e informal que é definido pela lei. A carteira de trabalho assinada é um documento que garante ao trabalhador não só um conjunto de direitos, mas o acesso à Justiça do Trabalho. Entretanto, essa distinção é extremamente ampla, uma vez que há trabalhos informais assalariados semelhantes em tudo ao trabalho formal e informais tipicamente precários, não assalariados ou familiares. A tripla distinção proposta acima (continuidade do trabalho, horário fixo e assalariamento) expressa padrões mínimos de burocratização e previsibilidade das empresas urbanas capitalistas, os quais são repassados ao trabalhador da mesma forma. Isto é,<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp; </span>garantem um emprego, horário e salário fixos e previsíveis. Essa relativa estabilidade do vínculo empregatício, garantida não pelos contratos escritos, mas por acordos verbais, distingue claramente da situação de precariedade ou do &#147;<i style="mso-bidi-font-style:normal">bico</i>&#148;, em que o grau de instabilidade desses três fatores é muito alto, a começar pela idéia de continuidade do trabalho. O critério pragmático que proponho aqui tem duas características: é fundamentalmente institucional e não econômico; visa distinguir o assalariamento urbano sem contrato em carteira, mas com características semelhantes àquelas do mercado formal, dos diversos outros desenhos de informalidade.</font></span></p>      <p style="text-indent: 0; line-height: 100%; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19" align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt68" href="#tx68">68</a>. Celine Godoy, da UFSCar, realizou nove entrevistas com empresas comerciais de São Carlos que, segundo os critérios acima definidos, podem ser caracterizadas como tipicamente informais. As duas entrevistas-piloto por mim realizadas em São Paulo também se adequam ao critério.&nbsp;</font></span></p>      <p align="left" style="line-height: 100%; text-indent: 0; word-spacing: 0; margin-left: 0; margin-right: 0; margin-top: 19; margin-bottom: 19"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt"><font size="3"><a name="nt69" href="#tx69">69</a>. Entre o final do anos 80 e 90 houve algumas experiências de natureza neocorporativista, sendo a principal delas a criação das Câmaras Setoriais. Além disso, houve diversas tentativas de pactos tripartites. Contudo, os resultados de tais experiências não indicam que o país caminhe para arranjos neocorporativistas, já que as tentativas de pactos nacionais tripartites foram todas fracassadas e as das Câmaras Setoriais, por sua própria natureza, foram limitadas a certas categorias, fortemente criticadas e posteriormente dissolvidas (sobre Câmaras Setoriais, ver Arbix, 1995 e sobre uma das tentativas fracassadas de pacto, ver Almeida, 1987).<span style="mso-spacerun: yes; mso-bidi-font-size: 10.0pt">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></font></span></span> <b></p>      <p ALIGN="left">&nbsp;</p>      ]]></body>
<body><![CDATA[<p ALIGN="left">&nbsp;</p>      <p ALIGN="left"><font size="3">REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS</font></p> </b>      <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">ABRAMO, Lais Wendel. (1986), O Resgate da Dignidade (A Greve de 1978 em São Bernardo). Dissertação de Mestrado, FFLCH/USP.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000225&pid=S0011-5258200000020000200001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">ALMEIDA, Maria Hermínia Tavares de. (1975), &#147;Sindicato no Brasil: Novos Problemas, Velhas Estruturas&#148;. <i style="mso-bidi-font-style: normal">Debate &amp; Crítica</i>, vol. 6, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 32.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1978), &#147;Desarrollo Capitalista y Acción Sindical&#148;. <i style="mso-bidi-font-style:normal">Revista Mexicana de Sociología</i>, vol. 78, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 4, pp. 476-492.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000227&pid=S0011-5258200000020000200003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1983), &#147;O Sindicalismo Brasileiro entre a Conservação e a Mudança&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> B. Sorj e M. H. T. de Almeida (eds.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Sociedade e Política no Brasil Pós-64</i>. São Paulo, Brasiliense, pp. 191-214.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000228&pid=S0011-5258200000020000200004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1987), &quot;Pacto Social na Nova República&quot;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> C. Salm (coord.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Mercado de Trabalho Brasileiro <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span> Estrutura e Conjuntura</i>. Brasília, Ministério do Trabalho/IEI-UFRJ.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1988), &#147;Difícil Caminho: Sindicatos e Política na Construção da Democracia&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> G. A. O'Donnell e F. W. Reis (eds.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Democracia no Brasil: Dilemas e Perspectivas.</i> São Paulo, Vértice, pp. 327-367.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000230&pid=S0011-5258200000020000200006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1990), &#147;Tendências Recentes da Negociação Coletiva no Brasil&#148;. <i style="mso-bidi-font-style:normal">Dados</i>, vol. 24, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 2, pp. 168-189.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000231&pid=S0011-5258200000020000200007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1996), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Crise Econômica e Interesses Organizados</i>. São Paulo, Edusp.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000232&pid=S0011-5258200000020000200008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">AMADEO, Edward e CAMARGO, José Márcio. (1996), &#147;Instituições e o Mercado de Trabalho no Brasil&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> J. M. Camargo (ed.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Flexibilidade do Mercado de Trabalho no Brasil</i>. Rio de Janeiro, Fundação Getulio Vargas Editora.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000233&pid=S0011-5258200000020000200009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1998), <i style="mso-bidi-font-style:normal">A Construção do Consentimento - Corporativismo e Trabalhadores nos Anos 30</i>. São Paulo, Scritta/Anpocs.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000234&pid=S0011-5258200000020000200010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___ e TAPIA, Jorge R. B. (1991), &#147;Corporativismo e Neocorporativismo. Exame de Duas Trajetórias&#148;. <i style="mso-bidi-font-style: normal">BIB </i><span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; mso-bidi-font-size: 10.0pt; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span><i style="mso-bidi-font-style:normal">&nbsp; Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais</i>, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 32, pp. 3-30.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">ARBIX, Glauco. (1995), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Uma Aposta no Futuro. Os Primeiros Anos da Câmara Setorial da Indústria Automobilística</i>. São Paulo, Scritta.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000236&pid=S0011-5258200000020000200012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">BANURI, Tariq e AMADEO, Edward. (1991), &#147;Worlds within the Third World: Labour Market Institutions in Asia and Latin America&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> <i style="mso-bidi-font-style:normal">Economic Liberalization: No Panacea. The Experiences of Latin America and Asia</i>. Oxford, Oxford University Press, pp. 171-206.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000237&pid=S0011-5258200000020000200013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">BOITO JR., Armando. (1991), <i style="mso-bidi-font-style: normal">O Sindicalismo de Estado no Brasil <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span>&nbsp; Uma Análise Crítica da Estrutura Sindical</i>. São Paulo, Unicamp/Hucitec.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">BRUNO, M. e SACHS, J. (1985), <i style="mso-bidi-font-style: normal">The Economics of World-wide Stagflation</i>. Oxford, Blackwell.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">CACCIAMALLI, Maria Cristina. (1983), Setor Informal e as Formas de Participação da Produção. IPE/USP.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000240&pid=S0011-5258200000020000200016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1993), &#147;Em Busca da Recriação do Marco Regulador do Mercado de Trabalho&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> OIT-IIEL, <i style="mso-bidi-font-style:normal">Reestruturación y Regulación Institucional del Mercado de Trabajo en América Latina</i>, <i style="mso-bidi-font-style: normal">Serie de Investigación 98</i>. Genebra/Buenos Aires, OIT/Instituto Internacional de Estudios Laborales, pp. 53-80.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___ e PIRES, Júlio. (1996), &#147;Instituições Laborais, Emprego e Distribuição de Renda no Brasil&#148;. <i style="mso-bidi-font-style:normal">São Paulo em Perspectiva</i>, vol. 10, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 1, pp. 27-35.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000242&pid=S0011-5258200000020000200018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">CALMFORS, Lars e DRIFFILL, D. J. (1988), &#147;Bargaining Structure, Corporatism and Macro-economic Performance&#148;. <i style="mso-bidi-font-style: normal">Economic Policy</i> , n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 6.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">CAMARGO, José Márcio. (1996), &#147;Flexibilidade e Produtividade no Mercado de Trabalho Brasileiro&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> J. M. Camargo (ed.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Flexibilidade do Mercado de Trabalho no Brasil</i>. Rio de Janeiro, Fundação Getulio Vargas Editora.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000244&pid=S0011-5258200000020000200020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___ e AMADEO, Edward. (1993), &#147;Labour Legislation and Institutional Aspects of the Brazilian Labour Market&#148;, <i style="mso-bidi-font-style: normal">in</i> OIT-IIEL, <i style="mso-bidi-font-style:normal">Reestruturación y Regulación Institucional del Mercado de Trabajo en América Latina</i>, <i style="mso-bidi-font-style:normal">Serie de Investigación 98</i>. Genebra/Buenos Aires, OIT/Instituto Internacional de Estudios Laborales, pp. 81-109.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">CARDOSO, Adalberto Moreira. (1995), Nas Teias da Modernidade: Pragmatismo Sindical e Democratização do Brasil. Tese de Doutorado, FFLCH/USP.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000246&pid=S0011-5258200000020000200022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">CARVALHO, Ruy Quadros e SCHMITZ, Hubert. (1990), &#147;O Fordismo Está Vivo no Brasil&#148;. <i style="mso-bidi-font-style:normal">Novos Estudos Cebrap</i>, vol. 27, pp. 148-156.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000247&pid=S0011-5258200000020000200023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">CASTRO, Nadya A. e LEITE, Márcia de Paula. (1994), &quot;A Sociologia do Trabalho Industrial no Brasil&quot;. <i style="mso-bidi-font-style: normal">BIB </i><i style="mso-bidi-font-style:normal"><span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span> Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais</i>, <i style="mso-bidi-font-style:normal"><span style="mso-spacerun: yes">&nbsp;</span></i>n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 37, pp. 39-59.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">CROUCH, Colin. (1994), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Industrial Relations and European State Traditions</i>. Oxford, Clarendon Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000249&pid=S0011-5258200000020000200025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">DIEESE. (1997), &#147;O Impacto Recente das Transformações do Mundo do Trabalho sobre as Contratações Coletivas&#148;. São Paulo, DIEESE.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000250&pid=S0011-5258200000020000200026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">DUNLOP, John T. (1958), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Industrial Relations Systems</i>. New York, Holt.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000251&pid=S0011-5258200000020000200027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">ELSTER, Jon. (1989), <i style="mso-bidi-font-style:normal">The Cement of<span style="mso-spacerun: yes">&nbsp; </span>Society </i><span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; mso-bidi-font-size: 10.0pt; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span><i style="mso-bidi-font-style: normal"> A Study of Social Order</i>. Cambridge, Cambridge University Press.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1992), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Local Justice <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; mso-bidi-font-size: 10.0pt; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span> How Institutions Allocate Scarce Goods and Necessary Burdens</i>.<span style="color:red"> </span>Cambridge, Cambridge University Press.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">ENGELSTAD, Fredrick. (1992), &#147;The Emergence of the Seniority Criterion by Work Force Reductions in Norway&#148;, <i style="mso-bidi-font-style: normal">in</i> F. Engelstad (ed.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Layoffs and Local Justice</i>. Oslo, Institute for Social Research, pp. 174-215.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">ERICKSON, Kenneth Paul. (1979), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Sindicalismo no Processo Político no Brasil</i>. São Paulo, Brasiliense.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">FAUSTO, Boris. (1977), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Trabalho Urbano e Conflito Social</i>. São Paulo, Difel.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000256&pid=S0011-5258200000020000200032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">FERRARA, Maurizio. (1993), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Politica e Riforme Sociali nelle Democrazie</i>. Bologna, Il Mulino.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">FIGUEIREDO, Argelina C. (coord.).<span style="mso-spacerun: yes">&nbsp; </span>(1992), Justiça Local nas Áreas de Saúde e Trabalho. Relatório de Pesquisa, NEPP, Campinas,<span style="color:red"> </span>junho.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1994), &#147;Layoff Procedures in a Country with Massive Unemployment: The Case of Brazil&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> F. Engelstad (ed.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Layoffs and Local Justice</i>. Oslo, Institute for Social Research, pp. 134-159.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000259&pid=S0011-5258200000020000200035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___ <i style="mso-bidi-font-style:normal">et alii</i> (coords.). (1993), Justiça Local nas Áreas de Saúde e Trabalho. Relatório de Pesquisa, NEPP, Campinas, julho.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000260&pid=S0011-5258200000020000200036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">GRÜN, Roberto. (1990), A Revolução dos Gerentes Brasileiros. Tese de Doutorado, IFCH/ Unicamp.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000261&pid=S0011-5258200000020000200037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">HIRATA, Helena (ed.). (1993), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Sobre o &quot;Modelo&quot; Japonês: Automatização, Novas Formas de Organização e de Relações de Trabalho</i>. São Paulo, Edusp.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">HOFFMANN, Helga. (1980), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Desemprego e Sub-emprego no Brasil</i>. São Paulo, Ática.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000263&pid=S0011-5258200000020000200039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">HUMPREY, John. (1979), &#147;Operários na Indústria Automobilística no Brasil: Novas Tendências do Movimento Trabalhista&#148;. <i style="mso-bidi-font-style:normal">Novos Estudos</i> <i style="mso-bidi-font-style: normal">Cebrap</i>, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 23, pp. 81-64.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1982), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Fazendo o Milagre: Controle Capitalista e Luta Operária na Indústria Automobilística Brasileira</i>. São Paulo, Vozes/Cebrap.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000265&pid=S0011-5258200000020000200041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">INFANTE, R. e KLEIN, E. (1991), &#147;The Latin American Labour Market, 1950-1990&#148;. <i style="mso-bidi-font-style:normal">CEPAL Review</i>, vol. 45, pp. 121-135.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000266&pid=S0011-5258200000020000200042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">JATOBÁ, Jorge. (1990), &#147;A Pesquisa sobre Mercado de Trabalho na América Latina: O Estado das Artes&#148;. <i style="mso-bidi-font-style:normal">Literatura Econômica</i>, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 12, pp. 3-106.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000267&pid=S0011-5258200000020000200043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">JUNHO PEÑA, Maria Valéria. (1986), &#147;A Política Salarial do Governo Figueiredo: Um Ensaio sobre sua Sociologia&#148;. <i style="mso-bidi-font-style: normal">Dados</i>, vol. 29, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 1, pp. 39-60.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">KELLER, Wilma. (1986), Os Processos de Negociação Coletiva e a Difusão das Comissões de Fábrica do Setor Metalmecânico Paulista <i style="mso-bidi-font-style:normal"><span style="mso-spacerun: yes">&nbsp;</span><span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span> </i><span style="mso-spacerun: yes">&nbsp;</span>parte II. Cebrap, São Paulo, mimeo.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">KERR, Clark <i style="mso-bidi-font-style:normal">et alii</i>. (1960), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Industrialism and Industrial Man</i>. Cambridge, Harvard University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000270&pid=S0011-5258200000020000200046&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">KERR, Clark e STAUDOHAR, Paul. (1994), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Labor Economics and Industrial Relations: Market and Institutions</i>. Cambridge, Mass., Harvard University Press.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">KREIN, J. D. e OLIVEIRA, M. A. (1999), &quot;Mudanças no Trabalho e Desregulamentação: Negociação da Cidadania e dos Limites do Poder&quot;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> ABET (ed.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Anais do VI Encontro Nacional de Estudos do Trabalho</i>. São Paulo, ABET, vol. I.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000272&pid=S0011-5258200000020000200048&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">LANG, Sílvia Ingrid. (1986), Negociações Coletivas<span style="mso-spacerun: yes">&nbsp; </span><span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span>&nbsp; parte III. Cebrap, São Paulo, mimeo.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">LEHMBRUCH, Gerhard. (1984), &#147;Concertation and the Structure of Corporatist Networks&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> J. H. Goldthorpe (ed.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Order and Conflict in Contemporary Capitalism</i>. Oxford, Clarendon Press, pp. 60-80.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000274&pid=S0011-5258200000020000200050&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">LOCKE, Richard e KOCHAN, Thomas. (1995), &#147;Conclusions: The Transformation of Industrial Relations? A Cross-National Review of the Evidences&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> R. Locke, T. Kochan e M. Piore (eds.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Employment Relations in a Changing World Economy</i>. Cambridge, Mass., The MIT Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000275&pid=S0011-5258200000020000200051&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">LOCKE, Richard, PIORE, Michael e KOCHAN, Thomas. (1995), &#147;Introduction: Employment Relations in a Changing World Economy&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> R. Locke, T. Kochan e M. Piore (eds.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Employment Relations in a Changing World Economy</i>. Cambridge, Mass., The MIT Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000276&pid=S0011-5258200000020000200052&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">LOPES, Juarez Brandão. (1967), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Crise do Brasil Arcaico</i>. São Paulo, Difel.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1978), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Desenvolvimento e Mudança Social</i>. São Paulo, Editora Nacional.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000278&pid=S0011-5258200000020000200054&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">MACEDO, Roberto Bras Matos e CHAHAD, José Paulo. (1985), <i style="mso-bidi-font-style:normal">FGTS e a Rotatividade</i>. São Paulo/Brasília, Nobel/Ministério do Trabalho.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000279&pid=S0011-5258200000020000200055&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">MALLOY, James (ed.). (1977), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Authoritarism and Corporativism in Latin America</i>. Pittsburgh, University of Pittsburgh Press.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">MANGABEIRA, Wilma. (1993), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Os Dilemas do Novo Sindicalismo: Democracia e Política em Volta Redonda</i>. Rio de Janeiro, Relume-Dumará/Anpocs.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">MARSDEN, David. (1986), <i style="mso-bidi-font-style:normal">The End of Economic Man? Custom and Competition in Labour Market</i>. New York, St. Martin's Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000282&pid=S0011-5258200000020000200058&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">MARSHALL, Adriana. (1994), &#147;Economic Consequences of Labour Protection in Latin America&#148;. <i style="mso-bidi-font-style:normal">International Labour Review</i>, vol. 133.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000283&pid=S0011-5258200000020000200059&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">MERICLE, Kenneth S. (1977), &#147;Corporatist Control of Working Class: Authoritarian Brazil since 1964&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> J. Malloy (ed.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Authoritarism and Corporativism in Latin America</i>. Pittsburgh, University of Pittsburgh Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000284&pid=S0011-5258200000020000200060&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">MESA-LAGO, Carmelo. (1990), &#147;Protección del Sector Informal en América Latina y el Caribe por la Seguridad Social o Medios Alternativos&#148;,<span style="color:red"> </span><i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> <span style="layout-grid-mode:line">OIT/PREALC/Programa Mundial del Empleo</span> (ed.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Mas Alla de la Regulación. El Sector Informal en América Latina</i>. Santiago, OIT, pp. 277-318.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000285&pid=S0011-5258200000020000200061&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">MORAES FILHO, Evaristo de. (1952), <i style="mso-bidi-font-style: normal">O Problema do Sindicato Único no Brasil: Seus Fundamentos Sociológicos</i>. São Paulo, Alfa-Ômega.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">MINISTÉRIO DO TRABALHO <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span>&nbsp; MTb. (1987), &#147;O Movimento Trabalhista Recente&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i><span style="color:red"> </span>C. Salm (coord.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Mercado de Trabalho Brasileiro </i><span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span><i style="mso-bidi-font-style:normal">&nbsp; Estrutura e Conjuntura</i>. Brasília/Rio de Janeiro, Ministério do Trabalho/IEI-UFRJ, pp. 171-184.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">NEPP. (1986), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Brasil 1985 <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span>&nbsp; Relatório sobre a Situação Social do País</i> (coordenação de Sônia M. Draibe). Campinas, Editora da Unicamp, vol. I.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">NORONHA, Eduardo G. (1991), &#147;A Explosão das Greves nos Anos 80&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> A. Boito Jr. (ed.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">O Sindicalismo Brasileiro nos Anos 80</i>. São Paulo, Paz e Terra.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000289&pid=S0011-5258200000020000200065&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1992), Greves na Transição Brasileira. Dissertação de Mestrado, DCP/Unicamp.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000290&pid=S0011-5258200000020000200066&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1999), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Entre a Lei e a Arbitrariedade: Mercados e Relações de Trabalho no Brasil</i>. São Paulo, LTr.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000291&pid=S0011-5258200000020000200067&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">PAOLI, Maria Celia. (1988), Labour Law and the State in Brazil: 1930-50. Ph.D. Thesis, University of London.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000292&pid=S0011-5258200000020000200068&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">PASTORE, José. (1994), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Flexibilização dos Mercados de Trabalho e Contratação Coletiva</i>. São Paulo, LTr.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000293&pid=S0011-5258200000020000200069&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">POCHMANN, Márcio. (1994), &#147;Trinta Anos de Políticas Salariais no Brasil&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> C. A.<span style="mso-spacerun: yes">&nbsp; </span>Oliveira <i style="mso-bidi-font-style:normal">et alii</i> (eds.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> O Mundo do Trabalho. Crise e Mudança no Final do Século</i>. São Paulo, Ministério do Trabalho/CESIT/Scritta.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">PORTES, Alejandro. (1993), &#147;Quando Mais Pode Ser Menos <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span>&nbsp; Normas Trabalhistas, Desenvolvimento e Economia Informal&#148;. <i style="mso-bidi-font-style: normal">Novos Estudos Cebrap</i>, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 35, pp. 144-154.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">REGINI, Marino. (1984), &#147;The Conditions for Political Exchange: How Concertation Emerged and Collapsed in Italy and Great Britain&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> J. H. Goldthorpe (ed.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Order and Conflict in Contemporary Capitalism</i>. Oxford, Clarendon Press, pp. 124-142.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000296&pid=S0011-5258200000020000200072&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">RODGERS, Garry. (1993), &#147;Instituciones del Trabajo y Desarrollo Económico&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> OIT-IIEL (ed.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Reestruturación y Regulación Institucional del Mercado de Trabajo en América Latina</i>, <i style="mso-bidi-font-style:normal">Serie de Investigación 98</i>. Genebra/Buenos Aires, OIT/Instituto Internacional de Estudios Laborales.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000297&pid=S0011-5258200000020000200073&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">RODRIGUES, Iram Jácome. (1991), &#147;As Comissões de Empresa e o Movimento Sindical&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> A. Boito Jr. (ed.), <i style="mso-bidi-font-style:normal">O Sindicalismo Brasileiro nos Anos 80</i>. São Paulo, Paz e Terra.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000298&pid=S0011-5258200000020000200074&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1993), Trabalhadores, Sindicalismo e Democracia: A Trajetória da CUT. Tese de Doutorado, FFLCH/USP.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000299&pid=S0011-5258200000020000200075&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">RODRIGUES, José Albertino. (1968), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Sindicato e Desenvolvimento no Brasil</i>. São Paulo, Símbolo.</font></p>     <p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">RODRIGUES, Leôncio Martins. (1966), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Conflito Industrial e Sindicalismo no Brasil</i>. São Paulo, Difel.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1970), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Industrialização e Atitudes Operárias</i>. São Paulo, Brasiliense.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000302&pid=S0011-5258200000020000200078&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1990), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Partidos e Sindicatos <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span> Escritos de Sociologia Política</i>. São Paulo, Ática.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (1999), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Destino do Sindicalismo</i>. São Paulo, Edusp.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000304&pid=S0011-5258200000020000200080&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">RODRIGUES, Maria Cecília Prates. (1996), &#147;O Mercado de Trabalho e a Integração Viável&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> A. S. P. Brandão e L. V. Pereira (eds.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Mercosul: Perspectivas da Integração</i>. Rio de Janeiro, Fundação Getulio Vargas Editora, pp. 245-269.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000305&pid=S0011-5258200000020000200081&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SANDOVAL, Salvador. (1994), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Os Trabalhadores Param</i>. São Paulo, Ática.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SANTOS, Wanderley Guilherme dos. (1979), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Cidadania e Justiça. A Política Social na Ordem Brasileira</i>. Rio de Janeiro, Campus.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000307&pid=S0011-5258200000020000200083&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SCHMITTER, Philippe C. (1971), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Interest Conflict and Political Change in Brazil</i>. Stanford, Stanford University Press.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SILVA, Elizabeth Bortolaia. (1993), &#147;Refazendo a Fábrica Fordista? Tecnologia e Relações Industriais no Brasil no Final da Década de 1980&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> H. Hirata (ed.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Sobre o &#147;Modelo&#148; Japonês: Automatização, Novas Formas de Organização e de Relações de Trabalho</i>. São Paulo, Edusp.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000309&pid=S0011-5258200000020000200085&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SILVA, Roque Aparecido da. (1988), Negociações Coletivas no Brasil: Aspectos Históricos e Tendências Atuais. Trabalho apresentado no XII Encontro Anual da Anpocs, Águas de São Pedro, SP.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000310&pid=S0011-5258200000020000200086&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SIMÃO, Azis. (1981), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Sindicato e Estado</i>. São Paulo, Ática.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000311&pid=S0011-5258200000020000200087&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SITRÂNGULO, José. (1978), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Conteúdo dos Dissídios Coletivos de Trabalho (1947-1976)</i>. São Paulo, LTr.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SMELSER, Neil e SWEDBERG, Richard. (1994), &#147;The Sociological Perspective on the Economy&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> N. Smelser e R. Swedberg (eds.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> The Handbook of Economic Sociology</i>. Princeton, Princeton University Press, pp. 3-26.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000313&pid=S0011-5258200000020000200089&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SOLOW, Robert M. (1990), <i style="mso-bidi-font-style:normal">The Labor Market as a Social Institution</i>. Oxford, Basil Blackwell.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000314&pid=S0011-5258200000020000200090&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SORJ, Bila. (1983), &quot;O Processo de Trabalho na Indústria: Tendências de Pesquisa&quot;. <i style="mso-bidi-font-style:normal">BIB <span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Times New Roman; mso-hansi-font-family: Times New Roman">¾</span> Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais</i>, n<span style="font-family:&quot;Peignot Medium&quot;">º</span> 15, pp. 53-55.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SOUZA, Amaury de. (1978), The Nature of Corporatist Representation: Leaders and Members of Organized Labor in Brazil. Ph.D. Thesis, MIT.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000316&pid=S0011-5258200000020000200092&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___. (s/d), A Nova Política Salarial<span style="mso-spacerun: yes">&nbsp; </span>e as Negociações Coletivas de Trabalho no Brasil, 1979-1982: Um Estudo Exploratório. Ministério do Trabalho, Brasília, mimeo.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">SOUZA, Francisco Araujo Salles de. (1985), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Relações de Trabalho no Brasil: Um Enfoque Didático</i>. São Paulo, Ibrart/OIT.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000318&pid=S0011-5258200000020000200094&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">STREECK, Wolfgang. (1993), &#147;The Rise and Decline of Neocorporatism&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> L. Ulman, B. J. Eichengreen e W. T. Dickens (eds.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Labor and an Integrated Europe</i>. Washington, D.C., The Brookings Institution, pp. 80-101.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000319&pid=S0011-5258200000020000200095&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">___ e SCHMITTER, Phillipe. (1985), <i style="mso-bidi-font-style: normal">Private Interest Government: Beyond Market and State</i>. London, Sage.</font></p>     <!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">TARANTELLI, T. (1986), <i style="mso-bidi-font-style:normal">Economia Política del Lavoro</i>. Turin, UTET.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000321&pid=S0011-5258200000020000200097&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">TOKMAN, Victor E. (1990), &#147;Sector Informal en América Latina: De Subterráneo a Legal&#148;, <i style="mso-bidi-font-style:normal">in</i> <span style="layout-grid-mode:line">OIT/PREALC/Programa Mundial del Empleo</span> (ed.),<i style="mso-bidi-font-style:normal"> Mas Alla de la Regulación. El Sector Informal en América Latina</i>. Santiago, OIT, pp. 3-23.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000322&pid=S0011-5258200000020000200098&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p class="MsoNormal" align="left"><font size="3">TURCHI, Lenita Maria e SILVA, Roque Aparecido da. (1990), Negociações Coletivas no Brasil: Tendências e Perspectivas para a Próxima Década. Relatório de Pesquisa,<span style="mso-spacerun: yes">&nbsp; </span>Ipea/Ildes.</font></p>     <!-- ref --><p align="left"><span style="mso-bidi-font-size: 10.0pt; font-family: Times New Roman; mso-fareast-font-family: Times New Roman; mso-ansi-language: PT-BR; mso-fareast-language: PT-BR; mso-bidi-language: AR-SA"><font size="3">WEFFORT, Francisco. (1972), Sindicatos e Política. Tese de Doutorado, FFLCH/USP.</font></span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000324&pid=S0011-5258200000020000200100&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p ALIGN="left"><font size="3">WERNECK VIANNA, Luiz. (1976), <i>Liberalismo e Sindicato no Brasil</i>. Rio de Janeiro, Paz e Terra.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000325&pid=S0011-5258200000020000200101&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p ALIGN="left"><font size="3">___. (1978), &quot;Estudos sobre Sindicalismo e Movimento Operário: Resenha de Algumas Tendências&quot;. <i>BIB <font FACE="Symbol">¾</font> Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais</i>, n<font FACE="Peignot Medium,Beesknees ITC">º</font> 3, <i>in Dados</i>, n<font FACE="Peignot Medium,Beesknees ITC">º</font> 17, pp. 9-24.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000326&pid=S0011-5258200000020000200102&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p ALIGN="left"><font size="3">___. (1984), &quot;Atualizando uma Bibliografia: &#145;Novo Sindicalismo&#146;, Cidadania e Fábrica&quot;. <i>BIB <font FACE="Symbol">¾</font> Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais</i>, n<font FACE="Peignot Medium,Beesknees ITC">º</font> 17, pp. 53-68.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000327&pid=S0011-5258200000020000200103&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p ALIGN="left">&nbsp;</p>      <p ALIGN="left">&nbsp;</p> </b>      <p ALIGN="left"><font size="3"><b>ABSTRACT<br> <i>The Legislated Model of Labor Relations in Brazil<br> </i></b>Asserting that the term &quot;corporatist&quot; is poorly suited and not very useful in describing the Brazilian case, the author employs an institutional approach to propose a typology that is polarized between legislated and contractualist models of labor relations. The argument is that the Brazilian model is characteristically &quot;legislated&quot; and grounded on the analysis of what is called the &quot;three normative spaces of labor relations&quot;, that is, the law, collective contracts, and company norms defined unilaterally by the employer. Based on the &quot;division of labor&quot; of these normative spaces, the article shows (a) how the legislated model has reproduced itself and ratified the subordination of social legislation to labor law and (b) how labor laws subordinate and inspire collective contracts (and even informal labor contracts) while also limiting and informing managers&#146; imaginations in the creation of labor norms defined unilaterally by companies.<br> <b>Keywords</b>: labor relations; labor institutions; labor laws</font></p>      <p ALIGN="left">&nbsp;</p>      <p ALIGN="left"><font size="3"><b>RÉSUMÉ<br> <i>Le Modèle Légiféré des Relations du Travail au Brésil</b><br> </i>Considérant le terme corporatif comme peu approprié et peu utile dans la description du cas brésilien, l&#146;auteur se sert d&#146;une approche institutionnelle pour proposer une typologie polarisée entre modèles légiférés ou contractuels des relations du travail. Il avance que le modèle brésilien se caractérise comme &quot;légiféré&quot; et part de l&#146;analyse de ce qu&#146;il appelle les &#145;trois espaces normatifs des relations du travail&#146;: la loi, le contrat collectif et les normes des entreprises définies unilatéralement par les patrons. Prenant appui sur la &quot;division du travail&quot; de ces espaces normatifs, il montre: a) comment le modèle légiféré se reproduit et confirme la subordination de la législation sociale à la législation du travail; et b) comment les lois travaillistes assujettissent et influencent le contrat collectif (et même le contrat informel du travail) tout en limitant et nourrissant l&#146;imagination des directeurs dans la création des normes de travail unilatéralement définies par l&#146;entreprise.<br> <b>Mots-clé:</b></font> <font size="3">relations du travail; institutions du travail; législation du travail.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABRAMO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lais Wendel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Resgate da Dignidade (A Greve de 1978 em São Bernardo)]]></source>
<year>1986</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Hermínia Tavares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Sindicato no Brasil: Novos Problemas, Velhas Estruturas]]></article-title>
<source><![CDATA[Debate & Crítica]]></source>
<year>1975</year>
<volume>6</volume>
<numero>32</numero>
<issue>32</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Hermínia Tavares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Desarrollo Capitalista y Acción Sindical]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Mexicana de Sociología]]></source>
<year>1978</year>
<volume>78</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>476-492</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Hermínia Tavares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Sindicalismo Brasileiro entre a Conservação e a Mudança]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Sorj]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Almeida]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. H. T. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sociedade e Política no Brasil Pós-64]]></source>
<year>1983</year>
<page-range>191-214</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Hermínia Tavares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Pacto Social na Nova República]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Salm]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mercado de Trabalho Brasileiro-- Estrutura e Conjuntura]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério do Trabalho/IEI-UFRJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Hermínia Tavares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Difícil Caminho: Sindicatos e Política na Construção da Democracia]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[O'Donnell]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Reis]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. W.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Democracia no Brasil: Dilemas e Perspectivas]]></source>
<year>1988</year>
<page-range>327-367</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vértice]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Hermínia Tavares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Tendências Recentes da Negociação Coletiva no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>1990</year>
<volume>24</volume>
<numero>2</numero>
<issue>2</issue>
<page-range>168-189</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Hermínia Tavares de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crise Econômica e Interesses Organizados]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMADEO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Márcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Instituições e o Mercado de Trabalho no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Camargo]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Flexibilidade do Mercado de Trabalho no Brasil]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getulio Vargas Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMADEO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Construção do Consentimento: Corporativismo e Trabalhadores nos Anos 30]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Scritta/Anpocs]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[AMADEO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[TAPIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge R. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Corporativismo e Neocorporativismo: Exame de Duas Trajetórias]]></article-title>
<source><![CDATA[BIB -- Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais]]></source>
<year>1991</year>
<numero>32</numero>
<issue>32</issue>
<page-range>3-30</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARBIX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Glauco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Uma Aposta no Futuro: Os Primeiros Anos da Câmara Setorial da Indústria Automobilística]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Scritta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BANURI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tariq]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AMADEO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Worlds within the Third World: Labour Market Institutions in Asia and Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[Economic Liberalization: No Panacea. The Experiences of Latin America and Asia]]></source>
<year>1991</year>
<page-range>171-206</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BOITO JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Armando]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Sindicalismo de Estado no Brasil-- Uma Análise Crítica da Estrutura Sindical]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Unicamp/Hucitec]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BRUNO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SACHS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Economics of World-wide Stagflation]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CACCIAMALLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Cristina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Setor Informal e as Formas de Participação da Produção]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-name><![CDATA[IPE/USP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CACCIAMALLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Cristina]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Em Busca da Recriação do Marco Regulador do Mercado de Trabalho]]></article-title>
<source><![CDATA[OIT-IIEL, Reestruturación y Regulación Institucional del Mercado de Trabajo en América Latina]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>53-80</page-range><publisher-loc><![CDATA[Genebra/Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OIT/Instituto Internacional de Estudios Laborales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CACCIAMALLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Cristina]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIRES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Júlio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Instituições Laborais, Emprego e Distribuição de Renda no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[São Paulo em Perspectiva]]></source>
<year>1996</year>
<volume>10</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>27-35</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALMFORS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lars]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DRIFFILL]]></surname>
<given-names><![CDATA[D. J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Bargaining Structure, Corporatism and Macro-economic Performance]]></article-title>
<source><![CDATA[Economic Policy]]></source>
<year>1988</year>
<numero>6</numero>
<issue>6</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Márcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Flexibilidade e Produtividade no Mercado de Trabalho Brasileiro]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Camargo]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Flexibilidade do Mercado de Trabalho no Brasil]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getulio Vargas Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMARGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Márcio]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[AMADEO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Edward]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Labour Legislation and Institutional Aspects of the Brazilian Labour Market]]></article-title>
<source><![CDATA[OIT-IIEL, Reestruturación y Regulación Institucional del Mercado de Trabajo en América Latina]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>. 81-109</page-range><publisher-loc><![CDATA[Genebra/Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OIT/Instituto Internacional de Estudios Laborales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adalberto Moreira]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nas Teias da Modernidade: Pragmatismo Sindical e Democratização do Brasil]]></source>
<year>1995</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CARVALHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruy Quadros]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hubert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Fordismo Está Vivo no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>1990</year>
<volume>27</volume>
<page-range>148-156</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nadya A.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcia de Paula]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Sociologia do Trabalho Industrial no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[BIB ¾ Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais]]></source>
<year>1994</year>
<numero>37</numero>
<issue>37</issue>
<page-range>39-59</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CROUCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Colin]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Industrial Relations and European State Traditions]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>DIEESE</collab>
<source><![CDATA[O Impacto Recente das Transformações do Mundo do Trabalho sobre as Contratações Coletivas]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[DIEESE]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUNLOP]]></surname>
<given-names><![CDATA[John T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Industrial Relations Systems]]></source>
<year>1958</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Holt]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELSTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Cement of Society -- A Study of Social Order]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELSTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jon]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Local Justice -- How Institutions Allocate Scarce Goods and Necessary Burdens]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ENGELSTAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[Fredrick]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Emergence of the Seniority Criterion by Work Force Reductions in Norway]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Engelstad]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Layoffs and Local Justice]]></source>
<year>1992</year>
<page-range>174-215</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oslo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Institute for Social Research]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ERICKSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sindicalismo no Processo Político no Brasil]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FAUSTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Boris]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalho Urbano e Conflito Social]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FERRARA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maurizio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politica e Riforme Sociali nelle Democrazie]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Bologna ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Il Mulino]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Argelina C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Justiça Local nas Áreas de Saúde e Trabalho: Relatório de Pesquisa]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NEPP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Argelina C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Layoff Procedures in a Country with Massive Unemployment: The Case of Brazil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Engelstad]]></surname>
<given-names><![CDATA[F.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Layoffs and Local Justice]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>134-159</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oslo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Institute for Social Research]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FIGUEIREDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Argelina C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Justiça Local nas Áreas de Saúde e Trabalho: Relatório de Pesquisa]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[NEPP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRÜN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Revolução dos Gerentes Brasileiros]]></source>
<year>1990</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HIRATA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Helena]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobre o "Modelo" Japonês: Automatização, Novas Formas de Organização e de Relações de Trabalho]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOFFMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Helga]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desemprego e Sub-emprego no Brasil]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUMPREY]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Operários na Indústria Automobilística no Brasil: Novas Tendências do Movimento Trabalhista]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>1979</year>
<numero>23</numero>
<issue>23</issue>
<page-range>81-64</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUMPREY]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Fazendo o Milagre: Controle Capitalista e Luta Operária na Indústria Automobilística Brasileira]]></source>
<year>1982</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes/Cebrap]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[INFANTE]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KLEIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Latin American Labour Market, 1950-1990]]></article-title>
<source><![CDATA[CEPAL Review]]></source>
<year>1991</year>
<volume>45</volume>
<page-range>121-135</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JATOBÁ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jorge]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Pesquisa sobre Mercado de Trabalho na América Latina: O Estado das Artes]]></article-title>
<source><![CDATA[Literatura Econômica]]></source>
<year>1990</year>
<numero>12</numero>
<issue>12</issue>
<page-range>3-106</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[JUNHO PEÑA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Valéria]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Política Salarial do Governo Figueiredo: Um Ensaio sobre sua Sociologia]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>1986</year>
<volume>29</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>39-60</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KELLER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wilma]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Processos de Negociação Coletiva e a Difusão das Comissões de Fábrica do Setor Metalmecânico Paulista -- parte II]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cebrap]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B46">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clark]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Industrialism and Industrial Man]]></source>
<year>1960</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B47">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KERR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Clark]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[STAUDOHAR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Labor Economics and Industrial Relations: Market and Institutions]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B48">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KREIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[OLIVEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Mudanças no Trabalho e Desregulamentação: Negociação da Cidadania e dos Limites do Poder]]></article-title>
<collab>ABET</collab>
<source><![CDATA[]]></source>
<year>1999</year>
<volume>I</volume>
<conf-name><![CDATA[VI Encontro Nacional de Estudos do Trabalho]]></conf-name>
<conf-loc>São Paulo </conf-loc>
<publisher-name><![CDATA[ABET]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B49">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LANG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Sílvia Ingrid]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Negociações Coletivas -- parte III]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cebrap]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B50">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEHMBRUCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gerhard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Concertation and the Structure of Corporatist Networks]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Goldthorpe]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Order and Conflict in Contemporary Capitalism]]></source>
<year>1984</year>
<page-range>60-80</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B51">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOCKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOCHAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Conclusions: The Transformation of Industrial Relations? A Cross-National Review of the Evidences]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Locke]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kochan]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Piore]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Employment Relations in a Changing World Economy]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B52">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOCKE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[PIORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KOCHAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Employment Relations in a Changing World Economy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Locke]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Kochan]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Piore]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Employment Relations in a Changing World Economy]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B53">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juarez Brandão]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Crise do Brasil Arcaico]]></source>
<year>1967</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B54">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LOPES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juarez Brandão]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Desenvolvimento e Mudança Social]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B55">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MACEDO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto Bras Matos]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CHAHAD]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Paulo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[FGTS e a Rotatividade]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo/Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Nobel/Ministério do Trabalho]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B56">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MALLOY]]></surname>
<given-names><![CDATA[James]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Authoritarism and Corporativism in Latin America]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Pittsburgh ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Pittsburgh Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B57">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MANGABEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wilma]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Dilemas do Novo Sindicalismo: Democracia e Política em Volta Redonda]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume-Dumará/Anpocs]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B58">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARSDEN]]></surname>
<given-names><![CDATA[David]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The End of Economic Man?: Custom and Competition in Labour Market]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[St. Martin's Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B59">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARSHALL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adriana]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Economic Consequences of Labour Protection in Latin America]]></article-title>
<source><![CDATA[International Labour Review]]></source>
<year>1994</year>
<volume>133</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B60">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MERICLE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Kenneth S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Corporatist Control of Working Class: Authoritarian Brazil since 1964]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Malloy]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Authoritarism and Corporativism in Latin America]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Pittsburgh ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Pittsburgh Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B61">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MESA-LAGO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carmelo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Protección del Sector Informal en América Latina y el Caribe por la Seguridad Social o Medios Alternativos]]></article-title>
<collab>OIT/PREALC/Programa Mundial del Empleo</collab>
<source><![CDATA[Mas Alla de la Regulación: El Sector Informal en América Latina]]></source>
<year>1990</year>
<page-range>277-318</page-range><publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OIT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B62">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MORAES FILHO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Evaristo de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Problema do Sindicato Único no Brasil: Seus Fundamentos Sociológicos]]></source>
<year>1952</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Alfa-Ômega]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B63">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>MINISTÉRIO DO TRABALHO --MTb</collab>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Salm]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mercado de Trabalho Brasileiro ¾ Estrutura e Conjuntura]]></source>
<year>1987</year>
<page-range>171-184</page-range><publisher-loc><![CDATA[Brasília/Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério do Trabalho/IEI-UFRJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B64">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>NEPP</collab>
<source><![CDATA[Brasil 1985 -- Relatório sobre a Situação Social do País (coordenação de Sônia M. Draibe)]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Unicamp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B65">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORONHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A Explosão das Greves nos Anos 80]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Boito Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Sindicalismo Brasileiro nos Anos 80]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B66">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORONHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Greves na Transição Brasileira]]></source>
<year>1992</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B67">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NORONHA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entre a Lei e a Arbitrariedade: Mercados e Relações de Trabalho no Brasil]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LTr]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B68">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAOLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Celia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Labour Law and the State in Brazil: 1930-50]]></source>
<year>1988</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B69">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PASTORE]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Flexibilização dos Mercados de Trabalho e Contratação Coletiva]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LTr]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B70">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POCHMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Trinta Anos de Políticas Salariais no Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Oliveira]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Mundo do Trabalho: Crise e Mudança no Final do Século]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério do Trabalho/CESIT/Scritta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B71">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PORTES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Alejandro]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Quando Mais Pode Ser Menos -- Normas Trabalhistas, Desenvolvimento e Economia Informal]]></article-title>
<source><![CDATA[Novos Estudos Cebrap]]></source>
<year>1993</year>
<numero>35</numero>
<issue>35</issue>
<page-range>144-154</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B72">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[REGINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Conditions for Political Exchange: How Concertation Emerged and Collapsed in Italy and Great Britain]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Goldthorpe]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Order and Conflict in Contemporary Capitalism]]></source>
<year>1984</year>
<page-range>124-142</page-range><publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B73">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODGERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Garry]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Instituciones del Trabajo y Desarrollo Económico]]></article-title>
<collab>OIT-IIEL</collab>
<source><![CDATA[Reestruturación y Regulación Institucional del Mercado de Trabajo en América Latina]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genebra/Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OIT/Instituto Internacional de Estudios Laborales]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B74">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iram Jácome]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As Comissões de Empresa e o Movimento Sindical]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Boito Jr.]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O Sindicalismo Brasileiro nos Anos 80]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B75">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Iram Jácome]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Trabalhadores, Sindicalismo e Democracia: A Trajetória da CUT]]></source>
<year>1993</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B76">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[José Albertino]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sindicato e Desenvolvimento no Brasil]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Símbolo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B77">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leôncio Martins]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conflito Industrial e Sindicalismo no Brasil]]></source>
<year>1966</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Difel]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B78">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leôncio Martins]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Industrialização e Atitudes Operárias]]></source>
<year>1970</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Brasiliense]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B79">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leôncio Martins]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Partidos e Sindicatos -- Escritos de Sociologia Política]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B80">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Leôncio Martins]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Destino do Sindicalismo]]></source>
<year>1999</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B81">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RODRIGUES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maria Cecília Prates]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Mercado de Trabalho e a Integração Viável]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Brandão]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. S. P.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pereira]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Mercosul: Perspectivas da Integração]]></source>
<year>1996</year>
<page-range>245-269</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Getulio Vargas Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B82">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANDOVAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Salvador]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Trabalhadores Param]]></source>
<year>1994</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B83">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SANTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wanderley Guilherme dos]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidadania e Justiça: A Política Social na Ordem Brasileira]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B84">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Philippe C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Interest Conflict and Political Change in Brazil]]></source>
<year>1971</year>
<publisher-loc><![CDATA[Stanford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Stanford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B85">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Elizabeth Bortolaia]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Refazendo a Fábrica Fordista?: Tecnologia e Relações Industriais no Brasil no Final da Década de 1980]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Hirata]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sobre o "Modelo" Japonês: Automatização, Novas Formas de Organização e de Relações de Trabalho]]></source>
<year>1993</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B86">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roque Aparecido da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Negociações Coletivas no Brasil: Aspectos Históricos e Tendências Atuais]]></source>
<year>1988</year>
<conf-name><![CDATA[XII Encontro Anual da Anpocs]]></conf-name>
<conf-loc>Águas de São Pedro SP</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B87">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SIMÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[Azis]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sindicato e Estado]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B88">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SITRÂNGULO]]></surname>
<given-names><![CDATA[José]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Conteúdo dos Dissídios Coletivos de Trabalho (1947-1976)]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[LTr]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B89">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SMELSER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Neil]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SWEDBERG]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Sociological Perspective on the Economy]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Smelser]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Swedberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Handbook of Economic Sociology]]></source>
<year>1994</year>
<page-range>3-26</page-range><publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B90">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOLOW]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Labor Market as a Social Institution]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Basil Blackwell]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B91">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SORJ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bila]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O Processo de Trabalho na Indústria: Tendências de Pesquisa]]></article-title>
<source><![CDATA[BIB -- Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais]]></source>
<year>1983</year>
<numero>15</numero>
<issue>15</issue>
<page-range>53-55</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B92">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amaury de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Nature of Corporatist Representation: Leaders and Members of Organized Labor in Brazil]]></source>
<year>1978</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B93">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Amaury de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Nova Política Salarial e as Negociações Coletivas de Trabalho no Brasil, 1979-1982: Um Estudo Exploratório]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ministério do Trabalho]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B94">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOUZA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco Araujo Salles de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Relações de Trabalho no Brasil: Um Enfoque Didático]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ibrart/OIT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B95">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STREECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wolfgang]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Rise and Decline of Neocorporatism]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Ulman]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Eichengreen]]></surname>
<given-names><![CDATA[B. J.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Dickens]]></surname>
<given-names><![CDATA[W. T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Labor and an Integrated Europe]]></source>
<year>1993</year>
<page-range>80-101</page-range><publisher-loc><![CDATA[Washington^eD.C. D.C.]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Brookings Institution]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B96">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STREECK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wolfgang]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITTER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Phillipe]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Private Interest Government: Beyond Market and State]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B97">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TARANTELLI]]></surname>
<given-names><![CDATA[T.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Economia Política del Lavoro]]></source>
<year>1986</year>
<publisher-loc><![CDATA[Turin ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UTET]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B98">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TOKMAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Victor E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Sector Informal en América Latina: De Subterráneo a Legal]]></article-title>
<collab>OIT/PREALC/Programa Mundial del Empleo</collab>
<source><![CDATA[Mas Alla de la Regulación: El Sector Informal en América Latina]]></source>
<year>1990</year>
<page-range>3-23</page-range><publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[OIT]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B99">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TURCHI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lenita Maria]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roque Aparecido da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Negociações Coletivas no Brasil: Tendências e Perspectivas para a Próxima Década]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-name><![CDATA[Ipea/Ildes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B100">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEFFORT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Francisco]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Sindicatos e Política]]></source>
<year>1972</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B101">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WERNECK VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Liberalismo e Sindicato no Brasil]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paz e Terra]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B102">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WERNECK VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estudos sobre Sindicalismo e Movimento Operário: Resenha de Algumas Tendências]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>1978</year>
<numero>17</numero>
<issue>17</issue>
<page-range>9-24</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B103">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WERNECK VIANNA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luiz]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Atualizando uma Bibliografia: ‘Novo Sindicalismo’, Cidadania e Fábrica]]></article-title>
<source><![CDATA[BIB -- Boletim Informativo e Bibliográfico de Ciências Sociais]]></source>
<year>1984</year>
<numero>17</numero>
<issue>17</issue>
<page-range>53-68</page-range></nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
