<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-2070</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Tempo Social]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Tempo soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-2070</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-20702008000100016</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-20702008000100016</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A aparição do demônio no Catulé]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The demon's apparition in Catulé]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Castaldi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carlo]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2008</year>
</pub-date>
<volume>20</volume>
<numero>1</numero>
<fpage>305</fpage>
<lpage>357</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-20702008000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-20702008000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-20702008000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Carlos Castaldi faz uma "descrição densa" da tragédia ocorrida no município de Malacacheta, em Minas Gerais, na Fazenda São João da Mata, no ano de 1955. Em abril desse ano, quatro crianças foram assassinadas por um grupo de parceiros convertidos à Igreja Adventista da Promessa, por estarem, segundo acreditavam, possuídas pelo diabo. Em seguida ao fato, por iniciativa conjunta da revista Anhembi, do Instituto Nacional de Estudos Pedagógicos e do Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia da USP, o sociólogo, a antropóloga Eunice Ribeiro (depois Durham) e a psicóloga Carolina Martuscelli seguiram para o local com o objetivo de explicar o ocorrido, ali permanecendo entre 11 de julho e 8 de agosto. O texto relaciona o fato às mudanças sociais que teriam desestruturado o grupo, dialogando diretamente com a tese Os parceiros do Rio Bonito, defendida por Antonio Candido em 1954.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Carlos Castaldi provides a 'dense description' of the tragedy that took place in the municipality of Malacacheta, in Minas Gerais, on the São João da Mata Farm in 1955. In April of that year, four children were murdered by a group of sharecroppers converted to the Adventist Church of the Promise, believing that the children had become possessed by the devil. After the incident, a joint initiative of the magazine Anhembi, the National Institute of Pedagogical Studies and the Department of Sociology of the São Paulo University Faculty of Philosophy led to the visit of a team formed by sociologist Carlos Castaldi, anthropologist Eunice Ribeiro (later Durham) and psychologist Carolina Martuscelli, who stayed at the locale from July 11th to August 8th with the aim of discovering the reasons behind the event. The text relates the incident to the social changes that had led to the destructuring of the group, dialoguing closely with the doctoral thesis The sharecroppers of the Bonito River, completed by Antonio Candido in 1954.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Bairros rurais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Compadrio]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Anomia]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Conversão religiosa]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Rural districts]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Compaternity]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Anomy]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Religious conversion]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>CL&Aacute;SSICOS DA SOCIOLOGIA    BRASILEIRA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>A apari&ccedil;&atilde;o    do dem&ocirc;nio no Catul&eacute;<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>The demon's apparition in Catul&eacute;</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Carlo Castaldi</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="VERDANA"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Carlos Castaldi faz uma "descri&ccedil;&atilde;o    densa" da trag&eacute;dia ocorrida no munic&iacute;pio de Malacacheta,    em Minas Gerais, na Fazenda S&atilde;o Jo&atilde;o da Mata, no ano de 1955.    Em abril desse ano, quatro crian&ccedil;as foram assassinadas por um grupo de    parceiros convertidos &agrave; Igreja Adventista da Promessa, por estarem, segundo    acreditavam, possu&iacute;das pelo diabo. Em seguida ao fato, por iniciativa    conjunta da revista <I>Anhembi</I>, do Instituto Nacional de Estudos Pedag&oacute;gicos    e do Departamento de Sociologia da Faculdade de Filosofia da USP, o soci&oacute;logo,    a antrop&oacute;loga Eunice Ribeiro (depois Durham) e a psic&oacute;loga Carolina    Martuscelli seguiram para o local com o objetivo de explicar o ocorrido, ali    permanecendo entre 11 de julho e 8 de agosto. O texto relaciona o fato &agrave;s    mudan&ccedil;as sociais que teriam desestruturado o grupo, dialogando diretamente    com a tese <I>Os parceiros do Rio Bonito</I>, defendida por Antonio Candido    em 1954. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Palavras-chave:</b> Bairros rurais; Compadrio;    Anomia; Convers&atilde;o religiosa.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Carlos Castaldi provides a 'dense description'    of the tragedy that took place in the municipality of Malacacheta, in Minas    Gerais, on the S&atilde;o Jo&atilde;o da Mata Farm in 1955. In April of that    year, four children were murdered by a group of sharecroppers converted to the    Adventist Church of the Promise, believing that the children had become possessed    by the devil. After the incident, a joint initiative of the magazine <I>Anhembi</I>,    the National Institute of Pedagogical Studies and the Department of Sociology    of the S&atilde;o Paulo University Faculty of Philosophy led to the visit of    a team formed by sociologist Carlos Castaldi, anthropologist Eunice Ribeiro    (later Durham) and psychologist Carolina Martuscelli, who stayed at the locale    from July 11<SUP>th</SUP> to August 8<SUP>th</SUP> with the aim of discovering    the reasons behind the event. The text relates the incident to the social changes    that had led to the destructuring of the group, dialoguing closely with the    doctoral thesis <I>The sharecroppers of the Bonito River</I>, completed by Antonio    Candido in 1954. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Keywords:</b> Rural districts; Compaternity;    Anomy; Religious conversion.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os jornais de 14 de abril de 1955 noticiaram    que, no lugar chamado Catul&eacute;, na fazenda S&atilde;o Jo&atilde;o da Mata,    munic&iacute;pio de Malacacheta, um grupo de meeiros, membros da Igreja Adventista    da Promessa, havia morto quatro crian&ccedil;as, acusadas de estarem possu&iacute;das    pelo dem&ocirc;nio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O presente trabalho, que re&uacute;ne o material    coletado durante nossas visitas ao Catul&eacute;, &eacute; uma hist&oacute;ria    objetiva desses acontecimentos. Acreditamos ter conseguido reconstitu&iacute;-los,    mas queremos lembrar que as liga&ccedil;&otilde;es entre os fatos se prendem    mais a uma s&eacute;rie de associa&ccedil;&otilde;es do que a uma seq&uuml;&ecirc;ncia    l&oacute;gica de causas.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A dist&acirc;ncia que separa a fazenda de S&atilde;o    Jo&atilde;o da Mata ou "fazenda Itatiaia" da cidade de Malacacheta    &eacute; de tr&ecirc;s l&eacute;guas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A meia l&eacute;gua da sede da fazenda, encontra-se    uma clareira chamada Catul&eacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em abril deste ano dez fam&iacute;lias habitavam    o local. As mais antigas haviam-se mudado para o Catul&eacute; tr&ecirc;s anos    antes. Nos anos sucessivos, chegaram outras, ligadas &agrave;s primeira por    v&iacute;nculos de parentesco ou amizade (ver Diagrama, p. 351). Duas &#150; a de    Onofre do S. e a de Joaquim da C. &#150; tinham voltado havia pouco da cidade paulista    de Presidente Prudente. Emigraram a fim de trabalhar nas planta&ccedil;&otilde;es    de algod&atilde;o, e l&aacute; foram convertidos &agrave; Igreja Adventista    da Promessa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Onofre chegou primeiro e logo iniciou um trabalho    mission&aacute;rio no Catul&eacute;. Joaquim veio depois e ambos se tornaram    os l&iacute;deres da nova seita, que se estendeu a diversos grupos vizinhos.    Come&ccedil;aram a pregar a vinda de Cristo, incitando os novos pros&eacute;litos    a levar uma vida "justa", a fim de estarem preparados para o segundo    advento. Tinham que respeitar os dez mandamentos, sendo tamb&eacute;m proibido    fumar, beber e comer carne de certos animais, como por exemplo o porco. Deviam    trabalhar, viver honestamente, e considerar sagrado o dia do s&aacute;bado.    Obtiveram &ecirc;xito em sua prega&ccedil;&atilde;o e logo converteram todo    o grupo, que passou a ter vida religiosa muito intensa. Reuniam-se regularmente    para orar, tr&ecirc;s vezes por semana, &agrave;s quartas, sextas e domingos    de noite, na casa de um ou outro dentre eles. Aos s&aacute;bados, pela manh&atilde;,    celebravam o culto na casa de ora&ccedil;&atilde;o, a uma hora de marcha da    clareira e a meio caminho dos outros grupos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Onofre, o &uacute;nico que sabia ler e escrever,    procedia &agrave; leitura e &agrave; explica&ccedil;&atilde;o dos textos b&iacute;blicos    e auxiliava os irm&atilde;os a decorar passagens da B&iacute;blia e hinos. Qualquer    um podia dirigir as ora&ccedil;&otilde;es; cabia por&eacute;m a Joaquim e Onofre    marcar os dias de jejum e determinar a confiss&atilde;o p&uacute;blica dos pecados.    Durante tais reuni&otilde;es podia acontecer que os crentes de bom testemunho    e f&eacute; poderosa fossem "selados" pelo Esp&iacute;rito Santo<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><SUP>1</SUP></a>.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">O primeiro contato com representantes oficiais    da Igreja Adventista da Promessa deu-se, ao que sabemos, em outubro de 1954,    quando dois pastores visitaram aquela &aacute;rea, a fim de orientar os v&aacute;rios    grupos de adventistas que se iam formando. Durante essa visita, os pastores    celebraram pela primeira vez o batismo das &aacute;guas e a Santa Ceia, duas    cerim&ocirc;nias que s&oacute; pessoas qualificadas podem executar<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><SUP>2</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No n&uacute;mero de outubro do Jornal Oficial    da Igreja, <I>O Restaurador</I> &#150; <I>Mens&aacute;rio Doutrin&aacute;rio Informativo</I>,    encontramos, com a assinatura de Adelino C. da Cruz, o seguinte artigo:</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">Viagem a Malacacheta &#150; Minas, Belo Horizonte      &#150; 5-10-54. Eu e o irm&atilde;o Julino voltamos de Malacacheta no dia 29-9-54.      A viagem n&atilde;o foi f&aacute;cil como imagin&aacute;vamos. A dist&acirc;ncia      e a falta de controle dos transportes tornaram aquele percurso longo e dispendioso.      Viajamos de trem, de &ocirc;nibus, de caminh&atilde;o at&eacute; chegar a      Malacacheta. N&atilde;o terminou a&iacute; a jornada. Ficamos cientes de que      t&iacute;nhamos mais bons 24 kms para vencer, a p&eacute;, at&eacute; chegar      &agrave; fazenda, onde residem nossos irm&atilde;os. Nesse trecho nossas malas      foram na carga de um burro, que &eacute; o meio de transporte do lugar. Tomamos      um trilho e fomos: ora subindo, ora contornando, ora descendo as altas montanhas,      as quais formam as paisagens que ali s&atilde;o naturais. Quase em meio do      caminho entramos na casa de um sr. fazendeiro chamado Felipe, na resid&ecirc;ncia      do qual fomos servidos com &aacute;gua e caf&eacute;. Palestramos ligeiramente.      Prosse guimos a viagem e &agrave;s 16 horas exatamente chegamos ao destino      tomado tr&ecirc;s dias antes. Os irm&atilde;os demonstraram muita alegria      pela nossa chegada. Ficamos sabendo que o n&uacute;mero de crentes era de      40, sem contar os menores. Havia 20 batizados com Esp&iacute;rito Santo. No      primeiro culto que fizemos houve um selamento. Gl&oacute;ria a Deus. Isto      se deu da quinta-feira para a sexta-feira. No s&aacute;bado passaram pelas      &aacute;guas batismais 7 pessoas. No apelo que fizemos durante a reuni&atilde;o      da noite recebemos mais 12 pessoas as quais se entregaram ao Redentor de nossas      almas. No domingo de manh&atilde; voltamos a Malacacheta em companhia de toda      a congrega&ccedil;&atilde;o. Entramos novamente na resid&ecirc;ncia do sr.      Felipe, mas desta vez a casa encheu-se de crentes. Oportunamente cantamos      hinos. O irm&atilde;o Julino fez diversas explica&ccedil;&otilde;es da palavra      de Deus, pelo que o sr. Felipe demonstrou muito interesse e nos tratou muito      cortesmente. &Agrave; noite chegamos &agrave; cidade e logo t&iacute;nhamos      &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o a casa de uma pessoa amiga dos irm&atilde;os      para a reuni&atilde;o da noite. A reuni&atilde;o foi muito concorrida de visitas      curiosas e muito respeitada pela fam&iacute;lia da casa. Nesse culto houve      prega&ccedil;&atilde;o do Evangelho e Santa Ceia e depois vig&iacute;lia.      Na segunda-feira cedo nos despedimos daqueles esfor&ccedil;ados irm&atilde;os      com saudades dos 4 dias e 5 reuni&otilde;es alegres. Temos o prazer de anunciar      que temos dois grupos de crentes que prometem o progresso da promessa no interior      daquele estado. Aquele trabalho teve in&iacute;cio na instrumentalidade de      um jovem, que &eacute; o irm&atilde;o Onofre Ant&ocirc;nio Gomes, pessoa esfor&ccedil;ada      e de bom testemunho.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo estabelecido contatos mais diretos com    a sede central da Igreja, localizada em S&atilde;o Paulo, o culto pareceu assumir    o car&aacute;ter de uma organiza&ccedil;&atilde;o mais formal. Iniciou-se a    constru&ccedil;&atilde;o da casa de ora&ccedil;&atilde;o, estando Onofre encarregado    de coletar os d&iacute;zimos e as ofertas, que marcava nos recibos impressos    distribu&iacute;dos pela Igreja. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A partir dessa data, os dirigentes da seita resolveram    enviar para aquela zona uma pessoa que pudesse orientar e dirigir os v&aacute;rios    religiosos:</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">S&atilde;o Paulo, 21-11-54.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"> Prezados irm&atilde;os em Cristo. &#150; Grupo      de Malacacheta, estado de Minas Gerais. N&oacute;s os pastores dirigentes      da Igreja Adventista da Promessa estamos de posse de boas not&iacute;cias      a vosso respeito. Alegramo-nos em ver como Deus tem maravilhosamente operado      com o seu santo bra&ccedil;o valorosamente salvando tantas almas preciosas      do poder do pecado. Temos portanto um grande e animado grupo de crentes a&iacute;      em Malacacheta com o qual esperamos em Deus ver outras almas ganhas para o      reino de Deus. Portanto tendes agora uma gloriosa tarefa, &eacute; dizer,      pregar as verdades do Evangelho de Jesus Cristo, pelo poder o Esp&iacute;rito      Santo.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Certamente haveis de ficar contentes e alegres      em saber que ir&aacute; residir a&iacute; em vosso meio um de nossos irm&atilde;os      ali&aacute;s bem experimentado, e de bom testemunho. Ele n&atilde;o &eacute;      um pastor, e nem obreiro ainda, mas n&oacute;s recomendamos que esse irm&atilde;o,      que &eacute; o irm&atilde;o Geraldo Justiniano, o qual &eacute; membro do      conselho central da Igreja, seja considerado por todos, e seja o vosso dirigente      espiritual at&eacute; que outras medidas e circunst&acirc;ncias assim modifique      a situa&ccedil;&atilde;o. </font></p>       <p><font size="2" face="Verdana">Segue uma fotografia do nosso enviado o qual      tamb&eacute;m apresentar&aacute;, quando a&iacute; chegar, uma credencial      com a sua fotografia e assinada por n&oacute;s.</font></p>       <p><font size="2" face="Verdana"> Dos vossos cooperadores em Cristo, sempre      ao vosso inteiro dispor. (aa) Jo&atilde;o Augusto da Silveira, G. R. Wanderley</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Geraldo Justiniano chegou em fevereiro e continuou    a obra de proselitismo que Onofre e Joaquim haviam iniciado<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><SUP>3</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quer durante o crescimento espont&acirc;neo do    culto, quer durante a difus&atilde;o orientada pela seita, o grupo do Catul&eacute;    sempre levou uma vida trabalhadora e honesta, que lhe granjeou o apre&ccedil;o    do fazendeiro e de todos aqueles com quem mantinha rela&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse ritmo de vida pacata quebra-se, s&uacute;bita    e inexplicavelmente, no momento em que &eacute; revelada a presen&ccedil;a de    Satan&aacute;s no grupo, conforme a seq&uuml;&ecirc;ncia que passamos a expor<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><SUP>4</SUP></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Os fatos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Onofre e Geraldo J. haviam marcado para a primeira    semana de abril uma viagem de proselitismo ao Tabocal, povoado distante algumas    l&eacute;guas do Catul&eacute;. Como todas as viagens de proselitismo, tamb&eacute;m    esta foi precedida de uma "semana de ora&ccedil;&atilde;o" durante    a qual o grupo se preparou espiritualmente para a ocasi&atilde;o atrav&eacute;s    da reza e do pedido de perd&atilde;o aos que haviam sido ofendidos. A "semana    da ora&ccedil;&atilde;o" come&ccedil;ara sexta-feira, 1º de    abril de 1955, e na quinta-feira seguinte, dia 7 de abril, iniciaram a viagem.    Quinta-feira pernoitariam na casa de On&oacute;rio C., que servia de centro    de reuni&atilde;o aos "crentes" de al&eacute;m rio Urupuca, para no    dia seguinte prosseguir o caminho de modo a chegar ao Tabocal antes da "entrada    do s&aacute;bado". Ter&ccedil;a-feira, 2 de abril, pela manh&atilde;, Geraldo    J. deixou Catul&eacute; porque havia decidido dedicar a ter&ccedil;a e a quarta    aos cuidados do grupo do Urupuca: na quinta-feira Onofre e os demais iriam ter    com ele e todos juntos continuariam a viagem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na mesma manh&atilde; em que Geraldo partiu,    Joaquim aviou-se para a casa de Manuel S. com a inten&ccedil;&atilde;o de fazer    as pazes com ele. De fato, as rela&ccedil;&otilde;es de Joaquim com o velho    Manuel estavam tensas h&aacute; tempo. Segundo Manuel, Joaquim come&ccedil;ou    a "persegui-lo" desde o primeiro momento em que chegou ao grupo. Manuel    conta que ent&atilde;o morava numa casa "pegada" &agrave; de Onofre;    essa vizinhan&ccedil;a era agrad&aacute;vel a Manuel porque lhe permitia participar,    mais intimamente que qualquer outro membro do grupo, da vida daquele que o estava    substituindo na sua posi&ccedil;&atilde;o de chefe. Quando Joaquim e a fam&iacute;lia    se transferiram para Catul&eacute;, constru&iacute;ram a sua casa perto da de    Onofre, mas do lado contr&aacute;rio &agrave; de Manuel. Joaquim, diz Manuel,    aproveitou essa vizinhan&ccedil;a para se intrometer na sua vida particular.    Criticava, por exemplo, o modo por que Manuel criava sua filha Ana, censurava    o seu comportamento e chamava a aten&ccedil;&atilde;o de Onofre para os seus    eventuais erros de conduta como "irm&atilde;o". Manuel, com seus 64    anos, n&atilde;o podia aceitar, de cora&ccedil;&atilde;o sereno, as cr&iacute;ticas    de um mo&ccedil;o de 26 e al&eacute;m do mais estranho; tal relut&acirc;ncia    de Manuel em aceitar passivamente as cr&iacute;ticas de Joaquim dava a este    &uacute;ltimo o ensejo de indicar a Onofre e aos demais membros do grupo a m&aacute;    vontade do "velho" em aceitar os bons conselhos de um seu "irm&atilde;o".    A convers&atilde;o ao adventismo, com efeito, alterara profundamente as rela&ccedil;&otilde;es    tradicionais entre Manuel, o antigo chefe do grupo, e os seus componentes, porque    pelo fato de se tornarem todos "irm&atilde;os", Manuel encontrara-se    em p&eacute; de igualdade com todos os adultos do Catul&eacute;; e al&eacute;m    disso, como "irm&atilde;o", vinha a ser subordinado aos que tinham    um conhecimento mais profundo da nova doutrina, isto &eacute;, Onofre e Joaquim,    dois jovens de 26 anos apenas. Mas se Onofre continuava a reconhecer ao "velho"    o prest&iacute;gio que conquistara como antigo chefe do grupo, Joaquim n&atilde;o    estava ligado a Manuel por v&iacute;nculos semelhantes; ao contr&aacute;rio,    era levado a ser-lhe hostil, pois via em Manuel a pessoa que podia consertar-lhe    a posi&ccedil;&atilde;o de vice-chefe, que ele pr&oacute;prio queria ocupar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A situa&ccedil;&atilde;o chegou a tal ponto que    Manuel, para subtrair-se &agrave; insistente censura de Joaquim, construiu uma    casa um pouco afastada das outras. Por&eacute;m a casa estava no limite de uma    ro&ccedil;ada que Manuel "vendera"<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><SUP>5</SUP></a> a Joaquim quando este,    chegado ao Catul&eacute;, procurara um peda&ccedil;o de terra j&aacute; pronto    para cultivar. Terminada a constru&ccedil;&atilde;o da casa, logo surgiram lit&iacute;gios    de divisas, Manuel acusava Joaquim de ter plantado al&eacute;m do seu limite,    Joaquim acusava Manuel de ter-se instalado onde n&atilde;o devia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ter&ccedil;a-feira de manh&atilde;, pois, Joaquim    dirigiu-se a Manuel para tentar, como contou depois, fazer as pazes, Manuel    estava lendo a B&iacute;blia quando Joaquim chegou. Interrompeu a leitura e,    cumprimentando-o, perguntou em que lhe podia ser &uacute;til. Joaquim disse    que viera para que se perdoassem mutuamente antes de encetar a viagem. O pedido    de perd&atilde;o, note-se, n&atilde;o implicava um reconhecimento dos pecados    para os quais se pediam desculpas. Manuel respondeu que nada tinha a perdoar,    e Joaquim acusou-o de ter um cora&ccedil;&atilde;o duro. Manuel, zangado, deixou    Joaquim e encaminhou-se ao seu mandiocal. Joaquim chamou Herm&iacute;nia, a    mulher de Manuel, e Ana, a filha, que estavam em casa, e convidou-as a rezar    com ele para que o Senhor abrandasse o cora&ccedil;&atilde;o de Manuel. Aqueles    que, ignorando o que se passava, estavam na clareira, ouviram, de repente, os    gritos de Joaquim, provenientes da casa de Manuel. Correram para ver o que era,    pensando que Joaquim "houvesse sido mordido de cobra. Encontraram Joaquim,    Ana e Herm&iacute;nia ajoelhados no terreiro, todos trespassados. Joaquim chorava    e gritava". A viol&ecirc;ncia da crise atraiu ao lugar o pr&oacute;prio    Manuel, que a provocara. Ele n&atilde;o quisera aceitar as propostas de paz    de um "irm&atilde;o", e a prova da sinceridade dessas propostas estava    no fato de ter o Esp&iacute;rito Santo descido sobre Joaquim, e o Esp&iacute;rito    Santo n&atilde;o desce sobre pessoas de cora&ccedil;&otilde;es impuros. Al&eacute;m    disso, a ades&atilde;o da mulher e da filha de Manuel &agrave;s ora&ccedil;&otilde;es    de Joaquim indicava que estas achavam necess&aacute;rio unir os seus votos aos    de Joaquim a fim de que o Senhor abrandasse a alma do velho. Manuel viu-se obrigado    a conceder aquele perd&atilde;o que antes se recusara a dar, e tamb&eacute;m    a receber o de Joaquim pelo que acontecera entre eles e pela sua obstina&ccedil;&atilde;o.    De volta &agrave; casa, Joaquim deteve-se para falar com Geraldo A. P., genro    de Manuel e um dos mais fervorosos membros da nova seita, para contar-lhe o    ocorrido. Fora uma "ora&ccedil;&atilde;o muito brava. O Esp&iacute;rito    Santo foi forte, mas o velho tinha perdoado". De noite, na casa de Geraldo    A. P., onde costumavam reunir-se para orar, Onofre quis que Manuel e Joaquim    se perdoassem mutuamente uma vez mais; "o velho pediu perd&atilde;o",    diz um dos nossos informantes, "mas a gente n&atilde;o sabe se era de cora&ccedil;&atilde;o".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Que a d&uacute;vida se justificasse, parece confirmado    pelo fato de Geraldo A. P., quarta-feira pela manh&atilde;, indo ajudar Sebasti&atilde;o,    outro genro de Manuel, na sua ro&ccedil;a, ter encontrado Manuel, que lhe comunicou    sua inten&ccedil;&atilde;o de formar, pelo menos &eacute; o que diz Manuel,    uma "comiss&atilde;o" para julgar a sua disputa com Joaquim. Geraldo, como resposta,    n&atilde;o s&oacute; se recusou a ajud&aacute;-lo, mas come&ccedil;ou a gritar    "Em nome de Jesus Nazar&eacute;, sai Satan&aacute;s, sai Satan&aacute;s". A    vers&atilde;o do fato dada por Geraldo &eacute; diferente; conta ele que Manuel    n&atilde;o disse uma palavra do seu prop&oacute;sito de formar uma comiss&atilde;o,    mas limitou-se a acusar Joaquim, bom amigo de Geraldo, o qual achou diab&oacute;lica    essa obstina&ccedil;&atilde;o de Manuel que na v&eacute;spera &agrave; noite    perdoara. Essa discuss&atilde;o entre Manuel e seu genro revela claramente como    a nova religi&atilde;o havia mudado as rela&ccedil;&otilde;es tradicionais entre    as pessoas do grupo, pois as alian&ccedil;as baseadas em v&iacute;nculos familiais    s&atilde;o substitu&iacute;das pela comunh&atilde;o de seita. N&atilde;o s&oacute;    Geraldo A. P. defendeu Joaquim contra o    sogro mas julgou seu dever informar este &uacute;ltimo sobre o ocorrido. &Agrave;    noite, terminada a cerim&ocirc;nia do culto, Joaquim pediu de novo a Manuel,    com muita insist&ecirc;ncia, que o perdoasse, por&eacute;m Manuel n&atilde;o    estava disposto a admitir a inconseq&uuml;&ecirc;ncia do seu comportamento,    isto &eacute;, do perd&atilde;o concedido ter&ccedil;a-feira com o pedido de    formar-se uma comiss&atilde;o, por ele formulado quarta-feira pela manh&atilde;;    e respondeu a Joaquim: "O deus de ontem n&atilde;o &eacute; o deus de hoje?"    pelo que n&atilde;o via a necessidade de repetir o perd&atilde;o. Como que exasperado    pelo comportamento de Manuel, Joaquim agarrou-o e sacudiu-o. Embora fosse poss&iacute;vel    para o grupo, como grupo de crentes, identificar-se com o comportamento de Joaquim,    o qual, na sua &uacute;ltima disputa com Manuel, se mantivera do lado da raz&atilde;o,    &eacute; certamente dif&iacute;cil entender por que nenhum dos presentes, e    sobretudo Onofre, censurou aquele ato de viol&ecirc;ncia, o primeiro, ao que    parece, praticado por um membro do grupo contra um confrade. Ao contr&aacute;rio,    Onofre aconselhou Manuel a "ag&uuml;entar" e este, sem coment&aacute;rios ulteriores,    deixou a reuni&atilde;o, seguido pela mulher e pela filha. &Agrave; pergunta    que fizemos sobre o motivo por que ningu&eacute;m interviera, a resposta foi    invariavelmente "porque Onofre n&atilde;o interveio", e por que Onofre n&atilde;o    o fez, &eacute; uma quest&atilde;o &agrave; qual somente Onofre poderia responder,    admitindo que tivesse querido faz&ecirc;-lo. Mas o fato de Onofre n&atilde;o    ter censurado o gesto de Joaquim deve ter dado a este &uacute;ltimo um certo    senso de imunidade em suas a&ccedil;&otilde;es. Depois da sa&iacute;da de Manuel,    recome&ccedil;aram a rezar. "Est&aacute;vamos no fim do culto" narra um dos    habitantes do Catul&eacute;, "e todos est&aacute;vamos dirigindo ora&ccedil;&atilde;o".    Maria dos Anjos<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><SUP>6</SUP></a> estava cochilando,    ajoelhada na soleira da porta e "n&atilde;o dirigiu". Artuliana (irm&atilde;    de Joaquim) disse que "era o Satan&aacute;s que estava empatando" e de repente    Joaquim pulou sobre a dos Anjos e come&ccedil;ou a bat&ecirc;-la para "expulsar    o Satan&aacute;s"<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><SUP>7</SUP></a>. Este,    segundo ato de viol&ecirc;ncia de Joaquim tampouco encontrou censura; Onofre    e os demais aceitaram sem coment&aacute;rios n&atilde;o s&oacute; o ato mas    a sua justifica&ccedil;&atilde;o: "bateu nela para expulsar Satan&aacute;s".    Satan&aacute;s, pois, era para todos uma realidade t&atilde;o plaus&iacute;vel    que nem sequer se punha em d&uacute;vida, assim como se considerava uma possibilidade    concreta cair v&iacute;tima de suas tenta&ccedil;&otilde;es ou ser diretamente    possu&iacute;do por ele. Quando Joaquim soltou a mo&ccedil;a, esta n&atilde;o    fugiu, mas voltou para a casa dos B., onde morava, e foi dormir. Mal tinham    come&ccedil;ado a dispersar-se quando Geraldo R. dos S. gritou que Satan&aacute;s    aparecera no seu terreiro. Todos correram para ver, e ele indicou um peda&ccedil;o    de rapadura dizendo que surgira misteriosamente. Interrogado por n&oacute;s    sobre as raz&otilde;es que o induziram a pensar que a rapadura tivesse conota&ccedil;&otilde;es    demon&iacute;acas, n&atilde;o conseguiu explic&aacute;-las, e admitiu que podia    ter sido roubada pelo gato e depois deixada no terreiro. Em todo o caso, naquela    noite, ap&oacute;s as tumultuosas experi&ecirc;ncias da reuni&atilde;o, depois    que Maria dos Anjos fora acusada de ter o diabo no corpo, parece que era suficiente    para Geraldo ver a rapadura num lugar fora do comum para atribuir a culpa ao    dem&ocirc;nio. Ningu&eacute;m, al&eacute;m disso, achou absurda a afirma&ccedil;&atilde;o    de Geraldo; e tampouco acharam absurdo, logo depois, que Satan&aacute;s sa&iacute;sse,    como afirmou Joaquim, invis&iacute;vel a todos, exceto a ele, da rapadura, para    entrar em Eva, filha de Maria. Joaquim come&ccedil;ou a bater em Eva para expulsar    o dem&ocirc;nio at&eacute; que Artuliana declarou que ele sa&iacute;ra do corpo    de Eva; a sua afirma&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m foi aceita sem discuss&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Expulso Satan&aacute;s do corpo de Eva, Concei&ccedil;&atilde;o<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><SUP>8</SUP></a>,    menina de 13 anos, declarou que deviam permanecer todos juntos para rezar a    fim de resistir melhor aos ataques do dem&ocirc;nio. V&aacute;rias pessoas foram    dormir, mas a maioria reuniu-se na casa de Geraldo A. P., onde Concei&ccedil;&atilde;o    passou a noite profetizando: profetizou que a viagem ao Tabocal seria bem-sucedida,    que o mundo acabaria logo, que parentes de Joaquim se converteriam ao Adventismo.    Disse, entre outras coisas, que Ana, filha de Manuel, tinha ci&uacute;me dela    por causa de Serafim, o filho mais mo&ccedil;o de dona Maria, e pediu que Ana    fosse chamada para pedir-lhe perd&atilde;o. Joaquim considerou justo o pedido    de Concei&ccedil;&atilde;o e mandou chamar Ana que, acompanhada pelo pai, lhe    pediu perd&atilde;o. N&atilde;o se pode deixar de pensar que Joaquim estivesse    aproveitando de qualquer pretexto para continuar sua guerra fria contra Manuel,    o qual evidentemente n&atilde;o gostou de ser chamado no meio da noite para    acompanhar a filha a pedir desculpas a uma estranha diante de quase todo o grupo.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">Raiava a madrugada quando Joaquim declarou que    "o Satan&aacute;s estava deitado na cama em sua casa"; correu, seguido    pelos outros, para casa, entrou no quarto<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><SUP>9</SUP></a> em que Maria dos Anjos    dormia e come&ccedil;ou a bater na mo&ccedil;a. Na confus&atilde;o um pintinho    saiu debaixo da cama. Joaquim disse que era o dem&ocirc;nio sa&iacute;do do    corpo de Maria dos Anjos, arrastou-a para fora, obrigou-a a ajoelhar-se e depois,    todos juntos, "dirigiram a ora&ccedil;&atilde;o".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Antes de prosseguir na narrativa dos acontecimentos    dos dias sucessivos, conv&eacute;m sublinhar certos particulares que nos parecem    dignos de nota. Pelo que at&eacute; agora expusemos, parece evidente que s&atilde;o    as pessoas relativamente estranhas ao grupo (Joaquim, Artuliana, Concei&ccedil;&atilde;o    e em seguida Jo&atilde;o B. irm&atilde;o de Joaquim) que assumem o papel mais    ativo nos fatos. Independentemente da explica&ccedil;&atilde;o que o estudo    dos componentes psicol&oacute;gicos desses indiv&iacute;duos possa fornecer,    conv&eacute;m lembrar que a fam&iacute;lia B. se achava em pleno processo de    assimila&ccedil;&atilde;o num grupo j&aacute; formado h&aacute; tempo. Essa    fam&iacute;lia, como vimos, n&atilde;o alcan&ccedil;ara ainda uma posi&ccedil;&atilde;o    definitiva no grupo, e essa instabilidade de <I>status</I> pode ter contribu&iacute;do    para criar um certo atrito com v&aacute;rias das pessoas que j&aacute; lhe pertenciam;    poderia, pois, parecer que os membros da fam&iacute;lia B. se aproveitassem    da pretensa presen&ccedil;a do dem&ocirc;nio para desabafar os seus pr&oacute;prios    ressentimentos. A agressividade de Joaquim para com Maria dos Anjos, todavia,    n&atilde;o &eacute; por ele relacionada a motivos pessoais (cuja exist&ecirc;ncia    ser&aacute; confirmada mais tarde), mas antes &agrave; presen&ccedil;a nela    do dem&ocirc;nio, em nome de quem (e n&atilde;o, repetimos, em nome dos seus    motivos pessoais) Joaquim bate na mo&ccedil;a. Como vimos, uma vez que ningu&eacute;m    duvida da exist&ecirc;ncia de Satan&aacute;s, o comportamento de Joaquim &eacute;    aceito pelos outros como justo e a designa&ccedil;&atilde;o de "expulsador    de Satan&aacute;s", que lhe &eacute; atribu&iacute;da, tem uma conota&ccedil;&atilde;o    quase honor&iacute;fica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A manh&atilde; seguinte, quinta-feira 7 de abril,    &eacute; calma. Por volta do meiodia Joaquim reuniu os que se encontravam na    clareira e foi com eles &agrave; casa de dona Francisca, que estava doente,    a fim de rezar para que recuperasse a sa&uacute;de. Enquanto rezavam, Maria    dos Anjos, de volta da ro&ccedil;a, foi ter com eles. Joaquim aproximou-se-lhe    "e deu uma mordida no rosto dela. Se o Satan&aacute;s n&atilde;o tira sangue    n&atilde;o sai" disse Joaquim. Logo depois Joaquim bateu pela segunda vez    em Eva "mas foi pouca coisa" como ela pr&oacute;pria disse. Recome&ccedil;aram    a rezar e de repente Concei&ccedil;&atilde;o &#150; como que retomando um jogo interrompido,    jogo que na v&eacute;spera chamara para ela a aten&ccedil;&atilde;o geral &#150;    profetizou que na casa de Ad&atilde;o entrara Satan&aacute;s. Interromperam    as ora&ccedil;&otilde;es e "todos foram para l&aacute;. Joaquim pegou Josefina    (filha de Ad&atilde;o e de Rita) e acordou Durvalina<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><SUP>10</SUP></a> e trouxe para    o terreiro. Bateu Josefina no ch&atilde;o, mussungou (<I>sic</I>) no ch&atilde;o    primeiro a Josefina e depois a Durvalina". Joaquim tinha mandado Z&eacute;    de Lara<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><SUP>11</SUP></a> chamar Maria, mulher de Sebasti&atilde;o, para que n&atilde;o    ficasse s&oacute; em casa, agora que Satan&aacute;s voltara. Maria, com seus    dois filhos, Manuel e Josu&eacute;, dirigiu-se para a casa de Ad&atilde;o; Josu&eacute;    estava no colo de Z&eacute; de Lara e, quando chegaram, "Artuliana tirou    ele da cacunda de Z&eacute; de Lara e deu para o Joaquim para espancar".    Terminadas as ora&ccedil;&otilde;es e as bordoadas, foram para casa a fim de    preparar-se para a viagem ao Tabocal.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">&Agrave; tarde, Onofre passou pela casa de dona    Maria para ver se estavam prontos para a viagem. Joaquim foi ter com ele pouco    depois e Onofre come&ccedil;ou subitamente a "falar l&iacute;nguas; confessou    ele que estava fraco na f&eacute; por causa de um casamento que tinha arrumado<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><SUP>12</SUP></a>    mas agora n&atilde;o ia mais casar". Abra&ccedil;ou Joaquim e os dois ca&iacute;ram    por terra "onde ficaram juntinhos como se dormissem". Quando se levantaram,    Onofre profetizou que Pai Joaquim de &Aacute;gua Boa se converteria; que o "irm&atilde;o    Jun&iacute;lio ia cair na f&eacute;" durante a viagem, quando se hospedaria    numa pens&atilde;o em que comeria "gordura de porco". Onofre encontrar-se-ia    com o "irm&atilde;o Jun&iacute;lio" na nova terra. Parece que, entre    outras coisas, profetizou a queda da Igreja e a chegada de dois policiais ("representei    dois pra&ccedil;as")<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><SUP>13</SUP></a> e come&ccedil;ou a bater palmas. Depois,    terminando profecia, decidiu que n&atilde;o iriam mais ao Tabocal porque n&atilde;o    podiam deixar uma parte do grupo, isto &eacute;, as pessoas de idade e as demasiado    jovens, as quais ficariam no Catul&eacute;, sem ningu&eacute;m que "tivesse    leitura".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A nosso ver, entre os acontecimentos de quinta-feira    relatados at&eacute; aqui, destacam-se dois elementos importantes que talvez    valha a pena sublinhar antes de prosseguir na narrativa. O primeiro &eacute;    o desabafo da agressividade de Joaquim que, visando &agrave;s crian&ccedil;as,    assume um novo aspecto. &Agrave; nossa pergunta sobre o comportamento usual    de Joaquim com refer&ecirc;ncia &agrave;s crian&ccedil;as, todos foram un&acirc;nimes    em declarar que ele gostava muito delas. "Era t&atilde;o agarrado com as    crian&ccedil;as que at&eacute; enjoava". Enquanto, pois, na noite anterior,    a escolha das pessoas contra as quais se descarregara a agressividade de Joaquim    fora motivada por raz&otilde;es mais ou menos evidentes, com o seu ataque &agrave;s    crian&ccedil;as Joaquim parece abandonar uma conduta cujos motivos n&atilde;o    lhe podiam ser de todo ignorados para assumir um comportamento "impulsivo"    isto &eacute;, completamente inconsciente, dominado pela pura agressividade    e independente de qualquer motiva&ccedil;&atilde;o pessoal consciente. O segundo,    a nosso ver importante, &eacute; a conduta de Onofre que, suspendendo a viagem    a Tabocal, da qual deveria ser o chefe, perde assim a possibilidade de romper    aquela atmosfera criada pela presen&ccedil;a do dem&ocirc;nio, revelado por    Joaquim.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De volta &agrave; casa, Onofre informou &agrave;    m&atilde;e que j&aacute; n&atilde;o se chamava Onofre, mas "Eucride"    (<I>sic</I>); parece que no mesmo dia tamb&eacute;m Joaquim e Geraldo A. P.    mudaram de nome. O primeiro disse chamar-se Elias, o segundo, Paulo. N&atilde;o    conseguimos colher material sobre o assunto (Geraldo, o &uacute;nico dos sobreviventes,    n&atilde;o se lembra sequer de ter mudado de nome) de modo que n&atilde;o podemos    saber que motivos orientaram a escolha da nova apela&ccedil;&atilde;o. O fato    dessa mudan&ccedil;a poderia, contudo, representar um modo inconsciente de fugir    &agrave; responsabilidade dos pr&oacute;prios atos, ou o desejo de responsabilizar    por eles personalidades novas e mais fortes pelas quais os tr&ecirc;s fossem    como que "possu&iacute;dos" ou inspirados. As ocorr&ecirc;ncias que    seguem parecem sugerir que a primeira hip&oacute;tese pode explicar melhor o    comportamento de Onofre enquanto a segunda oferece uma chave mais adequada &agrave;    compreens&atilde;o do comportamento dos outros dois.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Agrave; noite reuniram-se na casa de Onofre.    Terminado o ritual do culto, estavam para recitar as &uacute;ltimas ora&ccedil;&otilde;es    quando Joaquim agarrou Maria dos Anjos, f&ecirc;-la sair de casa e espancou-a.    Depois levou-a de novo para dentro e quis que todos lhe pedissem perd&atilde;o:    "Desde quarta-feira Joaquim vinha com este neg&oacute;cio de pedir perd&atilde;o.    Dizia que todos deviam pedir perd&atilde;o porque podia haver um pecado escondido.    Ele pediu perd&atilde;o de um por um, insistia muito: Perd&atilde;o em Deus.    Pediu perd&atilde;o uma por&ccedil;&atilde;o de vezes a Maria dos Anjos".    O &uacute;nico que se recusou foi Manuel S. que respondeu a Joaquim: "N&atilde;o    me amole, n&atilde;o". Joaquim agrediu-o e desta vez expulsou-o da Igreja    e ningu&eacute;m intercedeu em favor do velho. At&eacute; aqui repete-se o que    sucedera na noite anterior, mas as medidas adotadas por Joaquim s&atilde;o mais    dr&aacute;sticas. Manuel antes e Maria dos Anjos depois s&atilde;o definitivamente    expulsos; por&eacute;m, antes da expuls&atilde;o de Maria dos Anjos, o drama    toca Nelcina, uma menina de 5 anos que perdeu a vida. De fato, expulso Manuel,    sa&iacute;ram ao terreiro e Concei&ccedil;&atilde;o recome&ccedil;ou a profetizar:    "Falou que o dem&ocirc;nio estava no gato que estava na casa". Joaquim    e mais alguns correram para procur&aacute;-lo, e o gato, fugindo, entornou uma    lata de querosene. O barulho acordou Nelcina, neta de Cristina e sobrinha de    Onofre, que dormia na casa. Joaquim, segundo contam, vendo a menina esticar-se,    disse que Satan&aacute;s entrara nela. "Quando sa&iacute;ram de casa traziam    Nelcina, dizendo que estava com Satan&aacute;s. Pelejaram muito para tirar o    dem&ocirc;nio". Joaquim batia-lhe dizendo: "Sai Satan&aacute;s! Sai    Satan&aacute;s!" Mas Satan&aacute;s n&atilde;o queria sair. Artuliana contou-nos    que confirmou a obstina&ccedil;&atilde;o do dem&ocirc;nio porque ouviu a menina,    que era gaga, dizer com voz firme que Satan&aacute;s queria morar com eles.    Artuliana foi a &uacute;nica pessoa presente que ouviu a menina falar. "Puseram    a menina em p&eacute; na soleira da porta, toda enlameada (chovera ininterruptamente    naqueles dias) e chorando; Jo&atilde;o B. irm&atilde;o de Joaquim, dizia "Olha    o Satan&aacute;s chorando" e continuaram a bater nela. Onofre e Cristina    ficaram com d&oacute; e falaram que parassem, mas Joaquim e Jo&atilde;o disseram    que Satan&aacute;s n&atilde;o sentia d&oacute; e mandou todo o mundo virar as    costas para a menina". Alguns n&atilde;o obedeceram e viram "Jo&atilde;o    pegar a menina pelos p&eacute;s e bater com a cabe&ccedil;a dela no ch&atilde;o".    Quando Jo&atilde;o ia repetir o gesto Onofre o impediu. "Deixaram a menina    deitadinha no terreiro. Concei&ccedil;&atilde;o disse: O Satan&aacute;s est&aacute;    l&aacute; fazendo fitas para a gente chorar. Ningu&eacute;m sabia que a menina    tinha morrido". Continuaram a rezar para que o dem&ocirc;nio sa&iacute;sse    do corpo de Nelcina. Enquanto rezavam, Joaquim viu no rosto inchado de Maria    dos Anjos o sinal da presen&ccedil;a do diabo, e Artuliana sustentou o irm&atilde;o    dizendo: "Estou arrepiando toda. &Eacute; ele! &Eacute; ele! Joaquim aproximou-se    de Maria dos Anjos e come&ccedil;ou a tocar "um caro&ccedil;o" que    a mo&ccedil;a tinha no pesco&ccedil;o. "Apalpou e disse que era Satan&aacute;s"    e perguntou-lhe, como se estivesse falando com o dem&ocirc;nio, porque morava    com eles. A mo&ccedil;a respondeu: "Eu moro aqui porque voc&ecirc; disse    que quando eu fosse maior voc&ecirc; casava comigo". Ao que Joaquim respondeu:    "Olha, irm&atilde;os, o Satan&aacute;s falando em casar. E eu que dormi    com o Satan&aacute;s" e confessou ter dormido com o dem&ocirc;nio, isto    &eacute; com Maria dos Anjos, durante cinco noites: "A&iacute; foi que    n&oacute;s vi (<I>sic</I>) que ela n&atilde;o era mo&ccedil;a donzela".    Joaquim ordenou que todos virassem as costas para a mo&ccedil;a e orassem por    ela. Maria dos Anjos aproveitou a ocasi&atilde;o para fugir. Quando Joaquim    percebeu, correu atr&aacute;s dela com um bast&atilde;o. De volta, disse que    a mo&ccedil;a estava possu&iacute;da por um dem&ocirc;nio havia cerca de quinze    anos e que nunca mais poderia livrar-se dele.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">&Eacute; interessante notar como o pr&oacute;prio    Joaquim revelou uma das raz&otilde;es, se n&atilde;o a mais importante, que    motivava o seu comportamento hostil para com Maria dos Anjos. De fato, Joaquim    confessou uma a&ccedil;&atilde;o que em tempos normais custara a Eva e Avelino    a expuls&atilde;o do grupo de crentes. Talvez por isso mesmo Joaquim parece    associar as duas mo&ccedil;as, encontradas ambas numa situa&ccedil;&atilde;o    semelhante, e agride-as uma ap&oacute;s outra, por duas vezes, quarta-feira    &agrave; noite e quinta de manh&atilde;. Por&eacute;m, enquanto Eva e Avelino    tinham confessado que haviam cedido aos prazeres da carne, Joaquim n&atilde;o    admite o seu pecado, mas conta que foi tentado pelo diabo, incorporado em Maria    dos Anjos, e que depois, embora tivesse ca&iacute;do na armadilha, soube reconhecer    e expulsar Satan&aacute;s do grupo. Nem Onofre nem os demais abriram a boca    para censurar o comportamento de Joaquim. Este ordenou que todos continuassem    a rezar para defender-se dos ataques do dem&ocirc;nio, mas Concei&ccedil;&atilde;o    interrompeu as rezas para anunciar que ela tinha trocado de nome: "Meu    nome &eacute; Jeremias: quem me chamar Concei&ccedil;&atilde;o ser&aacute; destru&iacute;do".    Outros seguiram o seu exemplo: Jo&atilde;o B. chamou-se Sem; Jo&atilde;o A.    dos S. passou a Jo&atilde;o Batista; Ad&atilde;o, a Daniel; Artuliana, a Maria    Eunice; Mariana, a Miriam; Eva, a Marta; Serafim, a Daniel etc. Joaquim batia    nos ombros dos que n&atilde;o mudavam espontaneamente de nome e insistia e incitava-os    dizendo: "Revela, revela!" at&eacute; anunciarem o novo nome. Depois    dessa mudan&ccedil;a geral de nomes, Joaquim indicou o c&eacute;u e anunciou    que Jesus desceria para lev&aacute;-los &agrave; "Cidade Celeste de Can&atilde;a".    Apontava ora &agrave; direita ora &agrave; esquerda, dizendo: Ele vem a&iacute;.    E como os outros nada vissem, acusou-os de pouca f&eacute;. Enquanto olhava    para o alto Joaquim come&ccedil;ou a assoviar, depois parou e disse: "Voc&ecirc;s    n&atilde;o sabem que assovio &eacute; este". Pediu que o imitassem mas    ningu&eacute;m o conseguiu. Ordenou ent&atilde;o que fechassem os olhos; quando    ele parasse de assoviar deveriam abri-los e ele fecharia os seus. Dado o sinal    viram que as nuvens se espalhavam e as estrelas se juntavam para mostrar o lugar    onde ficava a Cidade Celeste de Cana&atilde;. Ficaram ajoelhados esperando.    Ao alvorecer Joaquim disse que n&atilde;o haviam subido ao c&eacute;u "por    causa de um casamento que tinha marcado". Depois aproximou-se de Nelcina    e, percebendo que a menina estava morta, anunciou que o dem&ocirc;nio a matara.    Come&ccedil;ou a caminhar em redor do corpo colocando atentamente um p&eacute;    na frente do outro, batendo as m&atilde;os e cantarolando: "Satan&aacute;s    morreu, Satan&aacute;s morreu!" Tr&ecirc;s cachorros e dois gatos que se    haviam aproximado da menina durante a noite tamb&eacute;m foram mortos. O corpo    da menina, disse Joaquim, devia ser queimado, mas foi deixado onde estava e    todos voltaram &agrave;s suas casas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sexta pela manh&atilde;, Germana, irm&atilde;    de Onofre e noiva de Joaquim, rompeu o noivado devido ao que o noivo dissera    na v&eacute;spera ("que n&oacute;s n&atilde;o ia ir para o c&eacute;u por    causa de um casamento que tinha marcado"). "Se fosse por isso &#150; disse    Germana &#150; era melhor desmanchar porque no c&eacute;u n&atilde;o havia disso.    Todos viviam como anjos". Joaquim concordou com ela.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na mesma manh&atilde; Onofre saiu &agrave; procura    de Geraldo J. que se encontrava, como dissemos, na casa de On&oacute;rio C.    Este por&eacute;m o informou de que o correligion&aacute;rio, depois de ter    esperado algum tempo, sa&iacute;ra para visitar outros grupos: andaria devagar,    para que Onofre o pudesse alcan&ccedil;ar. Mas Onofre n&atilde;o o procurou:    demorou apenas o tempo de contar que o Satan&aacute;s havia atacado o Catul&eacute;    e morto uma crian&ccedil;a. Durante a volta, Onofre encontrou Manuel S. e disse-lhe    que esperava a volta de Geraldo J. para fazer alguma coisa, mas nenhum dos dois    tomou a iniciativa de avisar o propriet&aacute;rio da fazenda nem a pol&iacute;cia.    Onofre voltou, sim, ao Catul&eacute;, mas sentouse debaixo de uma &aacute;rvore    perto de sua casa e se p&ocirc;s a chorar, "E chorou durante longo tempo".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Antes do retorno de Onofre, cerca do meio-dia,    Joaquim e os outros haviam agredido Manuel M., pai de Nelcina. Manuel M. morava    perto da lagoa de Santo Aleixo, a meia l&eacute;gua de Catul&eacute;, e, como    de costume, vinha assistir, em companhia da mulher Isabel, filha de Cristina    e meia-irm&atilde; de Onofre, e dos filhos, Alfredo de dois anos e Ananias de    um, &agrave; entrada do s&aacute;bado. Mal tinha chegado e j&aacute; Concei&ccedil;&atilde;o    o acusava de "estar cheio de pinga", o que era pecado. Artuliana,    ao contr&aacute;rio, afirmou que Manuel M. n&atilde;o estava b&ecirc;bado, mas    possu&iacute;do do dem&ocirc;nio. Concei&ccedil;&atilde;o acrescentou que ele    era respons&aacute;vel pela morte de sua filha (morte essa que Manuel M. ainda    ignorava) "porque era ele que tinha o Satan&aacute;s no corpo". Artuliana    aproximou-se-lhe e, sempre ativa em agredir as crian&ccedil;as, pegou Ananias,    que estava no colo de Manuel, e come&ccedil;ou a bat&ecirc;-lo enquanto os homens    agrediam o pai. Como ele n&atilde;o reagisse, pensaram que o Satan&aacute;s,    recusando-se a sair do corpo, o houvesse matado. Manuel, portanto, n&atilde;o    podia ser tocado. Arrastaram-no para o mato, os p&eacute;s atados com embira    e algu&eacute;m foi buscar lenha para crem&aacute;-lo. Joaquim e Jo&atilde;o    voltaram &agrave; clareira e, depois de Manuel M. socaram Josefina. Artuliana    acusou-a de estar com Satan&aacute;s e bateu com o rosto dela no ch&atilde;o.    Deram-lhe tamb&eacute;m umas chicotadas. At&eacute; Geraldo A. P. percebeu que    Satan&aacute;s tinha sido exorcisado pois, saindo do corpo da menina, lhe havia    queimado o p&eacute;. Deram a menina a Z&eacute; de Lara para que a levasse    perto de Manuel e ordenaram-lhe "que ficasse vigiando para ver se o satan&aacute;s    sa&iacute;a"<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><SUP>14</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois acusaram Durvalina, uma menina de sete    anos. Esta tentou de fender-se recitando um trecho da B&iacute;blia que sabia    de cor, mas Artuliana disse "Olha Satan&aacute;s recitando a B&iacute;blia".    Durvalina pegou um peda&ccedil;o de pau e escreveu algumas letras do alfabeto    no ch&atilde;o como se isso pudesse salv&aacute;-la. Artuliana disse "Olha    Satan&aacute;s querendo escrever" e a menina foi espancada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Depois de Durvalina, Artuliana acusou Andr&eacute;,    um menino de 4 anos, filho de Jo&atilde;o A. dos S., pegou-o e "o jogou    no mandiocal de dona Francisca. Uma folha de arvoredo veio caindo e pousou no    menino. Geraldino (Geraldo A. P.) disse que a folha havia sido enviada por Deus    para provar que o menino n&atilde;o tinha nada. Geraldino pegou a folha e ficou    com ela na m&atilde;o boa parte do dia". Depois do epis&oacute;dio de Andr&eacute;,    Joaquim retomou o tema da ascens&atilde;o ao c&eacute;u dizendo que ao entrar    do s&aacute;bado seriam levados ao c&eacute;u. Ao ouvir a not&iacute;cia Artuliana    "ficou transtornada" e come&ccedil;ou a gritar "Vamos para o    c&eacute;u! vamos para o c&eacute;u!", enquanto Geralda "arrancou    para a casa para arrumar a roupa" porque pensou "vamos hoje para o    c&eacute;u e estou assim t&atilde;o suja". Acalmada a excita&ccedil;&atilde;o    produzida pela not&iacute;cia, Joaquim ordenou que todos se ajoelhassem "para    fazer penit&ecirc;ncia". Se algu&eacute;m come&ccedil;ava a levantar, "mussungava"    (<I>sic</I>) "Para baixo outra vez". Depois come&ccedil;ou a se torcer,    ajoelhava, pulava e ajoelhava outra vez dizendo que ningu&eacute;m tinha aquela    agilidade e quis que todos o imitassem; amea&ccedil;ava os que n&atilde;o o    faziam, a seu ver, com bastante presteza, dizendo que n&atilde;o ascenderiam    ao c&eacute;u com os demais. Experimentaram longamente esse primeiro salto do    qual, no momento oportuno, dependeria a ascens&atilde;o de cada um; depois Joaquim    interrompeu-se e disse a Jo&atilde;o que juntos deviam dirigir-se al&eacute;m    do rio Urupuca porque tamb&eacute;m Jo&atilde;o, como Onofre e Joaquim, devia    "desmanchar um casamento que tinha tratado".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Partidos ambos, Geraldo A. P. e Rita foram para    onde tinham deixado Z&eacute; de Lara que, como sabemos, havia sido incumbido    de guardar Manuel M. Geraldo A. P. ordenou a Z&eacute; de Lara que desamarrasse    Manuel, Rita retomou a filha<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><SUP>15</SUP></a> e acompanhada por Geraldo A. P. e    por Z&eacute; de Lara, voltou ao Catul&eacute;. Manuel M. passou o resto da    noite escondido num mandiocal e no dia seguinte foi para Malacacheta, onde chegou    s&aacute;bado cedinho, e onde deu parte &agrave; pol&iacute;cia (a qual, entretanto,    s&oacute; se resolveu a verificar o que havia de verdadeiro na descri&ccedil;&atilde;o    de Manuel no domingo depois do almo&ccedil;o).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Entrementes, as pessoas do Catul&eacute; estavam    em preparativos para ascender ao c&eacute;u. Ad&atilde;o, por exemplo, p&ocirc;s-se    &agrave; procura de Maria dos Anjos a quem devia vinte cruzeiros, porque temia    que se n&atilde;o pagasse a d&iacute;vida em tempo n&atilde;o poderia subir    ao c&eacute;u. Ad&atilde;o foi at&eacute; a casa de Jos&eacute; P. onde julgava    que Maria dos Anjos estivesse refugiada, por&eacute;m, n&atilde;o a encontrando,    voltou ao Catul&eacute;, depois de contar o ocorrido a Jos&eacute; P. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A not&iacute;cia, pois, dos acontecimentos do    Catul&eacute;, espalhara-se por um raio bastante extenso, mas nenhuma das pessoas    informadas e estranhas ao grupo achou necess&aacute;rio chamar para os fatos    a aten&ccedil;&atilde;o quer das autoridades de Malacacheta, quer do fazendeiro.    O que pode indicar a falta de familiaridade, e talvez de confian&ccedil;a, que    os roceiros da zona t&ecirc;m em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s autoridades.    No que diz respeito ao grupo, ao contr&aacute;rio, o fato de terem voltado ao    Catul&eacute; todos os que se haviam afastado, por motivos diversos indica como    era viva neles a f&eacute; na ascens&atilde;o ao c&eacute;u, e como todos acreditavam    nas palavras de Joaquim. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De volta &agrave; casa, Ad&atilde;o, sentindo-se    cansado, quis ir dormir, mas antes sacudiu por precau&ccedil;&atilde;o a esteira.    Enquanto a sacudia, viu um galo que "o cumprimentou", e certo da presen&ccedil;a    do dem&ocirc;nio no animal, "correu para junto dos outros". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Joaquim e Jo&atilde;o, por seu lado, visto que    n&atilde;o teriam tempo de ir e voltar do Urupuca sem "estragar o s&aacute;bado",    tinham renunciado &agrave; viagem e a meio caminho haviam decidido voltar. Assim    que chegaram ao Catul&eacute;, cuidaram de queimar o corpo de Nelcina com os    cad&aacute;veres dos tr&ecirc;s c&atilde;es e dos dois gatos mortos na v&eacute;spera.    Para n&atilde;o tocar o corpo da menina (pois estava claro que o diabo n&atilde;o    tinha sa&iacute;do) ergueram os p&eacute;s com um peda&ccedil;o de pau, passaram    um la&ccedil;o de embira em volta das pernas e arrastaram o corpo at&eacute;    a fogueira que tinham preparado e igualmente arrastaram os animais para crem&aacute;-los.    Depois reuniram-se todos em casa de Onofre. Ningu&eacute;m se lembrou mais da    promessa de subir ao c&eacute;u porque na mesma noite come&ccedil;aram as bordoadas    "para apurar a Igreja de Deus". Sexta-feira &agrave; noite estabelece-se    o nexo entre as bordoadas e ascens&atilde;o ao c&eacute;u: de fato, at&eacute;    sexta-feira de tarde alguns membros do grupo (Manuel M., Josefina, Durvalina    e Andr&eacute;) s&atilde;o esbordoados para que se libertem do dem&ocirc;nio,    mas sexta-feira &agrave; noite j&aacute; n&atilde;o &eacute; esse o &uacute;nico    fim: agora o grupo deve purificar-se para que se d&ecirc; a ascens&atilde;o,    e na tentativa de purificar a Igreja de Deus decorre a noite de sexta-feira.    Durvalina, Isabel, Cristina, Francisca, Rita, Ana Erminda, Jos&eacute; Luiz,    Alfredo, Ad&atilde;o, Serafim, Ala&iacute;de, Zani e Andr&eacute; foram espancados.    Vale a pena relatar alguns dos depoimentos orais dos agredidos. "Na sexta-feira    bateram nela (Francisca), em Ala&iacute;de (sua neta e filha de Geralda) e em    Andr&eacute; (seu neto e filho de Jo&atilde;o A. dos S.). Ala&iacute;de estava    na cacunda (<I>sic</I>) de Geralda, Artuliana veio, rodeou e disse "olhe    os olhos dela", Geralda disse que a menina n&atilde;o tinha nada que a    deixassem sossegada. Artuliana disse que tinha sim, os olhos dela mostravam,    estava toda cinzenta. Pegaram a menina e deitaram de bru&ccedil;os no terreiro.    Depois pegaram ela mesma (Francisca), deitaram-na ao lado de Ala&iacute;de e    apertavam a garganta e falavam "Lan&ccedil;a, lan&ccedil;a o Satan&aacute;s".    Ela fazia for&ccedil;as mas n&atilde;o tinha &acirc;nsias, n&atilde;o conseguia    lan&ccedil;ar. N&atilde;o sentia o Satan&aacute;s dentro de si, "mas &eacute;    uma coisa invis&iacute;vel, ningu&eacute;m pode ver, pensei que podia estar    com ele". Com o esfor&ccedil;o que fazia ficou com sede e pediu &aacute;gua.    Onofre foi buscar para ela &#150; ele j&aacute; estava pervertido, mas nisso foi    bom. Disse a Onofre: "Irm&atilde;o, me d&aacute; um pouco d'&aacute;gua,    quem sabe eu lan&ccedil;o". Mas continuou sem lan&ccedil;ar, eles sempre    apertando a garganta. Ficou com sede novamente. Onofre mandou que fosse beber    no rio, pegou as duas crian&ccedil;as e fugiu para a casa de Manuel S. Depois    n&atilde;o podia voltar mais porque Jo&atilde;o B. tinha dito que ela estava    "cortada". O medo que sentia n&atilde;o era de Joaquim ou dos outros,    mas de Satan&aacute;s. Ningu&eacute;m tinha coragem de ficar sozinho de medo    do Satan&aacute;s, mas de dia ningu&eacute;m tinha medo. Ficou na casa de Geraldo    R. dos S. at&eacute; a madrugada e depois, com Ala&iacute;de e Andr&eacute;,    foi para a casa de Manuel S. De manh&atilde; voltou para buscar comida para    as crian&ccedil;as, Jo&atilde;o B. pegou-a e bateu-lhe muito. Ela falava para    ele que aquilo n&atilde;o estava certo, que a B&iacute;blia n&atilde;o mandava    bater. Ele respondia: "Cala sen&atilde;o te mato. Cala, cala" e ela    calou.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Rita conta que Joaquim e Artuliana pegaram sua    filha Josefina bateram pela terceira vez; al&eacute;m de espanc&aacute;-la,    Joaquim mordeu-a; depois bateram nela, Rita, mas ela fugiu para a casa de Manuel    S. e s&oacute; na manh&atilde; seguinte voltou para buscar a filha "quando    levei tr&ecirc;s pancadas de Jo&atilde;o B." Quase todos os que foram surrados    durante a noite refugiaram-se na casa de Manuel S. ou numa casa a poucos passos    da fazenda. Pela madrugada Joaquim disse: "Os filhos de Caim fugiram mas    os filhos de Abel ficaram".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">S&aacute;bado, 9 de abril, de manh&atilde; cedo,    encaminharam-se em pequenos grupos para a casa da ora&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Joaquim foi um dos &uacute;ltimos a sair, seguido    de Jo&atilde;o que, montado a cavalo, ia devagar devido ao mato espesso. De    repente, Joaquim gritou-lhe que n&atilde;o ficasse atr&aacute;s. Jo&atilde;o    largou o animal e correram para alcan&ccedil;ar os outros. Alcan&ccedil;aram-nos    no meio do caminho e gritaram que os esperassem. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Joaquim colocou todos em fila, tendo o cuidado    de p&ocirc;r na frente os que estavam por &uacute;ltimo. Com um peda&ccedil;o    de pau tra&ccedil;ou um c&iacute;rculo ao redor dos p&eacute;s de cada um e    ordenou que ficassem im&oacute;veis, sem olhar para tr&aacute;s, sen&atilde;o    veriam o dem&ocirc;nio. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Ent&atilde;o Joaquim chamou: "Pai, &oacute;    meu Pai Santo", e anunciou: "Eu sou Jesus, filho de Deus Alt&iacute;ssimo";    indicando Onofre, disse: "Ele &eacute; o Cristo". Em seguida come&ccedil;ou    a preparar ativamente a ascens&atilde;o do grupo. Pegou o len&ccedil;o e, enquanto    "varria" os pecados de cada um, jogava fora tudo o que era "lixo"    porque iam subir para a Cidade Celeste de Cana&atilde;. Pedindo muitas desculpas,    jogou fora enfeites, grampos, len&ccedil;os, sapatos, palet&oacute;s, chap&eacute;us.    Os homens ficaram de cal&ccedil;a e camisa, as mulheres apenas com o vestido.    Jogou fora tamb&eacute;m todo o dinheiro que tinham e a carteira de Onofre com    mais de mil cruzeiros. Rosa, filha de Maria, conta a cena com muitos pormenores:    "Primeiro pegou a moeda que Rosa levava para a coleta e jogou-a no ch&atilde;o,    dizendo que era lixo. Depois mandou Onofre apanh&aacute;la; quando ele ia pegando,    com ar de ca&ccedil;oada, falou-lhe: "Mas irm&atilde;o, n&atilde;o v&ecirc;    que &eacute; lixo?" e chutou a moeda. Depois fez a mesma coisa com a carteira    de Onofre, ca&ccedil;oando com ele cada vez que ia busc&aacute;-la. Onofre falou-lhe    que levava mil cruzeiros que devia a Manuel S. e p&ocirc;de reav&ecirc;-la,    mas da&iacute; Joaquim mandou que tirasse o palet&oacute; e o jogasse com a    carteira no mato". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ainda estavam no mesmo lugar quando Geraldo R.    dos S., que os havia esperado por muito tempo na casa de ora&ccedil;&atilde;o,    voltou com dois crentes para ver o que estava acontecendo. Joaquim pediu que    entrassem na fila e perguntou a Geraldo R. dos S. se conhecia o seu nome. Este    respondeu: "O seu nome &eacute; Joaquim". Joaquim foi at&eacute; Concei&ccedil;&atilde;o,    pegou-a no colo e repetiu-lhe a mesma pergunta, acrescentando: "Revela    o meu verdadeiro nome". Concei&ccedil;&atilde;o respondeu: "O seu    nome &eacute; Jesus". Largando a menina, aproximou-se de Maria, mulher    de Sebasti&atilde;o, perguntou-lhe se estava disposta a pagar qualquer pre&ccedil;o    pela salva&ccedil;&atilde;o. Maria aceitou, e Joaquim ordenou-lhe que jogasse    na mata o filho que trazia nos bra&ccedil;os. Maria relutou em obedecer: era    um pre&ccedil;o muito alto. Joaquim pegou a crian&ccedil;a e atirou-a para longe.    Onofre interveio, dizendo que aquilo n&atilde;o estava certo, mas Joaquim respondeu-lhe    que dali por diante era ele que devia mandar e n&atilde;o Onofre, "que    Onofre devia ficar sob o dom&iacute;nio dele". Joaquim foi at&eacute; Geraldo    R. dos S., e pediu-lhe que jogasse fora o palet&oacute;; Geraldo obedeceu. Joaquim    pediu-lhe ent&atilde;o que jogasse fora o filho que tinha no colo. Geraldo recusou-se    e voltou para o Catul&eacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se de um lado Joaquim requer obedi&ecirc;ncia,    de outro, oferece tamb&eacute;m prova do seu poder fazendo milagres, e curando    os que se diziam enfermos. Fazia muito tempo que estavam parados, esperando.    Algumas mulheres queixaram-se de sede e cansa&ccedil;o. Artuliana, exausta,    caiu. Joaquim cuspiu na boca de Artuliana, e esta se levantou. Cuspiu tamb&eacute;m    na boca da Concei&ccedil;&atilde;o, que tinha sede, e a sede milagrosamente    desapareceu. Passou saliva nas pernas inchadas de outras mulheres e o cansa&ccedil;o    sumiu. Passou saliva na m&atilde;o de Geraldino "que tinha sido picado    por uma barata" e a dor desapareceu. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois de tais milagres, Joaquim disse que n&atilde;o    iam para o c&eacute;u porque ele tinha um pecado oculto, "mas n&atilde;o    falou qual era". Come&ccedil;ou a assoviar; era o mesmo assovio, aquele    que n&atilde;o podia ser imitado. Maria pegou o filho, chamou Sebasti&atilde;o    para que fossem embora mas ele n&atilde;o quis ir. Ela pegou Manuel que estava    com ele e voltou para casa com as duas crian&ccedil;as. Os dois crentes que    tinham vindo com Geraldo R. dos S. foram-se embora e os outros marcharam at&eacute;    a casa da ora&ccedil;&atilde;o, ao ritmo do assovio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">L&aacute; chegando, Artuliana quis pedir &aacute;gua    na casa de Jos&eacute; P., mas Joaquim n&atilde;o permitiu. Chamou Jos&eacute;    para o terreiro e perguntou-lhe onde estavam os crentes do rio Urupuca. Ele    respondeu que haviam ficado esperando desde as 11 horas da manh&atilde; e, sendo    j&aacute; quatro da tarde, h&aacute; muito tinham ido embora. Joaquim acusou-o    de ter afastado os crentes de prop&oacute;sito. Jos&eacute; foi agarrado pelas    orelhas. Come&ccedil;aram a espanc&aacute;-lo; obrigaram a mulher a deitar-se    no ch&atilde;o, e apontavam para a veia jugular que palpitava, dizendo: "Olha    satan&aacute;s tomando for&ccedil;a". Bateram tamb&eacute;m nos dois meninos,    mas desistiram quando eles "vomitaram Satan&aacute;s". Agora que estavam    purificados, deviam ficar com o grupo; Jos&eacute;, ao contr&aacute;rio, dificilmente    podia ser salvo, porque tinha "sete satanases batizados na barriga".    Joaquim ordenoulhe que fosse at&eacute; a chapada; se n&atilde;o vomitasse os    satanases no caminho, morreria l&aacute; mesmo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Jos&eacute; fugiu com a mulher, deixando os filhos,    e foi para Malacacheta onde chegou domingo de manh&atilde; cedo e deu parte    &agrave; pol&iacute;cia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estava escuro quando os moradores do Catul&eacute;    voltaram para casa. Enquanto jantavam, ouviram chorar Pedro, o filho menor de    Geraldo R. dos S. Comentou Joaquim: "Precisamos matar esse satanasinho".    Acabou de comer e foi para a casa de Geraldo &#150; os outros correram para ver.    Artuliana acusou Pedro de estar possu&iacute;do do dem&ocirc;nio e ordenou a    Geraldo R. dos S. que o estendesse por terra. Geraldo obedeceu e Joaquim pisou    com for&ccedil;a "em cima dele". Satan&aacute;s saiu do menino morto,    disse Artuliana, passou por entre as suas pernas e "pulou" no filho    de Maria, o mesmo que Joaquim havia atirado ao mato e que a m&atilde;e fora    buscar. Joaquim agarrou a crian&ccedil;a e estrangulou-a<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><SUP>16</SUP></a>. Artuliana    declarou que todos os filhos de pessoas "casadas no padre" tinham    Satan&aacute;s no corpo. Olhou para Jo&atilde;o, filho maior de Geraldo R. dos    S., e disse que o menino estava inchado, os olhos estavam ficando vermelhos    e "cheirava a catinga". O menino, que era muito acanhado, baixou a    vista e correu. Joaquim pegou um machado, foi atr&aacute;s dele e matou-o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ningu&eacute;m tinha podido dormir at&eacute;    ali, Joaquim n&atilde;o deixava. Depois que matou as crian&ccedil;as, Joaquim    sossegou e foi para casa dormir. Os outros tamb&eacute;m foram dormir: "parece    que ele queria aquilo desde o come&ccedil;o &#150; quando matou sossegou". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Domingo pela manh&atilde;, Ad&atilde;o foi chamar    Joaquim que tinha dormido em casa de Onofre, para dizer-lhe que a sua casa estava    infectada. Ad&atilde;o, que desde o dia em que sua mulher Rita fora "cortada",    n&atilde;o havia mais usado a casa<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><SUP>17</SUP></a>, mas tinha ido morar com a m&atilde;e,    n&atilde;o soube explicar-nos o que lhe havia sugerido semelhante id&eacute;ia.    Joaquim acompanhou-o e decidiu que a casa de Ad&atilde;o "estava com Satan&aacute;s"    e que era preciso queim&aacute;-la. Passaram pela casa de Geraldo A. P. onde    Joaquim, vendo o palet&oacute; de Manuel S., jogou-o no terreiro e ordenou que    o queimassem. "Iam cheirando os trens e dizendo que fediam a Satan&aacute;s".    Entraram na casa de Cristina e come&ccedil;aram a atirar fora len&ccedil;&oacute;is    e a quebrar "as vasilhas" porque tudo "fedia a Satan&aacute;s"    e tinha de ser purificado pelo fogo. De repente, os que estavam em casa de Cristina    viram Joaquim sair da cozinha e entrar no quarto de Onofre onde, sentando-se    &agrave; beira da cama, com as costas contra o muro, come&ccedil;ou a masturbar-se.    Quis que todos vissem o que era o pecado. Onofre, que estava presente, "ficou    quietinho com a m&atilde;o nos olhos". Joaquim levantouse e, pondo uma    m&atilde;o nos olhos e a outra nos &oacute;rg&atilde;os genitais, saiu para    o terreiro andando na ponta dos p&eacute;s. L&aacute; masturbou-se diante dos    que tinham ficado do lado de fora repetindo que todos deviam ver o que era o    pecado. Entrando de novo em casa, confessou que se masturbava "em louvor    de Germana, mas era pecado fazer do homem mulher e da mulher homem, por isso    estava perdido". Perguntou a Germana se ela tamb&eacute;m era dada &agrave;s    mesmas pr&aacute;ticas. Germana confessou que o fazia pensando nele. Joaquim    empurrou Germana contra o muro e chegou-se a ela. "Germana enfiou todo    o vestido entre as pernas e p&ocirc;s as m&atilde;os em cima". Joaquim    abra&ccedil;ou-a fingindo uma rela&ccedil;&atilde;o sexual. "Isso &#150;    disse Joaquim &#150; apagaria um pouco do pecado, mas n&atilde;o tudo"    e avisou Germana que depois do abra&ccedil;o cada qual "cairia para um    lado" querendo dizer que se deixariam para sempre. Alguns ouviram Joaquim    ordenar a Germana que se punisse com "um sabugo". Essa cena parece    que fazia parte de uma confiss&atilde;o geral dos pecados durante a qual Jo&atilde;o    B. declarou a Germana que desejara casar-se com ela. Depois desta confiss&atilde;o    Joaquim disse que todos deviam tomar um banho de purifica&ccedil;&atilde;o;    deviam despir-se e cobrir-se como pudessem com peda&ccedil;os de pano que Joaquim    tinha em casa e que foi buscar. Poderiam p&ocirc;r as suas roupas somente depois    do banho e depois de lav&aacute;-los com cuidado. Quando Joaquim viu que os    peda&ccedil;os de pano n&atilde;o podiam chegar para todos, come&ccedil;ou a    arrancar os bot&otilde;es das camisas e das cal&ccedil;as dos homens para obrig&aacute;-los    a ficar nus e arrancou tamb&eacute;m o vestido das mulheres que lhe pareciam    relutantes. Eva estava para tomar banho quando Joaquim a deteve lhe disse "que    precisava dar gra&ccedil;a no sab&atilde;o". Eva convidou-o a ir com ela    porque "ela n&atilde;o tinha mal&iacute;cia". Joaquim disse que era    isso mesmo. "Um menino quando nasce n&atilde;o traz roupa. Traz vergonha?    Traz mal&iacute;cia? Ningu&eacute;m precisava ter vergonha, era para todos tomarem    banho juntos. N&atilde;o precisava ter vergonha porque estavam agora no Jardim    do &Eacute;den". Depois lavou Eva "com sab&atilde;o preto e sabonete"    e come&ccedil;ou a espirrar &aacute;gua nos outros dizendo: "Esta for&ccedil;a    n&atilde;o &eacute; minha, &eacute; a for&ccedil;a de Jesus". A &aacute;gua    da cacimba turvou-se e todos ficaram sujos de lama. Joaquim disse que era preciso    esperar que a &aacute;gua voltasse &agrave; limpidez e encaminharam-se ao terreiro    de Onofre.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Joaquim pousou a sua B&iacute;blia no meio do    terreiro e espalhou milho ao redor; depois matou as galinhas e os pintinhos    que n&atilde;o se aproximavam para comer. Mostrou a B&iacute;blia tamb&eacute;m    &agrave;s galinhas, c&atilde;es e gatos, matando a pauladas os animais que,    assustados, fugiam. Quando a &aacute;gua ficou de novo l&iacute;mpida, voltaram    &agrave; po&ccedil;a. Joaquim come&ccedil;ou por lavar Maria, filha de Francisca,    e parece que, durante o banho, "casou-a" com Jo&atilde;o, seu irm&atilde;o.    Lavou os dois filhos de Jos&eacute; P. e em seguida Geralda, mulher de Geraldo    R. dos S. A pr&oacute;pria Geralda contou-nos que, antes do banho, ele "tirou-lhe    o leite que era para o satanasinho que ele havia matado &agrave; noite anterior."    Depois ordenou &agrave; sua irm&atilde; Mariana que continuasse e se preparou    para lavar Jacinta. Interrompeu-se e come&ccedil;ou a acariciar o seio de Rosa,    filha de Maria, uma mocinha de 16 anos, dizendo: "V&ecirc; se uma menininha    como Rosa ia deixar que um rapaz bulisse no peitinho dela. Mas eu pego e ela    n&atilde;o faz nada". Comentou que n&atilde;o era verdade que "a mo&ccedil;a    que n&atilde;o &eacute; donzela tem seios ca&iacute;dos" porque Maria,    mulher de Sebasti&atilde;o, "j&aacute; tinha dois filhos e tinha ainda    os seios empinados". Continuou a lavar os outros mas em certa altura sentiu    em si pr&oacute;prio o cheiro de Satan&aacute;s. O cheiro disse, provinha dos    seus dentes de ouro. Chamou Jo&atilde;o B. e pediu-lhe que o ajudasse a arranc&aacute;los.    Jo&atilde;o pegou numa faca afiada e destacou os dentes de ouro. Joaquim come&ccedil;ou    a perder muito sangue, mas o cheiro passou. Joaquim estava lavando Z&eacute;    de Lara quando chegou a pol&iacute;cia "que deu voz de pris&atilde;o".    Todos procuraram esconder-se nas moitas menos Joaquim e Onofre que, nus, foram    ao encontro dos guardas dizendo: "N&oacute;s somos de paz". Por&eacute;m    os guardas dispararam. Onofre caiu morto, enquanto Joaquim e Geraldo A. P. ficaram    feridos, o &uacute;ltimo levemente. Joaquim rolou at&eacute; a po&ccedil;a e    ordenou &agrave; sua irm&atilde;, mulher gr&aacute;cil e, naquele momento, aterrorizada,    que tirasse a arma das m&atilde;os de um dos guardas. Mariana tentou obedecer,    o soldado deu-lhe na cabe&ccedil;a com o cabo da espingarda. Mariana desmaiou.    Os outros vestiram-se &agrave;s pressas. Levantaram o corpo de Onofre e pousaram-no    no terreiro da sua casa, depois, sustentando Joaquim pelas axilas, levaram-no    para perto de Onofre. Joaquim pediu para morrer com a palavra de Deus na boca.    Algu&eacute;m arrancou duas p&aacute;ginas da B&iacute;blia e p&ocirc;s uma    na boca de Joaquim e a outra na de Onofre. Joaquim pediu um pouco de &aacute;gua,    engoliu a p&aacute;gina e logo depois morreu. Os que o rodearam disseram, "n&atilde;o    est&aacute; morto, est&aacute; dormindo".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Os dois guardas passaram a noite no Catul&eacute;.    Ningu&eacute;m dormiu. Jo&atilde;o B., durante a noite, acusou o filho de Jos&eacute;    P. de estar possu&iacute;do do dem&ocirc;nio e tentou atir&aacute;-lo na fogueira    que haviam feito. Os guardas n&atilde;o o deixaram. Na manh&atilde; seguinte    chegaram mais dois policiais e o grupo seguiu-os a Malacacheta: "foi na    cadeia &#150; disseram-nos &#150; que nos acordou (<I>sic</I>)". </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>O grupo e seus problemas socioecon&ocirc;micos</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Antes de passar a interpretar o material recolhido    durante as nossas visitas a Catul&eacute;, devemos avisar os leitores que este    estudo n&atilde;o tem a pretens&atilde;o de "explicar os motivos"    que determinaram os acontecimentos narrados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Traduzida em termos antropol&oacute;gicos, a    express&atilde;o "explicar os motivos" significaria explanar a fun&ccedil;&atilde;o    social de um aspecto particular da cultura analisada. No nosso caso, por&eacute;m,    o estudo &#150; referente &agrave; cultura do grupo em quest&atilde;o &#150; n&atilde;o    esclareceria os acontecimentos, pois eles revestem, aos pr&oacute;prios olhos    dos membros que constitu&iacute;am o grupo, um car&aacute;ter excepcional. N&atilde;o    nos pareceu, pois, oportuno descrever o grupo em termos puramente etnol&oacute;gicos    &#150; isto &eacute;, examinando todos os aspectos da sua cultura &#150; uma vez que a    expuls&atilde;o do dem&ocirc;nio do corpo dos "possessos" n&atilde;o    constitui um ritual comumente praticado pelo grupo, cuja fun&ccedil;&atilde;o    possa ser esclarecida pelo estudo do contexto.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pelo mesmo motivo, o Adventismo da Promessa,    religi&atilde;o acusada de ter provocado as ocorr&ecirc;ncias, n&atilde;o pode    ser considerada respons&aacute;vel, porque, embora admita a possibilidade da    possess&atilde;o diab&oacute;lica, o seu ritual n&atilde;o pratica as formas    de exorcismo usadas em Catul&eacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nem se pode afirmar que a difus&atilde;o de tal    religi&atilde;o em tal ambiente cultural explique o que ocorreu em Catul&eacute;    durante a Semana Santa de 1955; seja porque, embora difundindo-se por grupos    part&iacute;cipes da mesma cultura, a mesma religi&atilde;o n&atilde;o provoca    inevitavelmente resultados semelhantes, seja porque &eacute; suficiente ler    o relato dos fatos para verificar que alguns fatores de car&aacute;ter pessoal    &#150; por exemplo os problemas sexuais em Joaquim &#150; tiveram uma import&acirc;ncia    relevante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, o estudo da cultura e da religi&atilde;o    desse grupo n&atilde;o s&oacute; deixaria de explicar, como dissemos, os acontecimentos,    mas nem sequer forneceria qualquer dado sobre os "tempos" em que se    desenrolaram. E para o grupo de Catul&eacute; eram tempos cr&iacute;ticos pois,    destru&iacute;do o isolamento em que vivia, veio gradativamente a faltar o equil&iacute;brio    entre a natureza do lugar e as t&eacute;cnicas de que dispunha o homem para    afront&aacute;-la. Pareceu-nos, por conseguinte, necess&aacute;rio determinar    nesta introdu&ccedil;&atilde;o qual era, ou melhor, como se estabelecera tal    equil&iacute;brio<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><SUP>18</SUP></a> e quais as raz&otilde;es que lhe causaram a ruptura.    O fim, pois, deste artigo, &eacute; sublinhar a exist&ecirc;ncia de um conjunto    de fatores que foram favor&aacute;veis, se n&atilde;o determinantes, ao desenrolar    dos acontecimentos no grupo que ora passamos a descrever.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O munic&iacute;pio de Malacacheta, pertencente    &agrave; comarca de Te&oacute;filo Ottoni, cobre uma &aacute;rea de 2.102 km<SUP>2</SUP>    e tem uma popula&ccedil;&atilde;o de 33.1064 habitantes<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><SUP>19</SUP></a>; as suas    principais atividades econ&ocirc;micas s&atilde;o a agricultura e a cria&ccedil;&atilde;o    de gado. A cidade de Malacacheta, chamada pelos habitantes da zona rural "o    com&eacute;rcio" ou "a rua", &eacute; sede do munic&iacute;pio    e centro comercial da regi&atilde;o. A fazenda de S&atilde;o Jo&atilde;o da    Mata, ou "fazenda Itatiaia", distante da cidade 21 quil&ocirc;metros    que podem ser vencidos a p&eacute; ou a cavalo. A fazenda cobre uma &aacute;rea    de 320 alqueires; a terra, prop&iacute;cia tanto &agrave; cria&ccedil;&atilde;o    de gado como a v&aacute;rias culturas &#150; cana de a&ccedil;&uacute;car, caf&eacute;,    arroz, milho, feij&atilde;o, mandioca e batatas &#150; &eacute; cultivada por meeiros.    Vivem muito espalhados pela propriedade. Ocasionalmente, por&eacute;m, um n&uacute;mero    limitado de fam&iacute;lias tem oportunidade de se reunir. A meia l&eacute;gua    da sede da fazenda encontra-se um desses agrupamentos no lugar denominado Catul&eacute;,    clareira de cinco alqueires aberta na mata. Em abril do ano de 1955 dez fam&iacute;lias    habitavam o local. As mais antigas haviam-se mudado para o Catul&eacute; tr&ecirc;s    anos antes. Nos anos sucessivos, chegaram outras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essas fam&iacute;lias, com uma exce&ccedil;&atilde;o,    est&atilde;o ligadas entre si por la&ccedil;os mais ou menos estreitos de parentesco    (ver Diagrama, p. 351), portanto, para maior clareza, parte do material colhido    ser&aacute; exposto sob forma de hist&oacute;ria de cada fam&iacute;lia.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">MANUEL S. &#150; nasceu em Pot&eacute; em 1890    e l&aacute; viveu at&eacute; 1917 lavrando a terra do pai que era "arranchado"<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><SUP>20</SUP></a>.    Quando o pai vendeu a terra, poucos anos antes de morrer, Manuel, que se casara    em 1916, deixou com a mulher o lugar e transferiu-se para Palmital, munic&iacute;pio    de Malacacheta, nas terras inclu&iacute;das no tri&acirc;ngulo formado pela    conflu&ecirc;ncia do rio Urupuca com o rio Jacutinga, "onde ainda n&atilde;o    tinha ningu&eacute;m". "Abri a mata de picada de fac&atilde;o desde Santa Cruz    e tirei uma posse". Por volta de 1920 a mulher morreu e, meses depois, Manuel    tornou a casar. A segunda mulher chamava-se Maria e era filha de um arranchado.    Morto o sogro, Manuel pagou as d&iacute;vidas por este contra&iacute;das num    armaz&eacute;m de Malacacheta e, por morte da segunda esposa, ficou dono da    terra. Por volta de 1925 casou-se pela terceira vez, com Ana R. dos S. "natural    de Setubinha"; o matrim&ocirc;nio durou dezoito anos. Da primeira uni&atilde;o    Manuel tivera dois filhos e um da segunda, todos mortos na primeira inf&acirc;ncia;    dos filhos do terceiro leito, Maria e Leonora (nascidas em Palmital respectivamente    em 1930 e em 1934), vivem ainda, um terceiro filho morreu "miudinho".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Em 1943, tendo Ana morrido, Manuel contraiu    n&uacute;pcias pela quarta vez, com Herm&iacute;nia T. dos S., sua mulher atual,    e filha do terceiro marido de Cristina G. S. O primeiro filho nascido desse    matrim&ocirc;nio morreu em 1944. No ano seguinte nasceu Ana (Palmital), que    ainda vive. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1945 Manuel perdeu a terra por causa dos novos    "extremantes" que, para obrig&aacute;-lo a vender, lhe invadiam as planta&ccedil;&otilde;es    com o seu gado; n&atilde;o tendo dinheiro para cercar com farpado os seus trinta    alqueires, Manuel foi for&ccedil;ado a vender. Narra que, embora tivesse pago    os impostos por muitos anos sobre trinta alqueires, no cadastro de Malacacheta    constava que a sua posse n&atilde;o ia al&eacute;m de tr&ecirc;s. Foi in&uacute;til    mostrar os recibos das taxas pagas sobre trinta alqueires de terra: o comprador    pagou-lhe, fiado, somente tr&ecirc;s alqueires. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Manuel deixou Palmital e foi a Urupuca onde tirou    uma posse de tr&ecirc;s alqueires. "Mas tive aborrecimento com o gado e    precisei mudar-me. Tirei outra posse de outra mata, sempre &agrave; beira de    Urupuca, mas o vizinho fazia a vida lan&ccedil;ando gado nas ro&ccedil;as dos    outros" e decidiu que "lugar para mim &eacute; bestagem".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em 1948 come&ccedil;ou a trabalhar na qualidade    de agregado<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><SUP>21</SUP></a> para J. A. de Q. nas terras que este possu&iacute;a    &agrave; beira do rio Urupuca. Depois de uns dois anos J. A. de Q. "tirou-me    para mais arriba". A&iacute; construiu uma casa c&ocirc;moda para a fam&iacute;lia    e para sua filha Maria, que se casara. Depois de uns dois anos o dono vendeu    essa parte da fazenda a M. C. e ofereceu a Manuel a possibilidade de transferir-se    para Catul&eacute;. Manuel aceitou.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">FRANCISCA DOS S. &#150; "natural de Norete",    nasceu por volta de 1903, em Ribeir&atilde;o Norete. O pai tinha uma posse em    Jacutinga que, por morte sua, em 1925, os filhos perderam "quando um J.    G. disse que o pai lhe devia dinheiro e tomou o lugar". Francisca casara-se    um ano antes, aos 21 anos, com Ant&ocirc;nio R. dos S., "natural de Setubinha",    irm&atilde;o da terceira mulher de Manuel S. Ant&ocirc;nio tinha uma propriedade    de cinco alqueires entre Jacutinga e Palmital. L&aacute; a fam&iacute;lia morou    at&eacute; a sua morte e l&aacute; nasceram os filhos, cinco ao todo. Os dois    primeiros morreram, ficaram Jo&atilde;o (nascido em 1927), Geralda (nascida    em 1931) e Maria (nascida em 1934). Morto Ant&ocirc;nio em 1934, Francisca vendeu    a terra "porque tinham preju&iacute;zo de cria&ccedil;&atilde;o" e    passaram para a fazenda de J. A. de Q. perto de Manuel, cuja sorte seguiram    quando este, obrigado a deixar Urupuca, se deslocou para Catul&eacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">MARIA A. P. &#150; irm&atilde; de Francisca,    nasceu em 1915 mais ou menos, em Norete; por morte do pai foi viver com Francisca    e com ela ficou at&eacute; o dia em que, em 1929, se casou com Abr&atilde;o    P. B. Foi testemunha de Maria o marido de Francisca, o de Abr&atilde;o foi Manuel    S. Abr&atilde;o j&aacute; trabalhava para o "padrinho", Manuel S., e continuou    a trabalhar com ele at&eacute; que conseguiu obter uma posse entre Jacutinga    e Palmital, posse essa que ele depois negociou por outra &agrave; beira do rio    Urupuca. Por morte de um vizinho, por&eacute;m, surgiu uma quest&atilde;o de    divisa, e os herdeiros reivindicaram uma parte da terra de Abr&atilde;o. "Ent&atilde;o    ele &#91;Abr&atilde;o&#93; esquentou a cabe&ccedil;a do lugar e vendeu tudo    por menos de 1.400 cruzeiros; eram mais de dez alqueires. Com o dinheiro da    venda Abr&atilde;o comprou dois alqueires na outra margem do rio Urupuca, e,    mais tarde, vendeu-os a M. C. Trabalhou como agregado na fazenda deste &uacute;ltimo    "mas l&aacute; soltavam cria&ccedil;&atilde;o nas ro&ccedil;as deles". Deixou    M. C. por um novo patr&atilde;o e quando este vendeu a fazenda, Abr&atilde;o    mudou-se com a fam&iacute;lia para a de J. A.    de Q. onde, em 1943, morreu. Maria e os filhos (Ad&atilde;o, Geraldo, Eva, Rosa    e Serafim) "esquentaram a cabe&ccedil;a do lugar" por causa da morte do pai    e mudaram-se perto da casa de Manuel S., sempre na fazenda de J. A. de Q. Em    1951, Geraldo emigrou para o Estado de S. Paulo onde ficou um ano pois, em 1952,    quando J. A. de Q. vendeu as terras perto do rio Urupuca, onde moravam, Maria    e os filhos (Eva, Rosa e Serafim) transferiram-se com Manuel Soares para Catul&eacute;.    Geraldo precedeu-os; Ad&atilde;o, que casara e morara com os sogros, seguiu-os    depois de pouco tempo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">CRISTINA G. S. &#150; nasceu em S&atilde;o Jo&atilde;o    por volta de 1905. Casou-se tr&ecirc;s vezes. O primeiro marido chamava-se Lino    (esqueceu-se do sobrenome), era "arranchado" e, embora a terra fosse    pouca, "dava para viver". Depois de uns dois anos de casamento Lino    morreu e a terra passou para os seus irm&atilde;os porque, para efeitos civis,    o casamento n&atilde;o tinha valor (parece que haviam casado na igreja apenas).    Alguns meses depois, em 1924, Cristina uniu-se a Jo&atilde;o S., irm&atilde;o    de Manuel, que era casado mas n&atilde;o vivia com a mulher. Tamb&eacute;m Jo&atilde;o    S. era "arranchado", mas ao morrer, o que ocorreu em 1928, depois    de quatro anos de conviv&ecirc;ncia, a propriedade passou para a mulher leg&iacute;tima.    Cristina casou-se de novo quase em seguida com Jo&atilde;o T. dos S. com o qual    viveu 16 anos (1928-1944) e que, ao morrer, a deixou sem terra. "Tive ao    todo onze filhos" diz Cristina, "dos quais sete morreram pequenos.    N&atilde;o me lembro, dos que morreram pequenos, quantos eram de um, quantos    de outro marido". Dos quatro filhos que lhe restaram, Jacinto e Isabela    eram do segundo marido, Onofre e Germana do terceiro. Por volta de 1946, Jacinto    emigrou para o Estado de S. Paulo para trabalhar nos campos de algod&atilde;o    de Presidente Prudente. No ano seguinte, Cristina, Onofre e Germana seguiram-no,    enquanto Isabela, que se casara, ficou. Viveram em S&atilde;o Paulo cerca de    um ano; quando voltaram, Jacinto morreu. Onofre deixou a m&atilde;e e a irm&atilde;    com Manuel S. e voltou para Presidente Prudente. Depois de tr&ecirc;s anos,    em 1951, foi busc&aacute;-las e levou-as de novo a Presidente Prudente, onde    moraram cerca de um ano, at&eacute; o momento em que o grupo de Catul&eacute;    escreveu a Onofre rogando-lhe que voltasse para orientar "os crentes"    na f&eacute; que havia come&ccedil;ado a pregar por ocasi&atilde;o da sua &uacute;ltima    visita ao grupo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">GERALDO R. DOS S. &#150; filho de Jos&eacute; Jo&atilde;o    R. dos S., irm&atilde;o de Ana, terceira mulher de Manuel S. e tamb&eacute;m    cunhado de dona Francisca, nasceu em Palmital em 1924. &Oacute;rf&atilde;o aos    dez anos, foi viver com o "padrinho" Manuel S. Quando este perdeu    a terra em Palmital, Geraldo (que se casara aos 14 anos com a irm&atilde; de    Jacinta, mulher de Jo&atilde;o de Francisca) e a mulher se uniram a outro tio    que era arranchado. Quando, em 1948, o tio partiu para S&atilde;o Paulo, Geraldo    "mudou-se, ent&atilde;o, para o lugar de J. A. de Q., junto a Manuel S.,    at&eacute; que J. A. de Q. vendeu aquelas terras e se mudou para o Catul&eacute;".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois da morte da primeira mulher uniu-se a    Geralda; com a qual n&atilde;o se casou nem no civil nem no religioso. Geraldo    teve seis filhos com a mulher, tr&ecirc;s dos quais morreram de morte natural    enquanto outro foi morto nos &uacute;ltimos acontecimentos da Semana Santa,    bem como o ca&ccedil;ula tido com Geralda. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">SEBASTI&Atilde;O M. DOS S. &#150; filho de Louren&ccedil;o    M. dos S. e de Cal&uacute; S. R., nasceu em Ribeir&atilde;o, perto de Pot&eacute;,    em 1927. Quando Sebasti&atilde;o nasceu, a fam&iacute;lia "morava na ro&ccedil;a,    perto de Pot&eacute;". Quando tinha mais ou menos tr&ecirc;s anos, a fam&iacute;lia    mudou-se para a cidade de Pot&eacute;, onde o pai trabalhava na caieira (era    queimador de cal) e na ro&ccedil;a tamb&eacute;m. A m&atilde;e "lavava    roupa para fora".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por volta de 1937 o pai morreu deixando cinco    filhos, tr&ecirc;s rapazes, Ant&ocirc;nio, Jos&eacute; e Sebasti&atilde;o, e    duas mo&ccedil;as, Geralda e Concei&ccedil;&atilde;o; Sebasti&atilde;o era o    menor.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os dois filhos maiores, Ant&ocirc;nio e Jos&eacute;,    trabalhavam em Coi&oacute;, um lugarejo perto de Santa Cruz, pelo que, por morte    do pai, o resto da fam&iacute;lia foi ter com eles. Chegando em Coi&oacute;,    Sebasti&atilde;o come&ccedil;ou a trabalhar para um fazendeiro. Sua tarefa consistia    em tratar do gado e trabalhar no s&iacute;tio. Trabalhava "a troco de roupa".    "Sa&iacute; depois de dois anos para ajudar a m&atilde;e, e o patr&atilde;o    me deu um poldro de presente". Em seguida, a fam&iacute;lia deixou Coi&oacute;    e transferiu-se para Palmital "porque a terra l&aacute; tinha mata e era    melhor para quem quisesse trabalhar de verdade". Os irm&atilde;os casaram-se    (Ant&ocirc;nio casou-se com Geralda, filha de Francisca) mas, continuaram a    viver perto "porque a gentinha da gente &eacute; pra ficar junto".    Quando uma das irm&atilde;s, Geralda, que nesse &iacute;nterim se casara, morreu,    a m&atilde;e foi morar com o genro "para tomar conta das crian&ccedil;as"    tanto mais quanto a outra irm&atilde;, Concei&ccedil;&atilde;o, "perdeu-se    e foi para S&atilde;o Paulo com um homem". Sebasti&atilde;o, ficando sozinho,    come&ccedil;ou a trabalhar para Manuel S., "agregado de J. A. de Q."    Algum tempo depois casou-se com Maria, filha de Manuel. Uma vez membro da fam&iacute;lia,    seguiu-lhe o destino que o conduziu, com todos os outros, a Catul&eacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">OL&Iacute;MPIO B. F. &#150; casou-se em 1913 aproximadamente    com Benedita da C. T. Moravam ent&atilde;o no munic&iacute;pio de Novo Cruzeiro    e l&aacute; trabalhavam na qualidade de agregados. Em Novo Cruzeiro nasceram    os primeiros filhos: Jos&eacute;, em 1915 mais ou menos; Servino, Manuel e &Acirc;ngelo,    que morreram "miudinhos", e Mariana. A menina era ainda pequena quando    deixaram Novo Cruzeiro e entraram no atual munic&iacute;pio de Malacacheta,    cujas terras percorreram at&eacute; chegar a Santa Cruz, onde o padrinho de    Ol&iacute;mpio j&aacute; se encontrava e onde havia "tirado uma posse".    Em Santa Cruz nasceram os outros: Trajano, Pedro, Ant&ocirc;nio, Maria, Am&eacute;lia,    Joaquim, Jo&atilde;o, Artuliana. Esta &uacute;ltima nasceu por volta de 1935    e, logo depois do seu nascimento, o pai morreu. Naquele mesmo ano Jos&eacute;    casou-se com Eva, uma vi&uacute;va propriet&aacute;ria de algumas terras em    Taquaral; a fam&iacute;lia B. inteira mudou-se com Jos&eacute; para Taquaral,    mas a terra de Eva "era ruim... e os outros tiveram que sair porque n&atilde;o    dava para todos". O primeiro a partir foi Trajano que, depois de se casar,    emigrou para S&atilde;o Paulo com a mulher e um dos filhos. Encontrou trabalho    nas planta&ccedil;&otilde;es de algod&atilde;o de Presidente Prudente de onde    saiu somente depois de vi&uacute;vo, para casar-se de novo<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><SUP>22</SUP></a>. Uma    vez casado, voltou a Presidente Prudente onde mora at&eacute; hoje.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Depois da partida de Trajano, a fam&iacute;lia    B. deixou Taquaral por Jacutinga, onde "moravam como parceiros na propriedade    de M. R.". Em Jacutinga, Pedro casou-se e emigrou para Presidente Prudente;    Joaquim acompanhouo; por&eacute;m, enquanto este &uacute;ltimo voltou, Pedro    ficou. Ant&ocirc;nio deixou a fam&iacute;lia em Jacutinga quando, tendo casado    com a filha de um "arranchado", foi lavrar a terra do sogro e depois,    "n&atilde;o se dando bem na casa do sogro", disse &agrave; mulher    que ia trabalhar em Pot&eacute; e, em vez disto, fugiu para Presidente Prudente.    Am&eacute;lia e Maria casaram-se quando a fam&iacute;lia ainda habitava em Jacutinga.    O marido de Am&eacute;lia &eacute; arranchado, o de Maria &eacute; agregado.    Quando Joaquim voltara de S&atilde;o Paulo a fam&iacute;lia deixara Jacutinga    para ir a Jacu, onde Benedita se amasiara. Este segundo companheiro, J. S.,    era arranchado. Com Benedita e Jos&eacute; viviam Mariana, Jo&atilde;o, Artuliana    e tamb&eacute;m Joaquim ao voltar. Moraram em Jacu at&eacute; a morte de Jos&eacute;,    quando a filha leg&iacute;tima deste &uacute;ltimo os obrigou a partir; Joaquim    queria voltar a S&atilde;o Paulo, mas conheceu Onofre e, sendo j&aacute; "crente",    foi por este convidado a permanecer e a unir-se ao grupo de "crentes"    que se ia formando em Catul&eacute;. Em 1953 a fam&iacute;lia B. mudou-se, pois,    para Catul&eacute; onde, nesse mesmo ano, Benedita morreu.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Poderia parecer que o material apresentado tenha    unicamente por fim reunir num mosaico um tanto confuso as informa&ccedil;&otilde;es    obtidas sobre os habitantes de Catul&eacute;, em particular no que diz respeito    &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es entre os indiv&iacute;duos e entre as fam&iacute;lias.    Todavia, um exame mais cuidadoso induz a considerar as rela&ccedil;&otilde;es    de parentesco, compadrio e amizade, que h&aacute; anos ligavam os membros do    grupo, n&atilde;o como liames de car&aacute;ter puramente pessoal por&eacute;m    antes como a base sobre a qual se apoiava a organiza&ccedil;&atilde;o da estrutura    social e sem a qual n&atilde;o poderiam adaptar-se &agrave; natureza do ambiente.    Nas p&aacute;ginas que se seguem tentaremos esclarecer tais rela&ccedil;&otilde;es    ilustrando o modo em que vieram a formar-se.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A maioria das fam&iacute;lias reunidas na clareira    denominada Catul&eacute; encontrara-se, pois, no tri&acirc;ngulo formado pela    conflu&ecirc;ncia do rio Urupuca com o Jacutinga quando, para usar as palavras    de Manuel S., naquelas terras "ainda n&atilde;o tinha ningu&eacute;m".    A principal atra&ccedil;&atilde;o exercida por aquela &aacute;rea sobre as pessoas    que ficaram, por um motivo ou outro, privadas de terra, consistia no fato de    ser mais f&aacute;cil, em zonas isoladas, a ocupa&ccedil;&atilde;o pura e simples.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma vez ocupada a terra, constr&oacute;i-se a    casa de moradia perto dos terrenos cultivados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para construir a casa &eacute; necess&aacute;ria    a participa&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios homens adultos. Depois de limpo    o espa&ccedil;o onde dever&aacute; surgir, buscam-se e abatem-se as &aacute;rvores    apropriadas para formar o arcabou&ccedil;o, cavam-se os alicerces, erguese a    estrutura e preparam-se as grades de madeira para sustentar os muros de terra    (pau-a-pique); o teto &eacute; constitu&iacute;do de folhas de palmeira que    descem lateralmente para cobrir os muros. A constru&ccedil;&atilde;o da casa    &eacute; trabalho masculino, mas as mulheres ajudam. Fazem o servi&ccedil;o    mais "maneiro" de "amarrar", carregam &aacute;gua, amassam    barro. A casa comp&otilde;e-se de um &uacute;nico ambiente, em geral retangular,    dividido longitudinalmente por um tabique que separa o quarto mais amplo, em    que se desenrola a maior parte das atividades e que serve tamb&eacute;m de quarto    de dormir, de outros dois c&ocirc;modos, menores, um dos quais &eacute; usado    como cozinha.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A mob&iacute;lia consiste em poucos assentos,    bancos e caixotes vazios, e &agrave;s vezes, uma ou duas camas feitas de grades    de bambu apoiadas nos muros e sustentadas por dois peda&ccedil;os de pau. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">"A casa caipira n&atilde;o se limita contudo    a este centro. Parte apreci&aacute;vel das atividades dom&eacute;sticas e do    pr&oacute;prio conforto pessoal se processam no seu exterior, de modo que cada    casa &eacute; na verdade n&uacute;cleo de um pequeno sistema de moradia. O milho    &eacute; armazenado em paiol externo, e s&oacute; o arroz e o feij&atilde;o    s&atilde;o guardados na resid&ecirc;ncia. A este m&iacute;nimo se anexa quase    sempre o forno de barro com a sua coberta de sap&eacute;; e ao conjunto &eacute;    que se pode realmente chamar de habita&ccedil;&atilde;o r&uacute;stica"<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><SUP>23</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">V&aacute;rios produtos, como o feij&atilde;o    e o arroz, s&atilde;o postos a secar no terreiro antes de peneirar e guardar.    Criam-se galinhas e porcos e, havendo recursos, algumas cabe&ccedil;as de gado    que o mais das vezes s&atilde;o "dados a meia" a pessoas que possuem    terras de pasto ou criam animais para depois dividir com o propriet&aacute;rio    as crias que houver; n&atilde;o faltam os c&atilde;es de guarda, e os que podem    t&ecirc;m um cavalo tamb&eacute;m, uma mula ou burro como animal de carga ou    para cavalgar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Perto da casa est&aacute; a horta onde se plantam    couves, cebola e alho; em geral o cuidado da horta cabe &agrave;s mulheres e    aos velhos. Cultiva-se, al&eacute;m disso, a cana de a&ccedil;&uacute;car para    o consumo imediato: os que t&ecirc;m uma prensa ou engenho fazem garapa, que    bebem pura ou usam com caf&eacute; em vez do a&ccedil;&uacute;car. Os campos    est&atilde;o a certa dist&acirc;ncia da casa e neles cultivam-se o milho, o    feij&atilde;o, o arroz e o amendoim; parte dos produtos s&atilde;o consumidos,    parte s&atilde;o vendidos no mercado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tamb&eacute;m para preparar a terra &eacute;    necess&aacute;ria a participa&ccedil;&atilde;o de um certo n&uacute;mero de    homens adultos (que tenham atingido o desenvolvimento f&iacute;sico para trabalhar    "de machado") na fase inicial de "derrubada e ro&ccedil;ado da    mata". Tendo necessidade de abrir uma clareira na mata para plantar os    seus produtos, o lavrador abate a vegeta&ccedil;&atilde;o mais espessa que,    num segundo tempo, queima. A fase de prepara&ccedil;&atilde;o inicia-se durante    os meses secos (de maio a agosto) para evitar que a chuva apague o fogo, e conclui-se    quando, durante a esta&ccedil;&atilde;o das chuvas, a cinza da queimada penetra    na terra, fertilizando-a. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O espesso mato que recobre essas regi&otilde;es    e a t&eacute;cnica da queimada tornam extremamente prec&aacute;ria a ocupa&ccedil;&atilde;o    num estado de completo isolamento, "enquanto &eacute; praticamente imposs&iacute;vel    a um lavrador que s&oacute; disp&otilde;e de m&atilde;o-de-obra dom&eacute;stica    dar conta do ano agr&iacute;cola sem coopera&ccedil;&atilde;o vicinal"<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><SUP>24</SUP></a>.    A manuten&ccedil;&atilde;o da ocupa&ccedil;&atilde;o baseia-se numa forma de    aux&iacute;lio m&uacute;tuo que determina a forma&ccedil;&atilde;o de "grupos    rurais de vizinhan&ccedil;a que na &aacute;rea paulista se chamaram bairro.    Este &eacute;, por assim dizer, a estrutura fundamental da sociabilidade caipira,    consistindo no agrupamento de algumas fam&iacute;lias, mais ou menos vinculadas    pelo sentimento da localidade, a conviv&ecirc;ncia, as pr&aacute;ticas de aux&iacute;lio    m&uacute;tuo, as atividades l&uacute;dicas e religiosas. As habita&ccedil;&otilde;es    podem estar pr&oacute;ximas umas das outras, sugerindo por vezes um esbo&ccedil;o    de povoado ralo; e podem estar de tal modo afastadas que o observador poder&aacute;    n&atilde;o discernir, nas casas isoladas que topa a certos intervalos, a unidade    em que n&atilde;o obstante se congregam"<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><SUP>25</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O bairro, pois, &eacute; um fen&ocirc;meno sociol&oacute;gico    cuja estrutura &eacute; determinada pela rela&ccedil;&atilde;o que vem a estabelecer-se    entre a mata e a t&eacute;cnica de explora&ccedil;&atilde;o de que disp&otilde;em    os que a povoam. Explica-se, portanto, como o grupo de fam&iacute;lias que,    a partir de 1920 mais ou menos, entrou na zona de "mata fechada" inclu&iacute;da    na conflu&ecirc;ncia do rio Urupuca com o Jacutinga, veio a formar um "bairro".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A divis&atilde;o do trabalho entre os membros    de um bairro baseia-se na diferen&ccedil;a de sexo: &agrave; mulher cabe cuidar    da casa e dos filhos, ao homem, o trabalho do campo. "Trabalho de menina"    &#150; informam as mulheres de Catul&eacute; &#150; "&eacute; varrer, escolher mantimentos,    arrumar a cozinha. Trabalho de mo&ccedil;a &eacute; mais lavar, cuidar da casa,    cozinhar, tamb&eacute;m costurar e trabalhar na ro&ccedil;a. Servi&ccedil;o    de mulher &eacute; mais pesado: deve cozinhar para mais gente, fazer farinha,    torrar caf&eacute;, socar milho, cuidar da casa e das crian&ccedil;as. Se n&atilde;o    t&ecirc;m filhos pequenos trabalham muito na ro&ccedil;a, se t&ecirc;m filhos    pequenos trabalham mais em casa e s&oacute; v&atilde;o para a ro&ccedil;a quando    o servi&ccedil;o est&aacute; mais apertado. Trabalho de mulher velha &eacute;    fiar, remendar, olhar crian&ccedil;as, escolher mantimentos. Tanto as mulheres    como as mo&ccedil;as e as velhas mexem com vasilhas, algumas sabem fazer peneiras".    As tarefas mais pesadas, como a "derrubada e o ro&ccedil;a do da mata"    cabem ao homem, o qual &#150; se for casado ou morar ainda em fam&iacute;lia &#150; deixa,    &agrave; mulher, &agrave; m&atilde;e ou a uma irm&atilde; j&aacute; adulta,    as preocupa&ccedil;&otilde;es dom&eacute;sticas, para dedicar todo o seu tempo    ao cuidado dos campos. Aos homens cabe, al&eacute;m disso, o transporte de "cargas    pesadas" e manter contatos com os grupos vizinhos e o mercado; o que, freq&uuml;entemente,    imp&otilde;e verdadeiras viagens, o mais das vezes a p&eacute;. Alguns dos homens    sabem fazer peneiras, balaios de taquara e gamelas (de gameleira, de cedro e    de marunga) para o uso familiar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esses breves informes sobre a divis&atilde;o    do trabalho s&atilde;o suficientes para fazer compreender as dificuldades que    um homem, para n&atilde;o falar na mulher, encontraria neste ambiente se quisesse    viver sozinho. "Casar &eacute; indispens&aacute;vel ao indiv&iacute;duo,    n&atilde;o se reconhecendo viabilidade ao celibato masculino"<a name="tx26"></a><a href="#nt26"><SUP>26</SUP></a>.    O matrim&ocirc;nio, al&eacute;m disso, torna-se necess&aacute;rio n&atilde;o    s&oacute; pelas condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, mas tamb&eacute;m pelo    fato de representar a solu&ccedil;&atilde;o do problema sexual, pois "sem    companheira o lavrador pobre n&atilde;o tem satisfa&ccedil;&atilde;o de sexo,    aux&iacute;lio na lavoura, alimenta&ccedil;&atilde;o regular. Em princ&iacute;pio,    os dois &uacute;ltimos problemas n&atilde;o se colocam enquanto os pais vivem,    pois a solidariedade intra-familiar remedeia a ambas as necessidades e a m&atilde;e    faz as vezes da mulher economicamente requerida. Mas considerando que eles acabam    antes dos filhos, &eacute; necess&aacute;rio a estes tomar estado e assumir    iniciativa econ&ocirc;mica"<a name="tx27"></a><a href="#nt27"><SUP>27</SUP></a>. Do mesmo modo, para a mulher,    o matrim&ocirc;nio "&eacute; condi&ccedil;&atilde;o de estabilidade e seguran&ccedil;a,    visto que, falecidos os pais, a solteira fica praticamente sem posi&ccedil;&atilde;o    definida. Os padr&otilde;es correntes acentuam a vida de pena e sacrif&iacute;cio    da esposa &#150; o que todavia n&atilde;o parece constituir empecilho ao desejo de    arranjar marido e casa"<a name="tx28"></a><a href="#nt28"><SUP>28</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A import&acirc;ncia econ&ocirc;mica do casamento,    seja para o homem seja para a mulher, explica, a nosso ver, a brevidade dos    per&iacute;odos de viuvez. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tomemos como exemplo o caso de Geraldo R. dos    S. e o de Cristina G. S.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana"> Por morte da primeira mulher, Geraldo tinha    27 anos; o maior dos seus tr&ecirc;s filhos tinha 9 anos. "Quando morre    a m&atilde;e" explica Geraldo, "&eacute; dif&iacute;cil para o pai    cuidar dos filhos; se n&atilde;o tem uma mo&ccedil;a j&aacute; grande que zele    pelos pequenos, ou casa outra vez ou distribui os filhos". A mulher morrera    em Catul&eacute; e Leonora, filha de Manuel S., "zelou da casa e das crian&ccedil;as,    cozinhava e lavava roupa. Ficou ela porque as outras mulheres tinham casa e    filhos enquanto Leonora era ainda solteira e podia. N&atilde;o casaram porque    s&atilde;o primos e ela &eacute; sua comadre. Casamento de compadre com comadre    n&atilde;o d&aacute; certo, se casar sai sempre muita briga". Visto que    no grupo de Catul&eacute; n&atilde;o havia mulheres dispon&iacute;veis, Geraldo    voltou a Urupuca, bairro que deixara havia pouco, e onde "arranjou outra    mulher". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cristina ficou vi&uacute;va pela primeira vez    aos 19 anos. Quando morreu o marido, a terra passou aos irm&atilde;os dele.    Alguns meses depois Cristina uniuse a Jo&atilde;o S., irm&atilde;o de Manuel;    morto Jo&atilde;o, depois de quatro anos de conviv&ecirc;ncia, a terra passou    aos filhos da primeira mulher, que eram "leg&iacute;timos". Neste    caso, quer-nos parecer, a terra passou aos filhos da primeira mulher, n&atilde;o    somente, e talvez nem tanto por serem leg&iacute;timos, mas sobretudo por serem    adultos. De fato, mesmo que a terra tivesse ficado para a vi&uacute;va, n&atilde;o    tendo ela filhos adultos, n&atilde;o teria podido conserv&aacute;-la, porque    &eacute; o homem e n&atilde;o a mulher que participa da troca de dias-trabalho    que permite ao "posseiro" "capitalizar" a for&ccedil;a-trabalho    necess&aacute;ria &agrave; manuten&ccedil;&atilde;o da posse. Da&iacute; resulta    que, se a fam&iacute;lia n&atilde;o tem quem a represente no sistema de "coopera&ccedil;&atilde;o    vicinal" &#150; ao qual s&oacute; tem direito quem dele participa &#150; a sua vida    econ&ocirc;mica fica paralisada. &Agrave; vi&uacute;va sem filhos adultos oferece-se    a alternativa: casar de novo ou dirigir-se a um "compadre" ou a um    "padrinho". Cristina valeu-se da primeira solu&ccedil;&atilde;o e    casou-se quase imediatamente com Jo&atilde;o T. dos S. Viveu com ele dezesseis    anos. Por morte do marido, tinha 41 anos, uma idade que lhe teria permitido    novo casamento, se o desejasse; mas, naquela &eacute;poca tinha filhos j&aacute;    adultos que podiam "tomar conta dela e da ro&ccedil;a".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Francisca e Maria, ao contr&aacute;rio, valeram-se    da segunda solu&ccedil;&atilde;o e dirigiram-se a Manuel S., "compadre"    da primeira porque o marido dela, Ant&ocirc;nio, batizara-lhe a filha maior;    e "padrinho" da segunda, como testemunha de casamento do marido dela,    Abr&atilde;o. Ambas as vi&uacute;vas desfizeram-se da terra quando se agregaram    a Manuel S. e moraram com ele at&eacute; que os seus respectivos filhos maiores,    Jo&atilde;o e Ad&atilde;o, se tornaram adultos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A principal fun&ccedil;&atilde;o do sistema de    compadrio parece ser a de prover cada membro de uma comunidade &#150; no nosso caso    um bairro &#150; de pessoas ("compadres" e "comadres") a quem    possa recorrer &#150; e das quais por sua vez estar&aacute; &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o    &#150; em caso de necessidade, como tamb&eacute;m prover certo n&uacute;mero de pais    espirituais ("padrinhos" e "madrinhas"), prontos a ajudar    os membros mais jovens quando for preciso. O indiv&iacute;duo adquire esse pais    espirituais por ocasi&atilde;o do batismo, da crisma e do casamento religioso.    No momento do batismo, a crian&ccedil;a adquire um padrinho e duas madrinhas,    freq&uuml;entemente escolhidos entre irm&atilde;os e irm&atilde;s dos pais;    das duas madrinhas, uma &eacute; a que estende o rec&eacute;m-nascido ao sacerdote    na fonte batismal; a outra chama-se "madrinha de carrego" ou "de    represento" e &eacute; sua tarefa carregar a crian&ccedil;a da casa &agrave;    igreja e vice-versa. A madrinha de carrego, sobretudo se a igreja &eacute; longe    da moradia, &eacute; mais jovem do que a outra, e por conseguinte os pais espirituais    do rec&eacute;m-nascido escalam-se no tempo. Se o padrinho e a madrinha s&atilde;o    casados, os seus c&ocirc;njuges tornam-se, respectivamente, madrinha e padrinho    da crian&ccedil;a e comadres e compadres dos pais. Por ocasi&atilde;o da crisma,    a crian&ccedil;a adquire, conforme o sexo, mais um padrinho ou mais uma madrinha    (al&eacute;m dos respectivos c&ocirc;njuges) e os pais outros compadres. Finalmente,    ao casar, os esposos adquirem tantos padrinhos e tantas madrinhas quantas forem    as testemunhas (com os respectivos c&ocirc;njuges). O compadrio, pois, fornece    ao novo membro da comunidade uma s&eacute;rie de pais e m&atilde;es que o assistem    desde os primeiros anos de vida at&eacute; o matrim&ocirc;nio, pois esta &uacute;ltima    cerim&ocirc;nia, sendo &iacute;ndice de independ&ecirc;ncia econ&ocirc;mica    finalmente atingida, representa, a nosso ver, o primeiro passo para uma mudan&ccedil;a    de <I>status</I> das duas pessoas ligadas pela rela&ccedil;&atilde;o "padrinho-afilhado".    Quando o afilhado se torna pai e convida, segundo o costume, o padrinho e a    madrinha de casamento a batizar o primog&ecirc;nito e tamb&eacute;m um dos filhos    sucessivos, torna-se desse modo compadre do seu padrinho de casamento. Com o    nascimento de um filho, portanto, o jovem pai e a pessoa que o seguiu durante    a primeira juventude podem, se quiserem, abandonar as respectivas posi&ccedil;&otilde;es    de afilhado e padrinho para tomar a de compadre, encontrando-se assim no grupo    dos adultos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Com o ingresso do afilhado neste grupo, isto    &eacute;, no grupo formado pelos homens economicamente aut&ocirc;nomos, inicia-se    a exclus&atilde;o gradual dos expadrinhos (cujos afilhados se v&atilde;o tornando    adultos), os quais, envelhecendo, entram a fazer parte do grupo dos anci&atilde;os,    ou seja de um grupo formado por pessoas que j&aacute; n&atilde;o gozam de autonomia    econ&ocirc;mica, embora, &agrave;s vezes, conservem o seu prest&iacute;gio social.    Poder-se-ia por&eacute;m objetar que, se a fun&ccedil;&atilde;o de compadrio,    como dissemos, est&aacute; em ampliar o c&iacute;rculo de rela&ccedil;&otilde;es    do indiv&iacute;duo, ligando-o a pessoas economicamente aut&ocirc;nomas, parece    que o sistema se contradiz no momento em que o jovem pai pede a uma pessoa,    que est&aacute; prestes a perder a sua autonomia econ&ocirc;mica, que se torne    seu compadre e padrinho do seu filho. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Citamos, para maior esclarecimento, dois exemplos:    Manuel S., como vimos, nasceu em 1890. Sua mulher, Ana, batizou Geraldo R. dos    S.; quando este se casou com Rita, irm&atilde; de Jacinta, Manuel foi testemunha;    em 1947 o casal teve um filho, Jos&eacute; Luiz, e Manuel foi convidado a batiz&aacute;-lo.    Manuel tinha ent&atilde;o 57 anos, estava, pois, em idade um tanto avan&ccedil;ada    para oferecer garantias de prote&ccedil;&atilde;o a Jos&eacute; Luiz. Manuel    foi tamb&eacute;m testemunha de Jo&atilde;o de Francisca quando este se casou,    aos 18 anos, em 1945. Em 1950, Manuel contava 60 anos, Jo&atilde;o teve um filho,    Andr&eacute;, que foi batizado por Manuel. Tamb&eacute;m neste caso pode-se    indagar que garantias de prote&ccedil;&atilde;o poderia Manuel oferecer a Andr&eacute;.    E, se n&atilde;o analisarmos o problema de outro ponto de vista, o sistema de    compadrio parece perder a sua fun&ccedil;&atilde;o. Suponhamos, pois, que a    mudan&ccedil;a de <I>status</I> das pessoas, ligadas pela rela&ccedil;&atilde;o    padrinho-afilhado, indique a possibilidade de invers&atilde;o da pr&oacute;pria    rela&ccedil;&atilde;o, ou, para formular o problema com uma pergunta: &eacute;    poss&iacute;vel que o sistema de compadrio funcione em duas dire&ccedil;&otilde;es,    isto &eacute;, adulto para rec&eacute;m-nascido e adulto para velho? Esta hip&oacute;tese    que n&atilde;o &eacute; de modo algum contr&aacute;ria &agrave; fun&ccedil;&atilde;o    intr&iacute;nseca do compadrio, baseia-se no fato seguinte: assim como a crian&ccedil;a    precisa de prote&ccedil;&atilde;o at&eacute; o momento da maturidade, tamb&eacute;m    o anci&atilde;o necessita de ajuda &agrave; medida que vai perdendo a autonomia    econ&ocirc;mica, e s&oacute; pode garantir essa ajuda tornando-se compadre dos    seus afilhados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A aceitarmos a hip&oacute;tese da invers&atilde;o    no funcionamento do sistema de compadrio, &eacute; evidente a vantagem que Manuel    &#150; e n&atilde;o Jos&eacute; Luiz ou Andr&eacute; &#150; tira, adquirindo, em idade    j&aacute; avan&ccedil;ada, dois compadres jovens como Geraldo e Jo&atilde;o    (pessoas, entre outras coisas, a ele ligadas por d&iacute;vidas especiais de    gratid&atilde;o) os quais podem agora, e est&atilde;o em condi&ccedil;&otilde;es    de faz&ecirc;-lo pelo fato de se terem tornado compadres, pagar as obriga&ccedil;&otilde;es    acumuladas no per&iacute;odo em que eram afilhados.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dada a import&acirc;ncia do compadrio, das tr&ecirc;s    cerim&ocirc;nias que o determinam, duas, isto &eacute;, o batismo e o casamento,    s&atilde;o particularmente respeitadas pelo tipo de comunidade que estamos estudando,    embora tais grupos sejam, em geral, muito indiferentes, devido ao isolamento    em que vivem, a outras institui&ccedil;&otilde;es quer civis quer religiosas    de car&aacute;ter nacional. Todos em Catul&eacute; s&atilde;o batizados e todos,    com exce&ccedil;&atilde;o de Geraldo A. P. e Leonora, que se casaram depois    de sua convers&atilde;o ao Adventismo, s&atilde;o casados no religioso, pelo    menos uma vez. De fato, a nosso ver, para os fins do compadrio n&atilde;o &eacute;    preciso que os matrim&ocirc;nios sucessivos ao primeiro sejam regularmente celebrados    na igreja, uma vez que a pessoa que perde o c&ocirc;njuge e o substitui &#150; quer    se trate do vi&uacute;vo que torna a casar ou da mulher que "largada pelo    primeiro marido, arranja outro" &#150; "herda" por assim dizer, os    padrinhos, as madrinhas, os compadres e as comadres que se criaram com a primeira    cerim&ocirc;nia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Geralda, segunda mulher de Geraldo R. dos S.,    por exemplo, chama de padrinho a Manuel S., cuja terceira mulher, Ana, batizou    Geraldo; al&eacute;mdisso, chama de madrinha a Francisca porque o marido desta,    Ant&ocirc;nio, fora padrinho de batismo de Geraldo; considera-se al&eacute;m    disso comadre de Jacinta, Leonora e Germana (e dos maridos das duas primeiras,    visto que Germana n&atilde;o &eacute; casada) porque batizaram os filhos de    Rita, primeira mulher do seu marido; ademais, &eacute; duas vezes comadre de    Jacinta porque Rita, irm&atilde; desta &uacute;ltima e, como vimos, primeira    mulher de Geraldo, foi madrinha "de carrego" do filho de Jacinta,    Andr&eacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os exemplos poder-se-iam multiplicar ao infinito,    mas este ilustra com clareza que as rela&ccedil;&otilde;es criadas por meio    do compadrio n&atilde;o est&atilde;o ligadas &agrave; pessoa que as determina,    mas s&atilde;o posi&ccedil;&otilde;es est&aacute;veis cujas responsabilidades    devem ser aceitas por quem as ocupa. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A import&acirc;ncia do compadrio, al&eacute;m    disso, afigura-se ainda mais evidente se observarmos como os dois fatores, que    determinam a forma&ccedil;&atilde;o do bairro, isto &eacute; a natureza do solo    e a prepara&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica de quem o afronta, agem tamb&eacute;m    em sentido inverso, limitando o per&iacute;odo de tempo durante o qual o bairro    permanece coeso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nenhuma das fam&iacute;lias de Catul&eacute;,    por exemplo, ocupara a mesma terra por tr&ecirc;s gera&ccedil;&otilde;es consecutivas    (e ningu&eacute;m conhecia outras pessoas que o tivessem feito) ou porque o    bairro &eacute; uma unidade "itinerante" ou pela a&ccedil;&atilde;o    de outro fator a que podemos chamar "demogr&aacute;fico". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A raz&atilde;o por que o bairro &eacute; unidade    "itinerante" afigura-se evidente se examinarmos o ciclo da agricultura    extensiva, baseada na queimada, que consta de tr&ecirc;s fases: "aproveitamento    do terreno da mata, degrada&ccedil;&atilde;o desta a capoeira, destrui&ccedil;&atilde;o    de nova mata"<a name="tx29"></a><a href="#nt29"><SUP>29</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">"Terra de mata", segundo os nossos    informantes, "&eacute; boa mas n&atilde;o logo na primeira queimada. Terra    de primeira queimada &eacute; terra brava porque <I><SUP>cit</sup></I>tem um    bichinho que come as ra&iacute;zes das plantas; podendo, a gente deixa descansar    um ano, para ficar bem boa". Os produtos principais, como dissemos, s&atilde;o    o feij&atilde;o, o milho e o arroz; desses tr&ecirc;s produtos, "o feij&atilde;o    cansa mais a terra, porque &eacute; preciso limpar todo o terreno quando colhem;    depois de dois anos j&aacute; &eacute; preciso deixar crescer a capoeira. O    milho n&atilde;o cansa tanto porque o resto lhe serve de adubo". Calcula-se    que o tempo m&eacute;dio, durante o qual a terra tomada &agrave; floresta por    meio da queimada pode ser cultivada com proveito, cobre um per&iacute;odo que    varia de tr&ecirc;s a quatro anos; depois, a terra "fica muito batida"    e precisa repousar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para poder praticar a agricultura, pois, o bairro    precisa de um territ&oacute;rio (mais ou menos vasto conforme o n&uacute;mero    de fam&iacute;lias que o comp&otilde;em) no qual o lavrador possa deslocar-se    para cultivar, com os produtos mais adequados, determinadas por&ccedil;&otilde;es    de terreno e deixar descansar outras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora n&atilde;o haja dados a respeito, &eacute;    evidente que o m&aacute;ximo de popula&ccedil;&atilde;o do bairro ser&aacute;    determinado pelo territ&oacute;rio dispon&iacute;vel e pelo sistema de "coopera&ccedil;&atilde;o    vicinal"; esse sistema, tal como o descrevemos acima, imp&otilde;e, com    efeito, limites bem precisos de espa&ccedil;o e de tempo. Se o territ&oacute;rio    do bairro &eacute; demasiado vasto, as horas de trabalho investidas na ro&ccedil;a    de um dos membros n&atilde;o compensam o tempo perdido para chegar ao lugar;    e se o n&uacute;mero de fam&iacute;lias aumentar excessivamente, faltar&aacute;    o tempo de praticar com todas a troca de trabalho; em ambos os casos, portanto,    o sistema de "coopera&ccedil;&atilde;o vicinal" deixaria de funcionar.    Da&iacute; resulta um movimento c&iacute;clico de expuls&atilde;o do excesso    demogr&aacute;fico, cada vez em que o m&aacute;ximo &eacute; atingido, e um    refor&ccedil;o da tend&ecirc;ncia "itinerante".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por um lado, de fato, "a extens&atilde;o    da &aacute;rea cultivada por cada um dos parceiros, bem como o &ecirc;xito de    trabalho dependem do n&uacute;mero de bra&ccedil;os com que pode contar cada    um"<a name="tx30"></a><a href="#nt30"><SUP>30</SUP></a>; os habitantes de Catul&eacute; aceitam essa opini&atilde;o    e confirmam que "os filhos d&atilde;o despesas quando pequenos, mas ajudam    bastante depois que crescem", "fam&iacute;lia grande djutora (<I>sic</I>)    mais, rompe mais para a frente". Na realidade, embora um menino comece    a trabalhar na ro&ccedil;a aos 7 anos ("faz uma capinada, racha lenha etc.")    somente por volta dos 12 anos, isto &eacute;, quando "come&ccedil;a a pegar    na foice" adquire verdadeira utilidade econ&ocirc;mica; a partir desse    momento, a fam&iacute;lia come&ccedil;a a gozar as progressivas vantagens de    ter no seu seio um trabalhador que produz mais do que consome. E isso porque,    quanto maior for o n&uacute;mero de homens adultos na fam&iacute;lia, tanto    maior &eacute; o capital de for&ccedil;a-trabalho de que a fam&iacute;lia disp&otilde;e    e tanto maiores as vantagens que ela tira do investimento desse capital no sistema    de "coopera&ccedil;&atilde;o vicinal", cujo rendimento, como vimos,    &eacute; proporcional &agrave; participa&ccedil;&atilde;o. Ademais, como a import&acirc;ncia    econ&ocirc;mica do homem n&atilde;o se limita &agrave; fam&iacute;lia mas estende-se    ao bairro todo (porque aumenta a for&ccedil;a-trabalho &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o    das fam&iacute;lias que o comp&otilde;em) parece haver uma tend&ecirc;ncia a    incorporar, via matrim&ocirc;nio, o lavrador isolado que entra no territ&oacute;rio    de um bairro. A esse prop&oacute;sito podemos citar o caso de Manuel S., "incorporado",    por assim dizer, pela fam&iacute;lia da segunda mulher, "gente arranchada";    e o de Abr&atilde;o, "incorporado" pelas fam&iacute;lias Soares, R.    dos S., mediante o matrim&ocirc;nio com Maria, irm&atilde; de Francisca R. dos    S.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Por outro lado, por&eacute;m, tanto a incorpora&ccedil;&atilde;o    de um homem &agrave; fam&iacute;lia nuclear, como a manuten&ccedil;&atilde;o    na fam&iacute;lia dos filhos adultos que se casam, tornam-se antiecon&ocirc;micos    no momento em que os novos casais come&ccedil;am a ter filhos, isto &eacute;,    agregam ao bairro novos membros que, durante os primeiros doze anos de vida,    representam um passivo econ&ocirc;mico. Neste caso, a vantagem trazida pelo    homem adulto com a conquista, direta ou indireta, de um ulterior terreno para    cultivar j&aacute; n&atilde;o est&aacute; em propor&ccedil;&atilde;o com o rendimento    do pr&oacute;prio terreno que, agora, deve manter tanto a fam&iacute;lia paterna,    da qual o casal ainda faz parte, como a fam&iacute;lia em forma&ccedil;&atilde;o.    A fam&iacute;lia paterna "gera" portanto outra fam&iacute;lia nuclear    que pode permanecer no territ&oacute;rio do bairro, se este a contiver, mas    deve ir-se embora se a economia do bairro vier a sofrer com isso, uma vez que    o c&iacute;rculo de "coopera&ccedil;&atilde;o vicinal" n&atilde;o    pode p&ocirc;r em risco a pr&oacute;pria efici&ecirc;ncia, alargando-se por    motivos puramente sentimentais. O excesso demogr&aacute;fico, formado por pessoas    que vivem na mesma terra e s&atilde;o dotadas da mesma t&eacute;cnica, repetir&aacute;    o fen&ocirc;meno "bairro" em novas zonas de "mata fechada".    Esse novo bairro, a que chamaremos bairro B, n&atilde;o &eacute;, na maioria    dos casos, uma filia&ccedil;&atilde;o direta do bairro A, mas recolhe as fam&iacute;lias    "eliminadas" dos v&aacute;rios bairros A (A-1, A-2 etc.) para manter    o equil&iacute;brio sociol&oacute;gico; em outras palavras, os v&aacute;rios    bairros A, al&eacute;m de um territ&oacute;rio suficiente para praticar a agricultura    semin&ocirc;made e manter-se portanto coesos, t&ecirc;m tamb&eacute;m necessidade    de terras em que possam despejar os excessos c&iacute;clicos de popula&ccedil;&atilde;o.    Por conseguinte, as fam&iacute;lias que vierem a fazer parte do bairro B ser&atilde;o    o mais das vezes estranhas entre si (ver por exemplo as fam&iacute;lias que    em 1920 participaram da forma&ccedil;&atilde;o do bairro de Urupuca) e substituir&atilde;o    a falta de tradi&ccedil;&otilde;es de ajuda m&uacute;tua, baseadas nos v&iacute;nculos    de parentesco, adotando um sistema tradicionalmente fundado sobre a coopera&ccedil;&atilde;o,    isto &eacute;, o compadrio, o qual, juntamente com o matrim&ocirc;nio, representa    o elo que cimenta o novo bairro B.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em resumo, vimos que dois fatores determinam    a forma&ccedil;&atilde;o de um bairro: um &eacute; representado pelas caracter&iacute;sticas    do solo tropical, o outro pela prepara&ccedil;&atilde;o t&eacute;cnica do homem    que o afronta. Esses dois fatores determinam n&atilde;o s&oacute; a forma&ccedil;&atilde;o    do bairro mas firmam-lhe a estrutura impondo aos seus membros "trabalhos    de ajuda m&uacute;tua": "&Eacute; membro do bairro quem convoca e    &eacute; convocado para tais atividades. A obriga&ccedil;&atilde;o bilateral    &eacute; a&iacute; elemento integrante da sociabilidade do grupo, que desta    forma adquire consci&ecirc;ncia de unidade e funcionamento"<a name="tx31"></a><a href="#nt31"><SUP>31</SUP></a>.    Os v&iacute;nculos de trabalho transformam-se freq&uuml;entemente em v&iacute;nculos    de parentesco, pois, como observamos, as condi&ccedil;&otilde;es de vida na    "mata" imp&otilde;em, de um lado, o casamento como solu&ccedil;&atilde;o    de problemas econ&ocirc;micos e sexuais, de outro, limitam, devido ao isolamento    em que vive o bairro, a escolha do c&ocirc;njuge. Al&eacute;m disso, as eventuais    emerg&ecirc;ncias provocadas pelas prec&aacute;rias condi&ccedil;&otilde;es    de vida do bairro s&atilde;o afrontadas mediante o compadrio, que funciona como    um sistema de seguran&ccedil;a social para ajudar os membros mais jovens da    comunidade, provavelmente para garantir a velhice, e, por fim, para dar ajuda    aos adultos que se encontrem em condi&ccedil;&otilde;es dif&iacute;ceis. Ademais,    &eacute; inerente &agrave; economia do bairro e &agrave; agricultura "itinerante"    por ele praticada a elimina&ccedil;&atilde;o do excesso demogr&aacute;fico;    enquanto conclui o precedente, esse movimento marca o in&iacute;cio de um novo    ciclo e a repeti&ccedil;&atilde;o do fen&ocirc;meno bairro em outra zona de    mata fechada; os membros do novo grupo adotar&atilde;o, por sua vez, o matrim&ocirc;nio    e o compadrio para consolidar a estrutura do bairro e garantir-lhe a coes&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Uma vez descritos, embora brevemente, a forma&ccedil;&atilde;o    e o funcionamento de um bairro, passaremos agora a analisar as causas externas    que, na zona do Urupuca, provocaram a sua desorganiza&ccedil;&atilde;o. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">"Quando eu era menino" disse-nos um    dos habitantes de Catul&eacute;, "s&oacute; havia duas fazendas, o resto    do terreno era mata e cada um tinha uma posse. Agora &eacute; tudo fazenda grande".    A forma&ccedil;&atilde;o da propriedade privada, no territ&oacute;rio ocupado    pelo bairro de Urupuca, foi, a nosso ver, a causa principal da sua desorganiza&ccedil;&atilde;o.    Os primeiros ind&iacute;cios de que a propriedade privada atingira o grupo do    Urupuca remontam a 1940 mais ou menos, isto &eacute;, &agrave; &eacute;poca    em que Abr&atilde;o &eacute; obrigado a "vender" a terra cedendo &agrave;    prepot&ecirc;ncia de vizinhos mais fortes. O epis&oacute;dio &eacute; significativo    porque mostra como no Urupuca se come&ccedil;ou a "vender e comprar"    terra, fato t&atilde;o estranho aos h&aacute;bitos e &agrave; economia do bairro    que revela a presen&ccedil;a de rec&eacute;m-vindos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essa zona despertou a aten&ccedil;&atilde;o da    propriedade privada devido ao projeto de constru&ccedil;&atilde;o de uma estrada    de rodagem, cujo trecho mais longo atravessaria o Estado de Minas Gerais, tocando    zonas at&eacute; ent&atilde;o isoladas, e que uniria a capital federal &agrave;    Bahia. </font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">A rodovia Rio-Bahia (Br-4) &eacute; em si uma      estrada de penetra&ccedil;&atilde;o; no conjunto nacional, o elo entre o norte      e o sul do Brasil. Seu tra&ccedil;ado, cerca de 1.700 km, desenvolve-se &agrave;      dist&acirc;ncia m&eacute;dia de 250 km do litoral. Atravessou regi&otilde;es      inteiramente virgens, no sert&atilde;o mineiro e no chapad&atilde;o baiano.      Tr&ecirc;s Estados, Rio de Janeiro, Minas Gerais e Bahia, foram cortados,      tornando poss&iacute;vel uma real liga&ccedil;&atilde;o &#91;...&#93;<a name="tx32"></a><a href="#nt32"><SUP>32</SUP></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana"> As obras come&ccedil;aram em 1937 e</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; dos sete tra&ccedil;ados ou variantes      estudados &#91;...&#93; foi afinal escolhido o tra&ccedil;ado por Areal, Porto Novo,      Leopoldina, Muria&eacute;, Caratinga, Figueira, Te&oacute;filo Ottoni, Fortaleza,      Conquista, Jequi&eacute; e Feira de Santana por apresentar vantagens incontest&aacute;veis:      &eacute; o mais curto dos tra&ccedil;ados poss&iacute;veis, atravessa a zona      da Mata, uma das regi&otilde;es mais ricas, povoada e f&eacute;rtil do Estado      de Minas Gerais; atravessa o vale do rio Doce que constitui a nossa maior      reserva florestal nas proximidades da Capital, de enormes possibilidades agr&iacute;colas,      e encerra riquezas minerais extraordin&aacute;rias em mica e pedras coradas.      A vila de Governador Valadares, em 1940, exportou cerca de 20.000 contos de      mica, e o munic&iacute;pio de Te&oacute;filo Ottoni exportou mais de 15.000      contos de pedras coradas. O vale do Mucuri &eacute; outro manancial inesgot&aacute;vel      em riquezas minerais e agr&iacute;colas, at&eacute; hoje quase desconhecido      e inexplorado, por falta de vias de comunica&ccedil;&atilde;o. O vale do Jequitinhonha,      outro emp&oacute;rio de pedras coradas e diamantes, encerra, al&eacute;m disso,      uma vasta zona onde a pecu&aacute;ria, j&aacute; bastante desenvolvida, encontrar&aacute;      possibilidades extraordin&aacute;rias, nas extensas campinas banhadas pelas      &aacute;guas salitradas de alguns de seus afluentes. Salinas, Fortaleza, Jequitinhonha      e Joaima s&atilde;o cidades florescentes devido &agrave;s grandes boiadas      que apascentam em suas campinas e que anualmente s&atilde;o exportadas para      os centros consumidores. O erguimento de uma grande ind&uacute;stria de latic&iacute;nios      nesta regi&atilde;o aguarda apenas o estabelecimento de uma via de comunica&ccedil;&atilde;o      &#91;...&#93;<a name="tx33"></a><a href="#nt33"><SUP>33</SUP></a>. </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora as obras come&ccedil;assem em 1937, somente    em 1944 terminou a constru&ccedil;&atilde;o da ponte sobre o rio Doce<a name="tx34"></a><a href="#nt34"><SUP>34</SUP></a>    e a liga&ccedil;&atilde;o entre Governador Valadares e Te&oacute;filo Ottoni<a name="tx35"></a><a href="#nt35"><SUP>35</SUP></a>.    No que concerne a liga&ccedil;&atilde;o de Te&oacute;filo Ottoni com o norte,    a primeira not&iacute;cia a prop&oacute;sito aparece em 1945, ano em que a revista    <I>A Rodovia</I><a name="tx36"></a><a href="#nt36"><SUP>36</SUP></a> publicou a seguinte comunica&ccedil;&atilde;o:</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">O departamento Nacional de Estradas de Rodagem      construiu h&aacute; pouco o trecho Te&oacute;filo Ottoni-Rio Jequitinhonha      da rodovia Rio-Bahia que permite a comunica&ccedil;&atilde;o por terra ao      norte do pa&iacute;s &#91;...&#93;. J&aacute; se vai, para usar uma linguagem comum,      do Rio a Salvador de autom&oacute;vel, e em quatro ou cinco dias. O conte&uacute;do      social e econ&ocirc;mico dessa realiza&ccedil;&atilde;o &eacute; de uma import&acirc;ncia      sem par, porquanto n&atilde;o significa s&oacute; os interesses que se relacionam      com a nossa seguran&ccedil;a, mas significam tamb&eacute;m a valoriza&ccedil;&atilde;o      de popula&ccedil;&otilde;es secularmente segregadas. Sob este aspecto principalmente      &eacute; que a liga&ccedil;&atilde;o rodovi&aacute;ria Rio-Bahia deve ser      considerada.</font></p> </blockquote>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De fato, uma das fun&ccedil;&otilde;es da Rio-Bahia    seria a de povoar e enriquecer as regi&otilde;es que atravessava. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se, como asseguram os peritos<a name="tx37"></a><a href="#nt37"><SUP>37</SUP></a>, a    constru&ccedil;&atilde;o de uma estrada de rodagem valoriza, nuns cinq&uuml;enta    quil&ocirc;metros de profundidade, as terras que a ladeiam, e essa opini&atilde;o    parece confirmada pelos dados referentes &agrave; presen&ccedil;a, justamente    por volta de 1940, de novos vindos &agrave; zona do Urupuca, a abertura da Rio-Bahia    exerceu a sua influ&ecirc;ncia n&atilde;o s&oacute; no munic&iacute;pio de Pot&eacute;,    cuja sede dista cerca de 45 km de Te&oacute;filo Ottoni, mas tamb&eacute;m no    de Malacacheta, mediante a abertura da estrada municipal Te&oacute;filo Ottoni,    Pot&eacute;, Malacacheta, que contribuiu para a penetra&ccedil;&atilde;o de    tal influ&ecirc;ncia ainda mais para dentro.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">A liga&ccedil;&atilde;o, pois, de uma zona t&atilde;o    isolada aos centros de mercado, determinou a valoriza&ccedil;&atilde;o das terras    do munic&iacute;pio de Malacacheta ou, pelo menos, levou muita gente a crer    que essas terras se valorizariam. Da&iacute; resultou um movimento tendente    &agrave; ocupa&ccedil;&atilde;o das terras devolutas do munic&iacute;pio, movimento    com fins mais especulativos que de coloniza&ccedil;&atilde;o agr&iacute;cola.    De fato, a forma&ccedil;&atilde;o da propriedade privada, nessa zona, n&atilde;o    indica de modo algum uma tend&ecirc;ncia a investir capitais em terrenos para    lavoura, mas revela, ao contr&aacute;rio, uma tend&ecirc;ncia a legalizar a    propriedade dos terrenos com o fim de garantir o direito de venda. Esse jogo    especulativo &#150; em parte devido &agrave; falta de meios dos rec&eacute;m-chegados,    os quais, se de um lado n&atilde;o queriam ser posseiros, de outro, n&atilde;o    tinham capital suficiente para "formar uma fazenda" &#150; favorece a cria&ccedil;&atilde;o    da propriedade privada de car&aacute;ter latifundi&aacute;rio, cujo aumento    pode ser estatisticamente indicado pelos dados na Tabela a seguir<a name="tx38"></a><a href="#nt38"><SUP>38</SUP></a>.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ts/v20n1/a16img01.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A terra passa (numa seq&uuml;&ecirc;ncia que    serve mais para esclarecer os tempos de um processo hist&oacute;rico do que    a maneira em que se realizou) das m&atilde;os dos posseiros &agrave;s dos que    vinham ocup&aacute;-la, e destes a pessoas com capitais suficientes para compr&aacute;-la    e garantir a propriedade cercando-a e fazendo-a medir por agr&ocirc;nomos enviados    pelos departamentos competentes para legaliz&aacute;-las; ou ent&atilde;o a    pessoas que, embora n&atilde;o tendo os meios para comprar a terra, tinham bastante    dinheiro para tomar essas duas medidas de precau&ccedil;&atilde;o, necess&aacute;rias    para defender a propriedade<a name="tx39"></a><a href="#nt39"><SUP>39</SUP></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A fase mais violenta desse processo concluiu-se,    pelo menos para o nosso grupo, por volta de 1948, &eacute;poca em que Manuel    S., depois de ter em v&atilde;o e por duas vezes tentado "tirar uma posse"    (em v&atilde;o porque n&atilde;o conseguiu defend&ecirc;-la do ataque dos vizinhos)    chegou &agrave; conclus&atilde;o de que "lugar para mim &eacute; bestagem"    e come&ccedil;ou a "morar de favor" na qualidade de agregado nas terras    que J. A. de Q. possu&iacute;a &agrave; beira do rio Urupuca. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A express&atilde;o "morar de favor"    descreve com agudeza a situa&ccedil;&atilde;o em que vieram a encontrar-se os    ex-posseiros no momento em que a terra passou a ter um dono. O propriet&aacute;rio    territorial, de fato, pode negar aos lavradores licen&ccedil;a para instalar-se    em suas terras, e, quando a concede, &eacute; seu direito determinar as condi&ccedil;&otilde;es,    ou, em outras palavras, estabelecer em que medida o agricultor deve pagar-lhe    pelo uso da terra dando-lhe uma certa quantidade do seu produto. Esse contrato,    conhecido pelo nome de "parceria", desorganizou a vida econ&ocirc;mica    do ex-posseiro porquanto, n&atilde;o tendo a propriedade privada trazido nenhum    melhoramento ao sistema de trabalho, e n&atilde;o tendo, pois, aumentado a produ&ccedil;&atilde;o,    o imposto que o ex-posseiro tinha de pagar ao fazendeiro privava-o da pequena    margem que, em outros tempos, lhe permitia estabelecer rela&ccedil;&otilde;es    com o mercado. As necessidades do parceiro permanecem ("a gente precisa    de dinheiro para comprar no com&eacute;rcio caf&eacute;, banha, sal, os trens    pra trabalhar, fazenda etc.") e talvez aumentem, fazendo aumentar a necessidade    de recorrer ao mercado, enquanto diminuem os meios de satisfazer a tais necessidades,    seja por causa do imposto, seja pelo fato de n&atilde;o ter a produ&ccedil;&atilde;o    do parceiro o mesmo valor comercial que a do fazendeiro, devido &agrave;s condi&ccedil;&otilde;es    de oferta e procura.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ilustramos o caso baseando-nos no material colhido    em Catul&eacute;. O primeiro contrato estipulado pelo grupo tinha a dura&ccedil;&atilde;o    de dois anos (1952-1954)<a name="tx40"></a><a href="#nt40"><SUP>40</SUP></a> e devia respeitar as seguintes condi&ccedil;&otilde;es:    durante o primeiro ano os lavradores derrubariam a mata, sem pagar nada ao patr&atilde;o;    no segundo ano dar-lhe-iam 20% da produ&ccedil;&atilde;o do arroz e nada sobre    outros produtos cultivados. &Eacute; preciso, por&eacute;m, levar em conta que    o arroz &eacute; o produto comercialmente mais interessante e que, al&eacute;m    disso, o fazendeiro pode, se quiser, comprar parte dos 80% remanescentes pagando-o    ao pre&ccedil;o que julgar conveniente, porque "&eacute; arroz de suas    terras". O que resta ao lavrador ser&aacute; em parte conservado para o    consumo e parte vendido. Mas o arroz do parceiro, como de resto qualquer produto    seu, vale menos que o arroz do fazendeiro, porque o seu mercado de venda &eacute;    limitad&iacute;ssimo. Os habitantes de Catul&eacute;, por exemplo, podiam contar    somente com tr&ecirc;s compradores fixos: o fazendeiro, o administrador da fazenda    e o irm&atilde;o deste &uacute;ltimo. O limitad&iacute;ssimo n&uacute;mero de    compradores influi, evidentemente, sobre o pre&ccedil;o de venda. Vender ao    mercado de Malacacheta, por outro lado, era dif&iacute;cil pela falta de animais    de carga: "Em Malacacheta a gente vende na feira as coisas mais leves de    carregar, frangos, ovos, farinhas".</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Se as condi&ccedil;&otilde;es de venda s&atilde;o    desfavor&aacute;veis, tamb&eacute;m o s&atilde;o as de compra porque</font></p>     <blockquote>        <p><font size="2" face="Verdana">&#91;...&#93; a alta dos pre&ccedil;os nos artigos      comerciais se liga funcionalmente &agrave;s varia&ccedil;&otilde;es dos pre&ccedil;os      obtidos pelos seus produtos agr&iacute;colas, para determinar o equil&iacute;brio      da economia dom&eacute;stica. Ora, o mais freq&uuml;ente em nossos dias, &eacute;      que a subida permanente dos primeiros &eacute; contrastada por altos e baixos      nos segundos; altos e baixos tanto mais freq&uuml;entes quanto a produ&ccedil;&atilde;o      agr&iacute;cola varia em volume de ano para ano, n&atilde;o apenas em virtude      dos fatores econ&ocirc;mico-sociais, como, supondo-os est&aacute;veis, das      modifica&ccedil;&otilde;es clim&aacute;ticas. Verifica-se, pois, para o caipira,      uma primeira discrep&acirc;ncia entre a regularidade das condi&ccedil;&otilde;es      de compra e a irregularidade das condi&ccedil;&otilde;es de venda. Segunda      discrep&acirc;ncia se registra entre as condi&ccedil;&otilde;es gerais do      mercado de produtos agr&iacute;colas, e as condi&ccedil;&otilde;es especiais      de vila, cidade ou regi&atilde;o, sobretudo no que tange aos g&ecirc;neros      produzidos pelo pequeno lavrador. A forma&ccedil;&atilde;o de pre&ccedil;os      de g&ecirc;neros, produzidos em pequena escala pelos parceiros e sitiantes,      depende n&atilde;o apenas das condi&ccedil;&otilde;es gerais do mercado num      dado momento, mas da oferta freq&uuml;entemente arbitr&aacute;ria dos compradores      locais, motivada pela satura&ccedil;&atilde;o progressiva do mercado regional,      as possibilidades de exporta&ccedil;&atilde;o, o jogo de intermedi&aacute;rios      e especuladores, sobretudo aqueles que visam ao lucro obtido pelo afastamento      m&aacute;ximo entre pre&ccedil;o de compra e pre&ccedil;o de venda em lugares      diferentes. Junte-se a isto o fato de o pequeno agricultor n&atilde;o ter      informa&ccedil;&atilde;o sobre o pre&ccedil;o real do seu produto nas grandes      cidades consumidoras, e precisar vend&ecirc;-lo rapidamente para solver o      compromisso com o comerciante, que &eacute;, nas vilas, ao mesmo tempo o seu      vendedor e comprador"<a name="tx41"></a><a href="#nt41"><SUP>41</SUP></a>.</font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana">No caso de se encontrar o lavrador em situa&ccedil;&atilde;o    de emerg&ecirc;ncia, e, necessitado de dinheiro, j&aacute; n&atilde;o tendo    o que vender, "precisa pedir dinheiro emprestado. Isso &eacute; muito ruim    porque precisa vender na folha e quando colhe tem que entregar tudo". Comprando    "na folha" o comprador corre um risco &#150; do qual se garante oferecendo    pre&ccedil;os baix&iacute;ssimos. Al&eacute;m disso, se a colheita n&atilde;o    for suficiente para saldar a d&iacute;vida contra&iacute;da, o lavrador n&atilde;o    pode, mesmo tendo a soma necess&aacute;ria, dar a diferen&ccedil;a em dinheiro,    e &eacute; obrigado a hipotecar uma parte da colheita do ano seguinte para pagar    em esp&eacute;cie a d&iacute;vida do ano em curso. No caso, ent&atilde;o, de    se esgotar a reserva de v&iacute;veres antes da colheita, o lavrador, se n&atilde;o    tiver dinheiro, compra "a troca de servi&ccedil;os" do fazendeiro    ou do administrador da fazenda: um homem adulto recebe, em troca de um dia de    trabalho, "uma medida" de feij&atilde;o ou de arroz, ou de milho;    as mulheres e os meninos de uns 12 anos ("bons para a foice" mas n&atilde;o    ainda "para o machado") devem trabalhar dois dias para ganhar "uma    medida".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para reparar &agrave; falta de dinheiro, o parceiro    tenta encontrar um meio de ganhar um sal&aacute;rio recorrendo ao mercado para    a m&atilde;o-de-obra agr&iacute;cola. No nosso caso tal mercado era bastante    limitado porque, como se v&ecirc; pelos dados na Tabela que se segue, tirados    do Censo Econ&ocirc;mico de 1940, a atividade econ&ocirc;mica principal do munic&iacute;pio    de Malacacheta era a cria&ccedil;&atilde;o de gado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foi somente no fim da d&eacute;cada 1940-1950    que alguns propriet&aacute;rios come&ccedil;aram a "formar caf&eacute;"    e a ter, portanto, necessidade de m&atilde;o-de-obra agr&iacute;cola. Os habitantes    de Catul&eacute;, por exemplo, uma vez vencido o contrato estipulado em 1952,    foram convidados a ficar para "formar caf&eacute;"; receberiam uma    remunera&ccedil;&atilde;o de cem cruzeiros por mil p&eacute;s de caf&eacute;    formados, mais um alqueire de terra para as suas planta&ccedil;&otilde;es, enquanto,    sobre a produ&ccedil;&atilde;o do arroz, continuariam a dar 20% ao fazendeiro.    O contrato foi "fechado" e os lavradores esperaram as mudas de caf&eacute;;    mas, em vez de mudas, receberam caf&eacute; em caro&ccedil;os. Isso constituiu    para eles uma desvantagem, n&atilde;o s&oacute; porque "formar caf&eacute;    de caro&ccedil;os" &eacute; mais dif&iacute;cil, mas tamb&eacute;m porque    o pagamento ao lavrador se efetua somente quando o caf&eacute; est&aacute; "formado".    Como dizem os habitantes de Catul&eacute;, "caf&eacute; de caro&ccedil;o    brota no mesmo ano, o primeiro broto geralmente morre. Se a segunda brota se    conserva at&eacute; o segundo ano, est&aacute; formado"; &eacute; somente    no fim do segundo ano que o lavrador recebe a sua remunera&ccedil;&atilde;o.    Al&eacute;m disso, cultivando as mudas, que crescem mais rapidamente, entre    as filas de caf&eacute; podem-se plantar logo outros produtos, ao passo que,    cultivando caro&ccedil;os &eacute; preciso esperar a segunda brota. Portanto,    enquanto ao fazendeiro conv&eacute;m mais plantar caf&eacute; de caro&ccedil;o    (porque se crescer resistir&aacute; melhor &agrave;s varia&ccedil;&otilde;es    atmosf&eacute;ricas) para os agregados seria mais interessante plantar caf&eacute;    de muda.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ts/v20n1/a16img02.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Outra possibilidade de trabalho remunerado foi    oferecida aos lavradores de Catul&eacute; pelo administrador da fazenda o qual    precisava de m&atilde;o-de-obra para formar as planta&ccedil;&otilde;es e para    preparar os pastos; a di&aacute;ria ou "jornal" era de 15 cruzeiros    para os trabalhos de foice e de enxada, e de 30 cruzeiros para o trabalho de    machado; as mulheres ganhavam 6 cruzeiros por dia. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A parceria, portanto, imp&otilde;e ao lavrador    a necessidade de recorrer ao mercado local representado pela fazenda e esta,    por sua vez, determina um movimento de "concentra&ccedil;&atilde;o vicinal"<a name="tx42"></a><a href="#nt42"><SUP>42</SUP></a>    que se reflete no sistema de "coopera&ccedil;&atilde;o vicinal" &#150;    o qual sobreviveu &agrave; desorganiza&ccedil;&atilde;o f&iacute;sica do bairro    na medida em que n&atilde;o mudaram as t&eacute;cnicas de produ&ccedil;&atilde;o    &#150;, restringindo-o a um grupo limitado de pessoas (cujo n&uacute;mero &eacute;    por&eacute;m suficiente para garantirlhe o funcionamento) de modo a deixar ao    parceiro algum tempo para trabalhar como salariado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se, como vimos, a fazenda representa o mercado    local de m&atilde;o-de-obra, permanece, por&eacute;m, um mercado bastante reduzido    e de sal&aacute;rios baix&iacute;ssimos; da&iacute; resulta que o lavrador &eacute;    obrigado a emigrar para buscar outros mercados nos centros de trabalho que a    abertura da Rio-Bahia tornou acess&iacute;veis<a name="tx43"></a><a href="#nt43"><SUP>43</SUP></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A emigra&ccedil;&atilde;o, al&eacute;m disso,    n&atilde;o corresponde apenas a uma necessidade econ&ocirc;mica, mas representa    tamb&eacute;m a esperan&ccedil;a de realizar uma aspira&ccedil;&atilde;o ideal.    De fato, se perguntarmos aos habitantes de Catul&eacute; qual &eacute; o seu    maior desejo, a resposta ser&aacute; invariavelmente a mesma: "ter um lugar    pr&oacute;prio para poder construir uma boa casa, fazer as lavouras a gosto,    ter &aacute;rvores de fruta pra ficar pro futuro. Quando a gente tem um lugar    de seu pode ter tudo em casa; quando mora em lugar dos outros n&atilde;o tira    recompensa do trabalho". Percebem, por&eacute;m, perfeitamente, que n&atilde;o    &eacute; f&aacute;cil realizar esse desejo. Se alguns anos atr&aacute;s n&atilde;o    era dif&iacute;cil arranjar terra de ocupa&ccedil;&atilde;o, por outro lado    era quase imposs&iacute;vel conserv&aacute;-la; e s&oacute; o conseguia quem    estivesse "disposto a brigar"; agora, n&atilde;o s&oacute; se tornou    mais &aacute;rduo "tirar uma posse", mas falta tamb&eacute;m a possibilidade    de economizar o suficiente para comprar um s&iacute;tio. S&oacute; consegue    fazer economia quem emigra; os habitantes de Catul&eacute; conhecem uma pessoa    que, tendo emigrado para S&atilde;o Paulo, voltou depois de v&aacute;rios anos    com o dinheiro necess&aacute;rio para comprar um s&iacute;tio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A emigra&ccedil;&atilde;o representa, pois, para    muitos, a &uacute;nica esperan&ccedil;a de realizar o mais ardente desejo. Examinando,    todavia, os dados colhidos, observamos que muitos emigrantes voltam antes de    transcorrido um n&uacute;mero de anos suficiente para poupar o dinheiro necess&aacute;rio    para comprar a terra. Indagamos quais as raz&otilde;es que os induziram a essa    volta, pelo menos aparentemente prematura. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tomemos como exemplo o caso de Geraldo A. P.    Em 1951, Geraldo foi a Presidente Prudente com Onofre; chegou durante a colheita    do algod&atilde;o e come&ccedil;ou a trabalhar imediatamente. Com os primeiros    ordenados restituiu a soma que Onofre lhe emprestara para a viagem e, depois    de ter gasto o estritamente necess&aacute;rio para se vestir, disp&ocirc;s-se    a economizar o m&aacute;ximo. Ganhava 20 cruzeiros por dia, mais cama e comida;    num ano p&ocirc;s de lado quatro contos. Por&eacute;m, justamente nessa &eacute;poca,    a sua fam&iacute;lia, com a de Manuel S. e as outras, teve de deixar o Urupuca    e transferir-se em 1952 para Catul&eacute; onde, para poder cultivar a terra,    era preciso derrubar e ro&ccedil;ar a mata. Geraldo teve, pois, de deixar Presidente    Prudente e voltar a Catul&eacute;. Vimos, acima, a import&acirc;ncia do homem    adulto no ciclo da agricultura de queimada; n&atilde;o tendo mudado a t&eacute;cnica    que permite a adapta&ccedil;&atilde;o ecol&oacute;gica do homem &agrave; terra,    a situa&ccedil;&atilde;o permanece inalterada. Da&iacute; resulta que a emigra&ccedil;&atilde;o    do adulto est&aacute; ligada a v&aacute;rios fatores &#150; por exemplo a presen&ccedil;a    de outros homens adultos &#150; que garantam a fam&iacute;lia contra o perigo de    ficar cortada da vida econ&ocirc;mica do grupo. Confirma esta hip&oacute;tese    a situa&ccedil;&atilde;o familiar de Geraldo. Em 1952, Ad&atilde;o, seu irm&atilde;o    maior, casara-se e fora viver com os pais da mulher; nessa ocasi&atilde;o o    outro irm&atilde;o, Serafim, tinha somente 12 anos e n&atilde;o podia ainda    trabalhar "de machado". Quando a fam&iacute;lia se transferiu para    Catul&eacute;, portanto, Geraldo era o &uacute;nico homem adulto (e solteiro)    da fam&iacute;lia; foi obrigado a voltar para poder capitalizar, mediante a    presta&ccedil;&atilde;o de obra, a for&ccedil;a-trabalho necess&aacute;ria para    preparar a terra. Dos 4 contos poupados, Geraldo gastou 800 cruzeiros para comprar    um poncho (lembrado, talvez, do frio sofrido na mata) e usou o restante para    preparar a ro&ccedil;a em Catul&eacute; sem precisar pedir dinheiro emprestado.    Teoricamente, pois, se n&atilde;o tivesse sido chamado, depois de um n&uacute;mero    consider&aacute;vel de anos teria podido juntar o dinheiro para comprar a terra.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O caso de Geraldo n&atilde;o &eacute; isolado.    Como dissemos, a maior parte dos que emigram voltam depois de um per&iacute;odo    insuficiente para economizar o necess&aacute;rio. Parece que a m&eacute;dia    m&aacute;xima desse per&iacute;odo &eacute; de tr&ecirc;s anos. O longo intervalo    entre a partida e o retorno do emigrante fez passar despercebido o car&aacute;ter    "sazonal" da emigra&ccedil;&atilde;o &#150; entendendo-se por "esta&ccedil;&atilde;o"    n&atilde;o o per&iacute;odo entre a colheita e a sementeira mas o tempo que    transcorre entre a derrubada e ro&ccedil;ada da mata e o crescimento da nova    capoeira. Na realidade, mesmo que tudo proceda normalmente, o emigrante que,    como Geraldo, &eacute; o &uacute;nico homem adulto da fam&iacute;lia &#150; seja    ela composta dos pais ou da mulher e filhos &#150;, deve voltar ao cabo de tr&ecirc;s    anos aproximadamente para preparar nova terra para lavrar. De fato, embora antes    de partir o lavrador deixe &agrave; fam&iacute;lia uma ro&ccedil;a pronta para    o cultivo, esta pode ser cultivada produtivamente apenas por tr&ecirc;s anos;    enquanto nesse per&iacute;odo o trabalho pode ser feito &#150; com certa fadiga e    com o aux&iacute;lio de parentes e compadres &#150; somente pela mulher, mas no momento    em que se torna necess&aacute;rio derrubar a mata, a participa&ccedil;&atilde;o    do homem &eacute;, como vimos, indispens&aacute;vel. Outro exemplo encontramo-lo    na hist&oacute;ria de Cristina. Quando em 1948 a fam&iacute;lia voltou de Presidente    Prudente, Jacinto morreu. Onofre, sendo o &uacute;nico homem adulto da fam&iacute;lia    decidiu voltar a Presidente Prudente, mas, conta Cristina, "ele era um    filho muito bom, quando foi sozinho para S&atilde;o Paulo plantou uma ro&ccedil;a    muito boa pra n&oacute;s (a m&atilde;e, Cristina, e a irm&atilde; Germana) n&atilde;o    sentimos falta de nada". Voltou sozinho para ficar por pouco tempo. Mas    na primeira colheita o algod&atilde;o n&atilde;o deu bastante para vir busc&aacute;-las    e esperou mais dois anos. Havia tr&ecirc;s anos quando veio para busc&aacute;-las    porque havia deixado o algod&atilde;o para colher, e n&atilde;o podia ficar    para formar uma nova ro&ccedil;a. Onofre voltou em 1951, tr&ecirc;s anos depois,    isto &eacute;, quando a sua presen&ccedil;a se tornou imprescind&iacute;vel.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Portanto, embora o lavrador, emigrando, tenha    a esperan&ccedil;a de passar da posi&ccedil;&atilde;o de agregado &agrave; de    arranchado, de fato, na maioria dos casos, tal possibilidade n&atilde;o se realiza    porque o car&aacute;ter sazonal da emigra&ccedil;&atilde;o imp&otilde;e limites    de tempo demasiado reduzidos e impede a forma&ccedil;&atilde;o de um pec&uacute;lio;    al&eacute;m disso os ganhos do emigrante &#150; dependentes das condi&ccedil;&otilde;es    do mercado de trabalho &#150; freq&uuml;entemente n&atilde;o compensam as desvantagens    econ&ocirc;micas causadas pela sua aus&ecirc;ncia &agrave; fam&iacute;lia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Todavia n&atilde;o se pode negar a utilidade    da emigra&ccedil;&atilde;o pois, muitas vezes, quem emigra consegue ganhar,    ou melhor economizar, pelo menos o suficiente para financiar os trabalhos de    parceria, evitando assim ter de pedir dinheiro emprestado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em resumo, vimos: primeiro, como a forma&ccedil;&atilde;o    da propriedade privada foi a causa primeira da desorganiza&ccedil;&atilde;o    do bairro; segundo, como o movimento tendente &agrave; ocupa&ccedil;&atilde;o    das terras devolutas do munic&iacute;pio, pelos seus fins especulativos, favoreceu    a forma&ccedil;&atilde;o de propriedades territoriais de car&aacute;ter latifundi&aacute;rio;    terceiro, como o monop&oacute;lio da propriedade territorial, obrigando o lavrador    a dar ao fazendeiro parte do que produz mediante t&eacute;cnicas ainda muito    primitivas, reduziu a margem de lucro a ponto de tornar dif&iacute;ceis as suas    rela&ccedil;&otilde;es com o mercado; quarto, como, para manter tais rela&ccedil;&otilde;es,    o lavrador se sentiu cada vez mais atra&iacute;do pelas possibilidades de trabalho    remunerado oferecidas pela fazenda, e como a necessidade de se transformar em    assalariado se realiza &agrave; custa do antigo sistema de "coopera&ccedil;&atilde;o    vicinal"; quinto, como, por causa das limita&ccedil;&otilde;es do mercado    de trabalho local, o lavrador &eacute; obrigado a emigrar para procurar melhores    centros de trabalho.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em outras palavras, vimos como o "posseiro",    tendo-se tornado parceiro, deve transformar-se em assalariado para poder permanecer    parceiro e como, tendo de afrontar &#150; por causa da desagrega&ccedil;&atilde;o    do mundo est&aacute;vel e fechado do bairro &#150; uma situa&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica    j&aacute; prec&aacute;ria, &eacute; obrigado a deixar a sua cultura de origem    expondo-se a sistemas de valores para ele de todo desconhecidos.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ts/v20n1/a16img03.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Conclus&otilde;es</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Nos quatro artigos<a name="txb"></a><a href="#ntb"><sup>**</sup></a>    que precedem estas considera&ccedil;&otilde;es finais, relatamos a hist&oacute;ria    das fam&iacute;lias que moravam no Catul&eacute; e descrevemos a estrutura do    bairro que num primeiro tempo formavam; ilustramos como o processo de forma&ccedil;&atilde;o    da propriedade privada lhes causara a desorganiza&ccedil;&atilde;o e como alguns    de seus membros procuraram na emigra&ccedil;&atilde;o a maneira de resolver    os seus pr&oacute;prios problemas econ&ocirc;micos. Vimos, al&eacute;m disso,    qual o mecanismo da difus&atilde;o do Adventismo da Promessa no grupo, quais    os motivos pessoais que levaram os membros do Catul&eacute; a converter-se e    quais os conflitos suscitados pela convers&atilde;o. Em seguida representamos    os fatos (buscando reconstru&iacute;-los com o maior n&uacute;mero poss&iacute;vel    de particulares, em benef&iacute;cio dos estudiosos de psicologia) e por fim    analisamos as componentes psicol&oacute;gicas que determinaram o tipo de percep&ccedil;&atilde;o    das pessoas envolvidas nos acontecimentos. Resta agora esclarecer de que maneira    o estudo dos elementos examinados nos artigos precedentes &eacute; importante    n&atilde;o s&oacute; para melhor compreender o fen&ocirc;meno religioso objeto    da nossa pesquisa, isto &eacute;, a convers&atilde;o de um grupo de "posseiros"    que, transformados em "parceiros" deixaram o Catolicismo pelo Adventismo,    mas tamb&eacute;m para determinar se tal convers&atilde;o criara um ambiente    favor&aacute;vel ao desenrolar dos fatos referidos pelos jornais em abril de    1955. Nesse contexto, a palavra "convers&atilde;o" assume um significado    especial: n&atilde;o foi, de fato, o <I>corpus</I> da doutrina cat&oacute;lica,    de cuja exist&ecirc;ncia os habitantes do Catul&eacute; n&atilde;o tinham id&eacute;ia,    que, submetido &agrave; cr&iacute;tica, foi rejeitado a favor do Adventismo    da Promessa. Por conseguinte, na nossa pesquisa, o Catolicismo e o Adventismo    em si n&atilde;o formaram objeto de estudo; quando falamos de Catolicismo, pois,    referimo-nos exclusivamente ao tipo de catolicismo praticado no bairro; referimo-nos,    em outras palavras, a um "catolicismo de bairro", e com essa express&atilde;o    queremos indicar a reelabora&ccedil;&atilde;o feita por um grupo com certo grau    de integra&ccedil;&atilde;o de <I>folk</I>, no caso espec&iacute;fico o "bairro",    com o fim de refor&ccedil;ar a pr&oacute;pria estrutura social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Estudando tal estrutura, de fato, vimos que somente    duas cerim&ocirc;nias cat&oacute;licas, isto &eacute;, o batismo e o matrim&ocirc;nio,    tinham uma import&acirc;ncia fundamental, e isso porque punham em movimento    o "compadrio"; este funcionava como um sistema de seguran&ccedil;a    social, sobretudo nos casos de emerg&ecirc;ncia, ajudando os mais jovens, oferecendo    provavelmente garantias de seguran&ccedil;a aos velhos e sustentando os adultos    em situa&ccedil;&otilde;es dif&iacute;ceis. &Agrave; parte essas duas cerim&ocirc;nias,    a observ&acirc;ncia das outras pr&aacute;ticas religiosas, como por exemplo    a confiss&atilde;o, a comunh&atilde;o e, em geral, todas as fun&ccedil;&otilde;es    eclesi&aacute;sticas ligadas ao aparato religioso oficial, era m&iacute;nima.    Sabemos, por exemplo, que quando o grupo residia no Urupuca, o sacerdote cat&oacute;lico    visitava o povoado de Santa Cruz, centro da zona, uma ou duas vezes por ano;    nessas ocasi&otilde;es, os grupos que habitavam a &aacute;rea iam a p&eacute;    a Santa Cruz para celebrar batizados e matrim&ocirc;nios. O resto do ano, portanto,    ficavam n&atilde;o s&oacute; fisicamente isolados dos centros religiosos oficiais,    como a sede da par&oacute;quia, mas permaneciam tamb&eacute;m intelectualmente    isolados do ensinamento ortodoxo e da fiscaliza&ccedil;&atilde;o da Igreja.    Quando o grupo deixou o Urupuca, o sacerdote, embora sabendo do proselitismo    da seita adventista, nunca foi visit&aacute;-los, nem visitou os grupos que    se achavam em situa&ccedil;&atilde;o semelhante. A par&oacute;quia, justifica-se    o padre, &eacute; grande demais para as suas for&ccedil;as; grupos compostos    de poucas fam&iacute;lias moram a grandes dist&acirc;ncias entre si e tamb&eacute;m    de Malacacheta. Visit&aacute;-los significaria viajar em lombo de burro o ano    todo. Dadas as circunst&acirc;ncias, surpreende que os membros do Catul&eacute;    tenham continuado a considerar-se cat&oacute;licos, tanto mais quanto, interrogados    sobre os seus velhos h&aacute;bitos religiosos, admitiram que n&atilde;o costumavam    confessar e comungar, pr&aacute;ticas essas que, mais do que as outras, revelam    a ades&atilde;o aos ensinamentos da Igreja Cat&oacute;lica. Se, pois, n&atilde;o    eram "intimamente" cat&oacute;licos e se lhes faltava qualquer forma    de fiscaliza&ccedil;&atilde;o religiosa, em que mais podia consistir o seu catolicismo,    se n&atilde;o justamente no uso das duas cerim&ocirc;nias que punham em fun&ccedil;&atilde;o    o compadrio? Se a isso acrescentarmos o fato de n&atilde;o ser propriamente    cat&oacute;lico o mundo sobrenatural do caipira &#150; embora rico em tra&ccedil;os    culturais cat&oacute;licos ou designados como tais &#150; pode-se indagar o que acontece    ao "catolicismo de bairro" no momento em que o bairro se desorganiza.    Sem d&uacute;vida os h&aacute;bitos religiosos permanecem, mas estar&atilde;o    j&aacute; agora despidos do antigo significado sociol&oacute;gico; por conseguinte    o membro do bairro, mais sociologicamente do que intimamente cat&oacute;lico,    pelo fato de representar o "catolicismo de bairro" mais uma maneira    de viver que uma profiss&atilde;o de f&eacute;, toma-se, por assim dizer, "menos"    cat&oacute;lico no momento em que j&aacute; n&atilde;o pode comportar-se como    "compadre".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Essas considera&ccedil;&otilde;es sobre a import&acirc;ncia    funcional do "catolicismo de bairro" permitem compreender a aceita&ccedil;&atilde;o    do Adventismo por parte dos que se converteram primeiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O complexo processo hist&oacute;rico ligado &agrave;    forma&ccedil;&atilde;o da propriedade privada, esbo&ccedil;ado no primeiro artigo    nosso, desorganiza um sistema de vida e impele os membros de uma sociedade fechada,    como o bairro, para o trabalho remunerado. Dadas as limita&ccedil;&otilde;es    do mercado de trabalho local, o trabalhador p&otilde;e-se &agrave; procura de    novos centros de trabalho. No caso particular, essa procura conduz alguns membros    do grupo do Catul&eacute; a uma ativa zona algodoeira de S&atilde;o Paulo, Presidente    Prudente, na qual, pelo que nos consta, o Adventismo da Promessa est&aacute;    muito difundido. Conforme o que nos foi dito pelos membros do grupo que se converteram    em Presidente Prudente, a coisa que mais os impressionou no comportamento dos    "crentes" foi a uni&atilde;o que reinava entre eles; nela encontravam-se    como irm&atilde;os. &Eacute; l&iacute;cito, pois, indagar se o emigrante do    bairro, ap&oacute;s as experi&ecirc;ncias emotivas da separa&ccedil;&atilde;o<a name="tx44"></a><a href="#nt44"><SUP>44</SUP></a>    e devido &agrave; caracter&iacute;stica depend&ecirc;ncia revelada pelas provas    psicol&oacute;gicas, n&atilde;o foi atra&iacute;do pelo fato de poder estabelecer    num novo grupo, tornando-se "irm&atilde;o" de um vasto n&uacute;mero    de estranhos, rela&ccedil;&otilde;es semelhantes &agrave;quelas que, no bairro,    se entabulavam atrav&eacute;s do compadrio. A seita religiosa, em outras palavras,    poderia ter oferecido ao antigo membro do bairro a possibilidade de prolongar    o tipo de rela&ccedil;&atilde;o interpessoal que lhe era familiar. Fique bem    claro que esta nossa hip&oacute;tese n&atilde;o tende a comparar a estrutura    do bairro &agrave; da seita religiosa, mas tende a sublinhar a similaridade    do tipo de rela&ccedil;&atilde;o em duas estruturas diversas. No nosso caso,    pois, a convers&atilde;o n&atilde;o indica o abandono de um sistema de valores    em favor de outro, mas representaria a tentativa de manter, numa sociedade diversa    da do bairro, o mesmo tipo de rela&ccedil;&otilde;es interpessoais. Segue-se    que os emigrantes s&atilde;o atra&iacute;dos e convencidos mais pela organiza&ccedil;&atilde;o    sect&aacute;ria do que pela doutrina adventista; dir-se-ia que qualquer outra    seita que prometesse a uni&atilde;o teria servido igualmente bem aos fins visados.    Todavia, como veremos, a ades&atilde;o ao Adventismo trazia consigo resultados    pr&aacute;ticos que, n&atilde;o sendo provavelmente considerados como frutos    da conduta pessoal e sendo ao contr&aacute;rio atribu&iacute;dos &agrave; prote&ccedil;&atilde;o    divina de que o convertido se tornava merecedor no momento em que entrava na    seita, tendiam a fazer aumentar a f&eacute; na doutrina da seita.</font></p>     <p> <font size="2" face="Verdana">&Eacute; sabido que muitos emigrantes sofrem    a experi&ecirc;ncia da emigra&ccedil;&atilde;o em termos de desorganiza&ccedil;&atilde;o    pessoal e s&atilde;o considerados pela sociedade que os recebe como "debandados",    fonte cont&iacute;nua de perturba&ccedil;&atilde;o. A ades&atilde;o ao Adventismo    imp&otilde;e aos sequazes uma pr&aacute;tica de vida dedicada ao trabalho e    &agrave; religi&atilde;o; a pessoa que respeita os "mandamentos" n&atilde;o    bebe, n&atilde;o fuma, n&atilde;o se entrega a divertimentos fr&iacute;volos    e, por conseguinte, n&atilde;o s&oacute; poupa tempo e dinheiro, mas adquire,    pelo seu bom comportamento e pela sua efici&ecirc;ncia, as simpatias do empregador,    e, em caso de necessidade, das pessoas que fazem cr&eacute;dito<a name="tx45"></a><a href="#nt45"><SUP>45</SUP></a>.    Todavia, embora apropriado &agrave;s novas condi&ccedil;&otilde;es de trabalho,    n&atilde;o se pode afirmar que o Adventismo facilite a assimila&ccedil;&atilde;o    do emigrante &agrave; nova estrutura social, e isso porque o comportamento do    convertido n&atilde;o tem por base uma vis&atilde;o real&iacute;stica da nova    sociedade e das novas rela&ccedil;&otilde;es de trabalho, mas funda-se na esperan&ccedil;a    utop&iacute;stica de que o cumprimento escrupuloso de uma norma de vida lhe    h&aacute; de valer a Salva&ccedil;&atilde;o da alma. Pelo que o contrato entre    o empregado e o empregador n&atilde;o &eacute; objeto de discuss&otilde;es e    de reivindica&ccedil;&otilde;es, mas &eacute; considerado uma "prova"    que, superada com resigna&ccedil;&atilde;o, lhe garantir&aacute; um bom lugar    na gl&oacute;ria do segundo advento. Enquanto, pois, o Adventismo da Promessa    ajuda o ex-posseiro a adaptar-se &agrave; nova sociedade capitalista, que transbordando    o submergiu, a orienta&ccedil;&atilde;o escatol&oacute;gica da seita p&otilde;e    obst&aacute;culo a qualquer forma de participa&ccedil;&atilde;o ativa e de verdadeira    assimila&ccedil;&atilde;o na nova sociedade; dir&iacute;amos mesmo que impede    a forma&ccedil;&atilde;o de uma consci&ecirc;ncia real&iacute;stica da experi&ecirc;ncia    hist&oacute;rica por ele vivida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">N&atilde;o sabemos que propor&ccedil;&otilde;es    assume na vida dos "crentes" de Presidente Prudente esse aspecto escatol&oacute;gico,    pois o proselitismo de qualquer religi&atilde;o sublinha aspectos diversos conforme    os grupos a que se dirige; provavelmente &eacute; atenuado pelos cuidados que    as atividades econ&ocirc;micas exigem; sabemos em todo o caso que isso ocupava    a mente dos habitantes do Catul&eacute; e tinha uma forte influ&ecirc;ncia na    sua vis&atilde;o do mundo. Como vimos, ao voltar ao Catul&eacute;, Onofre se    faz pros&eacute;lito de uma pr&aacute;tica de vida que, favorecendo um ritmo    de trabalho mais intenso e uma economia mais estreita, estabiliza a economia    do grupo mais do que a melhora propriamente ("o trabalho rendia mais",    como nos disse um dos nossos informantes), d&aacute; novo vigor e significado    &agrave;s pr&aacute;ticas de aux&iacute;lio m&uacute;tuo (que sobreviveu por    se terem mantido as t&eacute;cnicas de produ&ccedil;&atilde;o) e torna ainda    mais estreita a equipara&ccedil;&atilde;o "compadre-irm&atilde;o",    uma vez que, no Catul&eacute;, todos os "irm&atilde;os" vivem da mesma    maneira<a name="tx46"></a><a href="#nt46"><SUP>46</SUP></a>. A supra-estrutura do grupo que Onofre reorganiza, por&eacute;m,    &eacute; muito diversa da do bairro; o antigo bairro representava, pelo seu    isolamento, o inteiro mundo caipira &#150; um mundo sem inquietudes celestes &#150;, ao    passo que o novo grupo representa um compromisso, de car&aacute;ter tempor&aacute;rio,    com o restante do mundo, &agrave; espera do segundo advento. O Adventismo, de    fato, est&aacute; numa posi&ccedil;&atilde;o negativa em rela&ccedil;&atilde;o    &agrave; realidade social em forma&ccedil;&atilde;o, porque lhe impede a compreens&atilde;o,    canalizando para a salva&ccedil;&atilde;o a aten&ccedil;&atilde;o dos seus sequazes.    Sobre esse ponto, a documenta&ccedil;&atilde;o &eacute; riqu&iacute;ssima e    consistente, tamb&eacute;m no caso de problemas vitais, como o fundi&aacute;rio.    A maneira por que a terra &eacute; distribu&iacute;da &eacute; injusta, dizem    os habitantes do Catul&eacute;; o governo, "este homem com teoria de mandar",    teria naturalmente jeito de mudar esse estado de coisas, mas as suas leis "n&atilde;o    prestam para os pobres", e essa reflex&atilde;o n&atilde;o &eacute; seguida    de um impulso pol&iacute;tico mas de uma atitude escatol&oacute;gica: "para    livrar-se da pen&uacute;ria do mundo s&oacute; a salva&ccedil;&atilde;o... os    que se salvar&atilde;o ir&atilde;o participar do Jardim do &Eacute;den, como    Ad&atilde;o e Eva antes do pecado. Quem n&atilde;o &eacute; salvo vai para o    inferno, onde os que n&atilde;o foram salvos ser&atilde;o queimados, mas n&atilde;o    ficam penando n&atilde;o. Se o pobre ag&uuml;entar sem perder a paci&ecirc;ncia    ganhar&aacute; tanto quanto o rico", o qual, pela sua riqueza, est&aacute;    mais exposto &agrave; tenta&ccedil;&atilde;o ("a riqueza &eacute; mais    milagre de Satan&aacute;s que de Deus"); pelo que "ningu&eacute;m    pode se queixar de ser pobre"; o pobre que se comporta como um bom irm&atilde;o    e &eacute; puro de cora&ccedil;&atilde;o, salvar-se-&aacute;.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A pureza de cora&ccedil;&atilde;o mant&eacute;m-se    mediante a confiss&atilde;o, e &eacute; confirmada pela descida do Esp&iacute;rito    Santo. No tempo da nossa visita ao Catul&eacute;, como j&aacute; tivemos ocasi&atilde;o    de expor, as pr&aacute;ticas adventistas haviam sido proibidas; n&atilde;o nos    foi, pois, poss&iacute;vel observar diretamente o fen&ocirc;meno de possess&atilde;o    do Esp&iacute;rito Santo; sabemos por&eacute;m que assumia valor de testemunha    indiscut&iacute;vel da pureza da vida interior dos "crentes"; o fato    de ter dado a essa experi&ecirc;ncia psicol&oacute;gica um valor social induzia    al&eacute;m disso as pessoas do Catul&eacute; a abandonarem-se a ela com fervor,    o que, em vista dos resultados dos testes, n&atilde;o podia ser aconselh&aacute;vel.    Al&eacute;m disso, se, de um lado, a presen&ccedil;a do Esp&iacute;rito Santo    testemunha pureza de cora&ccedil;&atilde;o, de outro, a confiss&atilde;o &eacute;    necess&aacute;ria continuamente para defender-se da tenta&ccedil;&atilde;o,    obra de Satan&aacute;s ("se n&atilde;o existisse Satan&aacute;s n&atilde;o    existiria o pecado"). Satan&aacute;s, portanto, entra a fazer parte da    vida privada de cada um, e dele n&atilde;o nos podemos defender fazendo simplesmente    o sinal da cruz.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Para resumir brevemente, o tipo de rela&ccedil;&otilde;es    interpessoais que se estabeleciam no bairro facilitava o ingresso do ex-posseiro    na seita religiosa. Por sua vez, a seita prega normas de vida que, se, de um    lado, facilitam a adapta&ccedil;&atilde;o do indiv&iacute;duo &agrave;s novas    condi&ccedil;&otilde;es de trabalho, de outro, devido &agrave; sua orienta&ccedil;&atilde;o    escatol&oacute;gica, n&atilde;o favorecem uma tomada de consci&ecirc;ncia real&iacute;stica    e uma participa&ccedil;&atilde;o ativa na nova sociedade. A atividade religiosa    de Onofre, de regresso ao Catul&eacute;, cria uma sociedade utop&iacute;stica    que fomenta a emotividade, e nesse sentido s&oacute; pode ser prejudicial a    pessoas tais como os habitantes do Catul&eacute;.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Destas considera&ccedil;&otilde;es parece-nos    poder concluir que o Adventismo da Promessa, embora n&atilde;o tenha sido a    causa determinante dos fatos estudados, criou condi&ccedil;&otilde;es que favoreceram    o desenrolar dos acontecimentos. Por&eacute;m, &eacute; preciso acrescentar    que essas condi&ccedil;&otilde;es, sem o tipo de indiv&iacute;duos que as viveram,    dificilmente teriam evocado a presen&ccedil;a do dem&ocirc;nio no Catul&eacute;.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Este artigo    foi publicado em <I>Estudos de sociologia e hist&oacute;ria</I>, de Maria Izaura    Pereira <I>et al. </I>S&atilde;o Paulo, Inep/ Anhembi, 1957.    <br>   <a name="ntb"></a><a href="#txb">**</a> Ver neste volume, "Presen&ccedil;a    do antrop&oacute;logo Carlo Castaldi no Brasil", p. 299 &#91;N.E.&#93;.    <br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>. O "batismo do Esp&iacute;rito    Santo" &#150; a experi&ecirc;ncia mais significativa do Adventismo &#150; pode acontecer    a qualquer pessoa, em qualquer momento e em qualquer lugar. O Esp&iacute;rito    Santo n&atilde;o somente "sela" a alma do crente para a salva&ccedil;&atilde;o,    como pode dot&aacute;-la dos seguintes "dons": sabedoria, ci&ecirc;ncia,    f&eacute;, os dons de curar, opera&ccedil;&atilde;o de maravilhas, a profecia,    discernimento dos esp&iacute;ritos, variedade de l&iacute;nguas, interpreta&ccedil;&atilde;o    das l&iacute;nguas (Igreja Adventista da Promessa, Manual dos trinta pontos    preliminares de nossa f&eacute;, S&atilde;o Paulo, Departamento de publica&ccedil;&otilde;es    da Igreja Adventista da Promessa, s. d., p. 30).     <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a>. O "batismo das &aacute;guas",    que consiste na imers&atilde;o total da pessoa, &eacute; recebido geralmente    depois dos 16 anos e simboliza a ren&uacute;ncia consciente ao mundo e suas    vaidades. A cerim&ocirc;nia da Santa Ceia reproduz a &Uacute;ltima Ceia, mas    o vinho &eacute; substitu&iacute;do por suco de uva e n&atilde;o se admite a    transubstancia&ccedil;&atilde;o.     <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a>. Geraldo Justiniano n&atilde;o limitava    sua a&ccedil;&atilde;o &agrave; propaganda religiosa, mas cuidou tamb&eacute;m    de alfabetizar os crentes. Transcrevemos uma carta da Confedera&ccedil;&atilde;o    Evang&eacute;lica, em resposta ao seu pedido de material para organizar uma    escola: "Ilmo Sr. Geraldo Justiniano a/c do sr. Joaquim Gato. Malacacheta.    Via Te&oacute;filo Otoni, Estado de Minas Gerais. Rio de janeiro, 15-3-55. Prezado    irm&atilde;o em Cristo, sauda&ccedil;&otilde;es. Estamos respondendo a sua carta    do 3 do corrente com a qual nos comunica estar grandemente interessado na alfabetiza&ccedil;&atilde;o    de adolescentes e adultos, propondo-se organizar um curso ou escola com probabilidades    de matricular cem alunos. Para que o irm&atilde;o nos possa fornecer mais completas    informa&ccedil;&otilde;es e tamb&eacute;m melhor se inteirar acerca do nosso    servi&ccedil;o e dos objetivos da Campanha de Alfabetiza&ccedil;&atilde;o e    de Educa&ccedil;&atilde;o dos adolescentes e adultos, &eacute; que n&oacute;s    lhe estamos enviando uma folha mimeografada que se encontra anexada a esta com    todas as informa&ccedil;&otilde;es necess&aacute;rias e para a qual pedimos    a sua especial aten&ccedil;&atilde;o em todos os seus itens, e par&aacute;grafos.    Aguardamos, vivamente interessados, a sua resposta indicando-nos o n&uacute;mero    de alunos matriculados, o grau de adiantamento dos alunos, o m&eacute;todo que    usar&aacute; (se o ensino individual ou em classes mistas de mais de cinco alunos)    e a quantidade de material escolar de que necessita para o in&iacute;cio do    seu trabalho de alfabetiza&ccedil;&atilde;o. Para um elevado n&uacute;mero de    alunos e um trabalho mais eficiente, &eacute; aconselh&aacute;vel dividir-se    em turmas at&eacute; 25 ou 30 alunos no m&aacute;ximo. Assim, haveria um ou    mais de um professor ou ent&atilde;o aulas em turnos diferentes. Com os nossos...    (a) &#150; Rodolfo Anders".    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>. Os fatos que passamos a relatar desenrolaram-se    durante a Semana Santa, mas n&atilde;o parece que a significa&ccedil;&atilde;o    crist&atilde; desses dias tenha influ&iacute;do nos acontecimentos.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>."Vender ro&ccedil;ado" quer    dizer vender o trabalho necess&aacute;rio para preparar a terra e n&atilde;o,    naturalmente, a pr&oacute;pria terra.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>. Maria dos Anjos era uma menina &oacute;rf&atilde;    criada pela fam&iacute;lia B.    <br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a>. Artuliana n&atilde;o tinha muita simpatia    por Maria dos Anjos, a julgar pelo que conta dela: "Dos Anjos vivia com    o padrinho Ant&ocirc;nio F.; uma vez foi trabalhar para a fam&iacute;lia de    Joaquim B. e nunca queria voltar para a casa do padrinho. Acabou ficando com    eles. Ant&ocirc;nio F. avisou-os que ela era "muito mal ouvida, muito fugida".    Nos primeiros tempos, fazia tudo o que os outros pediam, depois n&atilde;o ouvia    mais ningu&eacute;m. Obedecia um pouco a Mariana, mas ela e Joaquim podiam falar    que dos Anjos nem ligava. Eles n&atilde;o falavam nada porque eram crentes.    &Agrave;s vezes ela resolvia e trabalhava, mas tamb&eacute;m quando n&atilde;o    queria, vivia para as casas dos vizinhos, sem fazer nada. Artuliana logo via    que "ela estava com tenta&ccedil;&atilde;o e deixava". "Quem    n&atilde;o vive com crentes n&atilde;o vive com ningu&eacute;m". Maria    dos Anjos n&atilde;o era boa crente. Levantava cal&uacute;nia contra eles, dizia    para os vizinhos que n&atilde;o davam comida para ela, quando era ela mesma    que n&atilde;o queria comer. Ela falava que estava doente e tinha mesmo enxugado    de corpo "desde que fora viver conosco".    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>. Concei&ccedil;&atilde;o morava com    Leonora fazia uma semana mais ou menos: era "visita".    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>. Nesse quarto, de cerca de dois metros    de comprimento e um metro e meio no m&aacute;ximo de largura, dormiam Joaquim,    Mariana, Artuliana e Maria dos Anjos.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>. Durvalina, sobrinha de Rita, morava    h&aacute; tempo em casa da tia. A m&atilde;e de Durvalina &eacute; mulher de    m&aacute; fama e &eacute; filha de pai desconhecido.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>. Z&eacute; de Lara era um dos namorados    de Artuliana e queria casarse com ela. Quando ia visit&aacute;-la no Catul&eacute;    ficava na casa dos B.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a>. Joaquim n&atilde;o via com bons olhos    esse casamento. Ele queria, segundo diziam alguns, que se casasse com uma das    suas irm&atilde;s.    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>. Provavelmente essa profecias ou foi    atribu&iacute;da a Onofre depois da sua morte, ou ent&atilde;o uma refer&ecirc;ncia    vaga a "dois pra&ccedil;as" foi, depois de sua morte, interpretada    como um ato de clarivid&ecirc;ncia.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a>. O que faz supor que Z&eacute; de    Lara tivesse recebido o dom de "enxergar" o dem&ocirc;nio.    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>. Rita pegou a filha e levou-a para    casa. Lavou o rosto da menina que estava todo inchado e deu-lhe comida, mas    n&atilde;o o peito porque tinha medo &#150; "Joaquim tinha dito que n&atilde;o    podia dar o peito a Satan&aacute;s".    <br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a>. &Eacute; interessante seguir os movimentos    de Maria desde o momento em que, acompanhada dos filhos, volta para casa, at&eacute;    o momento descrito. Vamos cit&aacute;-los na &iacute;ntegra: "Maria pegou    Manuel, que estava com ele, e voltou para casa com as duas crian&ccedil;as.    Em casa encontrou Cristina, que havia sido expulsa na noite anterior e que voltara    aproveitando a aus&ecirc;ncia dos outros. Cristina voltou para a casa de Manuel    S. e levou Manuel consigo. Maria dormiu com o outro menino. Acordou com Manuel    S. que tinha vindo busc&aacute;la. N&atilde;o quis ir porque Sebasti&atilde;o    n&atilde;o tinha voltado e estava ainda com muito sono. Dormiu outra vez e acordou    com o choro do filho de Geraldo R. dos S., que tamb&eacute;m voltara. Foi at&eacute;    l&aacute;, ficou com ele um pouco, depois voltou para casa. Estava escuro quando    os outros voltaram. Estavam jantando quando ouviu barulho na casa de Geraldo.    Foi com o menino para l&aacute;. Quando chegou, j&aacute; tinham matado o filho    de Geraldo".    <br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a>. Por ocasi&atilde;o de nossa primeira    e segunda visita, a casa j&aacute; era habitada, mas usada como dep&oacute;sito    para a colheita de milho. Ad&atilde;o continuava a viver, com a fam&iacute;lia,    em casa da m&atilde;e e com o tempo pretendia construir uma nova casa. Nunca    mais usaria a velha para morar.     <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a>. Tarefa esta que nos foi grandemente    facilitada pelo estudo da tese do Prof. Antonio Candido de Mello e Sousa <I>Os    parceiros do Rio Bonito: estudo sobre a crise nos meios de subsist&ecirc;ncia    do caipira paulista</I>, tese de doutorado elaborada junto &agrave; Cadeira    de Sociologia II, S&atilde;o Paulo, 1954.    <br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a>. IBGE &#150; Conselho Nacional de Estat&iacute;stica    &#150; Servi&ccedil;o Nacional de Recenseamento &#150; S&eacute;rie Regional, vol. XXI,    tomo 1, Estado de Minas Gerais, Censo Demogr&aacute;fico, Rio de Janeiro, 1954.        <br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a>. A express&atilde;o "arranchado"    &eacute; localmente usada para indicar uma pessoa que possui terra pr&oacute;pria,    ou seja, "estabelecida em terra do estado da qual pode fazer lan&ccedil;amento".    <br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a>. "O agregado, como se sabe, distingue-se    do posseiro porque tem permiss&atilde;o do propriet&aacute;rio para morar e    lavrar a terra, sem qualquer paga, salvo alguma presta&ccedil;&atilde;o eventual    de servi&ccedil;o" (Antonio Candido de Mello e Sousa, <I>op. cit</I>.,    cap. 1, p. 35). Mas na zona visitada esse termo &eacute; usado para indicar    o lavrador que, n&atilde;o possuindo terra pr&oacute;pria, recebe do fazendeiro    para quem trabalha um peda&ccedil;o de terra da fazenda para cultivar por conta    pr&oacute;pria; ou ent&atilde;o indica o lavrador que aluga um peda&ccedil;o    de terra do fazendeiro. O termo "agregado" &eacute; usado indiferentemente    para indicar tamb&eacute;m o "parceiro" que, como veremos, tem direitos    e deveres totalmente diversos.     <br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a>. Trajano n&atilde;o quis casar-se    em S&atilde;o Paulo "porque l&aacute; &eacute; o rapaz que tem que fazer    as despesas do casamento. Aqui o rapaz s&oacute; paga o casamento civil, pelo    resto os pais da noiva pagam tudo; pagam o padre e d&atilde;o os "trem    da casa".    <br>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a>. Antonio Candido de Mello e Sousa,    <I>op. cit</i>., cap. II, p. 31.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a>. <I>Idem</I>, cap. I, p. 44.    <br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a>.<I> Idem</I>, cap. I, p. 38.    <br>   <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a>. Antonio Candido, "A vida familial    do caipira". <I>Sociologia</I>, S&atilde;o Paulo, vol. XVI, n. 4, p. 342.    <br>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a>.<I> Idem</I>, art. cit. p. 342.    <br>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a>.<I> Idem</I>, art. cit. p. 350.    <br>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a>. Antonio Candido de Mello e Sousa,    <I>op.</I> cap. I, p. 11.    <br>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a>. <I>Idem</I>, cap. II, p. 21.    <br>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a>. <I>Idem</I>, cap. I, p. 43.    <br>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a>. "Rodovia Rio-Bahia". <I>A Rodovia</I>, ano X, n. 104, p. 15, set.    1948.    <br>   <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a>. Eng. Ant. Furtado da Silva, "A Rodovia Rio-Bahia". <I>A Rodovia</I>,    ano IV, n. 19, p. 67, ago. 1941.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a>. A Rodovia Rio-Bahia". <I>A Rodovia</I>, ano VIII, n. 69, p. 34, out.    1945.    <br>   <a name="nt35"></a><a href="#tx35">35</a>. C. S. p. 39.    <br>   <a name="nt36"></a><a href="#tx36">36</a>.<I> A Rodovia</I>, ano VIII, n 68, p. 10, set. 1945.    <br>   <a name="nt37"></a><a href="#tx37">37</a>. Desejamos agradecer ao dr. E. R&eacute;gis Bittencourt por nos ter gentilmente    fornecido a biografia de <I>A Rodovia</I> e, em conversa particular, as suas    opini&otilde;es sobre o raio de influ&ecirc;ncia exercida pela constru&ccedil;&atilde;o    de uma nova estrada.    <br>   <a name="nt38"></a><a href="#tx38">38</a>. Os dados do censo relativos ao munic&iacute;pio de Malacacheta para 1950    foram-nos gentilmente fornecidos pelo Servi&ccedil;o Nacional de Recenseamento    do Rio de Janeiro.    <br>   <a name="nt39"></a><a href="#tx39">39</a>. A hist&oacute;ria da forma&ccedil;&atilde;o da propriedade privada em zonas    de terras devolutas &eacute; farta em incidentes violentos e, embora os posseiros    fossem indenizados, as transa&ccedil;&otilde;es ocorriam numa atmosfera de abuso    cuja lembran&ccedil;a se conserva em hist&oacute;rias mais ou menos exatas (por    exemplo a de Manuel S. indenizado por tr&ecirc;s alqueires quando perdia trinta)    e mais ou menos aut&ecirc;nticas, que por&eacute;m revelam a moral comercial    da &eacute;poca. Conta-se por exemplo que uma mulher vendeu milho a um fazendeiro,    um desses que "faziam vida lan&ccedil;ando o gado na ro&ccedil;a dos outros".    O fazendeiro disse &agrave; mulher que era preciso legalizar a venda do milho    e levou-a ao "cart&oacute;rio" onde se legalizavam as compras e vendas    de terrenos. L&aacute; ele lhe perguntou na presen&ccedil;a de autoridades competentes:    "A senhora n&atilde;o vendeu?" A mulher respondeu que sim e perdeu    a terra.    <br>   <a name="nt40"></a><a href="#tx40">40</a>. A brevidade dos contratos &eacute; desvantajos&iacute;ssima para o agregado,    que muitas vezes n&atilde;o consegue gozar os frutos do seu trabalho de derrubada    e de cultivo das planta&ccedil;&otilde;es. Quando os agregados precisam deslocar-se,    efetivamente s&atilde;o obrigados a deixar tudo o que plantaram, por exemplo    mandiocais que ainda est&atilde;o em produ&ccedil;&atilde;o. Depois de se terem    tornado agregados, dizem-nos as pessoas de Catul&eacute;, trabalharam menos:    "antes faz&iacute;amos ro&ccedil;as maiores mas depois mudamos tantas vezes    e perdemos todo o servi&ccedil;o e esmorecemos". Uma das cl&aacute;usulas    do contrato estabelece que &eacute; proibido plantar &aacute;rvores frut&iacute;feras,    bananeiras e laranjeiras, e construir casas melhores. Isso para evitar que com    a contribui&ccedil;&atilde;o de melhoramentos o agregado possa alegar direitos    sobre a terra ou pedir indeniza&ccedil;&otilde;es. Se plantarem &aacute;rvores    frut&iacute;feras, especifica o contrato, n&atilde;o podem pretender indeniza&ccedil;&atilde;o    alguma por esse fato.    <br>   <a name="nt41"></a><a href="#tx41">41</a>. Antonio Candido de Mello e Sousa, <I>op. cit.</i>, cap. III, p. 4.    <br>   <a name="nt42"></a><a href="#tx42">42</a>. Antonio Candido de Mello e Souza, <I>op. cit</I>.    <br>   <a name="nt43"></a><a href="#tx43">43</a>. Esse movimento migrat&oacute;rio &eacute; acrescido pelos pequenos sitiantes    que sentem a necessidade de emigrar sobretudo porque as limita&ccedil;&otilde;es    territoriais impostas pela propriedade privada criam uma superpopula&ccedil;&atilde;o    artificial da pequena propriedade privada. De fato vimos que o terreno do "posseiro",    agora transformado em pequeno sitiante, tendia a expelir, com regularidade quase    c&iacute;clica, o seu excesso demogr&aacute;fico; e que as fam&iacute;lias expulsas    se reuniam e formavam um novo "bairro". N&atilde;o tendo sido introduzidas    inova&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas para incrementar a produ&ccedil;&atilde;o,    a necessidade de expelir o excesso demogr&aacute;fico permanece e o problema    da superpopula&ccedil;&atilde;o artificial da propriedade &eacute; muitas vezes    resolvido pela emigra&ccedil;&atilde;o. Esse processo de expuls&atilde;o &eacute;    claramente ilustrado pelo caso da fam&iacute;lia B., cuja hist&oacute;ria resumimos    brevemente: "Naquele mesmo ano &#91;1935, ano em que o pai morreu&#93; Jos&eacute;    &#91;o filho mais velho&#93; casou-se com Eva, uma vi&uacute;va que tinha algumas terras    em Taquaral. Mas a terra de Eva era ruim "e os outros tiveram de sair porque    a terra n&atilde;o dava para todos". O primeiro a partir foi Trajano que,    depois de se casar, emigrou para S&atilde;o Paulo... encontrou trabalho nos    campos de algod&atilde;o de Presidente Prudente... onde ainda mora... Depois    da partida de Trajano, a fam&iacute;lia B. deixou Taquaral por Jacutinga onde    "moravam como parceiros na propriedade de M. R. Em Jacutinga Pedro casou-se    e emigrou para Presidente Prudente (onde ainda reside). Ant&ocirc;nio deixou    a fam&iacute;lia (em Jacutinga) quando, tendo-se casado com a filha de um arranchado,    foi trabalhar nas terras do sogro e depois, n&atilde;o se dando bem na casa    do sogro, disse &agrave; mulher que ia trabalhar em Pot&eacute; e, em vez disto,    fugiu para Presidente Prudente".    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt44"></a><a href="#tx44">44</a>. A dificuldade de partir &eacute; claramente indicada pelos que n&atilde;o    o conseguiram. "Tr&ecirc;s vezes Jo&atilde;o B. vendeu tudo o que tinha    para ir a S&atilde;o Paulo, mas quando estava na hora sempre esmorecia".    Sebasti&atilde;o M. dos S. "j&aacute; pensou ir em S&atilde;o Paulo, tem    muitos parentes l&aacute; mas n&atilde;o quis deixar a fam&iacute;lia".    Z&eacute; de Lara "quase foi uma vez, mas perdeu o trem e voltou do meio    do caminho".    <br>   <a name="nt45"></a><a href="#tx45">45</a>. Para a import&acirc;ncia do cr&eacute;dito no Catul&eacute;, ver p. 345.    Sobre a import&acirc;ncia do cr&eacute;dito para os sitiantes, e parceiros na    zona do algod&atilde;o, ver Pierre Monbeig "Pionniers et planteurs de S&atilde;o    Paulo", Librairie Armand Colin, 1952, Paris, pp. 202-207 e pp. 256-263.    <br>   <a name="nt46"></a><a href="#tx46">46</a>. Ao passo que em Presidente Prudente    consideravam-se "irm&atilde;os" tamb&eacute;m pessoas de condi&ccedil;&otilde;es    de vida muito diversas.</font></p>      ]]></body>
</article>
