<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0103-4014</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Estudos Avançados]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Estud. av.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0103-4014</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Instituto de Estudos Avançados da Universidade de São Paulo]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0103-40141989000100008</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0103-40141989000100008</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Je vous Salue Marie: um filme cheio de graça]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Goldmann]]></surname>
<given-names><![CDATA[Annie]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,École des Hautes Études en Sciences Sociales  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>França</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>04</month>
<year>1989</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>5</numero>
<fpage>76</fpage>
<lpage>79</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141989000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0103-40141989000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0103-40141989000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>ARTIGOS    ASSINADOS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="4"><b>Je vous Salue    Marie: um filme cheio de graça</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Annie Goldmann    <br>   </b><b>Tradução:    Mário Laranjeira</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">O perfume de escândalo    que cercou o lançamento do filme de Godard obscurecen o seu verdadeiro significado.    Considerado sacrílego por alguns, incompreensível por outros, a polêmica ocultou    a profunda espiritualidade, evidente, entretanto, desta obra. Como sempre, Godard    surpreende ao mesmo tempo pela novidade de sua abordagem, pela forma original    e pela audácia da mensagem.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Diante do mistério da natividade de    Jesus, Godard simplesmente perguntou a si mesmo: como contar essa <i>história    </i>em nossa modernidade? Como contar um acontecimento tão <i>extraordinário    </i>que se deu a 2 mil anos e que é o fundamento de fé de milhões de indivíduos    no mundo e, principalmente, como contá-lo em função dos modos modernos de comunicação?</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Enquanto Pasolini, com <i>O Evangelho    segundo São Mateus, </i>permanece no registro são-sulpiciano da reconstituição    histórica e da mensagem tradicional cristã, Godard tenta dela fazer a narrativa    como se estivesse se dirigindo a crianças da nossa época, habituadas com os    heróis das séries televisionadas e com a leitura das histórias em quadrinhos.    É por isso que transpõe <i>o maravilhoso cristão </i>para o mundo imaginário    de hoje, mistura de Pieds Nickeles e de Star Trek. Em vez de um anjo do outro    mundo, Gabriel é um homem comum, que viaja de avião; já não é só e seráfico,    mas pragmático e acompanhado por uma garota maliciosa, como a heroína de <i>Alice    no País das Maravilhas; </i>a estrela dos Reis Magos é substituída pela bandeirinha    de um carro-socorro; Maria é filha de um frentista e membro de um time de basquete,    e José é motorista de táxi... Gente simples, comum, exatamente como eram os    pais de Jesus no tempo de Herodes. O lugar já não é o campo primitivo, mas a    cidade com as suas atividades — o trabalho de José, as relações humanas, as    relações difíceis entre os homens e as mulheres, uma cidade alheia aos mistérios    da fé, onde Maria vai encontrar-se sozinha para enfrentar o seu destino em meio    à indiferença e ao ceticismo que caracterizam o mundo moderno. Esta opção de    atualizar o acontecimento tem por função recolocar a problemática da mensagem    cristã no mundo de hoje e não mais relegá-la ao museu imobilizado da instituição    religiosa; os cartões repetitivos e insistentes <i>Naquele tempo </i>servem    para marcar, ao mesmo tempo, a intemporalidade e a contemporaneidade do acontecimento.    Ao transportar rigorosamente a natividade para o mundo atual, Godard atualiza    por isso mesmo a mensagem milenar e lhe confere perenidade.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Eis por que as duas personagens principais    estão bem situadas em sua época e vivem os conflitos de um casal moderno: José    tem um caso com outra mulher e Maria duvida do seu amor.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Entretanto, de    acordo com a tradição, Maria é jovem, inocente e virgem. Diante da incapacidade    da ciência para explicar a sua milagrosa fecundação, a moça vai aceitando pouco    a pouco o inacreditável por caminhos outros que não os da razão. Como imaginar,    em nossa época, semelhante acontecimento e como fazê-lo aceitar aos outros?    A princípio há a expectativa: a jovem espera algo de extraordinário: "Indagava-me    se algum fato notável ia acontecer na minha vida" pois, contrariamente    aos homens, "todas as mulheres desejam alguma coisa que seja única neste    mundo". Em seguida, após a Anunciação, ela vai aos poucos assumindo o seu    destino e descobrindo uma outra dimensão na vida, uma dimensão secreta que não    pode partilhar com ninguém, porque cada um deve fazer a sua própria descoberta    da espiritualidade. "Quero que a alma seja corpo e não se poderá dizer    que o corpo é alma (...) Não mais haverá sexualidade em mim, conhecerei o discurso    verdadeiro da alma." Mas Maria é feita de carne humana, tem desejos de    mulher e a castidade que se impõe lhe pesa. Nua na cama, vê-se a braços com    o desejo, como todas as mulheres; e trava um combate desgastante contra a tentação;    daí as alusões à masturbação recusada, que são talvez chocantes, mas que se    inscrevem perfeitamente no projeto godardiano de tornar viva e credível a personagem.    Tais tentações não empanam a espiritualidade de Maria, ao contrário, é pelo    combate contra si mesma que atinge o mistério do espírito e se eleva em relação    aos outros. Se tudo lhe fosse dado, se tudo lhe fosse fácil, o seu mérito seria    menor. A sua ascese não está definitivamente adquirida, é o resultado de um    esforço sobre a carne, sobre a vida cotidiana. Godard transgrediu a imagem tradicionalmente    passiva de Maria, simples receptáculo da Palavra, simples instrumento da Divindade,    para lhe dar uma consciência, uma elevação pessoal que a coloca acima de todos    os outros. Ela adquire, enquanto mulher, uma verdadeira grandeza; ela é <i>cheia    de graça.</i></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n5/5a08f1.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para dar ao acontecimento uma significação    ainda maior, Godard o liga ao cosmos. Maria está sozinha no meio dos seres humanos.    "Há muito tempo não sei o que é uma conversação comum (...) Eu quisera    falar como toda gente." — mas o universo inteiro participa da gestação    miraculosa, os elementos e os astros — a lua, principalmente, astro feminino    por excelência — acompanham-na; pela janela entreaberta do quarto, durante as    noites solitárias e as sestas abrasadoras, são os seus únicos confidentes, testemunhas    protetoras do seu ventre que se arredonda; o vento, a água, os campos estão    no segredo que os homens ignoram. Maria está próxima do cosmos em movimento    que, como Jesus, é criado por Deus. Mesmo o homem de ciência, o professor que    tenta explicar aos seus alunos as leis da criação, acaba por admitir que um    grande computador com uma inteligência fabulosa é o único ser que pode estar    na origem da complexidade do universo. "A vida foi fruto de uma vontade,    desejada, prevista, ordenada por uma inteligência resoluta." A intervenção    divina se dá em todos os níveis: no da criação e no da revelação através do    menino que vai nascer<a name="1not"></a><a href="#not1"><sup>1</sup></a>. Há um paralelo voluntário entre a fé de    Maria e a ciência que é incapaz de explicar racionalmente a origem da vida.    Numa síntese ousada, Godard remete o nascimento de Jesus à grande questão do    Princípio.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Longe de ser o ancião passivo da tradição    cristã, José é um homem jovem, ardente (tem uma amante), materialista, sem ideal,    que recusa obstinadamente a renunciar aos seus <i>direitos </i>sobre Maria.    Será necessária a intervenção truculenta de Gabriel, que mais parece um executor    de quadrilha do que um enviado angélico, para obrigá-lo a isso. A sua incompreensão    não é senão um paradigma da incomunicabilidade do casal moderno e do egoísmo    masculino. Durante algum tempo ele cultiva uma dupla relação amorosa, exatamente    como o professor que rompe brutalmente com a sua jovem amante para manter o    próprio conforto. O amor que José tem por Maria é <i>a sombra da sombra, </i>prisioneiro    do ciúme, furioso por ser excluído, <i>ele quer entender tudo, esquece a confiança,    como os outros. Usa óculos de cego. </i>Também ele terá de percorrer o seu caminho    pessoal para descobrir em si o verdadeiro amor e aceitar Maria em sua diferença,    para acreditar, também ele, que <i>o espírito age sobre o corpo </i>e não o    contrário.</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">A segunda parte do filme, mais rápida,    esboça o destino do menino, mas sobretudo a evolução de Maria alguns anos após    o acontecimento <i>tão grande que tudo é consumido. </i>O que nos mostra Godard    é um casal banal, um marido autoritário e um garotinho voluntarioso, mimado    pela mãe. Na realidade, Maria conhece o destino de seu filho; longe de se opor    a ele, entrega-lhe o menino, como se esse destino não mais lhe dissesse respeito.    O gesto da criança explorando-lhe o corpo por debaixo do vestido não é obscenidade,    mas o último vestígio da ligação extraordinária que existiu entre o seu corpo    e o seu filho, ligação única de que José está excluído.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Como acontece com freqüência nos filmes    de Godard, a mulher é dotada de um poder de adivinhação, de um instinto de que    o homem é desprovido e, nesse sentido, este filme é uma homenagem à glória da    mulher. "Sempre me indaguei o que é que se sabe de uma mulher (...) há    um mistério." Mas o mundo em que vivemos já não percebe esse segredo e    é muito duro carregá-lo na solidão. Maria, como todos nós, esqueceu; negligenciou    as recomendações da pequena acompanhante de Gabriel:</font></p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">"Maria, seja    dura, seja pura, siga apenas o seu caminho. Não esqueça".</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n5/5a08f2.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Ela voltou a ser    uma mulher como as outras, que caminha pelas ruas da sua cidade, dirige o carro    e se pinta. Perdeu a sua inocência e pureza. Eis por que, quando Gabriel cruza    com ela por acaso e a interpela: "Ave, Maria", a lembrança da extraordinária    missão de que fora investida e que abandonou lhe aflora à mente por um instante;    um véu de nostalgia e de melancolia — de culpa talvez — enrijece-lhe    o rosto maquilado. Uma hesitação e... o batom se esmaga sobre a boca aberta,    buraco negro, obsceno, mudo sobre o que foi e não mais será. Não haverá <i>Mater    Dolorosa </i>nem <i>Rainha do Céu; </i>resta uma mulher comum que se juntou    à materialidade do mundo. "Eu, sou algo como virgem, e nunca quis ser nada    disso."</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p align="center"><img src="/img/revistas/ea/v3n5/5a08f3.gif"></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2">Para contar esta    história moderna, Godard utiliza uma linguagem moderna, aquela que uma criança    de nossos dias conhece. O filme está construído em tomadas fixas, como figuras    de história em quadrinhos bem enquadradas, legíveis, entrecortadas de cenas    paralelas que fazem alternar os dois universos, o de Maria, que <i>sabe, </i>e    o dos <i>outros. </i>Aí tem cabimento o humor, as personagens estão muito próximas    dos estereótipos das histórias em quadrinhos, como o anjo Gabriel, desajeitado    e violento, moderado pela mocinha ("Não, não, tio Gabriel, você está se    enganando de texto."). É o universo infantil que Godard tenta reencontrar,    desembaraçado de toda hagiografia<a name="2not"></a><a href="#not2"><sup>2</sup></a>. Mas a conclusão permanece amarga:    a oportunidade dada à humanidade foi perdida e esquecemos que ela nos foi dada.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif" size="2"><b>Annie Goldmann    </b>é diretora de pesquisas na École des Hautes Études en Sciences Sociales    (França) e participante de dois Cafés Acadêmicos no IEA em 1988.    <br>   <a name="not1"></a><a href="#1not">1</a> Trata-se, bem-entendido,    de uma análise do filme e não das minhas posições pessoais.    <br>   <a name="not2"></a><a href="#2not">2</a> Em dois lugares, entretanto,    ele parece fazer concessões à imaginária tradicional: quando do nascimento de    Jesus, algumas tomadas de neve, de uma vaca e de um jumento inserem-se artificialmente,    e quando o rapazola atribui aos seus companheiros de brincadeiras os nomes de    seus futuros discípulos. Por outro lado, a frase "Eu sou aquele que é."    pronunciada pelo menino parece uma interpretação abusiva, tendo sido dirigida    por Deus a Moisés e certamente não por Jesus.</font></p>      ]]></body>
</article>
