<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451993000300005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451993000300005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Ambientalismo e relações internacionais na Rio-92]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Environmentalism and international relations]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Héctor Ricardo]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de Santa Catarina Centro de Filosofia e Ciências Humanas ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1993</year>
</pub-date>
<numero>31</numero>
<fpage>79</fpage>
<lpage>98</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451993000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451993000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451993000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O texto discute o significado da Rio 92 a partir de uma análise crítica tanto das teorias das relações internacionais (idealismo e realismo) como também da prática do movimento ambientalista. Apesar do decepcionante resultado da UNCED na definição de mecanismos de financiamento de políticas ecológicas globais, instalou-se uma nova forma de atuação dos movimentos ecológicos, baseada em uma ética comunicativa que equilibra os princípios idealistas e realistas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[Despite the disappointing results of the UNCED regarding the definition of funding mechanisms for global environmental policies, the author sees as an outcome of the Riol92 Conference the emergence of a new orientation to environmentalist movements, based on a communicative ethics from which a balanced consideration of both the realist and the idealist principles in international relations can be expected]]></p></abstract>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>QUALIDADE DE VIDA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="verdana"><b><a name="tx"></a>Ambientalismo e rela&ccedil;&otilde;es    internacionais na Rio-92<a href="#nt"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Environmentalism and international relations</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>H&eacute;ctor Ricardo Leis</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor de Sociologia Política do Centro de    Filosofia e Ciências Humanas da Universidade Federal de Santa Catarina</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O texto discute o significado da Rio 92 a partir    de uma análise crítica tanto das teorias das relações internacionais (idealismo    e realismo) como também da prática do movimento    ambientalista. Apesar do decepcionante resultado da UNCED na definição de mecanismos    de financiamento de políticas ecológicas globais, instalou-se uma nova forma    de atuação dos movimentos ecológicos, baseada em uma ética comunicativa que    equilibra os princípios idealistas e realistas.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Despite the disappointing results of the UNCED    regarding the definition of funding mechanisms for global environmental policies,    the author sees as an outcome of the Riol92 Conference the emergence of a new    orientation to environmentalist movements, based on a communicative ethics from    which a balanced consideration of both the realist and the idealist principles    in international relations can be expected.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A literatura classifica as diversas teorias explicativas    da política internacional, basicamente, dentro de dois paradigmas relativamente    opostos. Um, realista, inspirado no pensamento de Hobbes; o outro, idealista    ou universalista, associado às idéias de Grotius e Kant<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a>. O primeiro    parte do conceito de "estado de natureza" de Hobbies, instância pré-política    onde reina o conflito e a anarquia, e o extrapola para as relações internacionais,    estabelecendo a guerra e o poder como os principais elementos que regulam o    comportamento dos Estados. A política se traduz então em uma luta permanente    entre Estados soberanos que não reconhecem a existência de nenhum valor nem    restrição moral ou legal acima dos interesses nacionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Na Idade Média, os grupos em conflito buscavam    em uma autoridade superior os critérios para resolver o que era justo ou injusto,    legal ou ilegal. A crise dessa autoridade superior, seja ela entendida institucionalmente    (como a Igreja Católica) ou formalmente (como o direito natural de origem divina),    assinala o começo do mundo moderno no qual os Estados não querem nem podem agora    se subordinar à uma ordem externa, permanecendo assim em igualdade jurídica    uns com os outros. A justificação da separação entre a ética e a política, dada    por Maquiavel, e a construção da doutrina da soberania por Bodin, ambas elaboradas    no século XVI, são a introdução teórica necessária a uma realidade onde o antagonismo    entre os Estados será percebido como natural.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os idealistas ou universalistas não desconhecem    as rivalidades existentes no mundo moderno, porém suas conclusões são bem diferentes    das obtidas pelos realistas. Argumentam que os conflitos entre os Estados não    são inevitáveis, nem o antagonismo é a base do relacionamento internacional.    Eles afirmam que a cooperação é também um fato inquestionável da política mundial    e que existe a possibilidade de aprofundá-la e aumentá-la, ao mesmo tempo em    que se estabelessem regras eficientes para controlar o comportamento dos Estados,    definindo-se assim as condições para uma "paz perpétua". Enquanto    os realistas percebem uma situação internacional de características praticamente    imutáveis, os idealistas argumentam em uma direção utópica, acreditando firmemente    em uma transformação "iluminista" dos seres humanos e das relações    internacionais.<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na base de ambos os paradigmas encontramos diversas    circunstâncias históricas que os justificam. Não cabe aqui inventariar em detalhe    estas circunstâncias, mas podemos dizer que as linhas essenciais de suas divergências    se dão em torno de três questões. A primeira se refere à condição humana, a    qual, segundo o ponto de vista realista, baseia-se no egoísmo e nos instintos    de dominação e, segundo o ponto de vista idealista, é naturalmente portadora    de razão e instintos bons, que garantem tanto sua evolução interior como uma    progressiva melhora da sociabilidade. O segundo componente se refere à essência    da política. Para os realistas, esta aparece impregnada ou determinada pelas    paixões e instintos humanos, encontrando-se, portanto, na dominação, no expansionismo    e no despotismo, as marcas centrais de um Estado que necessariamente viverá    em conflito com seus semelhantes. Os idealistas, ao contrário, comprovam a existência    crescente de regimes políticos democráticos, os quais propiciam um maior desenvolvimento    das potencialidades humanas e orientam fortemente os Estados em direção à paz    mundial. Por último, o terceiro componente se refere especificamente às relações    internacionais. Na medida em que os realistas situam a relação entre Estados    soberanos como eixo da política mundial, esta aparece regida pelo conflito permanente    e pela contradição de interesses. Os idealistas não dão aos Estados a mesma    importância e concebem as relações internacionais baseadas nos valores e nos    laços sociais que ligam os homens entre si, independentemente de suas origens.    Desta perspectiva é perfeitamente possível pensar a criação de normas e instituições    de vocação global e legitimidade internacional (tal como acontece com a ONU    e com os acordos e disposições do direito internacional), estabelecendo    bases firmes para a cooperação internacional e superando assim progressivamente    o "estado de natureza" hobbesiano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Não é difícil perceber que, sem entrar nos lados    mais especulativos de ambos os paradigmas e apesar de haver boas razões para    justificar a presença no plano internacional tanto de aspectos cooperativos    como conflitivos, uma visão panorâmica do mundo organizado posterior à Paz    de Westfalia (1648) permite compreender claramente o predomínio do pensamento    e da política realista e a falta de bases sólidas para que outros argumentos    pudessem chegar a ter poder de convicção. Em nosso século, o padecimento de    três guerras mundiais (duas "quentes" e uma "fria") foram    causa suficiente para desestimular qualquer pretensão de fundamentar a política    sobre bases mais racionais, morais e cooperativas. Assim, a disciplina das relações    internacionais funda-se na segunda metade deste século sob os postulados do    realismo<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>. Autores como Hans Morgenthau e Raymond Aron estabeleceram    claramente que a diferença básica do sistema internacional, em relação aos sistemas    políticos nacionais, é que estes últimos preservam em seu interior a existência    de valores e de uma racionalidade que asseguram tanto a sobrevivência de instituições    como de cidadãos, enquanto que o primeiro caso a regra é a anarquia e o principal    meio de sobrevivência é o recurso à força<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de manter-se dominante, na década de 80    começou a se atenuar a visão realista da política mundial. Profundas transformações    demográficas, ambientais, tecnológicas, econômicas e culturais, todas de caráter    transnational e global, constituem o horizonte para uma nova reflexão. O sistema    político internacional continua baseado no conceito de soberania nacional, mas    a importância das mudanças introduzidas obriga a pensar se o mesmo continua    apto para garantir a governabilidade de problemas que, a rigor, não são nacionais,    nem em suas causas, nem em seus efeitos<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. Entre todos os fatores    do processo de globalização contemporânea, a economia e o meio ambiente são    indubitavelmente os mais destacados e que tem recebido maior atenção<a name="tx06"></a><a href="#nt06"><sup>6</sup></a>.    A economia global é moldada por fluxos de capital que tem uma dinâmica própria.    As políticas nacionais apenas reagem aos acontecimentos dos mercados financeiros    transnacionais, em vez de determiná-los. O meio ambiente tampouco conhece fronteiras,    e a proteção de bens comuns da humanidade,    como os mares, a biodiversidade e a atmosfera, não pode ser realizada através    de políticas isoladas de qualquer país. Tanto o meio ambiente como a economia    demandam acordos e instituições transnacionais com capacidade efetiva de ação.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Acompanhando este processo surge, no plano acadêmico,    a teoria da interdependência. De certa forma, uma crítica realista aos pressupostos    do realismo, que permite uma notável convergência entre a disparidade de critérios    existentes para julgar a política internacional. Segundo Keohane e Nye, considerados    os autores mais destacados desta teoria, dado o aumento quantitativo e qualitativo    das distintas interconexões produzidas nos últimos anos entre autores de diferentes    visões, gera-se uma nova situação para pensar a política internacional: a dependência    mútua entre os países<a name="tx07"></a><a href="#nt07"><sup>7</sup></a>. Os principais elementos que caracterizam    esta nova realidade podem ser reduzidos a dois. O primeiro se refere ao forte    ingresso na política mundial de atores não estatais, responsáveis pelos processos    de transnacionalização, especialmente no campo econômico. O segundo alude à    perda de centralidade das questões militares e de segurança nacional e a ampliação    e a crescente complexidade da agenda política internacional<a name="tx08"></a><a href="#nt08"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As importantes mudanças apontadas no sistema    internacional permitem explicar o crescente otimismo de alguns analistas e políticos    que crêem perceber o advento de uma era de cooperação internacional, não faltando    inclusive quem imagine que se chegou (novamente!) ao "fim da história".    Existe, de fato, uma crescente consciência de que as realidades e os problemas    de hoje são globais e, portanto, suas soluções também devem sê-las. Não existe,    contudo, a mesma clareza a respeito de quais são os fatores que neste contexto    determinam um autêntico progresso da humanidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sem necessidade de entrar na discussão dos méritos    de cada umas das correntes político-ideológicas existentes no mundo contemporâneo,    deve reconhecer-se que a força dominante do neoliberalismo dos anos $0 (não    apenas para as elites como também para amplos setores da opinião pública mundial)    se deve à "boa" combinação de elementos realistas e idealistas<a name="tx09"></a><a href="#nt09"><sup>9</sup></a>.    O neoliberalismo se constituí nesta etapa como "fiador" do    progresso mundial, entendido basicamente como crescimento econômico e consolidação    da democracia. Esta visão parte do pressuposto de quanto maior for a liberdade    do mercado para operar, maior será o padrão de vida dos indivíduos e maiores    serão os benefícios para todas as partes participantes. Expectativas deste tipo    apoiam-se em premissas falsas<a name="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>. Até o momento não existe nenhuma    comprovação científica de que a alocação de recursos que os indivíduos preferem    como cidadãos coincida com a alocação que lhes chegam através do mercado. Do    mesmo modo, não existe nenhuma garantia de que a "paz perpétua" possa    ser alcançada por meio da auto-regulação do mercado internacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como ocorre freqüentemente na história humana,    quanto mais cremos estar perto de entrar em um ciclo, mais perto podemos estar    das portas do inferno. O momento mais revolucionário do sistema internacional    depois da guerra dos Trinta Anos e do Tratado de Westfalia, em termos de sua    capacidade de transformação em uma direção mais cooperativa e menos anárquica,    considerando o fim do comunismo e a presença crescente de atores e realidades    globais, superpõem-se com a maior ameaça já vivida pela humanidade em toda sua    história. Depois da quantidade de informações divulgadas na ocasião da realização    da Conferência Cúpula do Rio de Janeiro, de junho de 1992 (Conferência das Nações    Unidas sobre o meio ambiente e o desenvolvimento - UNCED), não há duvidas que    se não se modificar o atual modelo de desenvolvimento econômico e não se produzir    uma aproximação entre critérios ecológicos e processos econômicos, a espécie    humana corre sérios riscos de sobrevivência a médio prazo<a name="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Não obstante, a convergência entre ecologia e    economia não é tarefa fácil; ela exige muito mais que o uso de uma razão instrumental    capaz de tomar decisões adequadas, tal como sugere o neoliberalismo com sua    reivindicação da eficiência intrínseca do mercado. Ela demanda uma mudança profunda    do comportamento e da mentalidade de todos os atores, sejam estes pertencentes    ao mercado, ao Estado ou à sociedade civil. A ecologia exige que a Terra seja    considerada como um bem comum e, em conseqüência, que a humanidade busque valores    de convergência global, com maior poder de persuasão que os interesses particulares    existentes, afim de permitir o nascimento    de instituições e regras pelas quais a diversidade de atores aceite se sujeitar    (tornando realistas, em vez de falsas, as utopias de transformação). A importância    da ecologia na política mundial consiste, precisamente, em tomar amplamente    visível e inegável a necessidade de mudança.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>QUANDO AS RETÓRICAS SE ENCONTRAM</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A leitura de muitos dos documentos e discursos    oficiais sobre o meio ambiente e o desenvolvimento, produzidos antes e durante    a UNCED (mas todos igualmente marcados pela expectativa da humanidade estar    vivendo um grande momento histórico), podem levar o observador desprevenido    a crer que, apesar das diferenças existentes entre as diversas posições, todos    os problemas agendados poderiam ter soluções efetivas sem custos demasiados    para ninguém. Estas soluções dependeriam de se pôr em prática dois ideais profusamente    divulgados e aparentemente aceitos por todos: cooperação internacional e desenvolvimento    sustentável.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contrariando essa retórica de <i>wishful thinking,    </i>os resultados concretos alcançados pela UNCED, embora não devam ser depreciados,    não estiveram realmente a altura dos problemas que constavam em sua agenda.    É fácil comprovar que a maioria dos governos dos países ricos (o "norte"),    com clara exceção da Alemanha, Holanda e dos países escandinavos em geral, não    estavam convencidos da necessidade de reestruturar profundamente as relações    políticas e econômicas internacionais, afim de tornar viáveis programas de desenvolvimento    sustentável em escala regional e global. As dificuldades para colocar limites    ao sistema econômico vigente, em benefício do meio ambiente, foram muito evidentes,    por exemplo, na recusa do governo Bush, dos Estados Unidos, em assinar a Convenção    da Biodiversidade e na falta de metas e prazos concretos para as decisões tomadas,    tanto para a limitação das emissões dos gases responsáveis por mudanças climáticas,    como para obter os fundos necessários para financiar a Agenda 21. Apesar de    ter muito mais a ganhar do que perder, a maioria dos países pobres (o "sul")    tampouco facilitaram a obtenção de acordos globais, ficando presos às defesas    de suas "soberanias" e à lógica de um mundo polarizado em torno do    eixo Norte-Sul; em ambos os casos para supostamente melhor garantir o uso de    seus recursos naturais em função de suas estratégias de crescimento econômico    (tal como se viu, por exemplo, na impossibilidade de se conseguir um tratado    sobre florestas, o qual acabou reduzido a uma simples declaração de princípios).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De resto, a UNCED foi um fracasso se a analisarmos    considerando os postulados do "Informe Brundtland" de 1987; a ambiciosa    agenda de convocação preparada em dezembro de 1989 e as reiteradas declarações    do Secretário Geral da Conferência, Maurice Strong, de que se tratava da última    oportunidade para corrigir a dinâmica da civilização antes de uma crise catastrófica<a name="tx12"></a><a href="#nt12"><sup>12</sup></a>.    A chamada Agenda 21 teve um caráter contraditório. Por um lado, foi positivo    que se tenha elaborado uma espécie de programa de ação normativo, bastante exaustivo    (estabelecendo 115 áreas de ações prioritárias, ao longo de 40 capítulos), sobre    a transição rumo a um modelo de desenvolvimento sustentável, contemplando como    deveriam ser as relações Norte-Sul. Seus aspectos mais negativos se referem    aos requerimentos financeiros e aos mecanismos institucionais para sua implementação<a name="tx13"></a><a href="#nt13"><sup>13</sup></a>.    Os cálculos estabelecidos indicam uma necessidade de 125 milhões de dólares    anuais até o ano 2000, em recursos novos e adicionais aos existentes atualmente    para ajuda ao desenvolvimento (equivalentes aproximadamente a 0,35% do PIB dos    países desenvolvidos). Foi assim indicado que os países do Norte devem se comprometer    a destinar 0,7% de seu produto à transferência de recursos aos países do Sul.    Lamentavelmente, não foram estabelecidos prazos concretos para que isso ocorra,    e nem sequer foram considerados, para efeito de calcular seu impacto negativo,    os milhões de dólares que anualmente os países do Sul transferem para o Norte,    como parte do pagamento da dívida externa. Do mesmo modo, o gerenciamento dos    fundos da AGENDA 21 foi um ponto polêmico e mal resolvido. A indicação do Banco    Mundial, como agente privilegiado para o manejo desses fundos, não parece tampouco    uma boa garantia para a priorização de objetivos ecológicos se, além de qualquer    retórica, levarmos em conta seu desempenho real até o momento. Em termos retóricos,    tampouco a UNCED parece haver avançado muito em relação a Conferência de Estocolmo,    de 20 anos atrás. Problemas da maior importância, como o do tráfico de resíduos    tóxicos do Norte para o Sul, assim como a questão da energia nuclear, não mereceram    um tratamento destacado, ficando relegados a breves menções na AGENDA 21.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Um ano depois da Conferência, em junho de 1993,    aconteceu em New York o primeiro encontro da Comissão de Desenvolvimento Sustentável,    criada para supervisionar a implementação da AGENDA 21. Ali pôde-se constatar    que não havia nenhum dinheiro novo disponível (pelo menos para o ano em curso)    e que, apesar da significativa presença de autoridades    governamentais<a name="tx14"></a><a href="#nt14"><sup>14</sup></a> e organizações não-governamentais, desde a Rio 92    se tinha avançado muito pouco<a name="tx15"></a><a href="#nt15"><sup>15</sup></a>. Os fatos mostram, portanto, que    nos encontramos muito longe da cooperação internacional e do desenvolvimento    sustentável. Seria um erro buscar a explicação para este fenômeno apenas na    força dos interesses ou sentimentos anti-ambientalistas. A este respeito é importante    frisar que os principais líderes políticos do momento (tanto do Norte como do    Sul) colocam seus anseios ambientalistas (sejam grandes ou pequenos) abaixo    dos postulados neo-liberais, os quais lhes levam a apressadamente pensar que    o mercado internacional e o livre comércio são instrumentos adequados e privilegiados    para resolver a crise ecológica global<a name="tx16"></a><a href="#nt16"><sup>16</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">É difícil negar o fato de que a crise ecológica    obriga a buscar mecanismos de racionalidade objetiva que situem a cooperação    por cima do conflito e o antagonismo entre os países. O que nem sempre as elites    políticas e econômicas estão dispostas a reconhecer tão facilmente é que a brutal    expansão da crise sócio-ambiental nas últimas décadas se viabilizou através    do crescimento e transnacionalização da economia. Lamentavelmente, neste caso    o mercado se transformou em responsável de um duplo processo de interdependência    econômica e ambiental, mas com significados opostos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contrariando o otimismo neoliberal, enquanto    na dimensão econômica a existência de um forte mercado mundial auto-regulado    aumenta a ordem e a racionalidade do sistema, na dimensão sócio-ambiental aumenta    a desordem e se prejudica a governabilidade. São dois aqui os aspectos mais    importantes a serem destacados de um ponto de vista ecológico<a name="tx17"></a><a href="#nt17"><sup>17</sup></a>.    O primeiro se refere à contradição existente entre uma política internacional    de livre comércio e os processos de internalização dos custos ambientais nos    preços dos produtos, atualmente em gestão em alguns países. Em um cenário de    livre comércio, um país que internaliza custos ambientais estaria em desvantagem    com relação aos países que não o fazem, prejudicando-se claramente o progresso    de suas políticas ambientais, a menos que não se adotem políticas de regulação    externa do mercado, a níveis nacional e global.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O segundo problema é complementar ao anterior,    mas quiçá mais perturbador. O livre comércio permite o aumento da degradação    ecológica global ao favorecer a circulação mundial de indústrias poluentes e    de resíduos tóxicos que já saturaram os meio-ambientes locais. Esta situação    produz, conforme comentários que pretendem ser pró-ambientalistas, uma distribuição    mais homogênea da degradação ambiental no planeta. Desgraçadamente, a "racionalização"    internacional da degradação ambiental também permite que os atuais sistemas    produtivos ganhem tempo (e continuem contaminando) antes de assumir seus limites    e (sobretudo) seus custos ecológicos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A tendência neoliberal dominante na política    mundial atual não conduz à "paz perpétua" nem altera substancialmente    a dinâmica de conflito e anarquia da ordem internacional, mas apenas substitui    um tipo de anarquia por outro. Um mercado livre obriga aos atores econômicos,    para sobreviver, a se desinteressar pelos eventuais danos à terceiros não diretamente    envolvidos nas transações (incluindo aqui a degradação dos ecossistemas e recursos    naturais de propriedade comum a toda a humanidade)<a name="tx18"></a><a href="#nt18"><sup>18</sup></a>. A racionalidade    instrumental que domina o mercado incapacita os atores de se fazerem responsáveis    pelas conseqüências futuras de suas ações presentes, inviabilizando assim um    dos pressupostos básicos do conceito de desenvolvimento sustentável: atender    às necessidades do presente sem comprometer a capacidade das gerações futuras    de atender também as suas<a name="tx19"></a><a href="#nt19"><sup>19</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A esperada e necessária aproximação entre a ecologia    e a economia haverá de encontrar grandes dificuldades se a vida política continuar    propondo uma combinação perversa de falsas utopias e crus realismos. A crise    ambiental é global e comum à todos, o que quer dizer que atravessa e invade    as fronteiras dos Estados e das classes sociais (embora, obviamente, seus efeitos    possam ser atenuados diferencialmente de acordo com a maior ou menor disposição    de recursos naturais e econômicos de cada setor ou país). Esta característica    da problemática ecológica coloca em evidência o drama de nossa condição civilizatória.    A rigor, a humanidade vive em duas realidades. Em uma realidade mais permanente,    a do planeta Terra, e em outra mais transitória, a que resulta de seus trabalhos    e idéias (que convencionalmente chamamos Mundo)<a name="tx20"></a><a href="#nt20"><sup>20</sup></a>.    A Terra e sua biosfera formam uma grande    síntese de sistemas interativos complexos (orgânicos e inorgânicos, animados    e inanimados). O Mundo é uma "segunda" realidade, derivada da ocupação    da Terra por parte de uma espécie: a humana. Ocorre, entretanto, que a Terra    é uma unidade formada por ecossistemas altamente integrados, que induzem a situar    a política internacional em parâmetros idealistas, o Mundo não supõe uma unidade    de elementos integrados, mas competitivos e antagônicos, que obrigam a pensar    a política internacional de um modo realista. A crise ecológica se origina nesta    dualidade Terra-Mundo, ou melhor, nesta radicalidade alcançada por esta dualidade    nos tempos modernos, já que ela, por ser inerente ao princípio ativo da civilização,    é a rigor, inevitável. Por este motivo, entendo que a crise ecológica exige    e comporta a construção de pontes entre as visões e princípios realistas e idealistas,    de modo a fazer possível a cooperação entre atores egoístas.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><b>O DUPLO SENTIDO DA HISTÓRIA MODERNA</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O sistema econômico atual permite que se deixe    fora dos custos de produção os trabalhos bio-energéticos da Terra e bio-social    das populações humanas (que provêm dos recursos naturais e da força do trabalho    utilizado), facilitando assim uma eficiente apropriação individual de bens comuns,    o qual não conduz, obviamente, à mesma eficiência desde o ponto de vista da    satisfação de necessidades básicas da população, nem da preservação dos ecossistemas.    Para que o mercado possa dar soluções a estes problemas se faz necessário que    os indivíduos encontrem motivos para descolonizar a sociedade de comportamentos    individualistas e instrumentais, restaurando o privilégio de princípios éticos<a name="tx21"></a><a href="#nt21"><sup>21</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Habermas distinguiu claramente dois tipos de    ação social, a ação instrumental e a ação comunicativa<a name="tx22"></a><a href="#nt22"><sup>22</sup></a>.    A primeira é uma forma de ação técnica que corresponde aos interesses de dominar    e aproveitar-se da natureza. Esta forma se tornou predominante nas sociedades    modernas, institucionalizando-se precisamente nos sistemas econômico e político.    A segunda é uma forma de ação prática que tem por fim organizar as relações    que os homens estabelecem entre si. É a ação comunicativa a que permite aos    atores uma participação social verdadeiramente racional e responsável. Se trata    então, de expandir o espaço societário onde predomina a comunicação, por cima    daqueles onde predomina o dinheiro e o poder, instalando maiores graus de sociabilidade,    de espontaneidade, de solidariedade e de cooperação. Só assim será possível    associar efetivamente o funcionamento do mercado aos princípios ecológicos.    Resta saber se o ambientalismo, enquanto movimento histórico, tem capacidade    suficiente para orientar e nutrir esta transformação ética-comunicacional da    sociedade moderna.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Apesar de recomendável, não serão simples apelos    aos principais atores econômicos, responsáveis e beneficiários do atual estado    de coisas, que farão possível o redirecionamento da situação. Se a história    tivesse sido abandonada totalmente à ação das forças do mercado, muito maior    haveria sido seu impacto sobre a vida social e a natureza em geral. Não obstante,    a ação destas forças se constituiem no núcleo "motor" da história    moderna; os momentos de relativo progresso da humanidade se alcançam quando    a ordem emergente promovida pelo mercado se equilibra com a ordem tradicional,    recolocada em cena pelos movimentos inspirados em princípios de proteção social    organizados para enfrentar os impactos deletérios do mercado<a name="tx23"></a><a href="#nt23"><sup>23</sup></a>. A    dinâmica da sociedade moderna é governada assim por um duplo movimento de difícil    equilíbrio: um, o da expansão contínua do mercado, o qual tem como objetivo    se estabelecer sobre bases auto-reguladas, o qual supõe o predomínio de valores    materiais e de uma razão instrumental; e outro, o do contra-movimento destinado    a frear e regular o mercado, o qual tem como objetivo a proteção do homem e    da natureza e supõe a preservação e promoção de valores éticos e espirituais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nas últimas décadas estamos assistindo a rápida    emergência de um "novo" movimento inspirado em princípios de proteção    ambiental que, a rigor, é a continuação histórica do contra-movimento de proteção    social surgido basicamente no século XIX. As diferenças entre os "socialismos"    do passado - que entendidos como parte de um processo defensivo e reativo à    expansão do mercado ultrapassam totalmente a estreita visão do marxismo stalinista,    incluindo desde o assistencialismo de Bismark até o espiritualismo de Ghandi    - com o amplo espectro dos "ambientalismos" do presente, apesar de    ser sociologicamente muito significativos, desde o ponto de vista histórico    constituem aspectos complementares de um mesmo processo. Ambos os momentos são    de caráter defensivo frente aos aspectos deletéreos da expansão do mercado e    se inspiram na necessidade de preservar    relações de solidariedade e cooperação entre os homens e entre estes e a natureza,    enfatizando apenas mais um aspecto do que outro em cada etapa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As diferenças podem parecer maiores porque com    freqüência a percepção de diferentes momentos históricos se realiza através    das visões ideológicas cristalizadas por cada época. Quando nos países capitalistas    mais avançados dos séculos XVIII e XIX a expansão do mercado desestruturou    as economias das comunidades locais, impondo o império das regras do mercado    dentro dos limites do Estado nacional, o contra-movimento defensivo se concentrou    mais na proteção das populações (nacionais), do que na preservação da natureza,    a qual continuava a ser percebida como um "bem comum", provedora de    recursos infinitos (e de fato os espaços disponíveis para a ocupação e exploração    humana e, obviamente, para a expansão do mercado fora das fronteiras nacionais,    eram todavia, enormes naquela época).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O ambientalismo que começa a surgir a partir    da segunda metade do século XX responde a uma situação similar, com a diferença    de que agora a expansão do mercado está se realizando por cima das barreiras    nacionais, pretendendo organizar a economia internacional de um planeta vastamente    habitado. Neste contexto, o contra-movimento defensivo ao mercado é de caráter    fundamentalmente global e não pode privilegiar as questões social e nacional,    concentrando, portanto, sua atenção na relação sociedade-natureza, na degradação    de uma natureza que agora é percebida como uma base de recursos finitos que    estabelece severos limites à um crescimento econômico continuado e à própria    reprodução da espécie humana. Assim entendidos, "socialismos" e "ambientalismos"    são parte de um processo multidimensional extremamente complexo, que alcança    sua maior riqueza teórica e prática no momento atual, onde é possível ter uma    visão holística e científica da relação sociedade-natureza expressa pelo modelo    econômico vigente (como um sistema dedegradação antrópica)<a name="tx24"></a><a href="#nt24"><sup>24</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Contrariamente ao que sugerem as imagens ideologizadas    destes contra-movimentos, nem os princípios de proteção ambiental se encarnam    em atores que podem ser delimitados com precisão dentro de um sistema de classes    sociais ou de Estados-nação. Por ser assim constituíram uma duplicação (talvez    invertida) da ação instrumental dos atores que dominam precisamente a dinâmica    dos sistemas econômico e político. Por serem    defensivos em relação ao avanço de interesses dominantes e, paralelamente, inspirarem-se    em valores universais, estes contra-movimentos construíram um diálogo e capturaram    adesões "vertical" e "horizontalmente" em todos os sistemas    e espaços da sociedade, se bem que elas não se realizam simultaneamente nem    com a mesma intensidade. Polanyi mostra convincentemente como o contra-movimento    que se opôs à expansão da economia de mercado no século XIX teve as características    de uma reação espontânea que surgia em pontos isolados do tecido social, afetando    a uma ampla gama de pessoas sem que tivessem vínculos aparentes entre os interesses    diretamente afetados ou qualquer identidade de objetivos entre eles. O mesmo    ocorrendo com o ambientalismo nas últimas décadas deste século.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>ÉTICA E INTER-SUBJETIVIDADE</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Kropotkin, um autor emblemático para mostrar    o elo que une os contra-movimentos de proteção social e ambiental, já havia    percebido claramente no princípio deste século que a solidariedade e a cooperação    são os elementos principais da vida social (humana e natural)<a name="tx25"></a><a href="#nt25"><sup>25</sup></a>.    No entanto, será muito mais tarde que Habermas (e não por acaso, praticamente    ao final do ciclo dos "socialismos" de Estados surgidos no século    XX), pensando em uma linha que vai ao encontro de postulados kantianos (e arendtianos),    nos oferecerá elementos para compreender as bases em que se apóiam as comunidades    humanas. Uma autêntica comunidade humana é aquela na qual prevalece a comunicação    e o entendimento entre seus membros. A comunicação e a linguagem são condições    fundamentais para a integração humana, no extremo oposto do papel desintegrador    desempenhado por um mercado que orienta os seus participantes em direção ao    êxito e à vantagem individual. É na comunicação onde os atores têm a oportunidade    de gerar consensos, abrindo-se a possibilidade de reelaborar e transformar pontos    de vistas subjetivos e contraditórios em princípios éticos, em verdades inter-subjetivas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Passa normalmente desapercebido pelos analistas    que o poderoso impacto que o ambientalismo tem na política mundial se deve precisamente    à sua forte eticidade, e sua capacidade de orientar ações a partir de princípios    idênticos em diferentes contextos e com diversos atores<a name="tx26"></a><a href="#nt26"><sup>26</sup></a>.    As dificuldades para perceber este fenômeno    não se originam unicamente em uma "contaminação" do campo visual por    parte do neo-liberalismo, mas também em algumas concepções dogmáticas da ciência    social moderna, que imaginam a dinâmica histórica desde a perspectiva das propriedades    de sujeitos constituídos ou "objetivados" a priori da ação social    propriamente dita, descuidando ou ignorando as propriedades emergentes da interação    entre os mesmos (perspectiva sistêmica). Não deve preocupar, portanto, uma possível    acusação de "formalismo" à posição ambientalista-comunicativa que    está sendo apresentada, já que tal acusação supõem uma' confusão entre as ações    comunicativa e instrumental e, em última' instância, uma intenção de substituição    da política entendida como uma orientação prática, orientada ao que é bom e    justo em uma situação dada, por uma política entendida como exercício técnico,    válido em qualquer tempo, lugar e circunstância<a name="tx27"></a><a href="#nt27"><sup>27</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Paradoxalmente, algumas das acusações de formalismo    que se fazem ao ambientalismo (comunicacional) partem de visões cristalizadas    do contra-movimento que o precedeu historicamente. As posições de esquerda criticam,    por exemplo, que o ambientalismo, quando trata de encontrar soluções cooperativas    para problemas comuns, acaba igualando o que não pode ser igualado (ricos e    pobres, países desenvolvidos e não-desenvolvidos, etc.)<a name="tx28"></a><a href="#nt28"><sup>28</sup></a>.    A partir de Habermas pode se pensar que esta não é apenas uma argumentação fraca,    mas também um reforço do "status quo", a favor do predomínio da razão    instrumental. O núcleo desta crítica contra o ambientalismo assume que a luta    de classes, assim como toda luta entre grupos com interesses contraditórios,    não pode ser substituída pela comunicação e o discurso racional. A seu favor    esta posição alude a uma história, dizendo que o diálogo sempre ocorre entre    indivíduos socialmente iguais e que não há entendimento possível entre senhores    e escravos, ou entre burgueses e proletários. Se o sistema social é de dominação,    o setor dominante fala mas não escuta. Em uma situação limite, de opressão total,    deve se reconhecer que isto é verdade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas as situações históricas nunca são precisamente    definidas. Desde as análises de Tocqueville sobre a democracia americana sabemos    que as liberdades e igualdades formais, quando bem entendidas, têm a capacidade    de operar profundas transformações nas sociedades de classe modernas<a name="tx29"></a><a href="#nt29"><sup>29</sup></a>.    Do mesmo modo, a paradoxal subordinação intelectual do imperador Marco Aurélio,    que se considerava discípulo do escravo Epicteto, mostra que nem sempre as dimensões    política e comunicacional têm estruturas hierárquicas equivalentes. É verdade    que os poderosos sonham utilizar a força para dificultar a argumentação racional,    mas o importante a ser destacado aqui é a hierarquia "ontológica"    da comunicação. Para Habermas, a linguagem é afirmada como a base de qualquer    processo interativo, a qual todos os seres humanos têm acesso por igual. A acusação    de formalismo contra o filósofo de Frankfurt se desmorona frente a uma comprovação    de que o conteúdo dos discursos não são dogmáticos e arbitrários, nem são gerados    por um grupo social ou indivíduo isolado (sejam estes um pensador ou um marginal,    a burguesia ou o proletariado); eles surgem da vida, existem no "mundo    vivido"<a name="tx30"></a><a href="#nt30"><sup>30</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Neste sentido, não cabe duvidar que o "ethos"    ambientalista se contextualiza profundamente no mundo vivido; a relação do ser    humano com o meio ambiente, denomine-se este "cosmos" ou "natureza",    é permanente e ancestral, e está registrada e codificada exemplarmente nas diversas    tradições religiosas, na sabedoria milenar e no inconsciente coletivo da humanidade.    A inibição da sensibilidade espiritual e a severa separação da natureza e a    sociedade, sofridas por nossa civilização, especialmente a partir do século    XVIII, não foram contingentes, mas congruentes com a expansão do mercado e do    "ethos" individualista moderno<a name="tx31"></a><a href="#nt31"><sup>31</sup></a>. Em outras palavras, todo    ser humano têm uma experiência vivida, irremediavelmente íntima e comum a sua    época, de sua relação com a natureza e o cosmos. A crise ecológica convoca à    humanidade a atualizar esta relação, a problematizar o que nos separa e recordar    o que nos une.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas, nada do que até agora foi dito pode nos    levar a pensar que o ambientalismo tem os ventos da história soprando a seu    favor. Como já comentamos, sua força vital é essencialmente defensiva em relação    as forças dominantes da história; e, inclusive, os setores que o constituem    não são uniformes e muitas vezes estão também atravessados pela razão instrumental.    A análise dos resultados da UNCED revela claramente    os grandes obstáculos existentes para construir consensos ambintalistas efetivos    dentro da comunidade política internacional. Do mesmo modo, são muitas as dificuldades    do ambientalismo para organizar e potencializar sua rica e complexa diversidade,    tanto geográfica, quanto social e cultural. Não são poucas as "partes do    ambientalismo que, todavia, se comportam como se fossem os únicos representantes    e intérpretes do "todo". A incapacidade para se sentir e se pensar    como parte de um todo complexo revela uma incompreensão teórica e prática da    matriz ético-comunicacional do ambientalismo. Como observa Giddens, não existe    um destino pré-fixado, nem atores privilegiados em um processo de transformação    eticamente orientado<a name="tx32"></a><a href="#nt32"><sup>32</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O marxismo stalinista, propondo uma única e burocratizada    direção à história, acabou finalmente colonizando o amplo e rico movimento socialista    existente para o domínio da ação instrumental. O ocorrido com o socialismo neste    final de século deveria servir de suficiente advertência ao ambientalismo. Fica    claro então que o ambientalismo não pode ser apenas idealista ou utópico, isto    seria como pretender predeterminar o futuro abandonando a história. Mas tampouco    pode ser apenas realista, já que perderia seu caráter emancipatório frente a    um mundo organizado instrumentalmente em torno do mercado e do Estado-nação.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A crescente proteção do ambientalismo sobre as    relações internacionais, nos últimos 20 anos, é uma mostra de sua enorme potencialidade    transformadora em escala global<a name="tx33"></a><a href="#nt33"><sup>33</sup></a>.O "segredo" deste tremendo    poder transformador do mundo contemporâneo se encontra, precisamente, no forte    apoio do ambientalismo no mundo vivido. A eficácia transformadora do ambientalismo    se realiza na aposta da prática (discursiva) do equilíbrio entre as forças e    princípios do realismo com o idealismo. Uma sociedade ecologicamente orientada    supõe um mundo melhor, definido não apenas a partir de uma (efêmera) transformação    instrumental da realidade (seja de ordem neo-liberal ou neo-socialista), mas    também de uma transformação da subjetividade (inter-subjetividade) da humanidade    que faça mais cooperativos os Estados, as classes sociais e os seres humanos,    entre si e com a natureza.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Foi justamente no plano da inter-subjetividade    que a Conferência do Rio de Janeiro teve sua maior significação. Se a UNCED    pode ser avaliada como um evento político-governamental relativamente fracassado,    os resultados do FÓRUM GLOBAL, que convocou mais de 2.500 entidades representativas    da sociedade civil, originárias de mais de 150 países,    produzindo um número difícil de calcular de eventos especiais e quase 400 reuniões    oficiais, que atraíram um público aproximado de 500.000 pessoas<a name="tx34"></a><a href="#nt34"><sup>34</sup></a>,    deve ser avaliado como um avanço extraordinário no plano da consciência mundial<a name="tx35"></a><a href="#nt35"><sup>35</sup></a>.    O "espírito do Rio", encarnado nas atividades do Fórum Global, traz    à luz, simbólica e organizativamente, uma sociedade civil planetária que, praticamente,    antes não existia. Da perspectiva aqui apresentada, o ponto mais alto dos acontecimentos    de junho de 1992 foi a emergência e legitimação do papel da sociedade civil    planetária frente a crise sócio-ambiental global, em um mundo governado pelos    atores e as regras do mercado e da política<a name="tx36"></a><a href="#nt36"><sup>36</sup></a>. O "espírito do    Rio" permitiu o despertar de consensos transnacionais para problemas transnacionais,    concretizados sob a forma de 36 tratados ou "compromissos de ação da sociedade    civil planetária", que projetam sua legitimidade em direção aos Estados    para a criação de pactos, regras e instituições com verdadeira capacidade de    governabilidade global e local<a name="tx37"></a><a href="#nt37"><sup>37</sup></a>. Nunca antes na história havia sido    possível começar a construir consensos transnacionais de tal amplitude, sobre    a base de uma prática eminentemente comunicativa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Consensos que poderiam ser alcançados- seguindo    Habermas -porque se basearam em argumentos racionais que provocaram um raciocínio    inter-subjetivo dos motivos apresentados. Reconhecimento que foi possível porque    os participantes do Fórum Global, apesar de suas não poucas diferenças culturais,    étnicas, políticas e nacionais, pertenciam basicamente ao mesmo "mundo    vivido". Já foi dito que a vitalidade do ambientalismo se encontrava aqui,    em seu forte apoio no mundo vivido. Cabe agora perguntar qual é o fundo comum    em que se moveram um espectro tão amplo de participantes. Ainda que, obviamente,    o "mundo vivido" não possa ser tematizado, pode-se suspeitar que a    força do ambientalismo (a unicidade de sua multiplicidade) está em sua raiz    espiritual. Isto foi profundamente demonstrado nas atividades e no "clima"    do Fórum Global<a name="tx38"></a><a href="#nt38"><sup>38</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nunca antes tantos grupos religiosos haviam participado    em um evento internacional. Não apenas um número muito significativo de eventos    de caráter religioso, mas também temas e palavras de fundo religioso e espiritual    apareceram freqüentemente, tanto nos discursos governamentais como nos não-governamentais<a name="tx39"></a><a href="#nt39"><sup>39</sup></a>.    Não parece, então, uma coincidência que o maior (por seu número de participantes)    e mais significativo (por seu impacto no imaginário do público em geral) evento    do Fórum Global foi de caráter espiritual: a vigília inter-religiosa "Um    Novo Dia para a Terra"<a name="tx40"></a><a href="#nt40"><sup>40</sup></a>. Ali, líderes e discípulos de numerosas    e variadas igrejas e tradições espirituais de todos os cantos do planeta (que,    como é público e notório, dificilmente se encontram e, a rigor, nunca haviam    se aproximado para celebrar e orar conjuntamente em tal proporção de tradições    e de indivíduos) deram testemunho da necessidade da humanidade se unir espiritualmente    para resolver os problemas colocados pela agenda do meio ambiente e o desenvolvimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Frente à crise ecológica e a partir da emergência    do ambientalismo, o equilíbrio que buscamos no encontro entre as visões e princípios    realistas e idealistas, de modo a fazer possível a cooperação entre atores egoístas,    constrói sua esperança na experiência espiritual da humanidade, no "re-encantamento"    do nosso caminhar pela Terra (já que, a rigor, não foi a Terra dessacralizada,    mas foi nosso mundo moderno que perdeu seu "encantamento")<a name="tx41"></a><a href="#nt41"><sup>41</sup></a>.    O chamado "espírito do Rio" é o verdadeiro espírito do ambientalismo;    sem este não haverá solução técnica possível para a crise ecológica. Façamos    nossas as palavras do Fórum Internacional de Organizações Não-Governamentais:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana">"Nós somos a Terra, o povo, plantas e      animais, chuvas e oceanos, o ar da floresta e as ondas do mar...Nós admitimos      uma responsabilidade compartilhada para      proteger e restaurar a Terra e permitir o criterioso e equilibrado uso dos      recursos, como também para conquistar uma harmonia ecológica e de novos valores      sociais, econômicos e espirituais. Em toda nossa diversidade somos um."      The Earth Charter<a name="tx42"></a><a href="#nt42"><sup>42</sup></a>.</font></p> </blockquote>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt"></a><a href="#tx">*</a> Tradução    de Fernando Luiz Abrucio.    <!-- ref --><br>   <a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a>    Alguns especialistas constroem um esquema tripartite, diferenciando Grotius    de Kant e situando a posição do primeiro em um ponto intermediário entre os    modelos realista e idealista (ver, entre outros: Hedley Bull. <i>The Anarchical    Society. </i>New York, Columbia University, 1977).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000070&pid=S0102-6445199300030000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> Em função de determinar as    grandes linhas do pensamento moderno, esta distinção não me parece teoricamente    consistente.    <!-- ref --><br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> Fonseca Filho, Gelson. "Notas    sobre a questão da ordem internacional ". <i>Contexto Internacional, </i>Ano    36, Julho/Dezembro de 1987.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000072&pid=S0102-6445199300030000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Tomassini, Luciano. <i>Teoria e prática    da política internacional. </i>Santiago, Ediciones Universidad Católica do    Chile, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000073&pid=S0102-6445199300030000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a>    Aron, Raymond. <i>Paz e guerra entre as nações. </i>Brasília, UNB, 1979;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000074&pid=S0102-6445199300030000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Morgenthau,    Hans. <i>Politics among Nations. </i>New York, Knopf, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000075&pid=S0102-6445199300030000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a>    Russett, B. e Starr, H. <i>World politics. </i>New York, Freeman, 1985;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000076&pid=S0102-6445199300030000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Lynton    Keith Caldwell. <i>International Environmental Policy. </i>Durham, Duke University    Press, 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000077&pid=S0102-6445199300030000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a>    Dracker, Peter. As <i>novas realidades. </i>São Paulo, livraria Pioneira, 1989.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0102-6445199300030000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Keohane, Robert e Nye, Joseph. <i>Power    and interdependence: World Politics in Transition. </i>Boston, Little Brown    and Co., 1977;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0102-6445199300030000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Keohane, Robert. <i>After Hegemony: Discord and Cooperation in    the World Political Economy. </i>Princeton, Princeton University Press, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0102-6445199300030000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a>    Tokatlian, Juan Gabriel e Pardo, Rodrigo. "La teoria de la interdependência:    un paradigma alternativo al realismo?". <i>Estudios Internacionales, </i>ano    XXIII, no 91, julho/set 1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0102-6445199300030000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a>    Como pensadores importantes da corrente neoliberal podemos citar, entre outros,    Friedrich Hayek, Karl Popper, Milton Friedman, Gerhard Ritter, Ludwig von Mises,    Frank Knight, Gordon Tullock, James Buchanan e Anthony Downs.    ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Przeworski, Adam. "A falácia    neoliberal". <i>Lua Nova </i>28/29,1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0102-6445199300030000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>    A necessidade de transformar severamente o modelo de desenvolvimento econômico    vigente está presente em todos os temas da Agenda 21 aprovada na UNCED. Para    referências mais explícitas sobre esta questão em informes de grande circulação    e prestígio internacional, ver as últimas publicações anuais do Worldwatch Institute,    de Lester R. Brown et ali. State of the World (New York, Norton, 1990,1991,1992,1993).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0102-6445199300030000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref -->    E o conhecido "Brundtland Report" (World Comission on Environment    and Development <i>Our Common Future </i>(Oxford, Oxford University Press, 1987).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000085&pid=S0102-6445199300030000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Viola, Eduardo J. "A expansão    da Ambientalismo Multi-setorial e a Globalização da Ordem Mundial, 1985-1992".    Caxambú, ANPOCS (mimeo), 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000086&pid=S0102-6445199300030000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a>    Guimarães, Roberto P. "El discreto encanto de la Cumbre dela Tierra. Evaluación    impresionista de Rio-92". <i>Nueva Sociedad </i>122, nov/dez 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000087&pid=S0102-6445199300030000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> A maioria dos representantes governamentais    tinham uma categoria ministerial relacionada ao meio ambiente. Contrastando    com a importância dada pelo Brasil &amp; problemática ambiental durante a UNCED,    o governo Itamar Franco mandou apenas um embaixador.    <!-- ref --><br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a>    The Centre for Common Future. "Comission on Sustentable Development meets    in New York". The independent sectors. <i>Network </i>27, junho/1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000089&pid=S0102-6445199300030000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a>    Vale a pena destacar que também na AGENDA 21 (Section I, Chapter II: "International    Cooperation to Acclerate Sustainable Development in Developing Countries and    Related Domestic Policies") aparece claramente expressa esta reivindicação    do mercado e o livre comércio como fator fundamental do progresso e a cooperação    internacional.    <!-- ref --><br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a>    Daly, Herman E. "Free Trade, Sustainable Development and Growth: Some Serious    Contradictions". <i>Network </i>14, fevereiro/1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000091&pid=S0102-6445199300030000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Diyzek, John. "Ecology and Discursive    Democracy: Beyond Liberal Capitalism and the Administrative State". <i>Capitalism.    Nature, Socialism. </i>Vol. 3 (2), no 10, junho/ 1992;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000092&pid=S0102-6445199300030000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Leis, Héctor R. "A    Conferência das Nações Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, as Organizações    Não Governamentais e o Mercado Internacional: Uma Oportunidade para a Utopia".    <i>Desenvolvimento, cooperação internacional e as ONGs. </i>Rio de Janeiro,    IBASE-PNUD, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000093&pid=S0102-6445199300030000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a>    World Commission on Environment and Development, op.cit.    <br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a>    Cadwell, Lynton K. <i>op. cit.    <!-- ref --><br>   </i><a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Leis, Héctor R. "El rol educativo    del ambientalismo en la política mundial". <i>Nueva Sociedade </i>122,    novembro/dezembro 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000096&pid=S0102-6445199300030000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a>    Para um quadro referencial completo da ação comunicativa ver Habermas, Jurgen.    <i>The Theory of Communicative Action. </i>Boston, Beacon Press (Vol.1:1984;    Vol.II: 1987).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-6445199300030000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Para comentários sobre Habermas ver, entre outros Bernstein,    Richard. <i>The Reconstruction of Social an Political Theory. </i>Univ. of Pennsylvania    Press, 1976;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000098&pid=S0102-6445199300030000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Aragão, Lúcia Maria de Carvalho. <i>Razão comunicativa e teoria    social crítica. </i>Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-6445199300030000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> Polanyi, Karl. <i>A grande transformação.    </i>Rio de Janeiro, Campus, 1980.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000100&pid=S0102-6445199300030000500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Para uma melhor aproximação aos limites    do sistema econômico de um ponto de vista ecológico ver os trabalhos clássicos    de Nicholas Georgescu-Roegen. <i>The Entropy Law and the Economic Process </i>(Cambridge,    MA., Harvard University Press, 1974);    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-6445199300030000500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> e de Herman Daly. <i>Steady-State Economics    </i>(San Francisco, W. H. Freeman, 1977).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0102-6445199300030000500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Kropotkin, Peter A. <i>El apoyo mutuo:    un factor dela evolución. </i>Madrid, Zero, 1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-6445199300030000500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a>    Leis, Héctor Ricardo. "Ética ecológica: análise conceituai e histórica    de sua evolução". <i>Reflexão cristã sobre o meio ambiente. </i>São Paulo,    Loyola, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6445199300030000500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> Habermas, Jurgen. <i>Theory and Practice.    </i>Boston, Beacon Press, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-6445199300030000500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> A revista <i>The Ecologist é </i>um    dos exemplos mais notáveis do rechaço a qualquer "retórica" onde a    humanidade apareça unida por interesses comuns que sejam colocados por cima    dos conflitos de gênero, raça, classe, etc. Esta posição os levou, inclusive,    a fazer boicote à UNCED e ao próprio encontro internacional de organizações    não-govemamentais, realizado no FÓRUM GLOBAL (atitude esta que foi oficialmente    criticada pelo Fórum Brasileiro de Organizações Não-Governamentais). Ver especialmente,    o número temático "Whose Common Future?" <i>The Ecologist </i>4, vol.22,    jul/ago 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6445199300030000500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> No debate acadêmico brasileiro não são poucos os que subscrevem    esta perspectiva; entre outros, ver Emir Sader. "A Ecologia será política    ou não será", <i>in </i>Miriam Goldenberg (org.). <i>Ecologia, ciência    e política. </i>(Rio de Janeiro, Revan, 1992).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-6445199300030000500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> Botana, Natalio R. <i>La traditión    republicana. </i>Buenos Aires, Sudamericana, 1984.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6445199300030000500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a>    Freitag, Bárbara. <i>Itinerários de Antígona: a questão da moralidade. </i>Campinas,    Papirus, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-6445199300030000500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a>    Roszak, Theodore. <i>Where the Wastelands Ends: Politics and Transcendence in    Post industrial Society. </i>New York, Doubleday, 1973.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6445199300030000500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> Giddens, Anthony. <i>As conseqüências    da modernidade. </i>São Paulo, Ed. Unesp, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-6445199300030000500036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a>    McCormick, John. <i>Rumo ao paraíso: a história do movimento ambientalista.    </i>Rio de Janeiro, Relume-Dumará, 1992;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6445199300030000500037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --> Viola, Eduardo &amp; Leis, Héctor R.    "Desordem global da biosfera e nova ordem internacional: o papel organizador    do ecologismo". <i>Lua Nova </i>20,1990.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-6445199300030000500038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><br>   <a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> Cf. <i>Calendário Oficial Fórum Global    92. </i>Rio de Janeiro, 1992.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-6445199300030000500039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt35"></a><a href="#tx35">35</a>    Viola, E., op. cit.    <br>   <a name="nt36"></a><a href="#tx36">36</a>    Tal como o expressam as ONGs Brasileiras, nas palavras finais de seu mais importante    documento: "Trata-se, portanto de dar densidade organizacional à sociedade    civil planetária, para que ela possa estabelecer um efetivo controle social    sobre a utilização dos recursos naturais e sobre os rumos do desenvolvimento."    <i>Meio ambiente e desenvolvimento: uma visão das ONGs e dos movimentos sociais    brasileiros. </i>Relatório do Fórum de ONGs Brasileiras para a Conferência da    Sociedade Civil sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento (Rio 92). Rio de Janeiro,    1992, p. 166.    <br>   <a name="nt37"></a><a href="#tx37">37</a>    Para a versão completa destes tratados ver <i>Tratados das ONGs. </i>Rio de    Janeiro, Fórum Internacional de Organizações Não-Governamentais e Movimentos    Sociais, no âmbito do Fórum Global - ECO 92, s/d.    <!-- ref --><br>   <a name="nt38"></a><a href="#tx38">38</a>    Granberg-Michaelson, Wesley. "Why we Need Ethical Values to Fulfill UNCED    'promises"<i>.The Independent Sectors, </i>Network 24, março 1993.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6445199300030000500040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><br>   <a name="nt39"></a><a href="#tx39">39</a>    Dois exemplos. O Secretário Geral das Nações Unidas, Boutros-Ghali, em seu discurso    de abertura da UNCED, referiu-se à relação espiritual que teriam com a Terra    as culturas antigas, e como esse sentido deveria ser recuperado em função de    construir o contexto político necessário para atuar em defesa do futuro do planeta.    O "Relatório do Fórum de ONGs Brasileiras" afirma, em sua parte introdutória,    que: "Qualquer solução para a crise do meio ambiente/desenvolvimento deve,    portanto, estar alicerçada numa abordagem que promova o equilíbrio espiritual    da sociedade e a harmonia interna do indivíduo, dos indivíduos entre si e destes    com o meio ambiente." Fórum de ONGs Brasileiras, op. cit., p. 31.    <br>   <a name="nt40"></a><a href="#tx40">40</a>    Esta vigília religiosa foi organizada pelo Instituto de Estudos da Religião    (ISER), uma organização não-govemamental brasileira, e contou com a participação    de destacadas personalidades religiosas e artísticas (entre outros, Dom Luciano    Mendes de Almeida, Dom Helder Câmara e do Dalai Lama).    <br>   <a name="nt41"></a><a href="#tx41">41</a>    Neste sentido, o principal problema da AGENDA 21 (e em geral, do conjunto de    resoluções oficiais da UNCED) não deve atribuir-se tanto a já mencionada falta    de compromissos financeiros e de regras concretas para transformar o modelo    de desenvolvimento vigente, mas ao déficit ético e espiritual de sua visão.    <br>   <a name="nt42"></a><a href="#tx42">42</a>    Esta declaração foi aprovada em junho de 1992, no Rio de Janeiro, pelo Fórum    Internacional de Organizações Não-Govemamentais e Movimentos Sociais, no âmbito    do FaRUM GLOBAL, representando as mais de 1300 entidades com atuação em 108    países. Entre as decisões também aprovadas pelo Fórum se inclui a de propor    às Nações Unidas que, ao completar 50 anos em 1995, adote esta "Carta da    Terra" como própria.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Hedley]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bull]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Anarchical Society]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Columbia University]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Fonseca Filho]]></surname>
<given-names><![CDATA[Gelson]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Notas sobre a questão da ordem internacional "]]></article-title>
<source><![CDATA[Contexto Internacional]]></source>
<year>Julh</year>
<month>o/</month>
<day>De</day>
<volume>36</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tomassini]]></surname>
<given-names><![CDATA[Luciano]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Teoria e prática da política internacional]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Santiago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ediciones Universidad Católica do Chile]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Aron]]></surname>
<given-names><![CDATA[Raymond]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Paz e guerra entre as nações]]></source>
<year>1979</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNB]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Morgenthau]]></surname>
<given-names><![CDATA[Hans]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Politics among Nations]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Knopf]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Russett]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Starr]]></surname>
<given-names><![CDATA[H.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[World politics]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Freeman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>Lynton Keith Caldwell</collab>
<source><![CDATA[International Environmental Policy]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[Durham ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duke University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Dracker]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As novas realidades]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[livraria Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Keohane]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Nye]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joseph]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Power and interdependence: World Politics in Transition]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Little Brown and Co.]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Keohane]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[After Hegemony: Discord and Cooperation in the World Political Economy]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Tokatlian]]></surname>
<given-names><![CDATA[Juan Gabriel]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Pardo]]></surname>
<given-names><![CDATA[Rodrigo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["La teoria de la interdependência: un paradigma alternativo al realismo?"]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudios Internacionales]]></source>
<year>julh</year>
<month>o/</month>
<day>se</day>
<volume>XXIII</volume>
<numero>91</numero>
<issue>91</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Przeworski]]></surname>
<given-names><![CDATA[Adam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A falácia neoliberal"]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>1993</year>
<volume>28/29</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Lester]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. Brown]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[State of the World]]></source>
<year>1990</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Norton]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="book">
<source><![CDATA["Brundtland Report"]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[World Comission on Environment and Development Our Common FutureOxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Viola]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["A expansão da Ambientalismo Multi-setorial e a Globalização da Ordem Mundial, 1985-1992"]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Caxambú ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ANPOCS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Guimarães]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["El discreto encanto de la Cumbre dela Tierra: Evaluación impresionista de Rio-92"]]></article-title>
<source><![CDATA[Nueva Sociedad]]></source>
<year>nov/</year>
<month>de</month>
<day>z </day>
<volume>122</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<collab>The Centre for Common Future</collab>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Comission on Sustentable Development meets in New York": The independent sectors]]></article-title>
<source><![CDATA[Network]]></source>
<year>junh</year>
<month>o/</month>
<day>19</day>
<volume>27</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Daly]]></surname>
<given-names><![CDATA[Herman E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Free Trade, Sustainable Development and Growth: Some Serious Contradictions"]]></article-title>
<source><![CDATA[Network]]></source>
<year>feve</year>
<month>re</month>
<day>ir</day>
<volume>14</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Diyzek]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Ecology and Discursive Democracy: Beyond Liberal Capitalism and the Administrative State"]]></article-title>
<source><![CDATA[Capitalism. Nature, Socialism]]></source>
<year>junh</year>
<month>o/</month>
<day> 1</day>
<volume>3</volume>
<numero>2^s10</numero>
<issue>2^s10</issue>
<supplement>10</supplement>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Héctor R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["A Conferência das Nações Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, as Organizações Não Governamentais e o Mercado Internacional: Uma Oportunidade para a Utopia": Desenvolvimento, cooperação internacional e as ONGs]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IBASE-PNUD]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Héctor R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["El rol educativo del ambientalismo en la política mundial"]]></article-title>
<source><![CDATA[Nueva Sociedade]]></source>
<year>nove</year>
<month>mb</month>
<day>ro</day>
<volume>122</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Habermas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jurgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Theory of Communicative Action]]></source>
<year>1984</year>
<volume>1</volume><volume>II</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Beacon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Bernstein]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Reconstruction of Social an Political Theory]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-name><![CDATA[Univ. of Pennsylvania Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Aragão]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lúcia Maria de Carvalho]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Razão comunicativa e teoria social crítica]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Tempo Brasileiro]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Polanyi]]></surname>
<given-names><![CDATA[Karl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A grande transformação]]></source>
<year>1980</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Campus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Georgescu-Roegen]]></surname>
<given-names><![CDATA[Nicholas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Entropy Law and the Economic Process]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Daly]]></surname>
<given-names><![CDATA[Herman]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Steady-State Economics]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[San Francisco ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[W. H. Freeman]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Kropotkin]]></surname>
<given-names><![CDATA[Peter A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El apoyo mutuo: un factor dela evolución]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Madrid ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zero]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Héctor Ricardo]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA["Ética ecológica: análise conceituai e histórica de sua evolução". Reflexão cristã sobre o meio ambiente]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Loyola]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Habermas]]></surname>
<given-names><![CDATA[Jurgen]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Theory and Practice]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Boston ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Beacon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Whose Common Future?"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Ecologist]]></source>
<year>jul/</year>
<month>ag</month>
<day>o </day>
<volume>22</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Sader]]></surname>
<given-names><![CDATA[Emir]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A Ecologia será política ou não será"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Goldenberg]]></surname>
<given-names><![CDATA[Miriam]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Ecologia, ciência e política]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Revan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Botana]]></surname>
<given-names><![CDATA[Natalio R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[La traditión republicana]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sudamericana]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Freitag]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bárbara]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Itinerários de Antígona: a questão da moralidade]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Roszak]]></surname>
<given-names><![CDATA[Theodore]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Where the Wastelands Ends: Politics and Transcendence in Post industrial Society]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Doubleday]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Giddens]]></surname>
<given-names><![CDATA[Anthony]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As conseqüências da modernidade]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ed. Unesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[McCormick]]></surname>
<given-names><![CDATA[John]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rumo ao paraíso: a história do movimento ambientalista]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Relume-Dumará]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Viola]]></surname>
<given-names><![CDATA[Eduardo]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Leis]]></surname>
<given-names><![CDATA[Héctor R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Desordem global da biosfera e nova ordem internacional: o papel organizador do ecologismo"]]></article-title>
<source><![CDATA[Lua Nova]]></source>
<year>1990</year>
<volume>20</volume>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="journal">
<source><![CDATA[Calendário Oficial Fórum Global]]></source>
<year>1992</year>
<volume>92</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Granberg-Michaelson]]></surname>
<given-names><![CDATA[Wesley]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Why we Need Ethical Values to Fulfill UNCED 'promises"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Independent Sectors, Network]]></source>
<year>març</year>
<month>o </month>
<day>19</day>
<volume>24</volume>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
