<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6909</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. bras. Ci. Soc.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6909</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Associação Nacional de Pós-Graduação e Pesquisa em Ciências Sociais - ANPOCS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69092013000100017</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69092013000100017</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Uma etnografia dos ricos em São Paulo]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Vianna]]></surname>
<given-names><![CDATA[Catarina Morawska]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal de São Carlos  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>02</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>28</volume>
<numero>81</numero>
<fpage>240</fpage>
<lpage>244</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092013000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69092013000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69092013000100017&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><b><font size="2" face="Verdana">RESENHAS</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Uma etnografia dos ricos    em S&atilde;o Paulo</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana">Catarina   Morawska Vianna</font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Jessica SKLAIR. <i>A   filantropia paulistana: a&ccedil;&otilde;es sociais em uma cidade segregada</i>.   S&atilde;o Paulo, Humanitas, 2010. 233p&aacute;ginas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Jessica Sklair abre em <i>A   filantropia paulistana</i> uma rara brecha que permite ao   leitor espreitar a perspectiva dos ricos de S&atilde;o Paulo sobre a desigualdade na   cidade, revelada atrav&eacute;s da etnografia de tr&ecirc;s programas de responsabilidade   social. O primeiro &eacute; o Friendship and Learning Acquisition (FALA), em que   adolescentes da Escola Graduada, um col&eacute;gio norte-americano no bairro do   Morumbi, oferecem aulas de ingl&ecirc;s para funcion&aacute;rios e jovens da favela de   Parais&oacute;polis. No segundo, Programa Einstein na Comunidade de Parais&oacute;polis   (PECP), mulheres entre 40 e 60 anos se voluntariam nos servi&ccedil;os gratuitos   oferecidos pelo hospital Albert Einstein aos moradores de Parais&oacute;polis, que   incluem o atendimento ambulatorial para crian&ccedil;as de 0 a 6 anos, atividades para   gestantes e m&atilde;es e aulas de computa&ccedil;&atilde;o para adolescentes. O terceiro, Programa   Nova Gera&ccedil;&atilde;o (PNG), busca engajar jovens ricos de 18 a 35 anos no debate sobre   a desigualdade social para incit&aacute;-los a imaginar poss&iacute;veis formas de atua&ccedil;&atilde;o.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Al&eacute;m do cap&iacute;tulo introdut&oacute;rio, que discute brevemente a literatura na   &aacute;rea de segrega&ccedil;&atilde;o urbana, e outro com considera&ccedil;&otilde;es finais, o livro conta com   tr&ecirc;s cap&iacute;tulos centrais dedicados a cada um dos programas. O eixo argumentativo   que perpassa a obra se baseia numa estrat&eacute;gia que desloca o enfoque ao que   chama Caldeira (2000) "enclaves fortificados". Em vez de se debru&ccedil;ar sobre os   efeitos das medidas de autossegrega&ccedil;&atilde;o operadas pelas elites, tais como o   isolamento apoiado pelo discurso do medo, o refor&ccedil;o da discrimina&ccedil;&atilde;o social e a   desvaloriza&ccedil;&atilde;o da esfera p&uacute;blica, Sklair explora as tentativas dos que est&atilde;o   dentro dos muros de olhar por sobre eles. O resultado &eacute; uma etnografia que   revela como iniciativas de responsabilidade social estimulam os atores a   elaborar certas vis&otilde;es do social que explicam a pobreza e a desigualdade; como   a no&ccedil;&atilde;o de responsabilidade social acoplada a estas vis&otilde;es aciona, de maneiras   distintas em cada um dos programas investigados, rela&ccedil;&otilde;es, saberes e pr&aacute;ticas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A abordagem etnogr&aacute;fica   adotada pela autora &eacute; a principal contribui&ccedil;&atilde;o do livro para a literatura nas   ci&ecirc;ncias sociais que elege como objeto de estudo as elites econ&ocirc;micas, j&aacute; que a   aten&ccedil;&atilde;o &agrave; perspectiva nativa aponta para nuances na autopercep&ccedil;&atilde;o do que &eacute; ser   rico. Ainda que a autora se valha da defini&ccedil;&atilde;o do <i>Atlas da exclus&atilde;o social</i> (Pochmann, 2005) para precisar seu universo de pesquisa &#150; aqueles com renda   familiar mensal m&eacute;dia de R$22.487 &#150;, sua etnografia descreve uma paisagem muito   mais m&oacute;vel, em que n&atilde;o s&oacute; par&acirc;metros de riqueza e pobreza variam   circunstancialmente, mas tamb&eacute;m o exerc&iacute;cio do escalonamento est&aacute;   constantemente presente entre os atores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Crian&ccedil;as e adolescentes   aprendem desde cedo, na escola, a classificar e hierarquizar seus colegas de   acordo com sinais diacr&iacute;ticos ligados a h&aacute;bitos de consumo e conforme as   informa&ccedil;&otilde;es correntes sobre quais alunos t&ecirc;m a mensalidade paga integralmente   pela fam&iacute;lia, quais t&ecirc;m os estudos cobertos pelas empresas dos pais e quais   usufruem de bolsas. Os habitantes deste mundo imaginam-se vivendo em "uma   bolha" formada por carros blindados, conjuntos residenciais de alto padr&atilde;o,   clubes, escolas e shopping centers de luxo. O resto &eacute; terra inc&oacute;gnita. Como diz   um adolescente: "&eacute; esse submundo gigantesco que n&atilde;o conhecemos realmente, uma   parte no meio da nossa vida que ignoramos, &eacute; um buraco e n&oacute;s s&oacute; andamos pela   sua borda" (p. 115). Como veremos adiante, a etnografia de Sklair nos lembra   que assim como o <i>Atlas da exclus&atilde;o social</i> estabelece   crit&eacute;rios para um desenho do social, tal desenho &eacute; continuamente fabricado nas   rela&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a abordagem etnogr&aacute;fica &eacute;   a contribui&ccedil;&atilde;o do livro para as ci&ecirc;ncias sociais, para a &aacute;rea espec&iacute;fica da   antropologia urbana a contribui&ccedil;&atilde;o est&aacute; na aten&ccedil;&atilde;o a uma perspectiva mais   comumente preterida pelos antrop&oacute;logos &#150; a dos ricos. Em vez de ser um mero   coment&aacute;rio inicial de praxe, a reflex&atilde;o de Sklair sobre as dificuldades em   realizar esse tipo de pesquisa, em especial sua entrada no campo e a   discrep&acirc;ncia ideol&oacute;gica entre ela e os sujeitos de pesquisa, assume um papel   extremamente produtivo em termos te&oacute;ricos e textuais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Como Sklair prop&ocirc;s investigar   a perspectiva daqueles que atuam em programas de responsabilidade social e n&atilde;o   de seus benefici&aacute;rios, ela se viu obrigada a realizar pesquisa de campo dentro   dos muros (ou "da bolha"). Apesar de os tr&ecirc;s programas terem como princ&iacute;pio,   justificativa e objetivo a intera&ccedil;&atilde;o entre ricos e pobres, o contato n&atilde;o   acontece fora da prote&ccedil;&atilde;o dos muros: no FALA, as aulas de ingl&ecirc;s s&atilde;o   ministradas dentro da Escola Graduada; no PECP, as volunt&aacute;rias trabalham dentro   da unidade de atendimento constru&iacute;da pelo hospital Einstein em Parais&oacute;polis; no   PNG, os encontros s&atilde;o realizados dentro de organiza&ccedil;&otilde;es ou em hot&eacute;is. A j&aacute;   conhecida dificuldade em adentrar os muros da cidade vale tamb&eacute;m para   pesquisadores, e Sklair descreve de forma bastante honesta sua entrada no   campo, em especial no cap&iacute;tulo sobre o PNG. A permiss&atilde;o para realizar a   pesquisa foi condicionada &agrave; avalia&ccedil;&atilde;o de seu pr&oacute;prio perfil socioecon&ocirc;mico. O fato   de ser inglesa e de uma fam&iacute;lia que praticava a&ccedil;&otilde;es de filantropia no Reino   Unido n&atilde;o s&oacute; lhe abriu as portas para o programa, mas tamb&eacute;m trouxe a demanda   pela sua participa&ccedil;&atilde;o como jovem doadora em potencial.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Se a sua identifica&ccedil;&atilde;o como   igual garantiu-lhe a entrada naquele campo, foi o reconhecimento da disparidade   entre suas posi&ccedil;&otilde;es pol&iacute;ticas e a de seus interlocutores que se mostrou crucial   para os desdobramentos da pesquisa. Isto porque a autora se viu diante da   escolha entre manter uma cr&iacute;tica aprior&iacute;stica daqueles que estudava (com o   apoio de um grande corpo de literatura sobre segrega&ccedil;&atilde;o urbana) ou efetivamente   levar a s&eacute;rio a vis&atilde;o de mundo e o estilo de vida que lhe eram revelados, ainda   que deles discordasse. Sklair optou ent&atilde;o por "evitar uma an&aacute;lise ideol&oacute;gica   dos atores de tal campo e seus discursos e &#91;se&#93; concentrar no trabalho de   descrever as pr&aacute;ticas ali observadas" (p. 181). Desta escolha decorre um texto   que intercala a descri&ccedil;&atilde;o dos projetos com as falas dos atores, sem refer&ecirc;ncia   &agrave;s discuss&otilde;es sobre segrega&ccedil;&atilde;o mencionadas no cap&iacute;tulo introdut&oacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse estilo poderia levar os   leitores, em especi&shy;al aqueles familiarizados com a extensa literatura cr&iacute;tica   sobre desigualdade social, a dois inc&ocirc;modos: de um lado, uma aparente sedu&ccedil;&atilde;o   pelo objeto de estudo; de outro, a descri&ccedil;&atilde;o em detrimento da an&aacute;lise. Contudo,   a forma como o texto &eacute; constru&iacute;do ajuda a evitar o enquadramento de dados a   premissas&shy; anal&iacute;ticas e a dispor o material etnogr&aacute;fico de tal maneira que a   cr&iacute;tica &agrave;s elites passa a ser n&atilde;o o ponto de partida, mas o resultado da   descri&ccedil;&atilde;o feita a partir de um lugar raramente etnografado. O esfor&ccedil;o de Sklair   em n&atilde;o partir de uma cr&iacute;tica e levar a s&eacute;rio o que os seus interlocutores em   campo t&ecirc;m a dizer lhe permite realizar uma descri&ccedil;&atilde;o que demonstra como as   tentativas de enxergar a pobreza por parte daqueles atores n&atilde;o s&atilde;o acompanhadas   de uma problematiza&ccedil;&atilde;o sobre como seu estilo de vida mant&eacute;m a segrega&ccedil;&atilde;o.Como   diz um jovem: "Quer andar de Ferrari? Anda. Quer viajar de primeira classe? Viaja.   Mas lembra de doar 3%, 4%, 5% para quem precisa." (p. 193).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A etnografia mostra como a   l&oacute;gica do investimento social reproduz certa vis&atilde;o em que o mundo &eacute; concebido   como um mercado, sobre o qual se imaginam estrat&eacute;gias de atua&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s de   c&aacute;lculos de poss&iacute;veis retornos e t&eacute;cnicas de medi&ccedil;&atilde;o de impacto. As a&ccedil;&otilde;es de   responsabilidade social parecem querer recriar (e assim ampliar) o mundo da   "bolha", tornando o "buraco" vis&iacute;vel a partir de categorias reconhec&iacute;veis:   "oportunidade", "investimento", "lideran&ccedil;a", "empreendedorismo". Assim,   compreendemos o que significa a "transforma&ccedil;&atilde;o" reiterada pelos atores como   resultado dos tr&ecirc;s programas: a jovem passa a compreender que "o mundo n&atilde;o &eacute;   todo igual &agrave; minha pequena bolha, meus shopping centers e meu motorista e minha   escola" (p. 68); a senhora volunt&aacute;ria leva para o marido not&iacute;cias sobre outra   realidade, "&eacute; um Brasil dentro de outro Brasil, a gente n&atilde;o tem ideia do que se   passa" (p. 154); o jovem afirma ter parado de "tachar todos os pobres de   pregui&ccedil;osos" (p. 184). A&ccedil;&otilde;es de responsabilidade social n&atilde;o mudam Parais&oacute;polis   ou abolem os muros, apenas incluem o lugar na vis&atilde;o de mundo dos ricos a partir   de rela&ccedil;&otilde;es mais complexas do que aquelas estabelecidas pelas tecnologias de   segrega&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Ademais, a aus&ecirc;ncia da cr&iacute;tica   aprior&iacute;stica e a prefer&ecirc;ncia pela descri&ccedil;&atilde;o etnogr&aacute;fica n&atilde;o implicam escassez   de teoria; ao contr&aacute;rio, s&atilde;o importantes consequ&ecirc;ncias do pr&oacute;prio aparato   te&oacute;rico utilizado pela autora. Sklair parte da reflex&atilde;o de Telles (2006) quanto   &agrave; necessidade de superar as refer&ecirc;ncias te&oacute;ricas que marcaram as ci&ecirc;ncias   sociais nas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, largamente embasadas nos pares conceituais   "trabalho e reprodu&ccedil;&atilde;o social", "classes e conflito social", "contradi&ccedil;&otilde;es   urbanas e Estado", que a soci&oacute;loga cr&ecirc; serem inadequados para se pensar   quest&otilde;es atuais. Como forma de enfrentar este desafio, Sklair prop&otilde;e refletir   sobre segrega&ccedil;&atilde;o urbana a partir das discuss&otilde;es te&oacute;rico-metodol&oacute;gicas de   Marilyn Strathern (1988) e Bruno Latour (2005). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mais importante do que questionar a prefer&ecirc;ncia da autora por tal ou   qual linha te&oacute;rica &eacute; explorar as consequ&ecirc;ncias desta escolha para sua   etnografia. Inspirada por Strathern, Sklair opta por enfocar a "matriz   relacional que sustenta a segrega&ccedil;&atilde;o" (p. 52), ou seja, como rela&ccedil;&otilde;es de diferentes   tipos (de responsabilidade social, de segrega&ccedil;&atilde;o, patronal) constituem-se   mutuamente, e como a desigualdade &eacute; feita e refeita nessas rela&ccedil;&otilde;es. Quando o   participante de um programa estabelece um v&iacute;nculo com algum benefici&aacute;rio, sua   rela&ccedil;&atilde;o em casa com a empregada dom&eacute;stica, por exemplo, torna-se naquele   momento oculta, ainda que informe os termos das rela&ccedil;&otilde;es ali vis&iacute;veis. Do mesmo   modo, quando o v&iacute;nculo patronal se efetiva, a rela&ccedil;&atilde;o com os benefici&aacute;rios em   Parais&oacute;polis se eclipsa, ainda que a segunda continue a constituir a primeira.   Os adolescentes do FALA, as senhoras do PECP e os jovens do PNG falam sobre a   sua experi&ecirc;ncia como participantes de a&ccedil;&otilde;es em responsabilidade social a partir   de refer&ecirc;ncias constantes aos seus empregados. Em vez de fazer da sua   etnografia a constata&ccedil;&atilde;o de uma estrutura social desigual, Sklair prefere   enfatizar como o que se compreende por estrutura social se sedimenta a partir   de rela&ccedil;&otilde;es hier&aacute;rquicas de diferentes tipos que informam e afetam umas &agrave;s   outras.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De Latour, Sklair busca a   inspira&ccedil;&atilde;o para tra&ccedil;ar associa&ccedil;&otilde;es "entre pessoas, coisas, ideias,   acontecimentos e inven&ccedil;&otilde;es na paisagem urbana" (p. 210) a partir das categorias   dos pr&oacute;prios atores. &Eacute; preciso notar, contudo, que h&aacute; ao longo do texto certa   profus&atilde;o do termo "rede de rela&ccedil;&otilde;es sociais", ainda que este implique um   conceito que difere do das "redes de pr&aacute;ticas filantr&oacute;picas" que a autora   prop&otilde;e tra&ccedil;ar. N&atilde;o obstante, o material etnogr&aacute;fico selecionado &eacute; t&atilde;o f&eacute;rtil   que permite ao leitor vislumbrar o que ela designa como "uma s&oacute; rede de   pr&aacute;ticas interconectadas" (p. 210). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute;, por assim dizer, um territ&oacute;rio comum compartilhado pelos tr&ecirc;s   programas, identificado pela ideia de <i>responsabilidade social</i>,   e n&atilde;o de filantropia, como aparece inclusive no t&iacute;tulo do livro. A autora adota   o termo filantropia como forma de diferenciar as iniciativas que etnografa   daquelas originadas em organiza&ccedil;&otilde;es populares ou institutos empresariais.   Filantropia serviria para identificar as iniciativas espec&iacute;ficas das elites.   Por&eacute;m, chama a aten&ccedil;&atilde;o o fato de os atores em geral n&atilde;o fazerem uso do termo:   no FALA, usa-se "servi&ccedil;o comunit&aacute;rio"; no PECP, "trabalho volunt&aacute;rio"; e no   PNG, "investimento social". Ora, o exerc&iacute;cio de tra&ccedil;ar redes, a partir do   aporte te&oacute;rico escolhido, significa justamente mapear como diferentes termos   implicam diferentes rela&ccedil;&otilde;es, controv&eacute;rsias, saberes, pr&aacute;ticas, isto &eacute;, a   exist&ecirc;ncia de redes distintas que se conectam no mesmo territ&oacute;rio da   responsabilidade social. Nesse sentido, a identifica&ccedil;&atilde;o dos tr&ecirc;s programas como   "filantr&oacute;picos" parece equivocada. A abordagem te&oacute;rica adotada enfatiza a   necessidade de real&ccedil;ar as circunst&acirc;ncias em que um termo como filantropia &eacute;   acionado, e assim atentar ao que ele revela. O caso de filantropia &eacute; claro: ele   apenas aparece no PECP quando se vai estabelecer a diferen&ccedil;a entre um passado   marcado pelo assistencialismo e um presente profissionalizado, caracterizado   por uma "crescente contabiliza&ccedil;&atilde;o das atividades" (p. 139).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quais redes ent&atilde;o aparecem   dentro do territ&oacute;rio comum da responsabilidade social? Quais pr&aacute;ticas, saberes   e atores as a&ccedil;&otilde;es em responsabilidade social acionam e movem? As redes mais   claras e expl&iacute;citas s&atilde;o tra&ccedil;adas no cap&iacute;tulo sobre o FALA, a partir da   constata&ccedil;&atilde;o de uma controv&eacute;rsia: a ambival&ecirc;ncia entre a participa&ccedil;&atilde;o no programa   como um ato ego&iacute;sta (que envolve uma l&oacute;gica de mercado) ou altru&iacute;sta (tido como   moralmente superior). Alguns adolescentes criticavam os que participavam do   programa com o &uacute;nico intuito de ganhar cr&eacute;ditos para o International   Baccalaureate, que tem como fun&ccedil;&atilde;o ajudar os alunos a conseguir uma vaga em   universidades estrangeiras. Da mesma forma, a escola era criticada pelo   coordenador do programa porque buscava, via o benef&iacute;cio dos incentivos fiscais   da Lei Rouanet, arrecadar R$8 milh&otilde;es para a constru&ccedil;&atilde;o de um Centro de Arte, e   usava o FALA para atrair doa&ccedil;&otilde;es: "se a motiva&ccedil;&atilde;o &eacute; realmente construir um novo   edif&iacute;cio, ent&atilde;o o dinheiro &eacute; sujo e n&atilde;o quero fazer parte disso" (p. 88). A   sujeira expressa o lugar onde uma rede &eacute; for&ccedil;osamente costurada a outra. As a&ccedil;&otilde;es   em responsabilidade social, definidas a partir de categorias que estimulam a   transforma&ccedil;&atilde;o social a partir de princ&iacute;pios altru&iacute;stas, tamb&eacute;m acabam por   mobilizar saberes, pr&aacute;ticas e atores dentro de um mercado de universidades   internacionais de elite e entre megacorpora&ccedil;&otilde;es atuantes no Brasil interessadas   em incentivos fiscais. Tanto as universidades quanto as megacorpora&ccedil;&otilde;es apontam   para redes distintas de saberes, pr&aacute;ticas e atores que se encontram em um lugar   como a Escola Graduada e se conectam no mesmo territ&oacute;rio da responsabilidade   social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sklair conclui de maneira   precisa: "Observamos que, na medida em que as redes se expandem, surgem novos   atores com outros interesses, cruzando-se com os atores a partir dos quais   come&ccedil;amos nossas pesquisas" (p. 89). As redes que a autora descreve poderiam   continuar a ser tra&ccedil;adas fora do Brasil (em dire&ccedil;&atilde;o a universidades   internacionais) ou no chamado "terceiro setor" brasileiro (em dire&ccedil;&atilde;o &agrave;s   megacorpora&ccedil;&otilde;es). <i>A filantropia paulistana</i> mostra a   import&acirc;ncia de se empreender tal exerc&iacute;cio em um pa&iacute;s em que se reporta o   crescimento de dezenove milion&aacute;rios por dia desde 2007.<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> Atentar para a maneira pela qual os ricos   brasileiros vivem o seu mundo e concebem a desigualdade social pode nos ajudar   a compreender como as redes de saberes e pr&aacute;ticas que mobilizam os poderosos do   capitalismo global afetam a todos n&oacute;s.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>Notas</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cf. not&iacute;cia na revista <i>Forbes</i>,   28/11/2011. Dispon&iacute;vel em &lt;<a href="http://www.forbes.com/sites/ivancastano/2011/11/28/brazils-booming-economy-is-creating-19-millionaires-every-day/" target="_blank">http://www.forbes.com/sites/ivancastano/2011/11/28/brazils-booming-economy-is-creating-19-millionaires-every-day/</a>&gt;.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><b>BIBLIOGRAFIA</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">CALDEIRA, Teresa.   (2000), <i>Cidade de muros: crime, segrega&ccedil;&atilde;o e cidadania em S&atilde;o Paulo</i>.   S&atilde;o Paulo, Editora 34/Edusp.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000032&pid=S0102-6909201300010001700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">LATOUR,   Bruno. (2005), <i>Reassembling the social: an     introduction to actor-network theory</i>. Oxford,   Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000034&pid=S0102-6909201300010001700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">POCHMANN, M&aacute;rcio <i>et   al.</i> (2005), <i>Atlas da exclus&atilde;o social. </i>Vol.   3:<i> Os ricos no Brasil</i>. S&atilde;o Paulo,   Cortez.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000036&pid=S0102-6909201300010001700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">STRATHERN,   Marilyn. (1988), <i>The gender of the gift: problems with women and problems     with society in Melanesia</i>. Berkeley, University of   California Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000038&pid=S0102-6909201300010001700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">TELLES, Vera da Silva.   (2006), "Debates: a cidade como quest&atilde;o", <i>in</i> V. S.   Telles e R. Cabanes (orgs.), <i>Nas tramas da cidade: trajet&oacute;rias urbanas e seus territ&oacute;rios</i>,   S&atilde;o Paulo, Humanitas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000040&pid=S0102-6909201300010001700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Catarina Morawska Vianna</b> &eacute; professora do Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em antropologia social da    Universidade Federal de S&atilde;o Carlos.    E-mail: &lt;<a href="mailto:morawskavianna@yahoo.com">morawskavianna@yahoo.com</a>&gt;.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CALDEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Teresa]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Cidade de muros: crime, segregação e cidadania em São Paulo]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora 34/Edusp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LATOUR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Bruno]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reassembling the social: an introduction to actor-network theory]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POCHMANN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Márcio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Atlas da exclusão social]]></source>
<year>2005</year>
<volume>3</volume>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cortez]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STRATHERN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marilyn]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The gender of the gift: problems with women and problems with society in Melanesia]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Berkeley ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of California Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TELLES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Vera da Silva]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Debates: a cidade como questão]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Telles]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. S.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Cabanes]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nas tramas da cidade: trajetórias urbanas e seus territórios]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Humanitas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
