<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452004000100006</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452004000100006</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Hart, Dworkin e discricionariedade]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Hart, Dworkin and discretion]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Ikawa]]></surname>
<given-names><![CDATA[Daniela R.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de São Paulo Faculdade de Direito ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,Rede Universitária de Direitos Humanos  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2004</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2004</year>
</pub-date>
<numero>61</numero>
<fpage>97</fpage>
<lpage>113</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452004000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452004000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452004000100006&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[A questão central discutida neste artigo é a existência ou não de um dever legal do juiz de decidir de uma determinada forma em caso de 'lacuna da lei', termo empregado por H. L. A. Hart, ou em 'casos difíceis', termo adotado por Ronald Dworkin. Este artigo conclui que embora Hart e Dworkin admitam uma forma fraca de discricionariedade judicial, eles adotam visões opostas quanto à existência daquele dever. Ao defender uma noção de completude legal, ao discordar da regra social de reconhecimento e ao incluir princípios não convencionais no conceito de direito, Dworkin fundamenta a existência daquele dever judicial, oferecendo critérios objetivos de decisão mesmo para casos difíceis.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[The central issue discussed in this article is whether a judge has a legal duty to decide in an specific manner in cases of legal lacunae, to use H. L. A. Hart's expression, or in hard cases, to use Ronald Dworkin's expression. It argues that, though both Hart and Dworkin admit a weak form of judicial discretion, they hold opposite views on the existence of that duty. By adopting a notion of legal completeness, which may disagree with a social rule of recognition, and by including non-conventional principles in the concept of Law, Dworkin offers the justification for that judicial duty. He also offers objective criteria of judicial decision even in hard cases.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Discricionariedade]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[lacunas e casos difíceis]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[regras de reconhecimento e princípios]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Discretion]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[lacunae and hard cases]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[rules of recognition and principles]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><font size="4" face="verdana"><a name="tx01"></a><b>Hart, Dworkin e discricionariedade<a href="#nt01"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="verdana"><B>Hart, Dworkin and discretion</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Daniela R. Ikawa</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Doutoranda da Faculdade de Direito da USP e coordenadora    de programa na Rede Universitária de Direitos Humanos</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>RESUMO</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A questão central discutida neste artigo é a    existência ou não de um dever legal do juiz de decidir de uma determinada forma    em caso de 'lacuna da lei', termo empregado por H. L. A. Hart, ou em 'casos    difíceis', termo adotado por Ronald Dworkin. Este artigo conclui que embora    Hart e Dworkin admitam uma forma fraca de discricionariedade judicial, eles    adotam visões opostas quanto à existência daquele dever. Ao defender uma noção    de completude legal, ao discordar da regra social de reconhecimento e ao incluir    princípios não convencionais no conceito de direito, Dworkin fundamenta a existência    daquele dever judicial, oferecendo critérios objetivos de decisão mesmo para    casos difíceis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Palavras-chave:</B> Discricionariedade; lacunas    e casos difíceis; regras de reconhecimento e princípios.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>ABSTRACT</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">The central issue discussed in this article is    whether a judge has a legal duty to decide in an specific manner in cases of    legal lacunae, to use H. L. A. Hart's expression, or in hard cases, to use Ronald    Dworkin's expression. It argues that, though both Hart and Dworkin admit a weak    form of judicial discretion, they hold opposite views on the existence of that    duty. By adopting a notion of legal completeness, which may disagree with    a social rule of recognition, and by including non-conventional principles in    the concept of Law, Dworkin offers the justification for that judicial duty.    He also offers objective criteria of judicial decision even in hard cases. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"><B>Keywords: </B>Discretion; lacunae and hard    cases; rules of recognition and principles.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">A questão da discricionariedade do juiz é um    ponto central tanto na teoria positivista de H. L. A. Hart, quanto na teoria    construtivista de direitos de Ronald Dworkin, por se basear nas idéias de completude,    de princípios e regras e de testes últimos para a identificação da lei. Tratar-se-á    aqui, inicialmente, das acepções da discricionariedade, propostas por Dworkin,    como ramificações no diálogo feito entre esse filósofo e Hart, no tocante às    suas concepções de completude ou incompletude da lei, ao grau de distinção entre    princípios e regras, à existência de uma regra social ou de uma regra normativa    de reconhecimento. A cada passo, voltaremos à seguinte questão: teria o juiz    o dever legal de decidir de uma determinada forma, em caso de lacuna da lei,    para usar o termo empregado por Hart, ou em casos difíceis, para utilizar o    termo adotado por Dworkin? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Este trabalho terá como principais pontos de    referência quatro artigos: o <I>Postscript </I>de <I>The Concept of Law</I>,    de H. L. A. Hart, o <I>Model of Rules I</I>, o <I>Model of Rules II</I> e <I>Hard    Cases</I>, de <a name="tx02"></a>Ronald Dworkin.<a href="#nt02"><sup>2</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana"><B>DISCRICIONARIEDADE</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O estudo da divergência entre Hart e Dworkin    quanto à existência ou não de discricionariedade do juiz em casos difíceis pode    ser mais bem explicitada apontando-se as três acepções para o termo "discricionariedade",    indicadas por Dworkin. A primeira é a aplicação, por funcionários, de critérios    estabelecidos por uma autoridade <a name="tx03"></a>superior<a href="#nt03"><sup>3</sup></a>, ou    mais especificamente, na escolha, pelo juiz, entre critérios "que um homem    razoável poderia interpretar de diferentes <a name="tx04"></a>maneiras".<a href="#nt04"><sup>4</sup></a>    A segunda acepção é a ausência de revisão da decisão tomada por uma autoridade    <a name="tx05"></a>superior<a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. Essas duas primeiras acepções perfazem,    para Dworkin, uma discricionariedade em sentido fraco, sendo amparadas também    por Hart. Apenas a terceira acepção indica, de acordo com Dworkin, o ponto de    <a name="tx06"></a>discordância.<a href="#nt06"><sup>6</sup></a> Ela corresponde à discricionariedade    em sentido forte, implicando a ausência de vinculação legal a padrões previamente    <a name="tx07"></a>determinados<a href="#nt07"><sup>7</sup></a> ou, em outras palavras, à idéia    de que os padrões existentes não impõem qualquer dever legal sobre o juiz para    que decida de uma determinada <a name="tx08"></a>forma.<a href="#nt08"><sup>8</sup></a> Essa terceira    acepção estaria por fim ligada às questões da completude ou incompletude do    direito, da natureza legal ou meramente moral dos princípios, da competência    ou incompetência do juiz de elaborar leis.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Embora essa classificação seja esclarecedora    para o entendimento das questões de completude e incompletude, de princípios    e regras, ela não é um ponto pacífico. Vale destacar duas divergências a respeito.    A primeira parte de Hart. Dworkin entende que Hart descreveria a discricionariedade    em sentido fraco como a possibilidade do juiz de estabelecer uma regra legal    nos casos de <a name="tx09"></a>lacuna<a href="#nt09"><sup>9</sup></a>, confundindo o sentido fraco    com o sentido forte. Confundidos os dois sentidos, restaria pouco clara a diferena    entre a tese de Dworkin e a de Hart. A segunda divergência parte de Robert Yanal.    Yanal classifica a discricionariedade em Hart não como uma discricionariedade    em sentido forte, mas em sentido moderado, pela qual o juiz decidiria dentro    de parâmetros e regras relevantes ao caso. Indica esse filósofo que "Hart,    I am quite sure, never intended that judges have a 'strong' sense of discretion.    Of course, neither did he intend them to have only discretion in the 'weak'    sense either. In fact, I wonder if there is any weak sense of 'discretion'.    If I say to you, 'File these memos. How? Use your discretion', am I only saying,    'I nominate you to do it'? I believe that Hart would grant a 'moderate' sense    of discretion to judges: that judges cannot decide a hard case just any way    (hence they do not have strong discretion), but within the parameters of the    rules and principles relevant to the case there is a legally unconstrained <a name="tx10"></a>choice."<a href="#nt10"><sup>10</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Parte-se aqui, todavia, da tese de que nem a    crítica de Yanal a Dworkin, nem a identificação, feita por Hart, da discricionariedade    com a liberdade do juiz de dar a lei em casos de lacuna, afastam a diferença    entre a discricionariedade no primeiro e no terceiro sentidos, uma vez que essa    diferença pauta-se na existência ou não de um dever <I>legal</I> do juiz em    decidir de determinada maneira, e não na existência de padrões puramente morais    e não vinculantes, pelos quais os juízes poderiam se guiar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Caberia afirmar, apenas, que Yanal aproxima Hart    de Hobbes, e não de Dworkin, no sentido de que também este reconheceria a existência    de padrões aos quais o juiz poderia recorrer nas hipóteses de lacuna legal.    Esses padrões, "teoremas da razão" no caso de Hobbes, não seriam,    todavia, lei, isto é, não criariam deveres legais ao julgador. Enuncia Hobbes,    em <I>Leviathan</I>: "These dictates of Reason, men use to call by the    name of Lawes; but improperly: for they are but Conclusions, or Theoremes concerning    what conduceth to the conservation and defence of themselves; whereas Law, properly    is the work of him, that by right hath command over <a name="tx11"></a>others."<a href="#nt11"><sup>11</sup></a>    (Destaque-se que a noção de lei em Hart não parte da idéia de comando, como    em Hobbes e Austin, mas da idéia de uma regra secundária de reconhecimento baseada    em fatos sociais. Destaque-se ainda que Hart não entende, como Hobbes,    haver teoremas objetivos da razão. A aproximação ocorre apenas no que toca à    existência de padrões não legais a serem utilizados em caso de lacunas.)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Prevalece, portanto, apesar das divergências,    a idéia de que a primeira acepção de discricionariedade destacada por Dworkin    distingue-se da terceira, por apresentarem visões diversas acerca da existência    ou não de um dever legal do juiz em decidir de determinada forma mesmo em casos    difíceis ou lacunosos ou, em outras palavras, por apresentarem visões diversas    acerca da completude ou incompletude da lei. A divergência destacada por Dworkin,    por conseguinte, persiste.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>COMPLETUDE OU INCOMPLETUDE</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A questão da discricionariedade ou da existência    ou não de um dever legal do juiz de decidir de determinada forma remete à questão    da completude ou incompletude da lei. Essa segunda questão abarca, por sua vez,    três outras, concernentes à regra social de reconhecimento, à teoria bifásica    ou monofásica de lei e à natureza dos princípios, que serão detalhadas nos próximos    itens.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De modo geral, a questão da incompletude ou completude    da lei indica os pontos de partida de Dworkin e Hart. Esse último busca traçar    uma teoria puramente descritiva de lei, capaz de identificar critérios que digam    quais regras e, segundo Hart, quais <a name="tx12"></a>princípios<a href="#nt12"><sup>12</sup></a>,    são lei. Sua preocupação em identificar a lei tem como fundamento a busca pela    segurança <a name="tx13"></a>jurídica,<a href="#nt13"><sup>13</sup></a> pela eficiência da pressão    social e pela possibilidade de alterações deliberadas da <a name="tx14"></a>lei.<a href="#nt14"><sup>14</sup></a>    Para essa busca, pondera, a justificação é <a name="tx15"></a>irrelevante.<a href="#nt15"><sup>15</sup></a>    Já Dworkin procura traçar uma teoria normativa de lei apta não apenas a identificar    a lei, mas também a justificá-la moralmente do melhor modo <a name="tx16"></a>possível.<a href="#nt16"><sup>16</sup></a>    Para esse filósofo, contudo, tanto a justificação quanto a identificação da    lei só podem ser feitas com o auxílio, dentre outros, da <a name="tx17"></a>moral.<a href="#nt17"><sup>17</sup></a>    A principal preocupação de Dworkin é afastar a possibilidade da edição, por    parte do juiz, de leis novas, <I>ex post facto</I>, desconsiderando, desse modo,    direitos individuais <a name="tx18"></a>pré-existentes.<a href="#nt18"><sup>18</sup></a> Vale frisar    que dentro da teoria de Hart, contudo, não haveria essa preocupação de desconsideração    de direitos, simplesmente porque tais direitos não existiriam onde houvesse    lacuna legal, ou, nos termos de Dworkin, em casos <a name="tx19"></a>difíceis.<a href="#nt19"><sup>19</sup></a></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Nessa linha, se Dworkin critica o conceito de    lei de seu interlocutor, apontando-o como insuficiente para identificar a complexidade    do sistema <a name="tx20"></a>legal<a href="#nt20"><sup>20</sup></a>, Hart posiciona sua doutrina    em um ponto intermediário entre conceitos formalistas e <a name="tx21"></a>céticos<a href="#nt21"><sup>21</sup></a>,    ou, mais propriamente para esta discussão, entre conceitos de que a lei existente    abrange todos os casos e conceitos de que não há regras em <a name="tx22"></a>absoluto<a href="#nt22"><sup>22</sup></a>,    acusando Dworkin de se enquadrar no primeiro caso. (A diferença entre o positivismo    formal ou legalista e a teoria do direito de Dworkin será apontada ao tratarmos    especificamente da regra de reconhecimento.)</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Destaca-se, nesse sentido, a maior tendência    da teoria de Dworkin a abarcar princípios morais legalmente vinculantes que    impossibilitarão a existência de lacunas e, portanto, a existência de discricionariedade    judicial em sentido forte.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REGRA DE RECONHECIMENTO</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tendo-se indicado os pontos de partida de Hart    e Dwokin, cabe tratar agora da regra social de reconhecimento de Hart e da análise    holística de identificação e justificação da lei proposta por <a name="tx23"></a>Dworkin<a href="#nt23"><sup>23</sup></a>,    partindo-se da contraposição entre sistemas bifásicos e monofásicos. Um sistema    pode ser dito bifásico ou monofásico de acordo com a existência ou não de um    momento de discricionariedade em sentido forte do juiz. Nessa linha, o sistema    de Hart, identificado pela regra social de reconhecimento, seria bifásico, enquanto    o sistema proposto por Dworkin, identificado por uma análise holística das instituições    e da moral de uma comunidade, seria um sistema monofásico. Essa distinção deve    ser destacada aqui, por elucidar o teor da discricionariedade em sentido fraco,    admitida por Dworkin em sua análise holística, em contraposição ao teor da discricionariedade    em sentido forte, admitida por Hart após o exaurimento da regra social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tanto Hart quanto Dworkin concordam que a regra    social de reconhecimento, proposta por aquele filósofo, exaure-se. Todavia,    o exaurimento da regra social representa para Hart o exaurimento da lei e o    início da discricionariedade em sentido forte do juiz, marcando a passagem de    uma para outra fase em um sistema bifásico; enquanto, para Dworkin esse exaurimento    representa uma falha na teoria da regra <a name="tx24"></a>social.<a href="#nt24"><sup>24</sup></a>    Discutir-se-á aqui, partindo-se da análise dos critérios de identificação da    lei utilizados pelos dois autores, primeiramente o sistema bifásico e, em seguida,    o monofásico, tentando responder à provocação posta por Hart acerca da admissão,    por Dworkin, da discricionariedade judicial quando da escolha entre princípios    conflitantes em casos <a name="tx25"></a>difíceis.<a href="#nt25"><sup>25</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> O sistema bifásico envolve a análise da    regra social de reconhecimento de Hart. Essa regra apresenta, segundo Dworkin,    critérios insuficientes para a identificação do que seria a lei, ocasionando    a falsa visão de que essa apresentaria lacunas e, por conseguinte, a falsa visão    de que o juiz teria, ao menos por vezes, discricionariedade em sentido forte.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dworkin distingue duas versões, ambas bifásicas,    da teoria da regra social de Hart, uma versão forte e uma versão <a name="tx26"></a>fraca.<a href="#nt26"><sup>26</sup></a>    Pela primeira versão, aparentemente adotada por Hart, um dever legal existiria    apenas na pré-existência de uma regra social. Como os fatos sociais que originam    a regra social podem se exaurir, haveria um espaço não regulamentado legalmente    no qual o juiz teria discricionariedade em sentido forte, isto é, no qual o    juiz não se submeteria a qualquer dever legal de decidir de determinada forma.    Em outras palavras, haveria uma primeira fase da existência da lei, na qual    seria admissível apenas a discricionariedade em sentido fraco, e uma segunda    fase da inexistência da lei, na qual seria admissível ou mesmo imprescindível    o uso da discricionariedade em sentido forte. Dworkin critica essa versão por    entender que há casos onde pode ser identificado um dever legal, mesmo na ausência    de uma regra <a name="tx27"></a>social.<a href="#nt27"><sup>27</sup></a> Esse argumento exigiria,    portanto, a adoção de uma versão fraca da regra social.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pela versão fraca da teoria da regra social,    um dever legal pressupõe apenas <I>por vezes</I> a existência de uma regra social.    Segundo Dworkin, essa versão é ainda enfraquecida pelo fato de Hart abarcar    apenas um tipo de moral, a moral convencional, determinada pelo consenso, deixando    de lado a moral concorrente, independente do consenso. Como a regra social de    reconhecimento aponta como fontes da lei apenas a validade e a <a name="tx28"></a>aceitação,<a href="#nt28"><sup>28</sup></a>    a única forma de moral que originaria um dever legal seria a convencional, isto    é, aquela moral aceita pela massa (<I>bulk</I>) de uma <a name="tx29"></a>população.<a href="#nt29"><sup>29</sup></a>    Não trata, por conseguinte, da moral não convencional. Essa restrição na abrangência    da regra social, reconhecida por Hart no <I><a name="tx30"></a>Postscript</I><a href="#nt30"><sup>30</sup></a>,    importa na identificação, segundo Dworkin, apenas de parte dos deveres legais    em geral e, portanto, de parte dos deveres legais do juiz. A verificação da    incompletude na identificação da lei mesmo na primeira fase, anterior ao exaurimento    da regra social, retira dessa regra, ainda segundo Dworkin, seu caráter de teste    de reconhecimento da lei. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, a regra social de reconhecimento    de Hart implica um alto grau de <a name="tx31"></a>incertezas<a href="#nt31"><sup>31</sup></a> e    injustiças, apontando lacunas onde, em verdade, poderiam existir deveres legais    que imporiam ao juiz uma determinada decisão. Esse alto grau de incertezas,    que possibilita o exercício indevido de uma discricionariedade em sentido forte,    é incoerente, para Dworkin, com a preocupação positivista com a segurança jurídica.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Cabe lembrar aqui dois argumentos: um utilizado    por Hart, outro utilizado por Joseph Raz, mas que poderia ter sido apontado    pelo próprio Hart. O primeiro importa na acusação de que Dworkin exagera o grau    de certezas buscado pelos <a name="tx32"></a>positivistas.<a href="#nt32"><sup>32</sup></a> De acordo    com Hart, "the funcion of the rule is to determine only the general conditions    which correct legal decisions must satisfy in modern systems of <a name="tx33"></a>law".<a href="#nt33"><sup>33</sup></a>    A regra social não pretende, nessa linha, fornecer respostas certas, completamente    determinadas. O segundo argumento envolve a visão de que deveres, inclusive    deveres legais, não podem ser <a name="tx34"></a>controversos.<a href="#nt34"><sup>34</sup></a>    Não podem, portanto, pautar-se em regras conflitantes, em regras acerca das    quais não haja um consenso mínimo, isto é, em regras baseadas em padrões não    convencionais. A segunda fase, posterior ao exaurimento da regra social, não    comporta, portanto, qualquer dever legal não identificado na primeira fase.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Coloca-se, nesse sentido, a seguinte questão.    O que geraria maiores incertezas, ocasionando um maior grau de incompatibilidade    com a teoria positivista de Hart: (i) a não identificação de certos deveres,    que para Dworkin seriam vinculantes, como deveres legais ou (ii) a identificação    de deveres legais com bases complexas e, eventualmente, conflitantes na esfera    não convencional? Para Hart, a primeira resposta indica provavelmente um menor    grau de incompatibilidade, por pressupor, segundo coloca o próprio <a name="tx35"></a>Dworkin<a href="#nt35"><sup>35</sup></a>,    que uma comunidade não está comprometida com qualquer dever moral, a ponto de    necessariamente reconhecer tais deveres como vinculantes. Para Dworkin, as duas    respostas importam provavelmente em graus inadmissíveis de incompatibilidade    <I>com o positivismo de Hart</I>, seja por gerarem incertezas ao não reconhecerem    deveres morais não convencionais como vinculantes, seja por não serem capazes    de abarcar deveres legais com bases complexas, compostas não apenas por práticas    sociais, mas também por princípios morais não convencionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">No que toca ao sistema monofásico ou à análise    holística de identificação e justificação da lei proposta por Dworkin, cabe    abordar dois aspectos, tendentes ao esclarecimento da questão da discricionariedade:    (i) em que consiste essa teoria; e (ii) se comporta uma regra de reconhecimento.    A teoria construtivista não abarca duas fases, uma institucional ou convencional,    onde existem leis vinculantes, e outra, discricionária, onde a lei, ainda inexistente,    é criada pelo juiz. Não abarca, portanto, uma fase onde seria admitido    o uso da discricionariedade em sentido forte. Trata, diversamente, da busca    de uma justificação coerente para todos os precedentes, dispositivos legais    e costumeiros, princípios convencionais e filosóficos presentes em uma determinada    <a name="tx36"></a>comunidade<a href="#nt36"><sup>36</sup></a>, formando um sistema sem o uso de    uma regra de reconhecimento de <I>pedigree</I>. (A idéia de <I>pedigree</I>    será abordada abaixo.) </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Alguns elementos possuem central importância    na teoria construtivista ou monofásica: as instituições, o caráter, os princípios,    a responsabilidade política, os direitos e os deveres. Nessa linha, o sistema    abrange não apenas direitos, deveres e princípios históricos, emanados tanto    de leis escritas quanto de precedentes, mas também aqueles que decorrem da aplicação    de princípios convencionais ou não convencionais de justiça. É por não se restringir    ao aspecto histórico ou institucional que abarca mesmo os casos difíceis. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O funcionamento do sistema apresentado por Dworkin    pode ser explicitado em parte pela idéia de caráter, em parte pelo papel dos    princípios na justificação das decisões judiciais. O caráter de um sistema se    expressa por conceitos que ofereçam o apanhado (<I>account</I>) mais profundo    ou mais exitoso sobre o que a lei realmente é, internalizando a justificação    geral da <a name="tx37"></a>instituição.<a href="#nt37"><sup>37</sup></a> Esse caráter pode ser    buscado pelo juiz quando da análise de cada caso difícil (<I>hard case</I>),    nas pontes entre a justificação da idéia de que as leis criam direitos e os    casos difíceis, assim como entre o princípio de que casos iguais devem ser decididos    igualmente e os casos <a name="tx38"></a>difíceis.<a href="#nt38"><sup>38</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O funcionamento do sistema pode ser ainda explicitado    pelo papel dos princípios na justificação das decisões judiciais. Dworkin ressalta    esse papel tanto ao distinguir princípios de políticas (<I>policies</I>), quanto    ao tratar da responsabilidade política dos funcionários públicos. No que concerne    à primeira distinção, os princípios têm como base o respeito ou a garantia de    algum direito individual ou de grupo, enquanto políticas têm por base a implementação    ou a proteção de algum bem <a name="tx39"></a>coletivo.<a href="#nt39"><sup>39</sup></a> Os princípios    estão, portanto, ligados a um caráter distributivo voltado ao <a name="tx40"></a>indivíduo<a href="#nt40"><sup>40</sup></a>,    ou, em outras palavras, à consideração do indivíduo como um fim em si mesmo.    As políticas estão, por sua vez, conectadas a um caráter distributivo voltado    à comunidade como um todo. Nessa linha, as decisões judiciais estão preocupadas    principalmente com direitos individuais ou de grupo e não com a delineação do    bem comum, papel a ser deixado ao sistema político-democrático. Estão preocupadas,    por fim, com princípios de justiça que levem em consideração o indivíduo, tornando    necessária a análise do futuro e não unicamente do passado, na figura dos <a name="tx41"></a>precedentes.<a href="#nt41"><sup>41</sup></a>    No que diz respeito à responsabilidade política, Dworkin coloca que "an    argument of principle can supply a justification for a particular decision,    under the doctrine of responsibility, only if the principle cited can be shown    to be consistent with earlier decisions not recanted, and with decisions that    the institution is prepared to make in the hypothetical <a name="tx42"></a>circunstances."<a href="#nt42"><sup>42</sup></a>    Dworkin requer, portanto, que os princípios assegurem não apenas uma coerência    histórica, mas também a justiça de decisões futuras, ressaltando a ligação entre    aspectos históricos e aspectos morais não convencionais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dworkin não propõe, por conseguinte, a completude    da lei, ou a impossibilidade de discricionariedade em sentido forte, nos moldes    que um formalista propô-la-ia, vendo na regra positivada a totalidade dos casos    a serem resolvidos pelo direito. Apresenta frente ao formalista um único ponto    em comum: acredita que a lei cobre todos os casos, sem lacunas. Diverge do formalista    por identificar a lei como muito mais do que a regra positivada. Identifica-a,    aliás, como mais do que todas as regras sociais ou convencionais. Essa distinção    é relevante para o estudo da discricio&shy;nariedade, porque irá ressaltar as    razões pelas quais Dworkin não aceita a discricionariedade em sentido forte,    razões bem diversas daquelas do formalista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Tomada essa visão geral da análise holística    a ser efetivada pelo juiz na teoria construtivista, monofásica, de Dworkin,    resta questionar se existiria aqui alguma forma de regra de reconhecimento que    poderia ser contraposta à regra social proposta por Hart. No <I>Modelo de Regras    II</I>, Dworkin admite se filiar a alguma forma complexa de regra <a name="tx43"></a>normativa.<a href="#nt43"><sup>43</sup></a>    Afasta, contudo, a tentativa de configuração de tal regra, feita por Sartorius.    O teste, proposto por esse último e aprimorado pelo próprio Dworkin, consiste    no seguinte: "a principle is a principle of law if it figures in the soundest    theory of law that can be provided as a justification for the explicit substantive    and institutional rules of the jurisdiction in <a name="tx44"></a>question".<a href="#nt44"><sup>44</sup></a>    O argumento utilizado por Dworkin para afastar tal teste é semelhante ao utilizado    para afastar a regra social de reconhecimento delineada por Hart: o teste apresentado    seria um teste de <I>pedigree</I>, incapaz de proporcionar um critério para    discernir o conjunto mais apropriado de princípios a ser aplicado ao caso <a name="tx45"></a>concreto.<a href="#nt45"><sup>45</sup></a>     Conclui-se, portanto, que Dworkin não desconsidera a possibilidade de traduzir    sua teoria holística em uma regra de reconhecimento. Essa regra, contudo, tem    natureza diversa da regra social, especialmente por considerar questões de conteúdo    e não apenas questões formais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seria, todavia, a regra social apresentada por    Hart realmente um teste de <I>pedigree</I>, voltado unicamente a questões formais?    A resposta a essa pergunta pode indicar o grau de comprometimento da teoria    de Hart com o uso da discricionariedade em sentido forte, na medida em que implicaria    um menor ou um maior alcance da regra social na identificação de hipóteses legais.    Quanto maior esse alcance, menor o espaço de discricionariedade em sentido forte    no sistema bifásico de Hart. No limite, esse espaço seria completamente afastado.    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cabe iniciar essa discussão pela posição de Hart.    Segundo esse filósofo, a regra social de reconhecimento abarca não apenas fatos    históricos, mas também princípios de justiça e valores morais substantivos,    não consistindo em um mero teste de <I><a name="tx46"></a>pedigree</I>.<a href="#nt46"><sup>46</sup></a>    Haveria, entretanto, princípios e valores passíveis de identificação pela regra    social? A regra social de reconhecimento, de acordo com Hart, consiste em "a    form of social practice comprising both patterns of conduct regularly followed    by most members of the group and a distinctive normative attitude to such patterns    of conduct which I have called <a name="tx47"></a>'acceptance'."<a href="#nt47"><sup>47</sup></a>    Os princípios e valores a serem possivelmente identificados são, por conseguinte,    aqueles derivados da prática social e da aceitação.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">De fato, Dworkin reconheceu que uma espécie de    moral pode ser identificada pela regra social de reconhecimento de Hart: a moral    <a name="tx48"></a>convencional.<a href="#nt48"><sup>48</sup></a> Essa restrição na identificação    de padrões morais foi, ademais disso, reconhecido pelo próprio Hart, como já    mencionado <a name="tx49"></a>anteriormente.<a href="#nt49"><sup>49</sup></a> Não se pode afirmar,    portanto, como faz Hart, que Dworkin, ao tratar de "consensos, paradigmas    e assunções" estaria se referindo indiretamente apenas às práticas indicadas    pela regra social de <a name="tx50"></a>reconhecimento.<a href="#nt50"><sup>50</sup></a> Uma das    diferenças centrais entre Hart e Dworkin está exatamente no fato desse último    incluir em sua teoria construtivista a moral não convencional. É essa inclusão    que possibilitará a esse último, ao menos em tese, o afastamento da discricionariedade    em sentido forte.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Há, de qualquer modo, dois argumentos a serem    contrapostos à afirmação de que a regra social é capaz de identificar padrões    morais convencionais: (i) o primeiro, não explicitado por Dworkin, mas condizente    com sua explanação de moral convencional, refere-se ao caráter formal ou substantivo    daquela identificação; (ii) o segundo, explicitado por Dworkin, diz respeito    à natureza dos princípios e regras. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quanto ao primeiro argumento, Dworkin poderia    dizer que a inclusão de padrões morais convencionais não retira o caráter de    teste de <I>pedigree</I> da regra social, já que essa continua a abarcar tão    somente os valores morais refletidos em práticas sociais que perfazem um consenso,    quaisquer que sejam tais práticas. Ainda, a regra social não é capaz de identificar    padrões morais concorrentes ou não convencionais, isto é, padrões que seriam    de fato escolhidos pela sua substância, e não pelo seu pedigree. A esse primeiro    argumento, pode-se, todavia, contrapor o argumento de Hart, tocante à pressuposição,    por Dworkin, da existência de padrões morais objetivos que possibilitam o efetivo    afastamento da discricionariedade do juiz. Inexistente essa objetividade, dever-se-ia    tolerar a discricionariedade, ainda que em sentido <a name="tx51"></a>forte.<a href="#nt51"><sup>51</sup></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">De fato, Dworkin parece apontar, em sua teoria    construtivista, que uma análise holística do sistema legal resulta em certos    padrões objetivos, capazes de guiar juízes mesmo em casos difíceis. Nessa linha,    ao afirmar que "the law may not be a seamless web, but the plaintiff is    entitled to ask Hercules &#91;o juiz, capaz de realizar a análise holística proposta    por Dworkin&#93; to treat it as if it <a name="tx52"></a>were",<a href="#nt52"><sup>52</sup></a>    Dworkin está efetivamente defendendo a existência de um conjunto de padrões    legais a ser descoberto, como indica Robert J. <a name="tx53"></a>Yanal.<a href="#nt53"><sup>53</sup></a>    A sua teoria construtivista está apenas reconstruindo, para o universo de percepção    do juiz e das partes, uma rede legal pré-existente, ainda que essa rede seja    infinita.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A idéia da lei como uma rede infinita pré-estabelecida    pode, contudo, indicar outra interpretação, que melhor responderia ao ataque    de Hart, concernente à possível inexistência de valores objetivos. Por essa    nova interpretação, a idéia da rede infinita é apenas um estímulo à análise    holística, uma análise que permite, mesmo quando imperfeita, que o juiz diminua    os erros possíveis no que tange aos direitos das partes. Por esta segunda interpretação,    o juiz tem o dever jurídico de buscar sempre, tomado o estudo das instituições    existentes, a melhor justificação moral para sua decisão. A proposição quanto    à existência de valores morais objetivos representa, nesse sentido, uma alternativa    mais segura à proteção dos direitos que a alternativa positivista, que não proporciona    qualquer norte em casos difíceis, advogando pela discricionariedade em sentido    forte nesses casos. O exemplo de Herbert e Hércules, dado por Dworkin, é aqui    <a name="tx54"></a>elucidativo.<a href="#nt54"><sup>54</sup></a> Herbert, adepto da teoria tradicional    e bifásica da interpretação legal, realizaria, na segunda fase de sua análise,    isto é, após o exaurimento da regra social, escolhas discricionárias em sentido    forte, recorrendo a quaisquer valores que lhe aprouvessem, fossem eles pessoais    ou simplesmente majoritários. A discricionariedade aplicar-se-ia em tal grau,    porque, nesta segunda fase, haveria uma completa ausência de princípios vinculantes.    Esses princípios, lembre-se, podem, no máximo, ser abarcados pela regra social    na primeira fase da análise judicial. Hércules, contudo, adepto da teoria construtivista,    submeter-se-ia ao dever legal de buscar, por uma análise holística do sistema    jurídico, os princípios que melhor justificariam esse sistema. Esses princípios    indicariam, melhor que a discricionariedade em sentido forte, uma decisão mais    condizente com o direito das partes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dessa forma, parece prevalecer a afirmação de    Dworkin de que uma regra social, nos moldes ditados por Hart, apenas pode fornecer    um teste de <I>pedigree</I>, um teste que dá às partes menores garantias de    seus direitos do que uma análise holística do <a name="tx55"></a>sistema.<a href="#nt55"><sup>55</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Cabe, portanto, tratar do segundo argumento disposto    por Dworkin acerca da identificação, pela regra social, de padrões morais convencionais.    Esse argumento envolve o estudo da natureza dos princípios e regras.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>PRINCÍPIOS E REGRAS</B></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A discussão travada entre os dois autores acerca    da natureza dos princípios e regras trespassa a questão da possibilidade ou    não de uma regra social de reconhecimento identificar princípios, ainda que    convencionais, como lei. Como ocorreu na discussão engendrada no tocante ao    primeiro argumento posto por Dworkin acerca dos padrões morais convencionais,    a resposta a essa segunda questão implicará a delimitação do espaço ocupado    pela primeira e pela segunda fase da análise positivista da lei, e, por conseguinte,    a delimitação do espaço de discricionariedade em sentido forte admitido por    Hart.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Dworkin coloca, de maneira genérica, em <I>Model    of Rules I</I>, que a regra social de reconhecimento não funciona para princípios    e que, como princípios existem, a teoria positivista, mesmo na versão aprimorada    de Hart, deve ser <a name="tx56"></a>abandonada.<a href="#nt56"><sup>56</sup></a> Delineia, então,    as razões pelas quais a regra social não funciona para princípios, partindo    sempre do ponto de que princípios não têm caráter de tudo-ou-nada (<I>all-or-nothing</I>),    diferentemente das regras. Nessa linha, a idéia de validade ou invalidade que    acompanha a regra social de reconhecimento não é, segundo Dworkin, aplicável    a princípios, pois enquanto aquela perfaz uma idéia categórica, de tudo-ou-nada,    os princípios portam peso. Seria, portanto, possível que um princípio não fosse    aplicado em um caso, em detrimento de outro princípio, sem que deixasse de figurar    como um princípio <a name="tx57"></a>legal.<a href="#nt57"><sup>57</sup></a> Essa faculdade de ponderaão    dos princípios é elucidada, por exemplo, nos casos <I>Riggs v. Palmer</I> (155    N.Y. 506, 1889), no tocante aos princípios de que testamentos devem ser cumpridos    e da vedação de tirar vantagem da própria fraude, e <I>Henningsen v. Bloomfield    Motors, Inc </I>(32 NJ 358, 1960), quanto aos princípios de que contratos devem    ser cumpridos e do justo tratamento de <a name="tx58"></a>consumidores.<a href="#nt58"><sup>58</sup></a>    Princípios, nesse sentido, não são capazes de determinar um resultado particular,    pois podem ser subordinados a outros princípios, de maior peso. Isso, contudo,    não elimina os princípios subjugados da esfera <a name="tx59"></a>legal.<a href="#nt59"><sup>59</sup></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Afastada, de acordo com Dworkin, a possibilidade    de identificar os princípios como lei, a partir de critérios de validade postos    pela regra social, caberia questionar se haveria a possibilidade de identificá-los    pelo critério da aceitação. Lembre-se que Hart reconhece duas fontes para tornar    um padrão social vinculante: a aceitação e a <a name="tx60"></a>validade.<a href="#nt60"><sup>60</sup></a>    O critério da aceitação seria, todavia, um critério menor, segundo Dworkin,    estando presente em qualquer sociedade, mesmo nas primitivas. O critério que    de fato distingue sociedades juridicamente primitivas de sociedades juridicamente    complexas é o critério da validade. Tomar o critério da aceitação como um critério    de peso dentro da regra de reconhecimento é reconhecer que qualquer sociedade    possui tal regra, mesmo as primitivas, algo que Hart não <a name="tx61"></a>admite.<a href="#nt61"><sup>61</sup></a>    </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Hart poderia responder a esse segundo argumento,    insistindo na idéia de que duas espécies relevantes de regras seriam identificadas    pela aceitação: a regra de reconhecimento e as regras costumeiras. A inclusão    de princípios, ao menos de princípios convencionais, na esfera legal pela aceitação    não enfraqueceria, portanto, a teoria legal de Hart. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O primeiro argumento, contudo, parece mais complexo.    Hart dirige-se a ele, ao indicar uma natureza diversa da apontada por Dworkin    a regras e princípios. Para Hart, princípios e regras não podem ser distinguidos    pelo critério do peso, pois ambos são entidades relativas, capazes de ser ponderadas    entre si. Princípios e regras distinguem-se, segundo esse filósofo, pelo caráter    mais amplo daqueles e pela referência mais expressa por parte dos princípios    a fins <a name="tx62"></a>políticos.<a href="#nt62"><sup>62</sup></a></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O critério de peso, contudo, é reafirmado por    Dworkin, em resposta dada a Joseph Raz, uma resposta que valeria também para    Hart. Segundo Dworkin, não há ponderação possível entre o peso de duas regras    ou entre o peso de uma regra e o peso de um princípio. Seja no confronto entre    regras, seja no confronto entre princípios categóricos, como o sugerido por    Raz com a enunciação do princípio de "nunca mentir", só poderá haver    ponderação se essas regras e esses princípios forem construídos de modo diverso,    isto é, abstraídos de seu caráter de tudo-ou-nada. No que toca à ponderação    entre regras e princípios, Dworkin ressalta que o que se pondera de fato são    apenas princípios, mas que esses poderão indicar a aplicação de uma ou de outra    <a name="tx63"></a>regra.<a href="#nt63"><sup>63</sup></a> A possibilidade de ponderação de regras    frente a princípios é, portanto, apenas ilusória. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Dworkin afasta de modo convincente o argumento    de que os princípios não categóricos – isto é, os princípios relevantes para    a questão da discricionariedade – e as regras se distinguem, especialmente,    por critérios outros que não o de peso. Ainda que haja outros caracteres acessórios,    como o grau de amplitude e o grau de vinculação a fins políticos, o ponto principal    de diferenciação parece ser de fato o critério de peso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Esse critério, contudo, poderia argumentar Hart    se o tivesse admitido, não afastaria a possibilidade de identificação por uma    regra social de reconhecimento. Essa regra poderia apontar, tendo em vista a    prática social, quais seriam os princípios aplicáveis repetidamente em cada    circunstância, elevando-os, por uma análise, portanto, convencional, à categoria    de <a name="tx64"></a>lei.<a href="#nt64"><sup>64</sup></a> Não seria necessário, nesse caso, sequer    recorrer à aceitação.  </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A identificação de princípios como válidos ou    inválidos pela regra social traz à tona, todavia, uma outra discussão, referente    ao grau de incertezas compatível com o sistema positivista. Essa questão, contudo,    já foi discutida anteriormente, tendo-se destacado o argumento de Hart, segundo    o qual o grau de incertezas tolerável pelo positivismo seria mais alto que o    pressuposto por <a name="tx65"></a>Dworkin.<a href="#nt65"><sup>65</sup></a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>CONCLUSÃO</B></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">A questão da discricionariedade em Hart e Dworkin    aponta, portanto, à existência ou não de um dever legal do juiz de decidir de    determinada forma mesmo em casos difíceis. Essa questão envolve um série de    outras, tangentes à completude ou à incompletude da lei, à natureza legal ou    meramente moral dos princípios, à tolerância ou não da discricionariedade em    sentido forte, isto é, à possibilidade ou não do juiz elaborar leis, ao grau    de distinção entre princípios e regras, à existência de uma regra social ou    de uma regra normativa de reconhecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana"> Consideradas essas questões, tem-se que o sistema    interpretativo bifásico de Hart permite, mesmo com a inclusão de princípios    convencionais pela regra social de reconhecimento, a utilização da discricionariedade    judicial em sentido forte na decisão de casos difíceis. Não reconhece, portanto,    para esses casos, qualquer dever legal do juiz em buscar uma análise holística    da lei que forneça critérios mais objetivos, e que, conseqüentemente, diminua    a possibilidade de erros judiciais. Embora concorde que vigorarão, no caso,    princípios meramente morais, esses princípios, por não possuírem caráter vinculante    na teoria positivsta, poderão ou não ser considerados pelo juiz. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Nesse sentido, o sistema interpretativo monofásico    de Dworkin se sobrepõe ao de Hart. Ao permitir a escolha, pelo juiz, entre critérios    "que um homem razoável poderia interpretar de diferentes <a name="tx66"></a>maneiras",<a href="#nt66"><sup>66</sup></a>    propondo, ao mesmo tempo, a existência de um dever legal do juiz de analisar    de modo mais abrangente as fontes da lei, inclusive no que toca a princípios    não convencionais; torna a lei capaz de alcançar mesmo casos difíceis, fornecendo    a esses casos critérios mais objetivos do que o mero recurso à discricionariedade    em sentido forte. Torna, ainda, a lei capaz de alcançar casos difíceis, sem    retirar do juiz a discricionariedade em sentido fraco.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana"><B>REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS</B></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">DWORKIN, Ronald. (1997). <I>Taking Rights Seriously</I>.    Cambridge: Harvard University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000078&pid=S0102-6445200400010000600001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HART, H. L. A. (1997). <I>The Concept of Law</I>.    Oxford: Clarendon Press, 2a. ed.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000079&pid=S0102-6445200400010000600002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">HOBBES, Thomas (1985). <I>Leviathan</I>. London:    Penguin Classics.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000080&pid=S0102-6445200400010000600003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">KELLY, Paul (1996). "Ronald Dworkin: Taking Rights    Seriously". In: FORSYTH, Murray and KEENS-SOPER, Maurice (ed.). <I>Green to    Dworkin</I>. Oxford: Oxford University Press.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000081&pid=S0102-6445200400010000600004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">RAZ, Joseph (1985). "Authority, Law and Morality".    <I>The Monist</I>, vol. 68, no. 3. Illinois: The Hegeler Institute, pp. 295-324</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000082&pid=S0102-6445200400010000600005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">SILVER, Charles (1985). "Negative Positivism    and the Hard Facts of Life". <I>The Monist</I>, vol. 68, no. 3. Illinois: The     Hegeler Institute, pp. 347-363.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000083&pid=S0102-6445200400010000600006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana">YANAL, Robert J. (1985). "Hart, Dworkin,    Judges, and New Law".  <I>The Monist</I>, vol. 68, no. 3. Illinois:    The Hegeler Institute, pp. 388-402.</font>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000084&pid=S0102-6445200400010000600007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --><p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><a name="nt01"></a><a href="#tx01">1</a> O presente artigo foi redigido com    o apoio da FAPESP – Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo, da    qual a autora é bolsista.    <br>   <a name="nt02"></a><a href="#tx02">2</a> O <I>Postscript</I> é pertinente    a esta discussão por ser uma resposta de Hart a críticas de Dworkin. Os Modelos    de Regras I e II são relevantes por perfazerem uma resposta de Dworkin a críticas    positivistas, tomando como modelo positivista a teoria de Hart. Já o artigo    <I>Hard Cases</I> é importante por traçar uma alternativa ao modelo positivista    de Hart, possibilitando um melhor entendimento acerca das divergências entre    os dois filósofos. <I>Model of Rules I</I>, <I>Model of Rules II</I> e <I>Hard    Cases </I>encontram-se no livro <I>Taking Rights Seriously</I> (1997).  Não    tratarei no presente trabalho das respostas dadas por Hart no <I>Postscript</I>    a críticas de Dworkin que não constem em um desses três artigos.    <br>   <a name="nt03"></a><a href="#tx03">3</a> Dworkin 1997: 32.    <br>   <a name="nt04"></a><a href="#tx04">4</a> Id.: 69 e 329.    <br>   <a name="nt05"></a><a href="#tx05">5</a> Id.: 32.    <br>   <a name="nt06"></a><a href="#tx06">6</a> Dworkin, portanto, não    defenderia a tese de que o juiz não teria qualquer discricionariedade, mas apenas    a tese de que o juiz não teria discricionariedade em sentido forte.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt07"></a><a href="#tx07">7</a> Dworkin: 32.    <br>   <a name="nt08"></a><a href="#tx08">8</a> Id.: 69.    <br>   <a name="nt09"></a><a href="#tx09">9</a> Id.: 34.    <br>   <a name="nt10"></a><a href="#tx10">10</a> Yanal 1985: 394-95.    <br>   <a name="nt11"></a><a href="#tx11">11</a> Hobbes: 216-217.    <br>   <a name="nt12"></a><a href="#tx12">12</a> Hart 1997: 263-65.    <br>   <a name="nt13"></a><a href="#tx13">13</a> Mesmo Joseph Raz concorda    com a afirmação de Dworkin de que positivistas legais estão preocupados em "provide    a settled public and dependable set of standards for private and official conduct,    standards whose force cannot be called into question by some individual official’s    conception of policy of morality" (Dworkin apud Raz 1985: 320).    <br>   <a name="nt14"></a><a href="#tx14">14</a> Hart: 92-99.    <br>   <a name="nt15"></a><a href="#tx15">15</a> Id.: 250.    <br>   <a name="nt16"></a><a href="#tx16">16</a> Ver, por exemplo, Hart: 240-41    e 269.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt17"></a><a href="#tx17">17</a> Ver, por exemplo, Kelly 1996:    270-71.    <br>   <a name="nt18"></a><a href="#tx18">18</a> Ver, por exemplo, Hart: 257;    e Dworkin: 129.    <br>   <a name="nt19"></a><a href="#tx19">19</a> Ver, por exemplo, Hart: 276.    <br>   <a name="nt20"></a><a href="#tx20">20</a> Ver, por exemplo, Dworkin:    46.    <br>   <a name="nt21"></a><a href="#tx21">21</a> Hart: 135.    <br>   <a name="nt22"></a><a href="#tx22">22</a> Dworkin: 293    <br>   <a name="nt23"></a><a href="#tx23">23</a> A divergência entre Hart    e Dworkin neste ponto remonta à distinção entre moral e direito formulada por    Hart, e não acatada por Dworkin (Dworkin.: 46). Embora não defenda uma separação    estanque entre lei e moral, Hart distingue esses dois sistemas por quatro critérios:    importância, imunidade quanto a mudanças deliberadas, caráter necessariamente    voluntário das ofensas morais e formas de pressão (Hart: 173-180). É sobre essa    distinção entre moral e direito que pousa a regra social de reconhecimento de    Hart. Dworkin não defende, contudo, como indica Hart (id.: 268-269), que só    exista dever legal quando houver justificativa moral para tal dever. Ele defende    a existência de outros deveres legais além dos que se apóiam em práticas sociais.    É nesse sentido que se direciona Dworkin ao afirmar que direitos institucionais    serviriam de limite para os <I>background rights</I> (Dworkin: 101).    <br>   <a name="nt24"></a><a href="#tx24">24</a> Ver, sobre o exaurimento    da regra social, Yanal: 390-92.    <br>   <a name="nt25"></a><a href="#tx25">25</a> Hart: 275.    <br>   <a name="nt26"></a><a href="#tx26">26</a> Dworkin: 52-53.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt27"></a><a href="#tx27">27</a> Ver o exemplo do vegetariano,    acerca de um dever de não matar animais. Dworkin: 52 e 55.    <br>   <a name="nt28"></a><a href="#tx28">28</a> Dworkin: 20, 21 e 43.    <br>   <a name="nt29"></a><a href="#tx29">29</a> Ver, sobre a moral convencional,    Dworkin: 54.    <br>   <a name="nt30"></a><a href="#tx30">30</a> Hart: 256.    <br>   <a name="nt31"></a><a href="#tx31">31</a> Dworkin: 61-62.    <br>   <a name="nt32"></a><a href="#tx32">32</a> Hart: 251.    <br>   <a name="nt33"></a><a href="#tx33">33</a> Id.: 258.    <br>   <a name="nt34"></a><a href="#tx34">34</a> Dworkin: 70.    <br>   <a name="nt35"></a><a href="#tx35">35</a> Id.: 80.    <br>   <a name="nt36"></a><a href="#tx36">36</a> Id.: 116-17.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt37"></a><a href="#tx37">37</a> Id.: 104-105.    <br>   <a name="nt38"></a><a href="#tx38">38</a> Id.: 105.    <br>   <a name="nt39"></a><a href="#tx39">39</a> Id.: 82.    <br>   <a name="nt40"></a><a href="#tx40">40</a> Ver, por exemplo, Dworkin:    90.    <br>   <a name="nt41"></a><a href="#tx41">41</a> Na discussão sobre precedentes,    Dworkin ressalta muitas vezes a necessidade de se conectar o passado e o futuro,    a moral convencionada e a não convencionada, a coerência histórica e a justiça.    Indica, por exemplo, que precedentes retiram sua força vinculante de um princípio    de justiça, tangente ao tratamento de casos semelhantes de maneira semelhante    (Dworkin: 111-13). Indica, ainda, que mesmo a análise dos precedentes deve-se    voltar para o futuro. Nesse sentido, um novo precedente poderia prevalecer,    por exemplo, se também justificado por um grande número de decisões ou se justificado    por decisões de instâncias superiores (id.: 118).    <br>   <a name="nt42"></a><a href="#tx42">42</a> Id.: 88.    <br>   <a name="nt43"></a><a href="#tx43">43</a> Id.: 61.    <br>   <a name="nt44"></a><a href="#tx44">44</a> Id.: 66.    <br>   <a name="nt45"></a><a href="#tx45">45</a> Id.: 68.    <br>   <a name="nt46"></a><a href="#tx46">46</a> Hart: 247-48, 250.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt47"></a><a href="#tx47">47</a> Id.: 255.    <br>   <a name="nt48"></a><a href="#tx48">48</a> Dworkin: 52-57.    <br>   <a name="nt49"></a><a href="#tx49">49</a> Hart: 256.    <br>   <a name="nt50"></a><a href="#tx50">50</a> Id.: 266.    <br>   <a name="nt51"></a><a href="#tx51">51</a> Id.: 253.    <br>   <a name="nt52"></a><a href="#tx52">52</a> Dworkin: 116.    <br>   <a name="nt53"></a><a href="#tx53">53</a> Yanal: 395.    <br>   <a name="nt54"></a><a href="#tx54">54</a> Dworkin: 129-30.    <br>   <a name="nt55"></a><a href="#tx55">55</a> Dworkin não parece, portanto, estar afastando a possibilidade de qualquer    regra de reconhecimento estipular um teste substantivo da lei, contrariamente    ao que entende Hart (Hart: 264). Dworkin afasta, apenas, a possibilidade de    uma regra social de reconhecimento, nos moldes ditados por seu interlocutor,    em fornecer um teste outro que não o de <I>pedigree</I>.    <br>   <a name="nt56"></a><a href="#tx56">56</a> Dworkin: 36, 39-45.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <a name="nt57"></a><a href="#tx57">57</a> Id.: 41.    <br>   <a name="nt58"></a><a href="#tx58">58</a> Id.: 22-24.    <br>   <a name="nt59"></a><a href="#tx59">59</a> Id.: 35.    <br>   <a name="nt60"></a><a href="#tx60">60</a> Id.: 20-21.    <br>   <a name="nt61"></a><a href="#tx61">61</a> Id.: 40-43.    <br>   <a name="nt62"></a><a href="#tx62">62</a> Hart: 259-63.    <br>   <a name="nt63"></a><a href="#tx63">63</a> Dworkin: 73-78.    <br>   <a name="nt64"></a><a href="#tx64">64</a> Isso possibilitaria a inclusão    na esfera legal, contudo, apenas de princípios convencionais.    <br>   <a name="nt65"></a><a href="#tx65">65</a> Hart: 251-52, 258.    <br>   <a name="nt66"></a><a href="#tx66">66</a> Dworkin: 69 e 329.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[ ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DWORKIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ronald]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Taking Rights Seriously]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HART]]></surname>
<given-names><![CDATA[H. L. A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Concept of Law]]></source>
<year>1997</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Clarendon Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Leviathan]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Penguin Classics]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KELLY]]></surname>
<given-names><![CDATA[Paul]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Ronald Dworkin: Taking Rights Seriously"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FORSYTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Murray]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[KEENS-SOPER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Maurice]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Green to Dworkin]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RAZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joseph]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Authority, Law and Morality"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Monist]]></source>
<year>1985</year>
<volume>68</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>295-324</page-range><publisher-loc><![CDATA[Illinois ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Hegeler Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SILVER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Charles]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Negative Positivism and the Hard Facts of Life"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Monist]]></source>
<year>1985</year>
<volume>68</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>347-363</page-range><publisher-loc><![CDATA[Illinois ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Hegeler Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[YANAL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA["Hart, Dworkin, Judges, and New Law"]]></article-title>
<source><![CDATA[The Monist]]></source>
<year>1985</year>
<volume>68</volume>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<page-range>388-402</page-range><publisher-loc><![CDATA[Illinois ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[The Hegeler Institute]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
