<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-7183</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Horizontes Antropológicos]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Horiz. antropol.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-7183</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Programa de Pós-Graduação em Antropologia Social - IFCH-UFRGS]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-71832009000200021</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-71832009000200021</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Antropología de lo barrial: estudios sobre producción simbólica de la vida urbana]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Silva]]></surname>
<given-names><![CDATA[Roberto Antonio Capiotti da]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Rio Grande do Sul  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Brasil</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<volume>15</volume>
<numero>32</numero>
<fpage>382</fpage>
<lpage>385</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-71832009000200021&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-71832009000200021&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-71832009000200021&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a name="cima"></a>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Roberto Antonio Capiotti da Silva<a href="#ast"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade Federal do Rio Grande do Sul - Brasil</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GRAVANO, Ariel. Antropolog&iacute;a de lo barrial: estudios sobre producci&oacute;n simb&oacute;lica de la vida urbana. Buenos Aires: Espacio, 2003. 296 p. </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A obra de Ariel Gravano chama a aten&ccedil;&atilde;o para a recorr&ecirc;ncia da no&ccedil;&atilde;o de bairro no plano das significa&ccedil;&otilde;es, pr&aacute;ticas e discursos de profissionais e leigos sobre os chamados "problemas urbanos". A proposta do autor parte da explora&ccedil;&atilde;o do bairro n&atilde;o apenas como paisagem urbana, cen&aacute;rio de acontecimentos, mas como espa&ccedil;o simb&oacute;lico e ideol&oacute;gico, que adquire e constr&oacute;i valores e como referente de identidades sociais urbanas, o que ele denomina "barrial". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Dentro de uma perspectiva antropol&oacute;gica, somos levados ao universo dos bairros de Buenos Aires e regi&atilde;o metropolitana. A abordagem apresentada pelo autor se apoia nos conceitos de imagin&aacute;rio e identidade social que, entendidos em uma rela&ccedil;&atilde;o dial&eacute;tica, dariam conta da rela&ccedil;&atilde;o entre os condicionamentos contextuais gerados e detectados do exterior dos grupos urbanos (atribui&ccedil;&atilde;o por marcas externas, rela&ccedil;&otilde;es sociais objetivas e processos de segrega&ccedil;&atilde;o urbana) e os produzidos dentro desses mesmos grupos (autoatribui&ccedil;&atilde;o, representa&ccedil;&otilde;es, intera&ccedil;&atilde;o e manipula&ccedil;&atilde;o simb&oacute;licas). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Metodologicamente, o autor busca cruzar os sentidos obtidos pela an&aacute;lise dos discursos dos habitantes de Buenos Aires, coletados em encontros etnogr&aacute;ficos, com os discursos produzidos por institui&ccedil;&otilde;es governamentais, meios de comunica&ccedil;&atilde;o e trabalhos acad&ecirc;micos, procurando desvendar como s&atilde;o constru&iacute;das e alimentadas associa&ccedil;&otilde;es, identidades e tradi&ccedil;&otilde;es aos bairros. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O livro &eacute; composto de tr&ecirc;s grandes partes: na primeira o autor aponta para a categoria bairro atrav&eacute;s de suas marcas externas, suas caracter&iacute;sticas estruturais e hist&oacute;ricas. Apresenta um panorama de como o bairro adquire valores ideol&oacute;gico-simb&oacute;licos na vida cotidiana dos habitantes citadinos atrav&eacute;s de processos gerados e detectados do exterior dos grupos sociais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo cap&iacute;tulo trata da forma&ccedil;&atilde;o dos bairros atrav&eacute;s da revis&atilde;o bibliogr&aacute;fica de estudos hist&oacute;ricos sobre o desenvolvimento das cidades desde a Antiguidade at&eacute; a Am&eacute;rica do Sul contempor&acirc;nea. Os bairros surgem como setores privados da cidade em contraposi&ccedil;&atilde;o aos setores p&uacute;blicos e administrativos, localizados no centro. A diferencia&ccedil;&atilde;o e heterogeneidade dos bairros s&atilde;o entendidas como consequ&ecirc;ncia do fen&ocirc;meno urbano moderno, sendo as rela&ccedil;&otilde;es de classe o elemento diferenciador que se expressa na heterogeneidade das moradias, na segrega&ccedil;&atilde;o espacial e no acesso desigual &agrave; urbaniza&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No &uacute;ltimo cap&iacute;tulo da primeira parte, o autor apresenta tr&ecirc;s vari&aacute;veis que tanto na dimens&atilde;o sincr&ocirc;nica quanto na hist&oacute;ria caracterizam o conceito de <i>barrial</i>: a identidade social, estabelecida quando os atores sociais assumem identificar-se ou pertencer a distintos bairros como forma de distinguir-se e condicionar as condutas coletivas; a segmentalidade, particularidade que tem os bairros de incluir no seu interior setores com identidades heterog&ecirc;neas, sem perder a rela&ccedil;&atilde;o de integra&ccedil;&atilde;o dentro da mesma unidade; a tipicidade, que &eacute; a atribui&ccedil;&atilde;o de categoriza&ccedil;&otilde;es gen&eacute;ricas, dicot&ocirc;micas e estereotipadas sobre determinadas identidades <i>barriais</i>, estabelecendo uma rela&ccedil;&atilde;o direta entre a imagem negativa ou positiva de um bairro com o comportamento de seus habitantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na segunda parte do livro, o autor trata do bairro vivido, dando &ecirc;nfase aos significados dados pelos moradores ao <i>barrial</i>. Como ferramenta de an&aacute;lise procura obter as matizes de tra&ccedil;os manifestados no n&iacute;vel dos discursos, como indica&ccedil;&otilde;es das imagens (definidas como reflex&atilde;o significativa de um referente) que os atores fazem de seu bairro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A investiga&ccedil;&atilde;o inicia em um bairro considerado no imagin&aacute;rio social como tipicamente oper&aacute;rio e de classe m&eacute;dia, mas fundamentalmente como um bairro: Villa Lugano. Os elementos significativos referidos nos discursos dos moradores: solidariedade, tranquilidade, enraizamento, rela&ccedil;&otilde;es de vizinhan&ccedil;a, gosto, bondade, pobreza, familiaridade e tradi&ccedil;&atilde;o oper&aacute;ria em conjunto conformam o eixo axiol&oacute;gico da identidade <i>barrial</i>, definida como o conjunto de valores que servem de suporte ao sistema de representa&ccedil;&otilde;es simb&oacute;licas ou de produ&ccedil;&atilde;o ideol&oacute;gica desses atores com refer&ecirc;ncia ao bairro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A identidade <i>barrial</i>, no entanto, n&atilde;o est&aacute; livre de contradi&ccedil;&otilde;es, estas emetem a falta de controle de alguns aspectos das condi&ccedil;&otilde;es de exist&ecirc;ncia dos atores sociais: falta de controle da juventude e da mulher dentro da institui&ccedil;&atilde;o familiar; a juventude praticante de delitos dentro de seu pr&oacute;prio bairro e as mudan&ccedil;as no bairro no que diz respeito aos servi&ccedil;os urbanos, aos acontecimentos hist&oacute;ricos e &agrave;s transforma&ccedil;&otilde;es sociais e econ&ocirc;micas, que minariam elementos tidos como significativos: a familiaridade, tranquilidade, as rela&ccedil;&otilde;es de vizinhan&ccedil;a e a pr&oacute;pria tradi&ccedil;&atilde;o oper&aacute;ria com a diminui&ccedil;&atilde;o do setor industrial. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partindo da contradi&ccedil;&atilde;o o autor passa para a oposi&ccedil;&atilde;o analisando um "n&atilde;o-bairro", o conjunto habitacional "Lugano Uno y Dos", classificado como pr&oacute;ximo na geografia e pertencente ao bairro formal, mas longe no significado do que seria o bairro. Tal como um "fantasma urbano", nas palavras do autor, o "n&atilde;o-bairro" representa uma marca simb&oacute;lica na cidade vivida como experi&ecirc;ncia de maior car&aacute;ter imagin&aacute;rio que de comprova&ccedil;&atilde;o emp&iacute;rica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nessa perspectiva, o complexo habitacional &eacute; visto como resultado da modernidade, em oposi&ccedil;&atilde;o ao bairro tomado como tradicional e como fruto de invas&otilde;es ilegais rompendo a homogeneidade do <i>barrial</i> como valor, que estima a caracter&iacute;stica popular do bairro, mas condena os vileiros pregui&ccedil;osos que n&atilde;o trabalham e que por incapacidade de adquirir moradias da forma legal invadiram o complexo. A &uacute;nica solu&ccedil;&atilde;o para estes seria a adapta&ccedil;&atilde;o &agrave; identidade <i>barrial</i>, o que possibilitaria a sua inclus&atilde;o ou a sua sa&iacute;da. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sob outro ponto de vista, o autor mostra que os habitantes do complexo se identificam como moradores do bairro e os jovens, apontados como os principais respons&aacute;veis pelo rompimento da tranquilidade e da familiaridade pelos residentes tradicionais, s&atilde;o aqueles que se manifestam mais identificados com os valores do bairro. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na parte final, o autor n&atilde;o apresenta conclus&otilde;es definitivas, mas uma perspectiva ampla que visa enriquecer a an&aacute;lise e os futuros estudos, inventariando as m&uacute;ltiplas dimens&otilde;es que conformariam o paradigma <i>barrial</i>. Este incluiria a dimens&atilde;o estrutural do bairro, consequ&ecirc;ncia da apropria&ccedil;&atilde;o desigual do excedente urbano, concretizada no processo de segrega&ccedil;&atilde;o, a socialidade, resultado da forma e significado que adquirem as rela&ccedil;&otilde;es interpessoais nos bairros, a identidade <i>barrial</i> entendida como a potencialidade do bairro de construir identidades sociais e a dimens&atilde;o simb&oacute;lica, onde o bairro aparece como condensa&ccedil;&atilde;o de significados que expressam conflitos estruturais, com capacidade de construir e ser constru&iacute;do pelo imagin&aacute;rio social. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Numa s&iacute;ntese das ideias do autor, o <i>barrial</i> conforma um modelo de mundo, uma forma de posicionar-se ante o transcorrer do tempo hist&oacute;rico, uma maneira de relacionar-se com os outros e de definir quem s&atilde;o os outros. &Eacute; uma grande met&aacute;fora social que "utiliza" o espa&ccedil;o do bairro como pretexto para intercomunicar e relacionar outros sentidos mais profundos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse esfor&ccedil;o monumental do autor de construir um modelo explicativo abarcando o imagin&aacute;rio e a identidade social na conceitua&ccedil;&atilde;o do <i>barrial</i> acaba por afetar a constru&ccedil;&atilde;o textual tornando a obra pouco etnogr&aacute;fica, mas esse detalhe n&atilde;o retira o m&eacute;rito do estudo de privilegiar os aspectos sociais, simb&oacute;licos e culturais que conformam os modos de habitar e usufruir os espa&ccedil;os urbanos e de propor novas formas de vislumbrar os "problemas urbanos". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse sentido, a obra assume vital import&acirc;ncia n&atilde;o s&oacute; para pesquisadores, estudantes e profissionais de antropologia, como tamb&eacute;m para todos aqueles que se interessam pelas quest&otilde;es e problemas urbanos. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="ast"></a><a href="#cima">*</a> Doutorando em Antropologia Social. </font></p>      ]]></body>
</article>
