<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-8529</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Contexto Internacional]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Contexto int.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-8529</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Instituto de Relações Internacionais]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-85292003000200003</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-85292003000200003</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Guerra, terror, julgamento]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[War, terror, judgement]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Walker]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. B. J.]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
<xref ref-type="aff" rid="A02"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,University of Victoria Cultural Social and Political Thought Program ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Canadá</country>
</aff>
<aff id="A02">
<institution><![CDATA[,University of Keele  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Grã-Bretanha</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2003</year>
</pub-date>
<volume>25</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>297</fpage>
<lpage>332</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-85292003000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-85292003000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-85292003000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[O presente artigo responde a uma variedade de tentativas precoces de interpretar o significado mais amplo da violência do 11 de setembro de 2001. Seu argumento central diz respeito às bases do julgamento político. Aborda uma variedade de interpretações correntes para as formas contemporâneas de violência em parte relacionadas às alegações de uma política weberiana de responsabilidade, em parte relacionadas às tensões estruturais entre princípios de multilateralismo e unilateralismo. O artigo sugere que nem o multilateralismo nem o unilateralismo são suficientes para dar conta das questões sobre autoridade legítima e violência, para as quais o 11 de setembro de 2001 pelo menos trouxe um pouco mais de clareza. Conclui com uma breve alusão à crescente dificuldade para se desenhar linhas, não somente entre os civilizados e os bárbaros, mas também as linhas físicas que foram usadas para criar o sistema moderno de Estados, em muitos contextos, mas esta é uma dificuldade que está na raiz de problemas mais sérios envolvidos na formação do julgamento político moderno.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article responds to the variety of early attempts to interpret the broader significance of the violence of September 11, 2001. Its central argument concerns the grounds for political judgement. It reads a variety of current interpretations of contemporary forms of violence partly in relation to claims about a Weberian politics of responsibility and partly in relation to structural tensions between principles of multilateralism and unilateralism. Neither multilateralism nor unilateralism, the article suggests, is sufficient to engage the questions about legitimate authority and violence to which September 11, 2001 at least brought greater clarity. It concludes with a brief allusion to the increasing difficulty of drawing lines; not only lines between the civilized and the barbarian but also the physical lines that have been used to create a modern system of states, in many contexts, but this is a difficulty that is at the root of more serious problems involved in the formation of modern political judgment.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Guerra]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Terror]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Julgamento]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Soberania]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[War]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Terror]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Judgement]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sovereignty]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p><a name="nta"></a><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Guerra, terror, julgamento<a href="#ntb"><sup>*</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>War, terror, judgement </b></font></p>     <p>&nbsp; </p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R. B. J. Walker</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Professor de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica e diretor do Cultural Social and Political Thought Program da University of Victoria, Canad&aacute;, e professor de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da University of Keele, Gr&atilde;-Bretanha </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O presente artigo responde a uma variedade de tentativas precoces de interpretar o significado mais amplo da viol&ecirc;ncia do 11 de setembro de 2001. Seu argumento central diz respeito &agrave;s bases do julgamento pol&iacute;tico. Aborda uma variedade de interpreta&ccedil;&otilde;es correntes para as formas contempor&acirc;neas de viol&ecirc;ncia em parte relacionadas &agrave;s alega&ccedil;&otilde;es de uma pol&iacute;tica weberiana de responsabilidade, em parte relacionadas &agrave;s tens&otilde;es estruturais entre princ&iacute;pios de multilateralismo e unilateralismo. O artigo sugere que nem o multilateralismo nem o unilateralismo s&atilde;o suficientes para dar conta das quest&otilde;es sobre autoridade leg&iacute;tima e viol&ecirc;ncia, para as quais o 11 de setembro de 2001 pelo menos trouxe um pouco mais de clareza. Conclui com uma breve alus&atilde;o &agrave; crescente dificuldade para se desenhar linhas, n&atilde;o somente entre os civilizados e os b&aacute;rbaros, mas tamb&eacute;m as linhas f&iacute;sicas que foram usadas para criar o sistema moderno de Estados, em muitos contextos, mas esta &eacute; uma dificuldade que est&aacute; na raiz de problemas mais s&eacute;rios envolvidos na forma&ccedil;&atilde;o do julgamento pol&iacute;tico moderno.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Guerra - Terror - Julgamento - Soberania </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article responds to the variety of early attempts to interpret the broader significance of the violence of September 11, 2001. Its central argument concerns the grounds for political judgement. It reads a variety of current interpretations of contemporary forms of violence partly in relation to claims about a Weberian politics of responsibility and partly in relation to structural tensions between principles of multilateralism and unilateralism. Neither multilateralism nor unilateralism, the article suggests, is sufficient to engage the questions about legitimate authority and violence to which September 11, 2001 at least brought greater clarity. It concludes with a brief allusion to the increasing difficulty of drawing lines; not only lines between the civilized and the barbarian but also the physical lines that have been used to create a modern system of states, in many contexts, but this is a difficulty that is at the root of more serious problems involved in the formation of modern political judgment. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> War - Terror - Judgement - Sovereignty </font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os desafios provocados pelo ataque suicida e assassino &agrave;s Torres G&ecirc;meas no Lower Manhattan e a o Pent&aacute;gono em Washington, D.C., foram mais profundos para as considera&ccedil;&otilde;es prevalecentes no julgamento pol&iacute;tico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O que fazer desses atos dram&aacute;ticos de viol&ecirc;ncia? Em que bases poder&iacute;amos compreend&ecirc;-los e encaix&aacute;-los nas nossas expectativas a respeito de como o mundo se revelaria depois da virada do mil&ecirc;nio? Em que bases poder&iacute;amos enfrent&aacute;-los, tomando-os como desafios aos crit&eacute;rios predominantes da a&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica leg&iacute;tima? Como atos de viol&ecirc;ncia que, embora contrariando o senso comum de ilegitimidade geral da viol&ecirc;ncia, ocorreram em um mundo em que a vida da maior parte das pessoas, em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, se ap&oacute;ia em uma disposi&ccedil;&atilde;o, muitas vezes t&aacute;cita, outras vezes expl&iacute;cita, de usar a viol&ecirc;ncia em escala ainda maior do que a que se viu naquele dia assombroso de setembro? Baseados em qu&ecirc; fomos encorajados a compreend&ecirc;-los por meio de narrativas que come&ccedil;aram a ganhar coer&ecirc;ncia nos comunicados oficiais e nos notici&aacute;rios depois de alguns dias de desordem conceitual fren&eacute;tica? Em que bases podemos refletir sobre nossas pr&oacute;prias habilidades para questionar o espa&ccedil;o que a viol&ecirc;ncia ocupa na vida pol&iacute;tica contempor&acirc;nea, considerando-se a ferocidade da viol&ecirc;ncia e da contraviol&ecirc;ncia expressa especificamente nessa s&eacute;rie de eventos? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitas das respostas a estas quest&otilde;es foram oferecidas por atores pol&iacute;ticos e comentaristas que ocupam todo o espectro do debate pol&iacute;tico e &eacute;tico vigente. Felizmente, nem todas elas foram t&atilde;o incipientes como aquelas usadas para justificar a a&ccedil;&atilde;o militar adotada por Bush, Blair e por v&aacute;rios outros governos. Tampouco, tamb&eacute;m felizmente, tem sido f&aacute;cil alcan&ccedil;ar credibilidade, por meio da articula&ccedil;&atilde;o de acusa&ccedil;&otilde;es igualmente incipientes e grosseiras, a respeito da resposta violenta que esses governos deram &agrave; viol&ecirc;ncia. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com exce&ccedil;&atilde;o daqueles que estavam completamente cegos aos padr&otilde;es conflitantes e conflituosos do mundo contempor&acirc;neo, ou daqueles preparados para aceitar o incr&iacute;vel sentido de autojustificabilidade demonstrado tanto nesses eventos espec&iacute;ficos como na rea&ccedil;&atilde;o oficial a eles, nossa resposta a toda essa viol&ecirc;ncia necessariamente leva a algumas quest&otilde;es muito dif&iacute;ceis a respeito das bases sobre as quais faremos agora julgamentos pol&iacute;ticos, ou que teremos nossos julgamentos feitos por aqueles que alegam ter autoridade para fazer julgamentos pol&iacute;ticos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pelo menos em alguns lugares, o recurso ao moralismo f&aacute;cil tornou-se um forte sinal de fal&ecirc;ncia pol&iacute;tica e &eacute;tica em qualquer dos lados do debate. Tomo isto como uma das poucas coisas positivas que se pode dizer sobre aqueles eventos e suas conseq&uuml;&ecirc;ncias imediatas. No entanto, embora possamos ser cuidadosamente positivos sobre o grau de resist&ecirc;ncia que muitas pessoas t&ecirc;m conseguido manter diante dos f&aacute;ceis moralismos preferidos por tantas elites pol&iacute;ticas, tornou-se muito dif&iacute;cil encontrar qualquer tipo de fundamento sobre o qual possam ser desenvolvidos julgamentos pol&iacute;ticos mais respons&aacute;veis, tanto em rela&ccedil;&atilde;o a esse conjunto de eventos, como em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; din&acirc;mica da (des)ordem internacional/global contempor&acirc;nea. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas das quest&otilde;es mais dif&iacute;ceis com as quais nos defrontamos s&atilde;o familiares, e h&aacute; muito v&ecirc;m deixando os pensadores modernos bastante desconfort&aacute;veis, por&eacute;m n&atilde;o o suficiente. Elas t&ecirc;m origem nos crit&eacute;rios aceitos como v&aacute;lidos que comp&otilde;em os pressupostos sobre a necessidade e a legitimidade &eacute;tica da viol&ecirc;ncia em um mundo moderno de Estados soberanos. Em &uacute;ltima inst&acirc;ncia, essas quest&otilde;es se ap&oacute;iam na hipocrisia fundamental, nos padr&otilde;es duplos institucionalizados, por meio dos quais o mundo moderno, em geral, e os liberais, particularmente, v&ecirc;m tentando alegar padr&otilde;es universais de verdade e justi&ccedil;a, embora eles defendam argumentos paroquiais, de seus pr&oacute;prios Estados-na&ccedil;&atilde;o, sobre verdade e justi&ccedil;a. Deus, ou civiliza&ccedil;&atilde;o, ou a virtude, est&aacute; sempre do lado de algu&eacute;m e conhecemos muito bem o que isto significa para aqueles do lado de quem n&atilde;o est&aacute;. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas quest&otilde;es, em segundo lugar, t&ecirc;m a ver com a dificuldade de se interpretar a din&acirc;mica estrutural do poder e da autoridade na ordem global contempor&acirc;nea. Os Bushes e os Blairs podem falar como se estivessem atuando em um mundo de Estados soberanos e moldar suas ret&oacute;ricas de acordo com isso. No entanto, n&oacute;s, assim como eles, sabemos o suficiente sobre globaliza&ccedil;&atilde;o, militariza&ccedil;&atilde;o e desigualdades em escala global para dar um desconto &agrave;s suas ret&oacute;ricas, embora provavelmente n&atilde;o o bastante para fazer surgir uma explica&ccedil;&atilde;o mais coerente sobre um mundo que passou a ser demasiadamente complexo para ser reduzido &agrave;s categorias simplistas dos escritores de discursos e dos livros-texto de rela&ccedil;&otilde;es internacionais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conseq&uuml;entemente, em terceiro, mesmo aqueles que est&atilde;o acostumados a lidar com a hipocrisia estabelecida da vida pol&iacute;tica moderna encontram dificuldades, quando tentam responder aos eventos de 11 de setembro com base nas formas de internacionalismo que, embora sejam especialmente populares entre os homens de Estado, advogados, acad&ecirc;micos e comentaristas na Europa e em muitos outros lugares, parecem fundamentar-se em premissas sobre a organiza&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do mundo que n&atilde;o se encaixam no que a maior parte das pessoas intui a respeito do que est&aacute; se passando. &Eacute; aqui que as dificuldades de julgamento s&atilde;o mais intensas. Independentemente de quais sejam as especificidades do 11 de setembro, elas devem ser entendidas como parte de um padr&atilde;o mais amplo de eventos que expressam desafios profundos para as motiva&ccedil;&otilde;es da viol&ecirc;ncia leg&iacute;tima em um sistema de Estados modernos soberanos que s&atilde;o aceitas como v&aacute;lidas. Esses desafios n&atilde;o s&atilde;o novos. No entanto, o tipo de crise precipitada pelos dramas daquele dia oferece um grau de aprofundamento em um processo que muitas pessoas percebem apenas vagamente, e que escapam at&eacute; mesmo &agrave;s mais sofisticadas formas de an&aacute;lise pol&iacute;tica. Tateando na luz ofuscante das novas ordens mundiais, da globaliza&ccedil;&atilde;o em expans&atilde;o, de uma nova paz liberal e uma civiliza&ccedil;&atilde;o aparentemente vitoriosa, um lampejo na escurid&atilde;o revela novos pactos de viol&ecirc;ncia, e ainda mais viol&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aqui, fa&ccedil;o alguns breves coment&aacute;rios sobre cada uma dessas tr&ecirc;s fontes de incerteza para os fundamentos de nossos julgamentos, antes de concluir com um coment&aacute;rio ainda mais breve sobre a rela&ccedil;&atilde;o entre a dificuldade de se fazer julgamentos nesse caso e um conjunto mais amplo de preocupa&ccedil;&otilde;es a respeito da possibilidade de uma pr&aacute;tica pol&iacute;tica significativa sob as condi&ccedil;&otilde;es contempor&acirc;neas - talvez hegem&ocirc;nica, talvez quase-imperial, bastante familiar em alguns aspectos, mas em outros completamente desconcertantes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitos julgamentos sobre os eventos espec&iacute;ficos de 11 de setembro foram articulados:alguns s&aacute;bios, outros bastante irrespons&aacute;veis. Os julgamentos a respeito desses julgamentos variam. Do meu ponto de vista, a sabedoria combinou genericamente algum sentido de tradi&ccedil;&atilde;o de internacionalismo com uma no&ccedil;&atilde;o de que esses eventos espec&iacute;ficos precisam ser colocados em um contexto hist&oacute;rico e estrutural mais amplo, enquanto a irresponsabilidade foi disfar&ccedil;ada na roupagem familiar de hipocrisia nacionalista mascarada de moralidade universal. No entanto, ao final, muito da dificuldade de se fazer julgamentos nesse caso surge de uma fragilidade mais ampla no consenso internacionalista estabelecido e dos padr&otilde;es das transforma&ccedil;&otilde;es estrutural-hist&oacute;ricas que desafiam, h&aacute; bastante tempo, os crit&eacute;rios de autoridade leg&iacute;tima que s&atilde;o aceitos como v&aacute;lidos.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Hipocrisias Modernas </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os ataques em Nova Yorke Washington provocaram uma sensa&ccedil;&atilde;o de afronta em quase, por&eacute;m n&atilde;o em todos, os lugares. De fato, para muitas pessoas, os fundamentos do julgamento eram t&atilde;o claros e firmes quanto &eacute; poss&iacute;vel imaginar. Para a maioria dos americanos - abatidos pela primeira vez com tanta viol&ecirc;ncia dentro de seu pr&oacute;prio territ&oacute;rio, e contra s&iacute;mbolos t&atilde;o importantes de poder e autoridade pol&iacute;tica -, a afronta continua sendo o &uacute;nico fundamento s&eacute;rio para o julgamento. Nos Estados Unidos, especialmente, o julgamento pol&iacute;tico tem sido poderosamente moldado por um elemento &eacute;tico de revanche. Esta &eacute;tica foi amplificada pela m&iacute;dia de massa cruelmente manipuladora, pela profunda incompreens&atilde;o entre muitos - mas certamente n&atilde;o entre todos os americanos - de seus efeitos no mundo maior, por uma variedade de peculiaridades distintivas da cultura americana e pela mobiliza&ccedil;&atilde;o de sentimentos nacionalistas e patri&oacute;ticos que fazem parte de um intimidante exerc&iacute;cio um pouco parecido com <i>state-building</i>. Em troca, essa &eacute;tica serviu para legitimar uma exibi&ccedil;&atilde;o maci&ccedil;a de poder militar e diplom&aacute;tico e para deslegitimar qualquer pol&iacute;tica que desafie as decis&otilde;es soberanas do regime Bush. N&atilde;o h&aacute; d&uacute;vida de que naquele momento espec&iacute;fico de crise, e durante alguns meses seguintes, a pol&iacute;tica foi condensada em um "decisionismo"impressionante: um "decisionismo", vale dizer, que traz de volta &agrave; lembran&ccedil;a muitos dos piores momentos da hist&oacute;ria do s&eacute;culo XX. Uma emerg&ecirc;ncia foi declarada, um inimigo foi definido, a viol&ecirc;ncia foi desencadeada, a democracia foi mais uma vez subordinada &agrave;s alega&ccedil;&otilde;es de necessidades de Estado.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Entretanto, a vida pol&iacute;tica nunca &eacute; t&atilde;o simples, mesmo em estado de emerg&ecirc;ncia, e mesmo para aquele que parece ser o maior dos grandes poderes. Que tipo de emerg&ecirc;ncia era essa? E para quem? Que tipo de decis&atilde;o foi tomada? Que tipo de viol&ecirc;ncia foi desencadeada? Com que tipo de ambi&ccedil;&atilde;o e de legitimidade? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conforme v&aacute;rios comentaristas observaram quase imediatamente, eventos como esses n&atilde;o acontecem por m&aacute;gica ou por for&ccedil;a dos dem&ocirc;nios. S&atilde;o epis&oacute;dios que fazem parte de uma s&eacute;rie mais ampla de eventos, processos, estruturas, necessidades e liberdades. As decis&otilde;es que respondem a um evento espec&iacute;fico, isolado, colocam em risco o julgamento pol&iacute;tico e possibilitam sua substitui&ccedil;&atilde;o por uma &eacute;tica do compromisso (Weber, 1994) - nos termos que Max Weber usou para capturar a contradi&ccedil;&atilde;o definidora da vida pol&iacute;tica moderna no final da Primeira Guerra Mundial. N&atilde;o surpreendentemente, a principal resposta cr&iacute;tica &agrave; imediata &eacute;tica da revanche que parecia dirigir o regime Bush foi a contextualiza&ccedil;&atilde;o dos eventos, atraindo a aten&ccedil;&atilde;o para outras exibi&ccedil;&otilde;es de viol&ecirc;ncia ultrajantes, muitas delas com o envolvimento americano expl&iacute;cito e brutalmente imperdo&aacute;vel. As respostas cr&iacute;ticas buscavam se desembara&ccedil;ar de v&aacute;rios padr&otilde;es de causalidades hist&oacute;ricas e estruturais que podem, de alguma maneira, explicar a viol&ecirc;ncia que simplesmente n&atilde;o fazia sentido para muitas pessoas, exceto nas categorias religiosas de bem e de mal: categorias que privilegiam uma teologia de salvos e condenados em detrimento de todas as categorias pol&iacute;ticas que o mundo moderno vem construindo t&atilde;o cuidadosamente para evitar a degenera&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica em guerras de religi&atilde;o de convic&ccedil;&atilde;o &eacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aqui chegamos ao &acirc;mago do problema. H&aacute; muito que os apelos &agrave;s convic&ccedil;&otilde;es autojustific&aacute;veis v&ecirc;m sendo entendidos como um meio efetivo de mobilizar apoio para fins pol&iacute;ticos, especialmente em momentos de crise. No entanto, desde o fim das guerras religiosas do s&eacute;culo XVII na Europa, ou mesmo desde que o surgimento do humanismo renascentista desafiou a autoridade religiosa em nome de uma comunidade pol&iacute;tica secular, uma das principais ambi&ccedil;&otilde;es da pol&iacute;tica moderna tem sido evitar a redu&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica a qualquer &eacute;tica simples de convic&ccedil;&atilde;o. Por isso, a Paz de Westphalia de 1648, no fim da Guerra dos Trinta Anos - uma guerra disputada principalmente em fun&ccedil;&atilde;o de fundamentos religiosos -, &eacute; vista t&atilde;o freq&uuml;entemente como o momento fundador b&aacute;sico das rela&ccedil;&otilde;es internacionais modernas. Diz-se que as guerras religiosas s&atilde;o especialmente s&oacute;rdidas, e as considera&ccedil;&otilde;es modernas das rela&ccedil;&otilde;es internacionais s&atilde;o afirmadas sobre premissas de que &eacute; poss&iacute;vel mitigar sua maldade por meio da constru&ccedil;&atilde;o de institui&ccedil;&otilde;es puramente seculares e formas de Estado que se fundamentem em modos mais triviais de auto-interesse e de acomoda&ccedil;&atilde;o pragm&aacute;tica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; claro que, na pr&aacute;tica, os sentimentos religiosos, ou quase religiosos, freq&uuml;entemente, amea&ccedil;am submergir em uma pol&iacute;tica de poder puramente secular. Tanto o nacionalismo como as lutas ideol&oacute;gicas do per&iacute;odo da Guerra Fria, demonstraram formas muito poderosas, apesar de secularizadas, de convic&ccedil;&atilde;o religiosa e de autojustificabilidade, trazendo n&iacute;veis extraordin&aacute;rios de viol&ecirc;ncia e militariza&ccedil;&atilde;o para sociedades que se orgulhavam de sua civiliza&ccedil;&atilde;o e ilustra&ccedil;&atilde;o. A vida secular moderna n&atilde;o &eacute; imune &agrave; din&acirc;mica de autojustificabilidade normalmente associada aos conflitos religiosos. A experi&ecirc;ncia de destrui&ccedil;&atilde;o em massa do s&eacute;culo XX representa uma advert&ecirc;ncia impressionante para todos aqueles comentaristas insens&iacute;veis que consideram de forma simplista o Isl&atilde; como a fonte de todos os problemas contempor&acirc;neos ou que tentam fingir que a modernidade liberal n&atilde;o tem sido c&uacute;mplice da viol&ecirc;ncia. Contudo, as esperan&ccedil;as do internacionalismo moderno v&ecirc;m se apoiando em uma aposta de que as estruturas do sistema moderno de Estados soberanos seculares - democracias amantes da paz, como somos encorajados a cham&aacute;-las - continuam fortes o suficiente para impedir mais uma erup&ccedil;&atilde;o de fervor ideol&oacute;gico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O dia 11 de setembro de 2001 marcou um momento no qual essa aposta come&ccedil;ou a se mostrar excepcionalmente arriscada outra vez. Mostrou-se arriscada n&atilde;o somente porque esse momento foi desencadeado em nome de uma religi&atilde;o espec&iacute;fica sobre partes de uma ordem norte-americana/global, mas tamb&eacute;m porque a resposta do regime de Bush - o fato de todas as oposi&ccedil;&otilde;es &agrave;s agendas pol&iacute;ticas pr&oacute;prias do Bush filho terem sido identificadas como nocivas, como suscet&iacute;veis aos prop&oacute;sitos e ao <i>status</i> extremamente vol&uacute;vel de terrorista - vai contra a pr&oacute;pria &iacute;ndole de qualquer das considera&ccedil;&otilde;es tradicionais a respeito do que significa agir de forma respons&aacute;vel em um sistema moderno de Estados soberanos. Ao mesmo tempo que &eacute; poss&iacute;vel ver a maneira como o apelo ao bem e o mal funcionam politicamente - como uma t&aacute;tica para ser usada em estado de emerg&ecirc;ncia, como um procedimento para promover o nacionalismo, o patriotismo, a constru&ccedil;&atilde;o do Estado e as escoras de regimes quase-democr&aacute;ticos -, &eacute; poss&iacute;vel ver tamb&eacute;m o resultado do enfraquecimento de pol&iacute;ticas que guardam alguma semelhan&ccedil;a com uma pol&iacute;tica respons&aacute;vel para um sistema moderno de Estados seculares e democr&aacute;ticos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa &eacute; uma din&acirc;mica que remonta ao in&iacute;cio do sistema moderno de Estados. Ela se expressa na tens&atilde;o entre julgamentos enraizados em algum tipo de &eacute;tica religiosa privada e em uma &eacute;tica ancorada na preserva&ccedil;&atilde;o de um Estado capaz de sustentar uma comunidade humana de pessoas &eacute;ticas, e de um sistema de Estados capaz de garantir a variedade de possibilidades &eacute;ticas na forma das diversas culturas que comp&otilde;em a comunidade de na&ccedil;&otilde;es. &Eacute; uma din&acirc;mica que foi usada exaustivamente no rastro dos ataques: entre o nacionalismo extremo, ou alguma coisa do g&ecirc;nero, da maior parte da administra&ccedil;&atilde;o Bush e as tend&ecirc;ncias mais internacionalistas de Colin Powell;entre Bush e a maior parte dos Estados europeus; e na tentativa de Tony Blair de sustentar as duas posi&ccedil;&otilde;es simultaneamente, ou de fingir que internacionalismo bom &eacute; a mesma coisa do que defesa do bem contra o mal. &Eacute; claro que Blair pode ser entendido como um ator pol&iacute;tico inteligente ao desempenhar um papel, amplamente aceito, de intermedi&aacute;rio entre os Estados Unidos e a Europa. Ele pode ser entendido tamb&eacute;m como algu&eacute;m que est&aacute; pessoalmente orientado mais por uma &eacute;tica de convic&ccedil;&atilde;o do que por uma &eacute;tica de responsabilidade pol&iacute;tica. Em um ou outro caso, a intensidade com que ele conseguiu disfar&ccedil;ar a contradi&ccedil;&atilde;o central entre uma &eacute;tica de convic&ccedil;&atilde;o de que ele est&aacute; ao lado de uma moralidade universal e uma &eacute;tica de responsabilidade dentro de um sistema pluralista de Estados soberanos, diz respeito a uma din&acirc;mica mais importante do que a carreira de um pol&iacute;tico pequeno, ou o lugar de um pequeno Estado no mundo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitas das quest&otilde;es de julgamento que s&atilde;o dif&iacute;ceis neste caso, podem ser compreens&iacute;veis em termos de algo como a distin&ccedil;&atilde;o que Weber faz entre uma &eacute;tica de responsabilidade e uma &eacute;tica de convic&ccedil;&atilde;o. Aqueles que recomendaram cautela no recurso &agrave; viol&ecirc;ncia, ou que insistiram na import&acirc;ncia de se manter uma coaliz&atilde;o internacional, ou a necessidade de se respeitar os procedimentos do direito internacional aceitos como v&aacute;lidos, ou a necessidade de contextualizar um evento violento em rela&ccedil;&atilde;o a outros muitos eventos violentos que continuam a ser uma parte normal da vida cotidiana de tantas pessoas, tenderam a fazer julgamentos com fundamento na responsabilidade internacional. Os outros que pensaram que tudo fosse uma simples quest&atilde;o de bem e mal optaram por algo diferente: talvez pelo nacionalismo e patriotismo virtuosos de seus pr&oacute;prios Estados; talvez por um conjunto de valores que acreditavam que poderia ser aplicado a todas as pessoas do planeta; ou, por ambos, o que &eacute; uma hip&oacute;tese dif&iacute;cil e muito perigosa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Bush e at&eacute; mesmo Blair foram francos proponentes da &uacute;ltima posi&ccedil;&atilde;o, a hip&oacute;tese que &eacute; sempre complicada. Muitas vezes essa foi uma prerrogativa dos l&iacute;deres dos Estados hegem&ocirc;nicos, daqueles Estados que eram mais constantes do que os outros e que tinham mais responsabilidade pela manuten&ccedil;&atilde;o de alguma apar&ecirc;ncia de ordem internacional. Ocasionalmente, essa foi uma prerrogativa dos Estados "revolucion&aacute;rios", aqueles que querem impor seus valores mais amplamente como condi&ccedil;&atilde;o para alcan&ccedil;ar seu pr&oacute;prio <i>status</i> de hegem&ocirc;nico desejado. &Eacute; claro que o perigo &oacute;bvio tanto para os Estados hegem&ocirc;nicos como para os revolucion&aacute;rios &eacute; que ao se verem como mais constantes e mais virtuosos do que os outros, eles se vejam mais em termos de imp&eacute;rio do que de sistema de Estados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por isso, estas s&atilde;o as dificuldades mais assombrosas do julgamento pol&iacute;tico neste caso. N&atilde;o apenas porque podemos tentar responder a um assalto violento e seu resultado violento repetindo a luta conhecida entre convic&ccedil;&otilde;es justificadas e responsabilidade internacional, mas porque as verdadeiras bases sobre as quais a maneira de formular julgamentos sobre o julgamento pol&iacute;tico se ap&oacute;ia podem estar em processo de abrir caminho para outra coisa. Esta possibilidade foi anteriormente considerada muitas vezes, pelo menos em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; era cl&aacute;ssica da <i>Pax Britannica</i> e da <i>Pax Americana</i>, mas vem sendo investigada com um vigor renovado desde o fim da Guerra Fria. Nesse contexto, ela foi examinada especialmente como uma pretens&atilde;o a um humanitarismo feito da combina&ccedil;&atilde;o de aspectos selecionados do liberalismo de direita e as considera&ccedil;&otilde;es mais benignas a respeito da globaliza&ccedil;&atilde;o, que a tomam como um processo que, finalmente, est&aacute; nos levando para longe daquele mundo fora de moda de Estados-na&ccedil;&atilde;o em competi&ccedil;&atilde;o, que convivem com a escolha imposs&iacute;vel entre uma &eacute;tica de convic&ccedil;&atilde;o e uma &eacute;tica de responsabilidade. Previsivelmente, essa pretens&atilde;o foi desafiada como se fosse uma simples imposi&ccedil;&atilde;o do mais poderoso. S&atilde;o desafios que tiveram apoio limitado em raz&atilde;o da sua popularidade junto aos mais sanguin&aacute;rios ditadores, que buscam legitimidade sob o manto da soberania de Estado, mas que, no entanto, advertem contra modifica&ccedil;&otilde;es simplistas de uma comunidade pluralista de na&ccedil;&otilde;es para qualquer Nova Ordem Mundial, ou Paz Democr&aacute;tica, ou Fim da Hist&oacute;ria, determinadas por uma pequena elite de governos altamente militarizados agindo em nome do bem comum. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; poss&iacute;vel que estejamos vivendo em um mundo no qual todos os Estados s&atilde;o democr&aacute;ticos e amantes da paz, em que todos est&atilde;o no controle de seus pr&oacute;prios assuntos dom&eacute;sticos e ainda est&atilde;o milagrosamente unidos pelo tipo de convic&ccedil;&atilde;o exposto t&atilde;o orgulhosamente por Bush e Blair. Ou, pelo menos, &eacute; poss&iacute;vel que com apenas um pouco de ajuda, e um pouco mais de viol&ecirc;ncia, este seja o mundo que estar&aacute; logo ali na esquina, t&atilde;o logo nos livremos de mais alguns ditadores sanguin&aacute;rios e de algumas pessoas que n&atilde;o acreditam completamente que Bush e Blair representam a &uacute;ltima palavra em virtude humanit&aacute;ria. A partir de uma hist&oacute;ria como esta, poderemos restabelecer alguma resist&ecirc;ncia para as bases sobre as quais fazemos julgamentos pol&iacute;ticos. Bush vir&aacute; a ser conhecido como um grande internacionalista. O multilateralismo associado a Powell e, articuladamente, defendido por intelectuais do antigo <i>establishment </i>da pol&iacute;tica externa, como Joseph Nye Jr. (2002), muito mais do que o unilateralismo revolucion&aacute;rio de Donald Rumsfeld e de outros pode, eventualmente, ser julgado como a maneira apropriada de enunciar o lugar da Am&eacute;rica na ordem pol&iacute;tica global. Coisas extraordin&aacute;rias aconteceram. Mas de todas as hist&oacute;rias que est&atilde;o acontecendo no momento a respeito de onde o mundo se encontra agora, deve ser dito que esta n&atilde;o &eacute; a mais evidentemente convincente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mais Viol&ecirc;ncia Ainda </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A parte mais dif&iacute;cil da an&aacute;lise de qualquer evento pol&iacute;tico &eacute; decidir por onde come&ccedil;ar. Os atores pol&iacute;ticos contam com a fraqueza da mem&oacute;ria humana. Para todas as pessoas, com exce&ccedil;&atilde;o dos mais ing&ecirc;nuos, ficou imediatamente claro que nenhum coment&aacute;rio s&eacute;rio poderia come&ccedil;ar com o 11 de setembro de 2001. Fazer isso seria subestimar tanto o significado desses eventos espec&iacute;ficos, como a complexidade dos processos que os causaram. Se uma parte da dificuldade de se fazer julgamentos nesse contexto pode ser concebida em termos da tens&atilde;o tradicional entre uma &eacute;tica de convic&ccedil;&atilde;o e uma &eacute;tica de responsabilidade, uma parte adicional pode ser pensada em termos da dificuldade, cada vez maior, para se interpretar o contexto mais amplo no qual as reivindica&ccedil;&otilde;es contempor&acirc;neas a respeito de uma &eacute;tica de responsabilidade podem ser entendidas agora. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Existem obst&aacute;culos &oacute;bvios a qualquer entendimento como este. As paix&otilde;es do momento sempre tendem a nublar nossos julgamentos anal&iacute;ticos. Tem sido muito dif&iacute;cil tamb&eacute;m conseguir informa&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica, e a informa&ccedil;&atilde;o que temos est&aacute; muito claramente corrompida pela din&acirc;mica da m&iacute;dia de massa e pelas exig&ecirc;ncias da propaganda, especialmente em raz&atilde;o da converg&ecirc;ncia das tecnologias e pr&aacute;ticas da informa&ccedil;&atilde;o e da comunica&ccedil;&atilde;o com as novas formas de estrat&eacute;gia militar, de t&aacute;ticas e armamentos. Al&eacute;m disso, &eacute; muito f&aacute;cil apelar para situa&ccedil;&otilde;es que pensamos entender a fim de dar algum sentido aos eventos que parecem fugir &agrave; nossa compreens&atilde;o. Muitas analogias foram empregadas para dar sentido a esses eventos relacionadas com o que se presume como li&ccedil;&otilde;es da hist&oacute;ria. As analogias que os pol&iacute;ticos dos Estados Unidos e do Reino Unido favoreceram inicialmente se referiam a um c&acirc;ncer que precisava ser extirpado e ao ataque a Pearl Harbor, mas foram logo desafiadas por outras mais complexas e preocupantes que se referiam: a um grande <i>iceberg</i> do qual o 11 de setembro era apenas uma pequena ponta; ou a uma estrutura muito inst&aacute;vel de uma coluna de pratos; ou a 1914; ou a aspectos da Europa nos anos 1920 e 1930; ou mesmo &agrave; queda do Imp&eacute;rio Romano. Quanto mais os coment&aacute;rios buscavam fundamentos nas li&ccedil;&otilde;es da hist&oacute;ria, mais a hist&oacute;ria parecia ser um guia trai&ccedil;oeiro para uma situa&ccedil;&atilde;o que atra&iacute;a, no m&iacute;nimo, a mesma quantidade de alega&ccedil;&otilde;es de novidade e de continuidade. As imagens padronizadas das guerras entre Estados pareciam especialmente enganosas, da mesma forma que t&ecirc;m sido h&aacute; algum tempo, n&atilde;o obstante os recentes assaltos sobre o Iraque e a S&eacute;rvia. Seria esta uma guerra apropriada ou um crime? Se fosse uma guerra, precisamente, quais seriam os Estados que estavam em guerra uns com os outros? Se um crime, precisamente, contra quem esse crime era cometido - a Am&eacute;rica? a humanidade? a modernidade? o liberalismo? </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A confus&atilde;o aumentou ainda mais na medida em que a resposta a um ato espec&iacute;fico de viol&ecirc;ncia, rapidamente tomou a forma de um conjunto de conflitos. At&eacute; mesmo para um p&uacute;blico normalmente engajado, ficou dif&iacute;cil manter a aten&ccedil;&atilde;o na bola, em parte porque havia muitas bolas em jogo, em parte porque n&atilde;o estava claro se o jogo estava acontecendo, nem exatamente onde estaria acontecendo. A resposta a um grupo espec&iacute;fico de terroristas tornou-se uma guerra generalizada contra o terrorismo (prometendo uma guerra mais ampla contra tudo e todos, come&ccedil;ando com o Iraque) e uma interven&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica em uma guerra civil no Afeganist&atilde;o (prometendo, no entanto, outro exerc&iacute;cio de <i>state-building</i>, um exerc&iacute;cio de constru&ccedil;&atilde;o sobre uma hist&oacute;ria mais longa e freq&uuml;entemente duvidosa a respeito de Estados "fracassados" e Estados "nocivos", e que abre as portas para preocupa&ccedil;&otilde;es a respeito da rela&ccedil;&atilde;o problem&aacute;tica entre Estados fracassados/nocivos e interven&ccedil;&atilde;o militar). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No in&iacute;cio do m&ecirc;s de novembro, as vozes com poder de defini&ccedil;&atilde;o pareciam ter deixado o Departamento de Estado, que tinha orienta&ccedil;&atilde;o mais internacional, e se transferido para os militaristas mais intransigentes do Pent&aacute;gono e que se encontravam entre os assessores mais pr&oacute;ximos de Bush, e for&ccedil;as militares extraordin&aacute;rias foram desencadeadas sobre o territ&oacute;rio do Afeganist&atilde;o, que &eacute; apenas um lugar entre v&aacute;rios lugares. No entanto, a clareza com que o poder estava centralizado e autorizado em Washington em detrimento de uma coaliz&atilde;o internacionalista, ou de qualquer papel para os Estados regionais, ou para as Na&ccedil;&otilde;es Unidas, fez a interpreta&ccedil;&atilde;o dos eventos tornar-se mais dif&iacute;cil e contest&aacute;vel; ou talvez mais f&aacute;cil e ainda mais contest&aacute;vel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O fato de a destrui&ccedil;&atilde;o ter sido derramada naqueles locais espec&iacute;ficos em Washington e Nova York aponta para uma estrutura ampla de significado na qual esses locais conquistaram um valor simb&oacute;lico maci&ccedil;o. O fato de o dia 11 de setembro ter provocado uma guerra contra o Terror em qualquer lugar do mundo aponta para o contexto global amplo desses eventos espec&iacute;ficos. A identifica&ccedil;&atilde;o t&atilde;o r&aacute;pida do inimigo com Bin Laden/Al-Qaeda aponta para uma rede muito mais ampla e desordenada de conflitos, cujo centro poderia ser qualquer lugar - Ar&aacute;bia Saudita, de acordo com os discursos de causalidade imediata; Afeganist&atilde;o, de acordo com os discursos de localiza&ccedil;&atilde;o imediata; Palestina/Israel, conforme os discursos de injusti&ccedil;a adjacente; ou a geopol&iacute;tica do petr&oacute;leo, de acordo com os discursos do interesse oculto -, mas tamb&eacute;m, indiscriminadamente, qualquer lugar onde o Terror pudesse ser encontrado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Existem v&aacute;rias maneiras de se tentar desenhar um quadro mais complexo do contexto no qual o 11 de setembro deve ser entendido e avaliado. Sete formas de an&aacute;lise podem ser identificadas bem facilmente. Todas t&ecirc;m uma sustenta&ccedil;&atilde;o razoavelmente &oacute;bvia a respeito de como se deve tentar dar significado aos ataques de 11 de setembro e os que se seguiram, mas est&aacute; longe de ficar claro como poder&atilde;o convergir em um quadro mais abrangente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Primeiramente, podemos tentar entender a geopol&iacute;tica de uma regi&atilde;o espec&iacute;fica como um local crucial para as estruturas geopol&iacute;ticas globais. Aqui podemos focalizar especialmente na Ar&aacute;bia Saudita, reconhecendo que embora tenham se manifestado fisicamente nos territ&oacute;rios dos EUA e do Afeganist&atilde;o, tanto o assalto de 11 de setembro como muitos dos aspectos da guerra civil do Afeganist&atilde;o tiveram suas fontes imediatas na din&acirc;mica que se desenvolvia l&aacute; na Ar&aacute;bia Saudita. Ou na ferida supurada do Estado de terror israelense e no ciclo infinito da resist&ecirc;ncia Palestina a d&eacute;cadas de colonialismo, o esc&acirc;ndalo maci&ccedil;o e o contra-esc&acirc;ndalo por meio do qual um conjunto mais amplo de injusti&ccedil;as na regi&atilde;o tem sido perpetrado. Ou no Paquist&atilde;o, como um outro Estado importante implicado na organiza&ccedil;&atilde;o de redes espec&iacute;ficas de terror. Ou em v&aacute;rias tentativas de descrever um modelo complexo de alinhamentos e realinhamentos, inclusive aqueles que envolvem Iraque, Ir&atilde;, v&aacute;rias ex-rep&uacute;blicas sovi&eacute;ticas, Som&aacute;lia, Sud&atilde;o e R&uacute;ssia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em segundo, podemos tentar reconhecer que essa geopol&iacute;tica regional complexa est&aacute; ligada, de forma intricada, aos aspectos regionais de uma economia pol&iacute;tica internacional em transforma&ccedil;&atilde;o. Aqui podemos apontar para a geopol&iacute;tica do fornecimento de energia, especialmente em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; import&acirc;ncia relativa do petr&oacute;leo no mundo &aacute;rabe e na bacia do mar C&aacute;spio, tanto a curto como longo prazo. Ou para os imperativos de uma economia de mercado globalizante, sujeita &agrave; recess&atilde;o e ao imperativo do consumo, &agrave; organiza&ccedil;&atilde;o global dos fluxos financeiros, &agrave;s economias informais de todos os tipos de cria&ccedil;&atilde;o de riqueza, pelo menos aquelas que envolvem as organiza&ccedil;&otilde;es criminais e as terroristas, e sujeita a uma mudan&ccedil;a no papel do Estado e das institui&ccedil;&otilde;es interestatais de governan&ccedil;a na condu&ccedil;&atilde;o de um certo tipo de economia mundial. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em terceiro, a necessidade de se entender os aspectos regionais de uma ordem internacional em transforma&ccedil;&atilde;o, na qual a l&oacute;gica do sistema multic&ecirc;ntrico de Estados est&aacute; em tens&atilde;o com a l&oacute;gica da hegemonia global orientada em parte pelo Estado norte-americano, em parte pela din&acirc;mica do capital global. Aqui estamos sujeitos a avan&ccedil;ar contra um dos grandes desafios conceituais que confrontam todas as formas de an&aacute;lise pol&iacute;tica contempor&acirc;neas. A tend&ecirc;ncia comum de tratar a "Am&eacute;rica" e o "capital global" como atores unit&aacute;rios e intensamente conspirat&oacute;rios que manipulam as cordas do cen&aacute;rio pol&iacute;tico mundial n&atilde;o colaborou com esse desafio, assim como o aparente paradoxo, pelo menos em alguns aspectos, expresso pela id&eacute;ia de que os Estados Unidos podem ser entendidos menos como uma hegemonia global do que como o &uacute;nico Estado que talvez ainda possa plausivelmente alegar assemelhar-se &agrave;s velhas fantasias internacionalistas de um Estado soberano aut&ocirc;nomo em busca de sua pr&oacute;pria seguran&ccedil;a nacional. No m&iacute;nimo, parece claro que estamos testemunhando uma mudan&ccedil;a profunda no car&aacute;ter da antiga tens&atilde;o entre ordem internacional ou multilateral e a hegemonia do grande poder. Dentro dos Estados Unidos essa mudan&ccedil;a se expressa como uma modula&ccedil;&atilde;o da velha tens&atilde;o entre multilateralismo e unilateralismo no sentido de isolacionismo, para uma tens&atilde;o entre multilateralismo e unilateralismo no sentido de hegemonia global. O duplo sentido do termo unilateralismo - como uma sa&iacute;da para as responsabilidades internacionais e como uma forma de equacionar responsabilidades internacionais com os interesses puramente nacionais - h&aacute; muito vem fornecendo um meio &uacute;til para a pol&iacute;tica externa norte-americana disfar&ccedil;ar uma das contradi&ccedil;&otilde;es centrais da pol&iacute;tica internacional moderna a este respeito. Muitas pessoas passaram a recear corretamente que uma ret&oacute;rica unilateralista para legitimar a defesa nacional tenha finalmente empurrado para bem longe as conven&ccedil;&otilde;es de um poder hegem&ocirc;nico dentro de um sistema internacional, para alguma coisa mais pr&oacute;xima de uma hegemonia que subordina um sistema internacional &agrave; sua pr&oacute;pria forma unilateralista - imperialista - de ordem global<a name="1b"></a><a href="#1a"><sup>1</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por essas raz&otilde;es crescem as tens&otilde;es estruturais entre o Estado norte-americano e as conven&ccedil;&otilde;es multilaterais estimuladas pela Europa; tens&otilde;es que vinham aumentando de qualquer maneira, pelo menos depois da guerra nas fronteiras orientais da Europa promovida contra a S&eacute;rvia pelos Estados Unidos em nome da Europa, e em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s demandas de alargamento da Uni&atilde;o Europ&eacute;ia, ao desenvolvimento de id&eacute;ias sobre sua pol&iacute;tica de seguran&ccedil;a, e assim por diante. Essas s&atilde;o as raz&otilde;es tamb&eacute;m das tentativas de Blair de equacionar, sem ter de fazer emendas, os aspectos multilaterais e unilaterais da coaliz&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m disso, prolonga-se ao fundo o aparente realinhamento da R&uacute;ssia com o Ocidente, assim como a tens&atilde;o entre os Estados Unidos e a China e todas as outras quest&otilde;es de longo prazo que, entre outras coisas, induziram as elites americanas poderosas a pressionar por novas formas de sistemas de defesa de m&iacute;sseis que amea&ccedil;am minar todo o progresso na redu&ccedil;&atilde;o de armas de destrui&ccedil;&atilde;o em massa. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essas tr&ecirc;s considera&ccedil;&otilde;es levam diretamente a um atalho para, em quarto lugar, algumas observa&ccedil;&otilde;es familiares sobre o padr&atilde;o mais amplo de viol&ecirc;ncia no mundo contempor&acirc;neo. Muitas cifras podem ser citadas aqui, mas escolherei apenas uma: a taxa de morte nos Estados Unidos dos ataques de 11 de setembro foi apenas cerca de 1% da m&eacute;dia estimada de pessoas mortas no mundo em raz&atilde;o de viol&ecirc;ncia <i>pol&iacute;tica</i> a cada ano na d&eacute;cada de 90; pol&iacute;tica, vale dizer, n&atilde;o inclui aqueles que morrem de exclus&atilde;o/explora&ccedil;&atilde;o econ&ocirc;mica ou colapso ecol&oacute;gico. &Eacute; nesse contexto que se pode entender os n&iacute;veis maci&ccedil;os de hipocrisia nos quais estamos todos implicados e que nos conectam todos, de boa ou de m&aacute; vontade, a for&ccedil;as que atuaram tanto nos ataques como nas respostas a eles. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Devemos fazer uma pausa aqui para lembrar os massacres da Guerra do Golfo que n&atilde;o foram largamente relatados, os efeitos diretos do cerco ao Iraque que est&atilde;o em andamento, o massacre de Srebrenica, os milh&otilde;es que morreram no Afeganist&atilde;o nas duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas, ou talvez, especialmente, a cont&iacute;nua produ&ccedil;&atilde;o e o com&eacute;rcio de armas, que &eacute; t&atilde;o central para a produ&ccedil;&atilde;o cotidiana da vida social em partes supostamente civilizadas do mundo. Os n&uacute;meros s&atilde;o sempre contest&aacute;veis, &eacute; claro, e sempre haver&aacute; algu&eacute;m para justificar essa ou aquela matan&ccedil;a em massa, essa ou aquela remessa de armas, esse ou aquele investimento na comunidade local que sobrevive da produ&ccedil;&atilde;o de m&aacute;quinas de matar. O que parece ser bastante incontest&aacute;vel e injustific&aacute;vel, no entanto, &eacute; a cont&iacute;nua militariza&ccedil;&atilde;o de todas as sociedades, inclusive, e em algumas circunst&acirc;ncias especialmente, daquelas que alegam ser os basti&otilde;es da liberdade e da virtude internacional. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">N&atilde;o &eacute; nenhuma novidade que a viol&ecirc;ncia provoca viol&ecirc;ncia, e que quanto mais continuarmos a buscar seguran&ccedil;a nacional com m&iacute;sseis de defesa e todo o restante do aparato, tanto menos seguran&ccedil;a qualquer um ter&aacute; em qualquer lugar. Da&iacute; todas as demandas por algum tipo de seguran&ccedil;a humana preferivelmente &agrave; seguran&ccedil;a nacional que se desenvolveram nas &uacute;ltimas duas ou tr&ecirc;s d&eacute;cadas, e o argumento de que temos vivido com alguns sintomas especialmente malignos gerados pelas formas patol&oacute;gicas de militariza&ccedil;&atilde;o em escala global. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este ponto est&aacute; relacionado com, em quinto lugar, a necessidade de se entender as formas de viol&ecirc;ncia em transforma&ccedil;&atilde;o no mundo contempor&acirc;neo. Muito do debate recente sobre seguran&ccedil;a e assuntos militares foi tomado pela mudan&ccedil;a, bem divulgada, das guerras abertamente internacionais para guerras civis nos chamados Estados fracassados, por um lado, e o desenvolvimento das tecnologias de comunica&ccedil;&atilde;o intensiva m&oacute;vel (centrada em redes/centrada em informa&ccedil;&atilde;o), por outro. Os argumentos sobre a amea&ccedil;a do terror s&atilde;o insepar&aacute;veis de ambos. A viol&ecirc;ncia detonada no Afeganist&atilde;o pode ter sido militar, mas n&atilde;o foi uma guerra convencional entre Estados, e a maneira apropriada de fazer associa&ccedil;&otilde;es entre o que se passou l&aacute; e o recurso ao terror ser&aacute;, sem d&uacute;vida, um tema para conjecturas sem fim. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em sexto, podemos tentar entender o alcance das mudan&ccedil;as globalizantes de larga escala que contribuem para e s&atilde;o efeitos de tudo o que foi dito acima. Aqui devemos focalizar na novidade de uma economia pol&iacute;tica global em vez de internacional; ou de uma ordem pol&iacute;tica global em vez de internacional; ou de um sistema pol&iacute;tico emergente de redes interurbanas no lugar dos velhos Estados-na&ccedil;&atilde;o; ou da din&acirc;mica da mudan&ccedil;a clim&aacute;tica e ambiental a longo prazo. Em todos os casos, a globaliza&ccedil;&atilde;o, independentemente do que ela possa envolver, diverge consideravelmente da imagem popular de um movimento em dire&ccedil;&atilde;o a algum tipo de supranacionalidade que envolve o fim dos Estados, e provavelmente envolve uma prolifera&ccedil;&atilde;o sem precedentes de redes em constante transforma&ccedil;&atilde;o, e a intensa agita&ccedil;&atilde;o das fronteiras da inclus&atilde;o e exclus&atilde;o. Sob esse aspecto, e independentemente de seu apelo substantivo a uma religi&atilde;o dos tempos antigos, a Al-Qaeda, assim como a "guerra" detonada contra ela, demonstra um mundo altamente contempor&acirc;neo de redes e fluxos que s&atilde;o familiares para os analistas do crime organizado, das finan&ccedil;as, da informa&ccedil;&atilde;o e do movimento de pessoas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Finalmente, devemos come&ccedil;ar a admitir que a interpreta&ccedil;&atilde;o e o julgamento ser&atilde;o influenciados pelo lugar onde a pessoa est&aacute;, pelo lugar que a pessoa ocupa dentro das estruturas da ordem internacional ou global. Pode ser, por exemplo, que muito do debate entre os defensores europeus do multilateralismo e o tipo de unilateralismo preferido pela maioria do regime Bush acenda uma preocupa&ccedil;&atilde;o sobre a mudan&ccedil;a de uma ordem internacional para algum tipo de ordem imperial, mas muitas pessoas vivenciaram, por muito tempo, v&aacute;rios tipos de ordem imperial como se fosse a ordem natural das coisas. Julgamentos sobre viol&ecirc;ncia leg&iacute;tima que pressup&otilde;em um mundo de Estados soberanos iguais t&ecirc;m maiores possibilidades de soarem especialmente vazios em lugares onde os fatos mais &oacute;bvios da vida s&atilde;o a desigualdade e a cont&iacute;nua reprodu&ccedil;&atilde;o da desigualdade em nome de um capitalismo liberal globalizante. Existe, afinal, mais do que uma maneira de se analisar as hipocrisias do mundo global contempor&acirc;neo que se normalizaram e foram institucionalizadas, hipocrisias que n&atilde;o podem ser ignoradas nas tentativas de explicar os eventos de 11 de setembro nem nos desafios que apresentam para as considera&ccedil;&otilde;es que prevalecem no julgamento pol&iacute;tico. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Guerra por Outros Meios </b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todos esses e outros pontos de partida oferecem uma oportunidade potencialmente sem fim para a an&aacute;lise e o debate. A maneira como comecei a esbo&ccedil;ar as v&aacute;rias dire&ccedil;&otilde;es nas quais essas linhas de an&aacute;lise poderiam ter sido tomadas d&aacute; alguma no&ccedil;&atilde;o das estruturas e for&ccedil;as que gostaria de enfatizar especialmente, mas tamb&eacute;m do alcance das discuss&otilde;es a respeito de o que poderia ser considerado uma narrativa explicativa convincente. Entretanto, elas implicam mais significativamente uma s&eacute;rie de desafios, que se sobrep&otilde;em e se refor&ccedil;am mutuamente, a v&aacute;rios princ&iacute;pios fundamentais da vida pol&iacute;tica moderna, especialmente porque esses princ&iacute;pios est&atilde;o expressos nas estruturas e determina&ccedil;&otilde;es do sistema de Estados que tem sido a principal condi&ccedil;&atilde;o de viabilidade da vida pol&iacute;tica moderna h&aacute; alguns s&eacute;culos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As teorias modernas de rela&ccedil;&otilde;es internacionais normalmente come&ccedil;am com alguma vers&atilde;o da id&eacute;ia de que o sistema de Estados &eacute; fragmentado e, portanto, governado da forma mais rudimentar poss&iacute;vel. O resultado &eacute; uma seq&uuml;&ecirc;ncia de per&iacute;odos mais ou menos pac&iacute;ficos de acomoda&ccedil;&atilde;o e ajuste entre Estados - como ouri&ccedil;os dentro de um saco<a name="nt1a"></a><a href="#nt1b"><sup>**</sup></a>, conforme um dia foram chamados pelo pensador do s&eacute;culo XIX Schopenhauer - e per&iacute;odos de mudan&ccedil;a violenta &agrave; medida que v&aacute;rios Estados se tornavam mais poderosos; s&atilde;o per&iacute;odos de guerra, que tradicionalmente t&ecirc;m sido vistos como necess&aacute;rios para o ajuste &agrave;s mudan&ccedil;as em um sistema que n&atilde;o tem uma fonte abrangente de governan&ccedil;a, e, dessa forma, s&atilde;o tidos como leg&iacute;timos. Esta &eacute; a id&eacute;ia b&aacute;sica que ainda aparece nas imagens das grandes guerras do s&eacute;culo XX - guerras nas quais algumas pessoas ainda querem lutar, mas que qualquer um que tenha uma mem&oacute;ria significativa desse s&eacute;culo sabe que agora s&atilde;o imposs&iacute;veis ou insanas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por tr&aacute;s desse racioc&iacute;nio familiar - ainda que cada vez mais ultrapassado - sobre a organiza&ccedil;&atilde;o das comunidades pol&iacute;ticas modernas em um sistema de Estados, est&atilde;o dois princ&iacute;pios b&aacute;sicos, ainda muito presentes em nossas vidas. Um deles estabelece que o sistema de Estados precisa ser organizado em termos seculares razoavelmente racionais; guerras s&oacute; devem ser lutadas para buscar os interesses pragm&aacute;ticos e materialistas do Estado, e n&atilde;o para garantir a ades&atilde;o universal a qualquer doutrina religiosa ou quase-religiosa. O outro &eacute; o princ&iacute;pio de que n&atilde;o deve ser permitido ao sistema de Estados recair nos tipos de imp&eacute;rio dos quais os Estados modernos conseguiram se libertar reivindicando seus direitos soberanos de autodetermina&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As coisas n&atilde;o foram sempre iguais desde o surgimento do sistema moderno de Estados, e esses dois princ&iacute;pios t&ecirc;m sido constantemente desafiados desde o in&iacute;cio. Por um lado, pr&aacute;ticas explicitamente seculares acabam freq&uuml;entemente sendo dirigidas, pelo que se parece muito com fervor religioso, por uma &eacute;tica de convic&ccedil;&atilde;o. Aqui, os piores excessos de nacionalismo v&ecirc;m &agrave; mente, assim como alguns aspectos do fascismo e a din&acirc;mica ideol&oacute;gica da era da Guerra Fria. Por&eacute;m, muitas tend&ecirc;ncias aparentemente mais benignas precisam ser entendidas nesse contexto tamb&eacute;m, como, por exemplo, aquelas que nos encorajam a pensar que podemos ser todos humanos unidos por um elo de fraternidade, ou mesmo de irmandade universal; ou como as que nos encorajam a pensar em humanismo, paz universal, progresso, moderniza&ccedil;&atilde;o, como no discurso de Blair para o Partido Trabalhista em Brighton. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em qualquer das hip&oacute;teses, podemos ver as conseq&uuml;&ecirc;ncias do grande pacto que fizemos com n&oacute;s mesmos, como modernos que somos, para que nossas reivindica&ccedil;&otilde;es sejam humanas, &eacute;ticas, de alguma forma mais pr&oacute;ximas de Deus, mesmo quando negamos a exist&ecirc;ncia dele ou dela. Nesse pacto, somos todos bons humanos, exceto quando confrontados, digamos, com Napole&atilde;o, Hitler, a amea&ccedil;a comunista, os revolucion&aacute;rios do Terceiro Mundo, as hordas isl&acirc;micas ou, mais recentemente, os terroristas, caso em que Deus os ajudou. Podemos nos sentir justificados ao fazer qualquer uma dessas exce&ccedil;&otilde;es, mas quando estas s&atilde;o orientadas para os extremos, a justificabilidade passa a ser, mais precisamente, uma autojustificabilidade. Por todas as nossas simpatias a v&aacute;rias moralidades, estamos sempre preparados para fazer uma exce&ccedil;&atilde;o, e acreditar que a viol&ecirc;ncia, a viol&ecirc;ncia de massa, &eacute; leg&iacute;tima. Deus, ou pelo menos a raz&atilde;o, o senso comum, a civiliza&ccedil;&atilde;o, a sociedade que pode ser religiosa ou moral sem ser fan&aacute;tica, e todos os outros sin&ocirc;nimos para a nossa vers&atilde;o do bem, da verdade e da beleza, est&atilde;o do nosso lado. Na hist&oacute;ria convencional, o "nosso lado" &eacute; interpretado como algum tipo de identidade nacional ou estatizante, embora o jogo de amigo ou inimigo nem sempre tenha sido contido pelas estruturas do sistema de Estados. Conhecemos as nossas hipocrisias. Freq&uuml;entemente nos preocupamos com elas. No entanto, especialmente em momentos de crise, deixamos nossas hipocrisias soltas no mundo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, o princ&iacute;pio da igualdade soberana dos Estados tem vivido em tens&atilde;o com as realidades de hegemonia e domina&ccedil;&atilde;o de um grande poder (<i>Pax Britannica, Pax Americana</i>, colonialismo e neocolonialismo, uma Guerra Fria entre dois superpoderes), com o avan&ccedil;o de uma economia capitalista globalizante e agora com o surgimento de apenas um superpoder, ou hiperpoder, ou hegemonia global, ou talvez algum tipo novo de imp&eacute;rio. Esta tens&atilde;o se expressa, por exemplo, na distin&ccedil;&atilde;o institucional entre a Assembl&eacute;ia-Geral e o Conselho de Seguran&ccedil;a das Na&ccedil;&otilde;es Unidas. N&atilde;o est&aacute; claro agora se devemos entender a din&acirc;mica principal da vida pol&iacute;tica como relacionada a algum tipo de sistema de Estados (o grande jogo, o equil&iacute;brio de poder, as regras de multilateralismo, e assim por diante), com os Estados Unidos desempenhando o papel de grande poder hegem&ocirc;nico, ou relacionada a um imp&eacute;rio entendido em parte como "Am&eacute;rica" e em parte como "globaliza&ccedil;&atilde;o" ou "p&oacute;s-modernidade". De acordo com a sabedoria convencional sobre internacionalismo moderno, &eacute; de se esperar que quando a l&oacute;gica hip&oacute;crita do sistema moderno de Estados se encontra com a l&oacute;gica de um imp&eacute;rio universalizante, provavelmente, se est&aacute; diante de um problema. N&atilde;o &eacute; irracional pensar que podemos estar vivendo um momento como este, e isso vem acontecendo h&aacute; algum tempo. Mais uma vez, o 11 de setembro parece ser apenas um epis&oacute;dio de uma hist&oacute;ria mais longa, mas neste caso &eacute; uma hist&oacute;ria que vai ao &acirc;mago dos princ&iacute;pios mais b&aacute;sicos pelos quais alegamos ter consci&ecirc;ncia de nossas possibilidades como seres pol&iacute;ticos modernos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sem d&uacute;vida, &eacute; poss&iacute;vel continuar contando a hist&oacute;ria do internacionalismo moderno. Estamos, pode-se dizer, testemunhando um poder hegem&ocirc;nico pedindo para ser o grande respons&aacute;vel pela sustenta&ccedil;&atilde;o da ordem em um mundo sitiado pelo fervor revolucion&aacute;rio e, neste caso, um fervor explicitamente religioso. Nesse processo, gera-se tamb&eacute;m um certo tipo de fervor, talvez um pouco "religioso" demais no sabor, mas que em &uacute;ltimo caso se manifesta como um nacionalismo compreens&iacute;vel, ou talvez um patriotismo, mas em qualquer hip&oacute;tese subordinado aos seus parceiros internacionais em um sistema internacional apropriado que ainda &eacute; capaz de manter os princ&iacute;pios b&aacute;sicos da vida pol&iacute;tica moderna. Esta &eacute; a grande esperan&ccedil;a de todos os internacionalistas, a esperan&ccedil;a que permite que v&aacute;rias tradi&ccedil;&otilde;es do liberalismo encontrem alguma acomoda&ccedil;&atilde;o para mais um recurso &agrave; viol&ecirc;ncia em massa e para o apoio a aliados duvidosos. Neste ponto, as complica&ccedil;&otilde;es surgem a partir de tr&ecirc;s suspeitas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Primeiro, a suspeita de que para o regime Bush o internacionalismo tenha se transformado em um abrigo conveniente para uma forma imperialista de unilateralismo que se completa com uma tropa de Estados-clientes que podem se lamentar amargamente, mas que continuam incapazes de competir no campo de jogo da ordem internacional. Segundo, a suspeita de que aquilo que alguns preferem interpretar como patriotismo leg&iacute;timo de um poder hegem&ocirc;nico tenha se transformado em uma ideologia quase-religiosa de superioridade universal. Terceiro, a suspeita de que onde os temores convencionais a respeito de <i>hegemons</i> focalizam no perigo dos Estados revolucion&aacute;rios ou quase-imperiais que mobilizam ideologias quase-religiosas de nacionalismo e patriotismo para gerar distin&ccedil;&otilde;es absolutas entre amigos e inimigos em uma guerra total entre Estados, estamos testemunhando sinais de luta entre salvos e condenados, ou civilizados e b&aacute;rbaros, que est&atilde;o menos marcados no espa&ccedil;o territorial do sistema moderno de Estados do que em um espa&ccedil;o globalmente articulado e territorialmente incerto que existe entre civiliza&ccedil;&otilde;es concorrentes. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nesse contexto, verificamos, em parte, o medo de um retorno a um mundo que, na imagina&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica moderna, &eacute; associado &agrave; vida antes do Tratado de Westphalia, &agrave;s guerras de fanatismo religioso ou quase-religioso, medos que s&atilde;o provocados tanto pelos discursos presidenciais de Bush como pelos v&iacute;deos de Bin Laden. Constatamos tamb&eacute;m medos relativos ao tipo de distin&ccedil;&atilde;o que &eacute; feita entre o supostamente civilizado e o supostamente b&aacute;rbaro, que volta muito mais longe no tempo e que &eacute; menos lembrado no que diz respeito &agrave;s conven&ccedil;&otilde;es do sistema de Estados moderno do que em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s Cruzadas de quinhentos anos atr&aacute;s, conquistas, colonialismos e miss&otilde;es civilizadoras de todas as esp&eacute;cies. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O aspecto mais impressionante das declara&ccedil;&otilde;es de guerra de Bush &eacute; que elas foram entendidas em termos da capacidade soberana de declarar estado de emerg&ecirc;ncia - a capacidade de suspender todas as normas de comportamento di&aacute;rio - n&atilde;o em rela&ccedil;&atilde;o a outro Estado soberano, mas sim em rela&ccedil;&atilde;o a um inimigo que &eacute; essencialmente intang&iacute;vel, que n&atilde;o se conecta a nenhum Estado territorial e que pode ser projetado, quase &agrave; vontade, em qualquer territ&oacute;rio que seja conveniente, em quaisquer corpos e pessoas. Isto pode ser soberania, mas n&atilde;o &eacute; a soberania conforme dever&iacute;amos conhec&ecirc;-la. E se n&atilde;o &eacute; soberania da maneira que dever&iacute;amos conhecer, ent&atilde;o podemos esperar que o internacionalismo eventualmente nos resgate da Am&eacute;rica unilateralista e francamente imperialista - seja ela patrocinada por um pequeno grupo de fan&aacute;ticos ou dirigida por enormes for&ccedil;as hist&oacute;ricas - ou aceitar que as maneiras pelas quais as regras b&aacute;sicas do sistema moderno de Estados e as institui&ccedil;&otilde;es internacionalistas fizeram esse sistema vi&aacute;vel, apesar da recorr&ecirc;ncia necess&aacute;ria &agrave;s guerras, realmente agora se desmantelam de forma muito s&eacute;ria<a name="2b"></a><a href="#2a"><sup>2</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este ponto pode ser relacionado n&atilde;o somente &agrave; l&oacute;gica espacial do sistema moderno de Estados, mas tamb&eacute;m &agrave; l&oacute;gica temporal daquilo que passamos a chamar de moderniza&ccedil;&atilde;o. Em raz&atilde;o de todo o apelo &agrave; tradi&ccedil;&atilde;o e ao Isl&atilde;, o fen&ocirc;meno conhecido como Bin Laden foi uma produ&ccedil;&atilde;o da (tardia ou at&eacute; mesmo p&oacute;s-) modernidade. Ele expressa mais uma de uma longa linha de inven&ccedil;&otilde;es modernas que usam a tradi&ccedil;&atilde;o para desafiar aqueles que adaptaram a modernidade aos seus pr&oacute;prios prop&oacute;sitos. A imagem-padr&atilde;o aqui &eacute; a de um Frankenstein, e n&atilde;o est&aacute; muito longe de tentar entender o Bin Laden como um fen&ocirc;meno que lembra as contradi&ccedil;&otilde;es constru&iacute;das nos nacionalismos modernos ou no Estado fascista. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Bin Laden surgiu de condi&ccedil;&otilde;es sociais nas quais a moderniza&ccedil;&atilde;o n&atilde;o significou o processo gradual de democratiza&ccedil;&atilde;o, muito orgulhosamente imaginado como tendo liderado "o Ocidente civilizado", para o lugar onde se encontra no momento, mas sim a fraude cometida por esse Ocidente civilizado, ou pelo menos de partes espec&iacute;ficas dele, ao sustentar Estados antidemocr&aacute;ticos em raz&atilde;o de seus pr&oacute;prios prop&oacute;sitos. Da&iacute;, a aguda tens&atilde;o existente entre os regimes mais ou menos modernistas de Estados nessa regi&atilde;o e as v&aacute;rias formas de antagonismo social que passaram a se manifestar, cada vez mais, naquilo que muitos poderiam caracterizar como formas patol&oacute;gicas ou fundamentalistas de Isl&atilde;, embora elas tamb&eacute;m tenham se manifestado nas tentativas de articular uma resist&ecirc;ncia pan-&aacute;rabe a v&aacute;rias formas de colonialismo. No m&iacute;nimo, &eacute; um erro pressupor que os eventos de 11 de setembro tinham em mira simplesmente, ou at&eacute; mesmo principalmente, os Estados Unidos; mais do que, digamos, a Casa de Saud e todos que ela sustenta como uma express&atilde;o de autoritarismo modernista, e como um agente da hegemonia pol&iacute;tica e econ&ocirc;mica da Am&eacute;rica/global. O que se pode dizer da Ar&aacute;bia Saudita pode ser dito tamb&eacute;m, com varia&ccedil;&otilde;es importantes, em rela&ccedil;&atilde;o ao Egito, Ir&atilde;, S&iacute;ria, Iraque, os Estados do Golfo, e assim por diante. Por este caminho, chegamos at&eacute; os dilemas espec&iacute;ficos do Afeganist&atilde;o; a combina&ccedil;&atilde;o de sauditas ricos, por&eacute;m militantemente antimodernos, possivelmente associados com a Jihad Isl&acirc;mica e outros, e uma sociedade pesadamente naufragada pelos atos predat&oacute;rios de intrusos, incluindo as sociedades mais altamente modernizadas do mundo. Qualquer coisa que se possa dizer sobre caracter&iacute;sticas espec&iacute;ficas de Bin Laden, a Jihad Isl&acirc;mica eg&iacute;pcia, Al-Qaeda, ou o Talib&atilde;, &eacute; crucial para se compreender que expressam contradi&ccedil;&otilde;es sociais e for&ccedil;as que surgem das intensas lutas sociais contra as formas globalmente articuladas de poder econ&ocirc;mico, militar e pol&iacute;tico. Como tal, eles refletem n&atilde;o apenas um recuo fundamentalista ou extremista a uma era imaginada de profetas, mas tamb&eacute;m muitas cr&iacute;ticas caracteristicamente modernas, liberais, feministas e outras cr&iacute;ticas &agrave;s formas arbitr&aacute;rias e n&atilde;o democr&aacute;ticas de governo na regi&atilde;o. Embora seja ultrajante, o 11 de setembro n&atilde;o teve como mira simplesmente a "Am&eacute;rica", mas a desestabiliza&ccedil;&atilde;o das formas altamente corruptas da pol&iacute;tica em uma regi&atilde;o na qual a "Am&eacute;rica", entre outros, &eacute; a grande amiga dos regimes corruptos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muito do debate, at&eacute; mesmo do debate cr&iacute;tico, a respeito desse conflito &eacute; retratado como se as op&ccedil;&otilde;es fossem simples quest&atilde;o de bem e de mal, de modernidade ou barbarismo, de Ocidente <i>versus</i> Isl&atilde;, de Am&eacute;rica boa ou Am&eacute;rica m&aacute;. Em v&aacute;rios lugares, no entanto, a resposta principal e mais esclarecedora foi dada n&atilde;o ao se invocar um simples dualismo manique&iacute;sta, mas muito mais ao se apontar formas ostensivas de hipocrisia: a hipocrisia do mais poderoso, que organiza o sistema de acordo com seus pr&oacute;prios interesses e depois recorre a bombas e &agrave; autojustificabilidade quando o tiro sai pela culatra; e a hipocrisia do menos poderoso que trouxe para o sistema e conspirou para sustentar regimes corruptos e gerar as condi&ccedil;&otilde;es sob as quais extremistas respondem com viol&ecirc;ncia &agrave;s injusti&ccedil;as amplamente reconhecidas. Essas hipocrisias atuam em v&aacute;rios contextos. &Eacute; improv&aacute;vel que regimes autorit&aacute;rios desistam de seu monop&oacute;lio da riqueza do petr&oacute;leo, e os americanos n&atilde;o v&atilde;o desistir do fornecimento de petr&oacute;leo barato e seguro. Mas a conseq&uuml;&ecirc;ncia positiva dos padr&otilde;es de hipocrisia que se repetem &agrave; exaust&atilde;o &eacute; que a an&aacute;lise se desloca das teologias do bem e do mal para as tentativas de entender um mundo de contradi&ccedil;&otilde;es e rela&ccedil;&otilde;es, pelo menos no que se refere ao que t&atilde;o facilmente caracterizamos simplesmente como modernidade, como algum tipo de condi&ccedil;&atilde;o benigna. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O pensador que ocupou o lugar de maior destaque no pensamento sobre a guerra moderna ao longo do s&eacute;culo passado foi Carl von Clausewitz. Ele &eacute; famoso por sua no&ccedil;&atilde;o de que a guerra &eacute; a continua&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica por outros meios; no&ccedil;&atilde;o pela qual ele se referia &agrave; necessidade de garantir que a guerra era conduzida de acordo com algum tipo de racionalidade pol&iacute;tica, em vez de dirigida por paix&otilde;es incontrol&aacute;veis do nacionalismo p&oacute;s-napole&ocirc;nico aliado a tecnologias altamente modernizadoras (Clausewitz, 1984). A este respeito, Clausewitz trabalhava a partir do entendimento de um mundo de Estados nos quais as pr&aacute;ticas normais da pol&iacute;tica podiam ser conduzidas internamente, mas n&atilde;o podiam ser aplicadas a outros Estados, e pelas quais se preparavam para o estado de guerra, ou estado de emerg&ecirc;ncia, por outros meios.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma boa parte da hist&oacute;ria do s&eacute;culo XX pode ser lida tomando-se como refer&ecirc;ncia a quest&atilde;o da possibilidade de se sustentar a distin&ccedil;&atilde;o entre um mundo racional da pol&iacute;tica e um mundo de "outros meios". A compreens&atilde;o da racionalidade de Clausewitz foi influenciada pelo fil&oacute;sofo Hegel, e estava subordinado a uma alega&ccedil;&atilde;o de que o progresso humano tem uma dire&ccedil;&atilde;o gen&eacute;rica, pelo menos o progresso humano dentro do Estado racional moderno. No come&ccedil;o do s&eacute;culo XX, esse tipo de racionalidade progressiva parecia um pouco duvidoso. Max Weber desenvolvia um racioc&iacute;nio influente a respeito da dial&eacute;tica peculiar da racionalidade moderna, atrav&eacute;s da qual quanto maior a for&ccedil;a da efici&ecirc;ncia instrumental racionalista, maior o apelo aos comprometimentos com valores irracionais - um pensamento que pode demonstrar alguma coisa sobre a experi&ecirc;ncia dos campos de exterm&iacute;nio e da dissuas&atilde;o nuclear, sobre o banho de sangue de um s&eacute;culo supostamente progressista, e a hip&oacute;crita moraliza&ccedil;&atilde;o de uma modernidade que prefere negar suas responsabilidades sobre a viol&ecirc;ncia em massa<a name="3b"></a><a href="#3a"><sup>3</sup></a>. Subseq&uuml;entemente, Carl Schmitt (1985;1996) apresentou algumas cr&iacute;ticas, lembrando que quaisquer que fossem as pretens&otilde;es dos liberais, democratas e outros progressistas, o Estado moderno dependeria de uma capacidade arbitr&aacute;ria e sempre potencialmente violenta de definir quem s&atilde;o os violentos. Talvez de forma ainda mais perturbadora, Walter Benjamin (1969) olhou adiante para ver n&atilde;o a guerra como a pol&iacute;tica por outros meios, mas a pol&iacute;tica como a guerra por outros meios, a transforma&ccedil;&atilde;o da norma em exce&ccedil;&atilde;o, a inclus&atilde;o da viol&ecirc;ncia que parece uma guerra na pr&aacute;tica da vida di&aacute;ria, e talvez at&eacute; mesmo a tentativa de transformar tudo em assunto de seguran&ccedil;a, em todos os lugares.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses s&atilde;o pensadores bastante depressivos, mas que chegam a alguns dos paradoxos mais profundos de uma modernidade que trouxe tanto o progresso como o desespero, a inclus&atilde;o para alguns e a exclus&atilde;o para outros. Mais uma vez, os <i>insights</i> desses pensadores podem ser tomados em v&aacute;rias dire&ccedil;&otilde;es. Quest&otilde;es convencionais sobre rela&ccedil;&otilde;es internacionais, por exemplo, pressup&otilde;em que o lado positivo da modernidade pode ser experimentado dentro dos Estados e s&oacute; temos de tolerar, ou de alguma forma mitigar, a viol&ecirc;ncia entre Estados que faz com que seja poss&iacute;vel uma boa vida em casa. Considera&ccedil;&otilde;es convencionais sobre moderniza&ccedil;&atilde;o d&atilde;o a essa hist&oacute;ria uma interpreta&ccedil;&atilde;o temporal e identificam a vida boa com alguns ideais que t&ecirc;m caracter&iacute;sticas ao mesmo tempo inglesas e americanas<a name="nt2a"></a><a href="#nt2b"><sup>***</sup></a> e, em seguida, insistem na necessidade de viol&ecirc;ncia, ou de limites &agrave; democracia, ou das condi&ccedil;&otilde;es do FMI, como o pre&ccedil;o a pagar para se avan&ccedil;ar em dire&ccedil;&atilde;o a esses ideais. Em um ou em outro caso, podemos alcan&ccedil;ar um pouco do sentido da din&acirc;mica espacial e temporal na qual as for&ccedil;as de uma geopol&iacute;tica e economia pol&iacute;tica regional-global se desenvolveram no que diz respeito tanto ao Estado em moderniza&ccedil;&atilde;o, com todo o autoritarismo e corrup&ccedil;&atilde;o usuais, como a um imp&eacute;rio/hegemon globalizante, que expressa toda a hipocrisia que pode ser empacotada dentro de hist&oacute;rias a respeito da modernidade como uma jornada perfeitamente benigna a um futuro iluminado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As sabedorias convencionais que s&atilde;o geralmente apresentadas para responder a essa id&eacute;ia mais cr&iacute;tica e deprimente da modernidade tendem a se apoiar nas esperan&ccedil;as de um mercado supostamente livre, ou em algum tipo de cosmopolitismo, seja de rep&uacute;blicas ou de sujeitos individuais, articulado com refer&ecirc;ncia em algum tipo de raz&atilde;o universal; uma combina&ccedil;&atilde;o de Adam Smith com Immanuel Kant. Mais uma vez, essas sabedorias sofreram uma virada internacionalista. Todas as proposi&ccedil;&otilde;es universais podem se manifestar nas jurisdi&ccedil;&otilde;es da autodetermina&ccedil;&atilde;o dos Estados soberanos, espa&ccedil;o no qual a vida normal cotidiana pode se desenvolver com o aux&iacute;lio de uma parcela de moderniza&ccedil;&atilde;o vinda de cima ou de uma interven&ccedil;&atilde;o externa, se necess&aacute;rio. Sam Huntington (1997), o grande contador de hist&oacute;rias sobre as necessidades dos Estados em moderniza&ccedil;&atilde;o, d&aacute; um nome popular para o deslocamento daquela velha hist&oacute;ria para um novo mundo de civiliza&ccedil;&otilde;es em competi&ccedil;&atilde;o. Mas as civiliza&ccedil;&otilde;es n&atilde;o coexistem em um sistema de Estados. Tampouco t&ecirc;m um sistema pol&iacute;tico. Embora existam poucas coisas positivas, se &eacute; que existem, para dizer sobre a tese de Huntington, de fato ele tem um faro muito bom para a transforma&ccedil;&atilde;o decisiva, apesar de dar a ela um nome enganoso. Huntington torna-se um bom apologista de um imp&eacute;rio em busca de um roteiro hist&oacute;rico &aacute;gil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Depois da Folga </b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante aproximadamente uma d&eacute;cada antes dos choques dos avi&otilde;es, a queda do Muro de Berlim foi a base para as alega&ccedil;&otilde;es de um mundo em r&aacute;pida transforma&ccedil;&atilde;o, que passou a ser a nova moeda de credibilidade acad&ecirc;mica e de formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas. A geladeira estava desligada, permitindo que a podrid&atilde;o acumulada cheirasse e amea&ccedil;asse. A nova ordem mundial foi anunciada, a ser sucedida pela Anarquia Vindoura, o Conflito de Civiliza&ccedil;&otilde;es, a promessa de Globaliza&ccedil;&atilde;o e tudo o mais. Parecia que est&aacute;vamos vivendo uma era de transi&ccedil;&otilde;es, de trajet&oacute;rias m&uacute;ltiplas, um mundo que tinha ficado muito mais solto e diferenciado do que as r&iacute;gidas divis&otilde;es da Guerra Fria. Enquanto se pode apelar para <i>slogans</i>, prefiro pensar em uma era de folga, uma prolifera&ccedil;&atilde;o descontrolada de tend&ecirc;ncias pontuadas pela tentativa ocasional de criar um pouco de disciplina para alguns poucos e selecionados folgados - Iraque e S&eacute;rvia mais notadamente -, embora n&atilde;o para outros. O 11 de setembro gerou um r&aacute;pido aperto dessa folga, um aperto que foi mais dram&aacute;tico e determinado do que aconteceu em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; Guerra do Golfo ou ao redesenho das fronteiras europ&eacute;ias depois da dissolu&ccedil;&atilde;o da Iugosl&aacute;via. As linhas foram apertadas outra vez, mas, crucialmente, est&atilde;o sendo desenhadas menos em torno de um mundo de Estados soberanos do que em torno de alguma outra coisa: uma defesa mundial da civiliza&ccedil;&atilde;o contra uma amea&ccedil;a mundial do terror. Contudo, entre 1989 e 2001, as bases do julgamento pol&iacute;tico se modificaram. Enquanto a Guerra Fria era compreens&iacute;vel em termos de uma distin&ccedil;&atilde;o b&aacute;sica entre amigos e inimigos, tendo como base os Estados soberanos, a distin&ccedil;&atilde;o agora &eacute; ligada a algo dramaticamente diferente. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Procurar um contexto mais amplo para situar os eventos de 11 de setembro n&atilde;o significa livrar-se da necessidade de condenar aqueles que se valeram de tal viol&ecirc;ncia. N&atilde;o tenho d&uacute;vida de que essas a&ccedil;&otilde;es constitu&iacute;ram um enorme crime e dever&iacute;amos lidar com elas como tal. O que &eacute; realmente terr&iacute;vel nisso tudo &eacute; que foi um crime enorme dentre v&aacute;rios crimes enormes, e como bem sabemos, alguns dos piores criminosos t&ecirc;m sido nossos amigos, at&eacute; mesmo nossos her&oacute;is; de fato, ainda estamos refor&ccedil;ando-os. Pior, alguns dos maiores crimes contra a humanidade foram gerados por for&ccedil;as sociais imensas que destroem as vidas de um vasto n&uacute;mero de pessoas todos os dias, for&ccedil;as com as quais alguns de n&oacute;s prosperamos &agrave; custa dos outros, e contra as quais n&atilde;o temos absolutamente nenhum recurso legal. N&atilde;o podemos levar ao tribunal o sistema econ&ocirc;mico, social, cultural ou religioso, e tamb&eacute;m n&atilde;o podemos bombarde&aacute;-los at&eacute; que deixem de existir. Estamos diante de um problema pol&iacute;tico, e n&atilde;o somente de um problema legal ou &eacute;tico. Gostando ou n&atilde;o, prender ou exterminar todos aqueles que foram diretamente respons&aacute;veis pelo 11 de setembro n&atilde;o vai resolver os problemas dos quais esses eventos s&atilde;o sintomas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Provavelmente, vamos ver um cont&iacute;nuo recurso ao fanatismo autojustificado de ambos os lados. De um lado, um fanatismo gerado pelos extremos de viol&ecirc;ncia, injusti&ccedil;a e exclus&atilde;o, sustentado por uma inven&ccedil;&atilde;o bizarra de dogmas religiosos e liderado por redes de pessoas que se beneficiaram tanto de nossa indulg&ecirc;ncia e do nosso desejo de manipular os outros para que matem por n&oacute;s, como de suas longas experi&ecirc;ncias de guerras de resist&ecirc;ncia contra o colonialismo. De outro, um fanatismo sustentado por uma cren&ccedil;a autojustificada na superioridade da civiliza&ccedil;&atilde;o, assim como nas formas de superioridade muito menos civilizadas. Ambos s&atilde;o perigosos e precisam sofrer oposi&ccedil;&atilde;o. Algumas das pessoas mais perigosas do mundo se escondem nas montanhas, e outras t&ecirc;m acesso leg&iacute;timo &agrave;s armas mais devastadoras de destrui&ccedil;&atilde;o em massa que o mundo jamais conheceu. O grande Thomas Hobbes tinha uma id&eacute;ia bastante boa da maneira como aqueles que alegam nos proteger est&atilde;o sempre propensos a nos causar s&eacute;rios preju&iacute;zos (Hobbes, 1991). Hoje, essa percep&ccedil;&atilde;o fundamental &eacute; muito mais perturbadora do que era no tempo da Guerra Civil inglesa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Provavelmente, vamos ver tamb&eacute;m tentativas de reviver v&aacute;rias formas de internacionalismo ou multilateralismo, j&aacute; que v&aacute;rios Estados buscam tanto apoiar a campanha norte-americana contra o terrorismo (n&atilde;o somente porque o terrorismo &eacute; direcionado a eles, em muitos casos mais por causa disso), como resistir a novos deslizes de um sistema de Estados pluralista em dire&ccedil;&atilde;o a um imp&eacute;rio unilateral. Da&iacute; a insist&ecirc;ncia em coaliz&otilde;es e consenso, e, esperamos, resist&ecirc;ncia ao incr&iacute;vel declive que vai da retirada de Bin Laden &agrave; retirada de Sadam e outros indesej&aacute;veis altamente seletivos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao final, no entanto, os eventos de 11 de setembro e os que se seguiram a eles apontam para uma multiplicidade de perigos em um mundo no qual as considera&ccedil;&otilde;es prevalecentes do poder, da autoridade e da seguran&ccedil;a fazem dele um lugar seriamente arriscado para todos. Est&aacute; ficando cada vez mais dif&iacute;cil e custoso assumir que podemos organizar e controlar o mundo desenhando uma linha, tanto f&iacute;sica como metaforicamente, entre aqui e ali, entre este e aquele Estado, entre a Am&eacute;rica e o Oriente M&eacute;dio, entre os inclu&iacute;dos e os exclu&iacute;dos, entre os cidad&atilde;os desse Estado e os daquele Estado, entre as boas pessoas aqui e os estranhos e perigosos estrangeiros l&aacute;. As premissas mais b&aacute;sicas da posi&ccedil;&atilde;o internacionalista est&atilde;o cada vez mais abaladas, como sugere t&atilde;o claramente a observa&ccedil;&atilde;o dos padr&otilde;es de refugiados, dos fluxos financeiros, do com&eacute;rcio de drogas, da organiza&ccedil;&atilde;o de c&eacute;lulas terroristas, da organiza&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as militares e todo o resto, embora isso certamente n&atilde;o pare&ccedil;a capaz de evitar a busca de v&aacute;rios Estados pelo policiamento da linha existente entre inclu&iacute;dos e exclu&iacute;dos com graus de discrimina&ccedil;&atilde;o maiores do que nunca. Os extremistas de ambos os lados acreditam que podemos e devemos desenhar a linha, e fazem isso da forma mais simplista poss&iacute;vel. &Eacute; especialmente perturbador pensar que a linguagem de cruzada que tantas figuras p&uacute;blicas endossaram no que diz respeito ao Isl&atilde; &eacute; apenas uma forma extrema de moralismo de cruzada que todos os tipos de pessoas usaram para encobrir e legitimar a viol&ecirc;ncia di&aacute;ria intoler&aacute;vel gerada pelos padr&otilde;es globais das pr&aacute;ticas econ&ocirc;micas e militares. O caminho para o inferno foi brilhantemente polido com as melhores inten&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Qualquer tentativa de desenhar as linhas bem esticadas, de pintar o mundo seja como um conflito de religi&otilde;es ou como uma partida do grande jogo dos Estados soberanos, far&aacute; com que uma m&aacute; situa&ccedil;&atilde;o fique ainda pior. Pode-se temer a possibilidade de estarmos de volta a uma vers&atilde;o ainda mais terr&iacute;vel da Guerra dos Trinta Anos, ou diante do desmoronamento final da pol&iacute;tica moderna em demandas de um imp&eacute;rio autojustificado; ou ambos. Pode-se ter esperan&ccedil;a, com os internacionalistas, que esses medos sejam infundados. Mas ambos os espectros mascaram uma transforma&ccedil;&atilde;o geopol&iacute;tica e geoecon&ocirc;mica complexa que vai muito al&eacute;m da procura de terroristas espec&iacute;ficos no Afeganist&atilde;o ou em qualquer outro lugar. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse &eacute; o contexto no qual dever&iacute;amos falar sobre as formas emergentes de ordem legal, formas mais criativas de rela&ccedil;&otilde;es culturais e sobre a dram&aacute;tica diminui&ccedil;&atilde;o do espa&ccedil;o para um casamento entre um mercado globalizante e um renascimento do darwinismo social em escala global. A trag&eacute;dia de nosso tempo n&atilde;o &eacute; que n&atilde;o sabemos como falar sobre essas coisas, mas sim que nossa capacidade para fazer isso est&aacute;, cada vez mais, divorciada dos processos pol&iacute;ticos que podem nos permitir faz&ecirc;-lo de uma forma significativa. Enquanto isso, o general Sharon recebe as ben&ccedil;&otilde;es do mais poderoso, os multilateralistas se mostram bastante preocupados, as quest&otilde;es mais b&aacute;sicas a respeito de autoridade leg&iacute;tima em um mundo em r&aacute;pida mudan&ccedil;a s&atilde;o cada vez mais dif&iacute;ceis de serem respondidas e a pol&iacute;tica cotidiana est&aacute;, de fato, se transformando, cada vez mais, na continua&ccedil;&atilde;o da guerra por outros meios. Certamente, existe um problema aqui, mas &eacute; um problema que n&atilde;o atende pelo nome de Terror.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Notas</b></font></p>     <p><a name="1a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#1b">1</a>.</b> As provas para tal suspeita podem ser encontradas n&atilde;o somente nos coment&aacute;rio mais vol&aacute;teis que v&ecirc;m da parte de Bush e de seus conselheiros, mas tamb&eacute;m no tipo de an&aacute;lise exposta no trabalho de Brooks e Wohlforth (2002). </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><a name="2a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#2b">2</a>.</b> A discuss&atilde;o recente mais provocativa a respeito dessa possibilidade &eacute; a de Hardt e Negri (2001), que desenvolvem uma an&aacute;lise que converge e diverge com o argumento subjacente que informa a an&aacute;lise que aqui fa&ccedil;o (cf. Falk <i>et alii</i>, 2002; Cox <i>et alii</i>, 2001, e Biel, 2000). </font></p>     <p><a name="3a"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b><a href="#3b">3</a>.</b> Da&iacute; as preocupa&ccedil;&otilde;es de Weber, em "Politics as a Vocation", com o tipo de pol&iacute;tico, ou homem, ou personalidade, que poderia corresponder &agrave;s expectativas desses tempos modernos espiritualmente dif&iacute;ceis. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias Bibliogr&aacute;ficas</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BENJAMIN, Walter. (1969), "On the Critique of Violence". Tradu&ccedil;&otilde;es de fragmentos de <i>Illuminations</i> (com introdu&ccedil;&atilde;o de Hannah Arendt). New York, Schocken Books.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000097&pid=S0102-8529200300020000300001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BIEL, Robert. (2000), <i>The New Imperialism: Crisis and Contradiction in North/South Relations</i>. London, Zed.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000099&pid=S0102-8529200300020000300002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">BROOKS, Stephen e WOHLFORTH, William. (2002), "American Primacy in Perspective". <i>Foreign Affairs</i>, vol. 81, nº 4, julho/agosto, pp. 20-33.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000101&pid=S0102-8529200300020000300003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">CLAUSEWITZ, Carl von. (1984) &#91;1832&#93;, <i>On War</i> (tradu&ccedil;&atilde;o de Michael Howard e Peter Paret). Princeton, Princeton University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000103&pid=S0102-8529200300020000300004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COX, Michael, DUNNE, Tim e BOOTH, Ken (orgs.). (2001), <i>Empires, Systems and States: Great Transformations in International Politics</i>. Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000105&pid=S0102-8529200300020000300005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">FALK, Richard, RUIZ, Lester E. J. e WALKER, R. B. J. (orgs.). (2002), <i>Reframing the International: Law, Culture, Politics</i>. New York, Routledge.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000107&pid=S0102-8529200300020000300006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HARDT, Michael e NEGRI, Antonio. (2001), <i>Empire</i>. Cambridge, MA, Harvard University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000109&pid=S0102-8529200300020000300007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HOBBES, Thomas. (1991) &#91;1651&#93;, <i>Leviathan</i> (organizado por Richard Tuck). Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000111&pid=S0102-8529200300020000300008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">HUNTINGTON, Samuel. (1997), <i>The Clash of Civilizations and the Remaking of World Order</i>. London, Penguin.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000113&pid=S0102-8529200300020000300009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">NYE JR., Joseph S. (2002), <i>The Paradox of American Power: Why the World's Only Superpower Can't Go it Alone</i>. Oxford, Oxford University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000115&pid=S0102-8529200300020000300010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHMITT, Carl. (1985) &#91;1922&#93;,<i> Political Theology: Four Chapters on the Concept of Sovereignty</i> (tradu&ccedil;&atilde;o de George Schwab). Cambridge, MA, MIT Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000117&pid=S0102-8529200300020000300011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">______. (1996) &#91;1932&#93;,<i> The Concept of the Political</i> (tradu&ccedil;&atilde;o e introdu&ccedil;&atilde;o de George Schwab e novo pref&aacute;cio de Tracy Strong). Chicago, University of Chicago Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000119&pid=S0102-8529200300020000300012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WEBER, Max. (1994) &#91;1919&#93;, "The Profession and Vocation of Politics", in P. Lassman e R. Spiers (orgs.), <i>Weber: Political Writings.</i> Cambridge, Cambridge University Press.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000121&pid=S0102-8529200300020000300013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Aceito para publica&ccedil;&atilde;o em outubro de 2003.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><a name="ntb"></a><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a href="#nta">*</a> Publicado em Bulent Gokay e R. B. J. Walker (eds.), <i>September 11, 2001: War, Terror and Judgement.</i> London, Frank Cass, 2003.  Tradu&ccedil;&atilde;o de Marisa Gandelman.    <br>   <a name="nt1b"></a><a href="#nt1a">**</a> &#91;A express&atilde;o "ouri&ccedil;os dentro de um saco" &eacute; a tradu&ccedil;&atilde;o literal de "hedgehogs in a bag" que foi usada pelo autor e por ele atribu&iacute;da a Schopenhauer. N.T.&#93;     <br>   <a name="nt2b"></a><a href="#nt2a">***</a> &#91;A express&atilde;o "ideais que t&ecirc;m caracter&iacute;sticas ao mesmo tempo inglesas e americanas" &eacute; usada como tradu&ccedil;&atilde;o de "mid-Atlantic ideals". N.T.&#93; </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BENJAMIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[Walter]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[On the Critique of Violence]]></source>
<year>1969</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Schocken Books]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BIEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Robert]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The New Imperialism: Crisis and Contradiction in North/South Relations]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Zed]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BROOKS]]></surname>
<given-names><![CDATA[Stephen]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WOHLFORTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[William]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[American Primacy in Perspective]]></article-title>
<source><![CDATA[Foreign Affairs]]></source>
<year></year>
<volume>81</volume>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>20-33</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CLAUSEWITZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl von]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[On War]]></source>
<year>1984</year>
<publisher-loc><![CDATA[Princeton ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Princeton University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COX]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DUNNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tim]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BOOTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ken]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Empires, Systems and States: Great Transformations in International Politics]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FALK]]></surname>
<given-names><![CDATA[Richard]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RUIZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[Lester E. J]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[WALKER]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. B. J]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Reframing the International: Law, Culture, Politics]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Routledge]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HARDT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Michael]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[NEGRI]]></surname>
<given-names><![CDATA[Antonio]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Empire]]></source>
<year>2001</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Harvard University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HOBBES]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Leviathan]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[HUNTINGTON]]></surname>
<given-names><![CDATA[Samuel]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Clash of Civilizations and the Remaking of World Order]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Penguin]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[NYE JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[Joseph S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Paradox of American Power: Why the World's Only Superpower Can't Go it Alone]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[Oxford ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Oxford University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Political Theology: Four Chapters on the Concept of Sovereignty]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge^eMA MA]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[MIT Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHMITT]]></surname>
<given-names><![CDATA[Carl]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[The Concept of the Political]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[Chicago ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[University of Chicago Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WEBER]]></surname>
<given-names><![CDATA[Max]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The Profession and Vocation of Politics]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Lassman]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Spiers]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Weber: Political Writings]]></source>
<year></year>
<publisher-loc><![CDATA[Cambridge ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Cambridge University Press]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
