<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44781999000100005</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44781999000100005</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O estudo das Relações Internacionais no Brasil: o estado da arte]]></article-title>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[The study of International Relations in Brazil: the state of the art]]></article-title>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA[L'étude des Relations Internationales au Brésil: l'etat de l'art]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Miyamoto]]></surname>
<given-names><![CDATA[Shiguenoli]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Campinas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>06</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<numero>12</numero>
<fpage>83</fpage>
<lpage>98</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44781999000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44781999000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44781999000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[Este artigo faz um balanço do estudo das Relações Internacionais no Brasil em dois momentos: antes de 1978 e depois. No primeiro instante verifica-se um número reduzido de profissionais e instituições voltados para esta temática, enquanto que a partir dos anos oitenta ocorre um incremento apreciável, principalmente com a criação de vários cursos de graduação em Relações Internacionais. O artigo também aponta as dificuldades enfrentadas pela área no País, face à intermitência tanto das instituições de ensino e pesquisa voltadas para o tema, quanto das publicações especializadas.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[This article reviews the study of International Relations in Brazil in two periods: before and after 1978. In the first period, we verify a small number of professionals and institutions devoted to these themes, whereas in the decade of the 1980's there was a notable increase in those numbers, specially with the creation of several undergratuate programs offering degrees in International Relations. The article also points to the difficulties faced by this area in the country, given intermissions in both teaching and research institutions devoted to the theme as well as in specialized publications.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="fr"><p><![CDATA[Cet article dresse le bilan de l'étude des Relations Internationales au Brésil au cours de deux périodes: avant et après 1978. Au cours de la première période, on peut noter un nombre réduit de professionels et d'institutions Qui se consacrent à cette thématique, alors qu'à partir de 1980 on remarque une amélioration significative, due notamment à la création de plusieurs cours Universitaires dans le domaine des Relations Internationales. L'article souligne également les difficultés rencontrées dans l'étude des Relations Internationales au Brésil, face aux intermittences des instituitions de renseignement, de recherche et des publications spécialisées.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Relações Internacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[politica externa brasileira]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[instituições de ensino em Relações Internacionais]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[periódicos de Relações Internacionais]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International relations]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Brazilian external politics]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International Relations teaching institutions]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[International Relations periodicals]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[relations internationales]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[politique étrangère]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[instituitions de renseignement dans le domaine des relations internationales]]></kwd>
<kwd lng="fr"><![CDATA[périodiques]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>DOSSI&Ecirc; POL&Iacute;TICA INTERNACIONAL</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota1a"></a><b>O estudo das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais no Brasil: o estado da arte<a href="#nota1"><sup>1</sup></a></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>The study of International Relations in Brazil: the state of the art</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>L'&eacute;tude des Relations Internationales au Br&eacute;sil: l'etat de l'art</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Shiguenoli Miyamoto</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Universidade Estadual de Campinas</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Este artigo faz um balan&ccedil;o do estudo das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais no Brasil em dois momentos: antes de 1978 e depois. No primeiro instante verifica-se um n&uacute;mero reduzido de profissionais e institui&ccedil;&otilde;es voltados para esta tem&aacute;tica, enquanto que a partir dos anos oitenta ocorre um incremento apreci&aacute;vel, principalmente com a cria&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios cursos de gradua&ccedil;&atilde;o em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais. O artigo tamb&eacute;m aponta as dificuldades enfrentadas pela &aacute;rea no Pa&iacute;s, face &agrave; intermit&ecirc;ncia tanto das institui&ccedil;&otilde;es de ensino e pesquisa voltadas para o tema, quanto das publica&ccedil;&otilde;es especializadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais; politica externa brasileira; institui&ccedil;&otilde;es de ensino em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais; peri&oacute;dicos de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">This article reviews the study of International Relations in Brazil in two periods: before and after 1978. In the first period, we verify a small number of professionals and institutions devoted to these themes, whereas in the decade of the 1980's there was a notable increase in those numbers, specially with the creation of several undergratuate programs offering degrees in International Relations. The article also points to the difficulties faced by this area in the country, given intermissions in both teaching and research institutions devoted to the theme as well as in specialized publications.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Key words:</b> International relations; Brazilian external politics; International Relations teaching institutions; International Relations periodicals.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>R&Eacute;SUM&Eacute;</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cet article dresse le bilan de l'&eacute;tude des Relations Internationales au Br&eacute;sil au cours de deux p&eacute;riodes: avant et apr&egrave;s 1978. Au cours de la premi&egrave;re p&eacute;riode, on peut noter un nombre r&eacute;duit de professionels et d'institutions Qui se consacrent &agrave; cette th&eacute;matique, alors qu'&agrave; partir de 1980 on remarque une am&eacute;lioration significative, due notamment &agrave; la cr&eacute;ation de plusieurs cours Universitaires dans le domaine des Relations Internationales. L'article souligne &eacute;galement les difficult&eacute;s rencontr&eacute;es dans l'&eacute;tude des Relations Internationales au Br&eacute;sil, face aux intermittences des instituitions de renseignement, de recherche et des publications sp&eacute;cialis&eacute;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Mots-cles:</b> relations internationales; politique &eacute;trang&egrave;re; instituitions de renseignement dans le domaine des relations internationales; p&eacute;riodiques.</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>I. INTRODU&Ccedil;&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">At&eacute; a metade dos anos setenta, o estudo das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais no Brasil - se comparado &agrave;s outras &aacute;reas tradicionais de investiga&ccedil;&atilde;o, como partidos pol&iacute;ticos, sindicalismo, estrutura agr&aacute;ria, movimentos sociais etc. - recebeu pouca aten&ccedil;&atilde;o, e o meio acad&ecirc;mico contribuiu de forma muito modesta para o seu desenvolvimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, &eacute; &oacute;bvio que existe uma quantidade razo&aacute;vel de estudos feitos, entre outros, por juristas, economistas, cientistas sociais, historiadores e jornalistas sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, retratando muitos aspectos sobretudo da pol&iacute;tica externa brasileira, voltados para a Bacia do Prata e &Aacute;frica. H&aacute; tamb&eacute;m depoimentos e livros de mem&oacute;rias de diplomatas e militares (que ao final dos anos noventa est&atilde;o se avolumando, tentando, cada um &agrave; sua maneira, explicar o seu papel no governo militar p&oacute;s-64 etc.).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais e pol&iacute;tica externa brasileira, inclusive, foi objeto de investiga&ccedil;&atilde;o criteriosa por parte do pessoal acad&ecirc;mico. Zairo Borges Cheibub, por exemplo, levantou os assuntos publicados em revistas brasileiras de 1930 a 1980 e tamb&eacute;m mapeou os debates intelectuais juntamente com Maria Regina Soares de Lima. Outro texto desta &uacute;ltima, escrito em parceria com Gerson Moura, faz um bom retrospecto bibliogr&aacute;fico sobre esta &aacute;rea de estudos no Pa&iacute;s. Os professores Amado Luiz Cervo e Clodoaldo Bueno, por sua vez, analisaram praticamente toda a produ&ccedil;&atilde;o existente sobre a pol&iacute;tica exterior brasileira, em obra de grande f&ocirc;lego, e de fundamental import&acirc;ncia para os interessados no assunto (cf. CHEIBUB, 1981; CHEIBUB e LIMA, 1983; LIMA e MOURA, 1982; CERVO, 1992).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como se pode constatar por estes estudos, o interesse nas d&eacute;cadas anteriores - principalmente nos anos setenta - esteve basicamente centrado no que se passava na Bacia do Prata. A perspectiva tanto brasileira quanto argentina se resumia, em grande parte, em denunciar de um lado o papel pouco amistoso que cada um estaria jogando em detrimento de seu vizinho; e, de outro, na contesta&ccedil;&atilde;o simult&acirc;nea e rec&iacute;proca de tais den&uacute;ncias. A produ&ccedil;&atilde;o mais representativa desses dois pa&iacute;ses, em termos num&eacute;ricos, se referia a elucubra&ccedil;&otilde;es feitas por - ou ligados a - militares n&atilde;o s&oacute; da ativa mas inclusive da reserva, veiculadas em grande parte em publica&ccedil;&otilde;es por eles mesmos criadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Brasil, o car&aacute;ter dessa produ&ccedil;&atilde;o militar, &agrave;s vezes tamb&eacute;m diplom&aacute;tica, sempre foi mais de cunho geopol&iacute;tico, fazendo proje&ccedil;&otilde;es sobre o "Brasil Pot&ecirc;ncia" ou a respeito do papel desempenhado pelas fronteiras na hist&oacute;ria nacional. Posturas como essa podem ser observadas em dois autores muito citados regionalmente a partir dos anos setenta: o general Carlos de Meira Mattos e o ex-embaixador &Aacute;lvaro Teixeira Soares (cf. MEIRA MATTOS, 1975; SOARES, 1973). Ao lado de M&aacute;rio Travassos, Golbery do Couto e Silva e de Therezinha de Castro, aqueles dois primeiros se converteram em alvo favorito, fundamentalmente dos argentinos - e mesmo de brasileiros - que viam neles os influenciadores das pol&iacute;ticas nacionais, elaboradas pelo Itamaraty e pela caserna (cf. TRAVASSOS, 1945; COUTO E SILVA, 1967 e CASTRO, 1976; v., tamb&eacute;m, SCHILLING, 1981). Isto pode ser verificado atrav&eacute;s da revista mais influente do per&iacute;odo denominada<i> Estrat&eacute;gia,</i> cujo diretor era o general de reserva Juan Enrique Guglialmelli, tendo, entre outros, colaboradores como Carlos Mastrorilli e Oscar Camili&oacute;n.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As numerosas den&uacute;ncias contra o Brasil eram feitas n&atilde;o s&oacute; naquela revista, mas tamb&eacute;m por interm&eacute;dio de dezenas de livros e peri&oacute;dicos preocupados quase exclusivamente em mostrar o Brasil como Pa&iacute;s imperialista, logo inimigo que deveria ser combatido a qualquer custo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sendo tradicionais rivais que movimentaram a hist&oacute;ria da Bacia do Prata, Brasil e Argentina permanentemente estiveram no centro das aten&ccedil;&otilde;es regionais, convertendo-se, portanto, em um dos pontos priorit&aacute;rios analisados pelos cidad&atilde;os de ambos os Pa&iacute;ses. Ali&aacute;s, n&atilde;o s&oacute; destes, mas tamb&eacute;m dos vizinhos diretamente interessados, como o Uruguai, o Paraguai, a Bol&iacute;via, e, de maneira mais distante, pelo Chile e Peru.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O interesse no relacionamento destes dois Pa&iacute;ses foi sempre muito acentuado, porque qualquer negocia&ccedil;&atilde;o que os envolvesse acabava, de maneira direta ou indireta, afetando a todo o continente, independentemente de quem viesse a exercer uma poss&iacute;vel lideran&ccedil;a regional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A produ&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria focalizando as rela&ccedil;&otilde;es bilaterais entre esses dois Estados, ao longo das d&eacute;cadas, demonstra com muita nitidez os ressentimentos rec&iacute;procos e acumulados historicamente. Deve-se, contudo, ressalvar, de um lado, que esta literatura &eacute; bastante heterog&ecirc;nea, podendo-se inclusive separar os autores em categorias diversas, como os militares, os jornalistas e os acad&ecirc;micos, al&eacute;m de alguns representantes do meio diplom&aacute;tico. De outro lado, o fato de que grande parte dos textos era marcada por posturas agressivas/ defensivas de ambas as partes, convertendo-se em moeda corrente, predominava at&eacute; meados dos anos oitenta, assumindo comportamento distinto a partir de ent&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Obviamente ainda hoje n&atilde;o desapareceram completamente aqueles autores que continuam a refletir adotando os par&acirc;metros anteriores. Alguns militares, por exemplo, ao abordar o interc&acirc;mbio entre Buenos Aires e Bras&iacute;lia acabam, na maior parte das vezes, construindo um discurso cauteloso. Chegam mesmo a resvalar em dire&ccedil;&atilde;o a uma postura ufanista, criticando veladamente (&agrave;s vezes tamb&eacute;m asperamente) as pol&iacute;ticas desenvolvidas pelo outro pa&iacute;s, e vendo em muitos gestos do vizinho, constantemente, inten&ccedil;&otilde;es pouco amistosas ou confi&aacute;veis, repetindo o que se passava h&aacute; anos. &Eacute; claro que na atual conjuntura, sob a &eacute;gide da integra&ccedil;&atilde;o, a maior parte dos discursos, embora continue cauteloso, d&aacute; &ecirc;nfase &agrave; coopera&ccedil;&atilde;o, ora em maior n&iacute;vel, ora mais modestamente, dependendo das varia&ccedil;&otilde;es das pol&iacute;ticas de ambos os pa&iacute;ses.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apenas para efeito ilustrativo, poder&iacute;amos falar um pouco sobre esse tipo de reflex&atilde;o ao longo das &uacute;ltimas d&eacute;cadas sem, contudo, fazer aqui uma avalia&ccedil;&atilde;o exaustiva, relacionando todos aqueles que trabalharam com o assunto.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>II. O ESTUDO DAS RELA&Ccedil;&Otilde;ES INTERNACIONAIS ANTES DE 1978</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A participa&ccedil;&atilde;o do Brasil na Guerra do Paraguai, em um per&iacute;odo j&aacute; bastante long&iacute;nquo, foi sempre um dos motivos utilizados pelos vizinhos latinoamericanos para criticar a atua&ccedil;&atilde;o brasileira, tida como impiedosa. O professor Leon Pomer, competente historiador argentino e hoje docente da Universidade Estadual Paulista (UNESP), em texto bem elaborado, mostra os interesses em jogo no livro de sua autoria, que tem um t&iacute;tulo bem chamativo: <i>Um grande neg&oacute;cio</i> (cf. POMER, 1968). Nesse caso, por&eacute;m, o conte&uacute;do n&atilde;o &eacute; de simples cr&iacute;tica, mas uma an&aacute;lise acad&ecirc;mica um tanto distante da maior parte daquilo que se produziu naquela parte do continente. Muitas den&uacute;ncias seriam feitas com vigor, ao longo dos anos. &Eacute;, inclusive, prov&aacute;vel que as mesmas tenham fundamento, at&eacute; porque esse &eacute; um assunto em que o pr&oacute;prio Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores se posiciona com cautela, impedindo o acesso a documenta&ccedil;&atilde;o relativa a tal epis&oacute;dio (al&eacute;m de outros).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ap&oacute;s o golpe de Estado em mar&ccedil;o de 1964, o Brasil vai ser criticado cada vez mais no contexto latino-americano, recebendo o r&oacute;tulo de "pa&iacute;schave", "aliado preferencial" dos Estados Unidos etc. As den&uacute;ncias v&atilde;o destacar com freq&uuml;&ecirc;ncia o papel do governo brasileiro como gendarme continental, assumindo postura imperialista ou subimperialista, implementando pol&iacute;ticas com a finalidade de satelitizar os pa&iacute;ses da regi&atilde;o, objetivando, assim, alcan&ccedil;ar supremacia indiscut&iacute;vel no Cone Sul.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa literatura focaliza v&aacute;rios temas que seriam as principais preocupa&ccedil;&otilde;es brasileiras: desde a press&atilde;o demogr&aacute;fica junto &agrave;s fronteiras com o Paraguai, com a "migra&ccedil;&atilde;o dirigida" de colonos brasileiros a este pa&iacute;s - os "brasiguaios" - ou junto das prov&iacute;ncias argentinas de Missiones e Corrientes; os corredores de exporta&ccedil;&atilde;o, cujo intuito seria neutralizar o Paraguai e a Bol&iacute;via atendendo aos interesses estrat&eacute;gicos nacionais; o tratado nuclear firmado pelo Brasil com a Rep&uacute;blica Federal da Alemanha em 1975; o investimento no setor b&eacute;lico atrav&eacute;s da cria&ccedil;&atilde;o da Ind&uacute;stria de Material B&eacute;lico (IMBEL) em 1976, e, principalmente as diverg&ecirc;ncias em torno da constru&ccedil;&atilde;o de Itaipu. At&eacute; mesmo Oscar Camili&oacute;n, depois Chanceler e Ministro da Defesa Argentino, teceu coment&aacute;rios deste g&ecirc;nero (cf. CAMILION, 1973).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sob este prisma, Itaipu pode ser tomado como bom exemplo para explicar o clima reinante entre os dois Estados mais importantes do continente. &Agrave;quela altura, no segundo lustro dos anos setenta, chegou-se inclusive a comentar a possibilidade de as barragens constru&iacute;das no Rio Paran&aacute; servirem como "arma para inundar" a Argentina, abrindose as comportas. O racioc&iacute;nio, feito sob uma vis&atilde;o estritamente conspirativa, n&atilde;o conseguia perceber que para "inundar" aquele pa&iacute;s a pr&oacute;pria barragem teria que ser destru&iacute;da. Mas isso deixaria grande parte do Brasil sem energia el&eacute;trica, afetando diretamente toda a economia nacional, visto que nas regi&otilde;es sul e sudeste se concentrava a maior parte do parque industrial brasileiro. Pensamentos feitos sob este &acirc;ngulo eram percept&iacute;veis tanto pelo lado brasileiro quanto pelo argentino, n&atilde;o sendo, portanto, privil&eacute;gio de apenas um deles.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Claro que se deve, tamb&eacute;m, ponderar que nesses anos o Brasil dava margens a essas interpreta&ccedil;&otilde;es. Em primeiro lugar, considere-se o desastrado discurso feito por Richard Nixon em 1971 na Venezuela, afirmando que para onde o Brasil se inclinasse o resto do continente faria o mesmo; ou seja, conferindo ao nosso Pa&iacute;s a categoria de pa&iacute;s-chave no plano latino-americano. Em segundo lugar, as den&uacute;ncias de que o Brasil planejara a Opera&ccedil;&atilde;o Trinta Horas, para intervir no Uruguai, caso Liber Seregni ganhasse as elei&ccedil;&otilde;es; o papel pouco esclarecido do governo brasileiro na queda de Juan Carlos Torres e a ascens&atilde;o de Hugo Banzer na Bol&iacute;via; al&eacute;m dos acontecimentos no Chile, em 1973 (cf. SCHILLING, 1974; GRAEL, 1985). Outros textos produzidos principalmente pelo general Carlos de Meira Mattos, a partir de 1975, ao lado da "teoria da defronta&ccedil;&atilde;o" da professora Therezinha de Castro, assumindo o discurso feito pelo deputado federal Eur&iacute;pedes de Menezes em 1972 defendendo a divis&atilde;o da Ant&aacute;rtica sob diversas bandeiras, refor&ccedil;avam as ressalvas que os vizinhos tinham em rela&ccedil;&atilde;o &agrave; pol&iacute;tica externa brasileira (cf. CASTRO, 1976; MENEZES, 1972).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se esta literatura era volumosa, n&atilde;o s&oacute; por parte do estamento militar, mas tamb&eacute;m por in&uacute;meros civis exaltando o projeto de Brasil Pot&ecirc;ncia, que era mencionado no plano de governo do general Em&iacute;lio Garrastazu M&eacute;dici, o meio acad&ecirc;mico at&eacute; ent&atilde;o se mantinha extremamente reservado, em fun&ccedil;&atilde;o de v&aacute;rios problemas que ser&atilde;o examinados a seguir.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>III. A MUDAN&Ccedil;A NO TRATAMENTO DADO AO ESTUDO DAS RELA&Ccedil;&Otilde;ES INTERNACIONAIS</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Antes de mais nada, &eacute; conveniente lembrar que n&atilde;o se podia falar/escrever abertamente e permanecer impune, sem sofrer conseq&uuml;&ecirc;ncias que poderiam ser dr&aacute;sticas, desde a apreens&atilde;o da obra at&eacute; a perda de emprego, sem contar uma poss&iacute;vel abertura de processo, incluindo pris&atilde;o e tortura. Um dos livros do empres&aacute;rio Kurt Mirrow, por exemplo, denunciando os cart&eacute;is no Pa&iacute;s foi recolhido imediatamente ap&oacute;s o seu lan&ccedil;amento (cf. MIRROW, 1977). Outros casos envolvendo a censura aos grandes jornais como <i>O Estado de S. Paulo, Jornal da Tarde</i> e<i> Tribuna da Imprensa</i> e aos da imprensa nanica como <i>Opini&atilde;o</i> e <i>Movimento</i>, faziam parte da rotina, j&aacute; que o clima de exce&ccedil;&atilde;o em que o Pa&iacute;s estava mergulhado dava margens para que o governo assim agisse.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas tamb&eacute;m havia outro motivo pelo qual o meio acad&ecirc;mico pouco se manifestava - mesmo se desejasse e fosse poss&iacute;vel - a respeito da atua&ccedil;&atilde;o brasileira quer no cen&aacute;rio regional, quer no n&iacute;vel mais amplo do sistema internacional. Praticamente n&atilde;o havia pessoas ligadas &agrave; Universidade com possibilidade de fazer boas an&aacute;lises sobre a maior parte dos assuntos que diziam respeito &agrave; pol&iacute;tica externa brasileira e, pior ainda, sobre as Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais <i>lato sensu</i>. Na realidade, verificava-se que tanto a pr&aacute;tica quanto a teoria constitu&iacute;am-se quase um monop&oacute;lio dos diplomatas do Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Isto n&atilde;o significa que n&atilde;o houvesse produ&ccedil;&atilde;o sobre o assunto. Certamente sim, mas ela se referia quase sempre a aspectos hist&oacute;ricos, a per&iacute;odos mais remotos, e os colegas historiadores continuaram dando valiosa contribui&ccedil;&atilde;o, mesmo nesse per&iacute;odo. Os juristas, os diplomatas e os economistas tamb&eacute;m escreviam sobre o tema, e seria injusto deixar de mencion&aacute;-los, como pode ser verificado em publica&ccedil;&otilde;es como a <i>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional</i>, que era dirigida desde 1958, inicialmente por Oswaldo Trigueiro e no final por Cleantho de Paiva Leite, atrav&eacute;s do Instituto Brasileiro de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, criado quatro anos antes. Al&eacute;m dessa, a <i>Revista de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica</i> da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas (RJ) e a <i>Revista Brasileira de Estudos Pol&iacute;ticos</i>, da Universidade Federal de Minas Gerais, tendo a sua frente Orlando de Carvalho, igualmente se dedicavam a publicar, de forma esparsa, artigos sobre pol&iacute;tica externa brasileira, inclusive o conhecido texto de J.A Araujo Castro sobre o congelamento do poder mundial no come&ccedil;o dos anos setenta (cf. ARAUJO CASTRO, 1972).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Todavia, o n&uacute;mero de cientistas pol&iacute;ticos, de acad&ecirc;micos especializados em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais ainda era reduzido, entre os quais se destacavam: Jos&eacute; Hon&oacute;rio Rodrigues, Carlos Delgado de Carvalho, Luiz Moniz Bandeira, Jos&eacute; Carlos Brandi Aleixo e H&eacute;lio Jaguaribe. Mesmo hoje a situa&ccedil;&atilde;o n&atilde;o &eacute; a ideal, mas o quadro j&aacute; &eacute; bem melhor do que antes, sem qualquer sombra de d&uacute;vida, tanto em termos quantitativos quanto qualitativamente.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Alexandre de Barros em um primeiro balan&ccedil;o da produ&ccedil;&atilde;o na &aacute;rea, com boas informa&ccedil;&otilde;es, relembra estes dados. Mencionava inclusive o caso da Funda&ccedil;&atilde;o Ford que patrocinou a ida de algumas dezenas de jovens profissionais para que estudassem nos EUA e, ap&oacute;s solidificar seus conhecimentos, promovessem o avan&ccedil;o da &aacute;rea no Brasil (cf. BARROS, 1985). &Eacute; interessante ressaltar, diz Alexandre de Barros, que de todos que para l&aacute; foram, apenas dois acabaram se dedicando &agrave; &aacute;rea <i>stricto sensu</i> de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais: a professora Maria Regina Soares de Lima, do Instituto Universit&aacute;rio de Pesquisa do Rio de Janeiro (IUPERJ), e Henrique de Souza Novaes, este mais voltado para atividades jornal&iacute;sticas e de assessoria a funda&ccedil;&otilde;es e, principalmente, a grandes empresas brasileiras no exterior (cf. BAR-ROS, 1985). Os demais dedicaram-se ao estudo e &agrave; divulga&ccedil;&atilde;o da Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica <i>lato sensu</i><a name="nota2a"></a><a href="#nota2"><sup>2</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais no meio acad&ecirc;mico padecia, ent&atilde;o, de car&ecirc;ncia de recursos humanos suficientes para que pudesse desenvolver-se a contento e constituir-se em programas de ensino e pesquisa nas diversas universidades. Isto pode ser observado pela morosidade com que as disciplinas passaram a ser ministradas (ainda hoje as dificuldades s&atilde;o grandes) nas diferentes institui&ccedil;&otilde;es nacionais, fossem elas estaduais ou federais.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apenas para exemplificar, somente em 1973 se passou a oferecer como cadeira eletiva, sob responsabilidade do professor Oliveiros Ferreira, uma disciplina semestral intitulada "Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais" na gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais da Universidade de S&atilde;o Paulo. Este primeiro curso foi imediatamente seguido por outro que dava &ecirc;nfase mais &agrave; pol&iacute;tica praticada em &acirc;mbito continental, com os Estados Unidos ocupando papel de destaque no programa. Conquanto houvesse um grande n&uacute;mero de alunos inscritos, a freq&uuml;&ecirc;ncia deixava muito a desejar. Ministradas at&eacute; 1982, estas disciplinas s&oacute; tiveram continuidade nos anos noventa, agora com o professor Leonel Itaussu Almeida Mello, que tamb&eacute;m atua na p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o. Os professores Jos&eacute; Augusto Guilhon Albuquerque e Braz Jos&eacute; Araujo, tamb&eacute;m, em diferentes per&iacute;odos, dedicaram-se a esta &aacute;rea na gradua&ccedil;&atilde;o, concentrando seus interesses, posteriormente, na p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o, principalmente na orienta&ccedil;&atilde;o de alunos e coordena&ccedil;&atilde;o de n&uacute;cleos de estudos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Naquela &eacute;poca n&atilde;o havia sequer o Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica como inst&acirc;ncia aut&ocirc;noma, o que se verificou apenas a partir de meados dos anos oitenta. O mesmo tamb&eacute;m se observava na Universidade de Campinas (UNICAMP), quando somente no in&iacute;cio dos anos noventa foi criado o Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica, desmembrando-se o Departamento de Ci&ecirc;ncias Sociais nas tr&ecirc;s &aacute;reas tradicionais, Antropologia, Sociologia e Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na Pontif&iacute;cia Universidade Cat&oacute;lica de S&atilde;o Paulo (PUC/SP), tamb&eacute;m no mesmo ano de 1973 come&ccedil;ou a ser oferecida uma disciplina com o t&iacute;tulo de "Pol&iacute;tica Internacional", no 8º semestre da gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais, e que perdurou at&eacute; 1987. Nesta &uacute;ltima institui&ccedil;&atilde;o a disciplina foi ministrada, em diferentes momentos, por professores que, apesar das forma&ccedil;&otilde;es diversificadas, trabalhavam na &aacute;rea, como Vicente Marotta Rangel e Guido Soares (ambos juristas), Leon Pomer (historiador) e Tullo Vigevani (historiador e cientista pol&iacute;tico). Na Universidade Federal do Par&aacute;, tamb&eacute;m uma disciplina com o t&iacute;tulo de "Pol&iacute;tica Internacional" foi introduzida no curr&iacute;culo de Ci&ecirc;ncias Sociais nos anos oitenta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m desses, existiam apenas os tradicionais cursos de Direito Internacional ministrados, por exemplo, em faculdades como a do Largo de S&atilde;o Francisco (S&atilde;o Paulo), mas que estavam longe de atender aos interesses de algu&eacute;m que se sentisse mais atra&iacute;do pelas vertentes hist&oacute;ricas e pol&iacute;ticas. Ao longo dos anos, as faculdades de Direito ir&atilde;o abrigar um grande n&uacute;mero de docentes que trabalhar&atilde;o com in&uacute;meras quest&otilde;es sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, como Celso Lafer e Celso Albuquerque de Mello, al&eacute;m de dezenas de outros, e que seria imposs&iacute;vel aqui listar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A &aacute;rea de Economia Internacional, por sua vez, sempre teve espa&ccedil;o maior nos pr&oacute;prios curr&iacute;culos, principalmente pelo fato de o Pa&iacute;s, a partir dos anos setenta, dar grande import&acirc;ncia &agrave; exporta&ccedil;&atilde;o. Ali&aacute;s, inclusive na esfera governamental, o Itamaraty criou, com Paulo Tarso Flecha de Lima, o Departamento de Promo&ccedil;&atilde;o Comercial em 1971.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na verdade, n&atilde;o era apenas a &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais que se sentia restringida, at&eacute; porque praticamente n&atilde;o existia. A Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica como um todo - e as outras Ci&ecirc;ncias Humanas igualmente - sofria as conseq&uuml;&ecirc;ncias da repress&atilde;o nas universidades, que pode ser lembrada pelas in&uacute;meras cassa&ccedil;&otilde;es desde 1964. Evidentemente que se deve ponderar que a Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica no Brasil tamb&eacute;m &eacute; muito recente, da&iacute; o modesto n&uacute;mero de profissionais na &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais oriundos da primeira. Alguns que se interessavam pelas Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais se achavam concentrados nos departamentos de Hist&oacute;ria, de Economia e de Direito, principalmente dos grandes centros como Rio de Janeiro, Bras&iacute;lia, Belo Horizonte e S&atilde;o Paulo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se isto era percept&iacute;vel no n&iacute;vel interno, o mesmo j&aacute; n&atilde;o se podia dizer no plano externo. Enquanto a preocupa&ccedil;&atilde;o dos cientistas nacionais era com o regime de exce&ccedil;&atilde;o, detendo-se em temas tradicionais como a quest&atilde;o fundi&aacute;ria, o sindicalismo, os partidos pol&iacute;ticos e os aspectos pol&iacute;ticoinstitucionais, principalmente nos Estados Unidos um grande n&uacute;mero de pesquisadores come&ccedil;ou a voltar suas aten&ccedil;&otilde;es para o Brasil, surgindo ent&atilde;o os "brazilianistas" que passaram a explorar in&uacute;meras facetas do Pa&iacute;s. Duas dessas diziam respeito aos interesses mais pr&oacute;ximos a n&oacute;s: a pol&iacute;tica das for&ccedil;as armadas e as rela&ccedil;&otilde;es externas. Surgiram, de um lado, obras como a de Alfred Stepan, discorrendo sobre os militares e, de outro, trabalhos sobre o papel jogado pelo Pa&iacute;s (ou a desempenhar) no cen&aacute;rio internacional, seja sob o &acirc;ngulo mais hist&oacute;rico, como o de Stanley Hilton, ou ent&atilde;o de professores como Wayne Selcher, Roger Fontaine e Ronald Schneider; e dezenas de outros que poderiam ser aqui listados, como Philippe Schmitter, Thomas Skidmore, Warren Dean, Joseph Love, John Wirth etc., mais preocupados em explicar a din&acirc;mica da pol&iacute;tica interna, tanto em termos estaduais, quanto no &acirc;mbito nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O motivo para esse aumento do interesse norteamericano pelo Brasil pode ser creditado a um fato particular. Enquanto os cientistas brasileiros estavam mais interessados em debater o processo pol&iacute;tico interno, preocupados com a dura&ccedil;&atilde;o do regime e temas semelhantes, a economia nacional crescia a ritmos acelerados no per&iacute;odo que vai de 1969 a 1973, passando a ser uma das dez maiores do mundo. Isto era um dado real - que, certamente, n&atilde;o contemplava o regime de exce&ccedil;&atilde;o, as disparidades socioecon&ocirc;micas etc. -, um elemento concreto visto pelos acad&ecirc;micos do exterior, pelos governos e pelos investidores estrangeiros. Da&iacute; a necessidade de melhor se entender o Pa&iacute;s, com generosos recursos financeiros e materiais colocados &agrave; disposi&ccedil;&atilde;o desses pesquisadores, al&eacute;m das facilidades para contatar e entrevistar autoridades brasileiras, sobretudo militares<a name="nota3a"></a><a href="#nota3"><sup>3</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em outros locais, como na B&eacute;lgica, no Canad&aacute; e na Su&eacute;cia, tamb&eacute;m se produziram estudos sobre o per&iacute;odo, como as obras de Michel Schooyans sobre o estamento militar e a ditadura (cf. SCHO-OYANS, 1973).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta diferen&ccedil;a de interesse para se analisar pol&iacute;ticas internas e pol&iacute;ticas externas &eacute; perfeitamente compreens&iacute;vel. Enquanto os pesquisadores que enfrentam a situa&ccedil;&atilde;o de regimes ditatoriais fecham-se em torno de problemas dom&eacute;sticos, os estrangeiros, al&eacute;m dessas preocupa&ccedil;&otilde;es, tiveram, pelo menos naqueles anos, propens&atilde;o em estudar o papel exercido pela diplomacia e pelo com&eacute;rcio exterior brasileiros, tanto no &acirc;mbito latino-americano quanto no continente africano, ou ent&atilde;o de maneira mais ampla, especulando-se inclusive sobre o futuro do Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No plano diplom&aacute;tico, o acesso &agrave; documenta&ccedil;&atilde;o guardada pelo Itamaraty tinha tamb&eacute;m prazos diferentes para consultas, se interessados nacionais ou estrangeiros, com tempos de cinq&uuml;enta e trinta e cinco anos respectivamente, al&eacute;m de temas proibidos, sob a rubrica de "seguran&ccedil;a nacional".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos anos setenta, as mudan&ccedil;as no plano pol&iacute;tico-institucional, com o fim da censura e a pol&iacute;tica de abertura "lenta e gradual", como se dizia no governo do general Ernesto Geisel, bem como elei&ccedil;&otilde;es livres e diretas em 1974, (logo sufocadas pela Lei Falc&atilde;o e pela indica&ccedil;&atilde;o do senador bi&ocirc;nico), a anistia em 1979, o final dos atos de exce&ccedil;&atilde;o e a altera&ccedil;&atilde;o do sistema partid&aacute;rio, fizeram com que a &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais passasse a ocupar maiores espa&ccedil;os. Mesmo porque j&aacute; se tinha consci&ecirc;ncia de que, bem ou mal, apesar das disparidades socioecon&ocirc;micas internas, o Brasil se tornara conhecido no mundo. E isto era um fato irrevers&iacute;vel. Portanto, n&atilde;o se podia mais ignorar estes acontecimentos, e tamb&eacute;m para que as interpreta&ccedil;&otilde;es n&atilde;o ficassem restritas &agrave;s vis&otilde;es dos brazilianistas. Por isso, a partir de meados dos anos setenta a &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais e as que diziam respeito a quest&otilde;es estrat&eacute;gico-militares passaram a adquirir maior import&acirc;ncia, ainda que de forma modesta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A Universidade de Bras&iacute;lia, pelo seu pr&oacute;prio <i>locus</i>, j&aacute; se antecipava e criava o curso de gradua&ccedil;&atilde;o em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais em 1974, enquanto o seu Departamento de Hist&oacute;ria se preocupava com esta tem&aacute;tica na p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o. No Rio de Janeiro, haviam ocorrido, tamb&eacute;m, algumas tentativas de cria&ccedil;&atilde;o de faculdades de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, mas que, devido &agrave; discut&iacute;vel qualidade do ensino ministrado, foram sucessivamente fechadas (cf. BARROS, 1985).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Curiosamente, apesar de no Rio de Janeiro se verificar tal interesse, bem como em Bras&iacute;lia, o mesmo n&atilde;o se podia dizer de S&atilde;o Paulo, que at&eacute; ent&atilde;o se mantinha um tanto insens&iacute;vel &agrave; mat&eacute;ria. Embora o estado se constitu&iacute;sse em importante centro econ&ocirc;mico-industrial, pol&iacute;tico e cultural, ocorria uma defasagem entre estes fatos e o interesse por assuntos internacionais no meio acad&ecirc;mico. Nos anos noventa, por&eacute;m, a situa&ccedil;&atilde;o ser&aacute; completamente distinta, conforme comentaremos depois.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Rio de Janeiro existem atualmente apenas duas institui&ccedil;&otilde;es voltadas para o estudo das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (Faculdades Est&aacute;cio de S&aacute; e Escola de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da Faculdade da Cidade do Rio), enquanto a PUC/RJ oferece t&atilde;o somente disciplinas isoladas ministradas por Let&iacute;cia Pinheiro e M&ocirc;nica Herz. Outros profissionais, contudo, podem ser encontrados na Universidade Federal Fluminense (Ren&eacute; Armand Dreiffus, Williams da Silva Gon&ccedil;alves e Lu&iacute;s Manuel Rebelo Fernandes), na Universidade Estadual do Rio de Janeiro (M&iacute;riam Gomes Saraiva) e na pr&oacute;pria PUC (entre os quais S&ocirc;nia de Camargo e Jos&eacute; Maria Gomez, al&eacute;m dos mencionados ao longo deste texto). Em outras localidades, como na Universidade Federal do Rio Grande do Sul (Paulo Vizentini), na Universidade Federal do Paran&aacute; (Rafael Antonio Duarte Villa), ou na Universidade Federal de Santa Catarina (Hector Leis e Waldir Jos&eacute; Rampinelli), os esfor&ccedil;os continuam sendo feitos isoladamente.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na d&eacute;cada de 1970, na C&acirc;mara Federal, atrav&eacute;s da Comiss&atilde;o de Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores, realizaramse dois grandes pain&eacute;is discutindo a ordem mundial, em 1975 e 1977, cujos resultados foram posteriormente publicados pela institui&ccedil;&atilde;o (cf. BRASIL. C&Acirc;MARA FEDERAL, 1975 e 1977).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas de S&atilde;o Paulo, em 1975, tamb&eacute;m se organizou semin&aacute;rio com grande n&uacute;mero de especialistas internacionais, tendo os textos sido publicados em 1978 com o t&iacute;tulo de <i>A crise da ordem mundial</i> (cf. RATTNER, 1978).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em outras inst&acirc;ncias, com o apoio do Instituto Universit&aacute;rio de Pesquisas do Rio de Janeiro (IUPERJ), do Programa de Estudos Comparados Latino-americanos da Universidade Federal de Minas Gerais, do Instituto Latino-americano de Desenvolvimento Econ&ocirc;mico e Social (ILDES) e da Funda&ccedil;&atilde;o Ford se realizaram dois grandes semin&aacute;rios em 1977 e 1978 em Nova Friburgo (RJ) reunindo pesquisadores brasileiros, norteamericanos, argentinos e alem&atilde;es. No segundo encontro, foi criado o Conselho Brasileiro de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (atualmente dirigido por Fernando Augusto Albuquerque Mour&atilde;o, tamb&eacute;m editor da revista<i> &Aacute;frica</i>, do Centro de Estudos Africanos da USP), tendo como signat&aacute;rios da proposta inicial, entre outros, Maria Regina Soares de Lima, H&eacute;lio Jaguaribe, Cleantho de Paiva Leite, Celso Lafer, Jos&eacute; Carlos Brandi Aleixo, Carlos Henrique Cardim, Franklin Trein, Christian Caubet, al&eacute;m do pr&oacute;prio autor deste artigo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em S&atilde;o Paulo realizava-se, em 1979, grande encontro discutindo quest&otilde;es militares e estrat&eacute;gicas, organizado pela Sociedade Brasileira de Cultura Conv&iacute;vio; repetido quatro anos depois, o segundo semin&aacute;rio serviu, ainda, para o lan&ccedil;amento da revista <i>Pol&iacute;tica e Estrat&eacute;gia</i>, cujo n&uacute;mero inicial reunia os textos apresentados na primeira ocasi&atilde;o, contendo reflex&otilde;es de pesquisadores estrangeiros e brasileiros, al&eacute;m de v&aacute;rios estudos assinados por militares da reserva, como o general Carlos de Meira Mattos, que chegou a defender a id&eacute;ia de que "o Brasil era ainda um Estado em expans&atilde;o" (cf. MEIRA MATTOS, 1983).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas teses tamb&eacute;m j&aacute; estavam sendo elaboradas, por exemplo, por Christian Caubet sobre a barragem de Itaipu, seguindo os trilhos percorridos por Laerte Bettiol, que tinha feito o mesmo (cf. BETIOL, 1983; CAUBET, 1991). Tratava-se j&aacute; de duas boas reflex&otilde;es sobre tema que dizia respeito &agrave;s rela&ccedil;&otilde;es Brasil-Argentina-Paraguai, e que escapavam ao &acirc;mbito exclusivo das interpreta&ccedil;&otilde;es diplom&aacute;ticas e da imprensa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Algumas leituras bastante interessantes sobre a pol&iacute;tica externa brasileira tamb&eacute;m tinham sido feitas recentemente, entre outros, por Carlos Estevam Martins, sobre a pol&iacute;tica exterior brasileira dos anos sessenta/setenta, enquanto Oct&aacute;vio Ianni refletia de maneira diferente comentando o imperialismo norte-americano na Am&eacute;rica Latina (cf. MARTINS, 1975; IANNI, 1974); Ruy Mauro Marini discorria sobre o subimperialismo brasileiro em 1974 (cf. MARINI, 1974).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esses trabalhos, importantes naquele momento, abordavam a atua&ccedil;&atilde;o brasileira principalmente no Cone Sul, mas converteram-se em esfor&ccedil;os praticamente isolados, inclusive com os autores dedicando-se, posteriormente, a outras indaga&ccedil;&otilde;es, chegando mesmo a abandonar a &aacute;rea. Desses, apenas Oct&aacute;vio Ianni nos anos noventa dirigiu seu olhar para v&aacute;rios aspectos da globaliza&ccedil;&atilde;o, nisto muitas vezes dialogando com Renato Ortiz, da UNICAMP.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na Universidade Federal Fluminense foram ministradas disciplinas isoladas sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, criando-se no Centro de Pesquisa e Documenta&ccedil;&atilde;o Contempor&acirc;nea da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas (CPDOC), em 1980, o Programa de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais sob supervis&atilde;o de Gerson Moura e M&ocirc;nica Hirst (esta &uacute;ltima, desde os anos oitenta, est&aacute; na Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales - Flacso - de Buenos Aires) &agrave; frente de outros pesquisadores. O Centro de Documenta&ccedil;&atilde;o sobre a Am&eacute;rica Latina (CEDAL), da Universidade de S&atilde;o Paulo, igualmente se voltava para os temas regionais, promovendo cursos de extens&atilde;o a partir de 1973.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1980, tamb&eacute;m, se reunia nas depend&ecirc;ncias da Universidade Estadual do Rio de Janeiro, no interior da Associa&ccedil;&atilde;o Nacional de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o e Pesquisa em Ci&ecirc;ncias Sociais (ANPOCS), pela primeira vez o Grupo de Trabalho sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais e Pol&iacute;tica Externa (GRIPE).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Essa primeira tentativa no seio do GRIPE/ ANPOCS apresentava uma grande heterogeneidade de interesses, tanto tem&aacute;ticos, quanto de universidades e de investigadores isolados, sinalizando a necessidade de se reunir mais metodicamente os esfor&ccedil;os individuais desses pesquisadores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As constantes altera&ccedil;&otilde;es ocorridas na din&acirc;mica de reuni&otilde;es da ANPOCS, ora com grupos de trabalho, ora com "semin&aacute;rios tem&aacute;ticos" fez, contudo, que em 1994 o GRIPE fosse exclu&iacute;do. Pesquisadores isolados apresentaram-se ocasionalmente em algumas mesas-redondas. A justificativa na &eacute;poca para a recusa da proposta do GRIPE fora a de que se tratava de assunto "pouco interessante" e estava mal elaborada, segundo a Secretaria da entidade, embora o eixo central das discuss&otilde;es estivesse orientado para o tema da globaliza&ccedil;&atilde;o. A partir do ano passado, contudo, o grupo, com a nova designa&ccedil;&atilde;o de "Pol&iacute;tica Internacional" teve sua presen&ccedil;a assegurada no &acirc;mbito da ANPOCS at&eacute; o ano 2000.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Naquela primeira reuni&atilde;o do GRIPE esteve tamb&eacute;m presente Gelson Fonseca J&uacute;nior, ent&atilde;o primeiro-secret&aacute;rio do Itamaraty, e, desde 1989, assessor de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da Presid&ecirc;ncia da Rep&uacute;blica. Nos anos oitenta e noventa, a presen&ccedil;a de diplomatas, seja atrav&eacute;s do Instituto de Pesquisa sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (IPRI), pela Funda&ccedil;&atilde;o Alexandre de Gusm&atilde;o, seja pelo Instituto Rio Branco, ser&aacute; uma constante nas reuni&otilde;es acad&ecirc;micas. Esta estreita colabora&ccedil;&atilde;o resultar&aacute; em in&uacute;meros semin&aacute;rios, grupos de trabalhos, publica&ccedil;&otilde;es, palestras etc., e que ir&atilde;o contribuir significativamente para o avan&ccedil;o da &aacute;rea fora dos tradicionais redutos diplom&aacute;ticos. O mesmo se verificar&aacute;, posteriormente, inclusive, com o Minist&eacute;rio Extraordin&aacute;rio de Projetos Especiais (ex-Secretaria de Assuntos Estrat&eacute;gicos (SAE)), que passou a abrigar um n&uacute;mero elevado de pessoas com forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica ou interessadas em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, bem como in&uacute;meros diplomatas, como o pr&oacute;prio ministro atual, Ronaldo M. Sardenberg, e o conselheiro Carlos Henrique Cardim, coordenador do Centro de Estudos Estrat&eacute;gicos desse Minist&eacute;rio. Deve-se mencionar, ainda, que o n&uacute;mero de diplomatas brasileiros que tem produzido textos sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais &eacute; bastante numeroso, bastando para isso conferir as publica&ccedil;&otilde;es do pr&oacute;prio IPRI.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sobre as quest&otilde;es levantadas nos par&aacute;grafos anteriores, tanto Alexandre de Barros, quanto Jos&eacute; Fl&aacute;vio Sombra Saraiva e Paulo Roberto de Almeida j&aacute; publicaram excelentes trabalhos abordando n&atilde;o s&oacute; as institui&ccedil;&otilde;es que ao longo do tempo trabalharam com Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, mas arrolando as publica&ccedil;&otilde;es e os pr&oacute;prios programas de gradua&ccedil;&atilde;o e p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o existentes no Pa&iacute;s, motivo pelo qual escusamo-nos de continuar repetindo aqui seus argumentos, ou apenas relacionando novos semin&aacute;rios e institui&ccedil;&otilde;es (cf. BARROS, 1985; SARAIVA, 1997, p. 17-58; ALMEIDA, 1993, p. 162-169).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IV. O ESTUDO DAS RELA&Ccedil;&Otilde;ES INTERNACIONAIS NOS ANOS RECENTES</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os anos recentes experimentaram um incremento vigoroso da &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais no Pa&iacute;s. Alguns acontecimentos podem ajudar a explicar melhor o quadro atual do "estado das artes". Em primeiro lugar, o processo de integra&ccedil;&atilde;o envolvendo Brasil e Argentina em meados da d&eacute;cada passada e que, ampliado, deu lugar ao Mercosul; em segundo lugar, a estabilidade econ&ocirc;mica, que favoreceu a formula&ccedil;&atilde;o de pol&iacute;ticas externas em bases mais s&oacute;lidas; e, em terceiro lugar, o pr&oacute;prio processo de globaliza&ccedil;&atilde;o/regionaliza&ccedil;&atilde;o. Al&eacute;m, &eacute; claro, de outros temas que, levados a conhecimento p&uacute;blico, tem incentivado alunos tanto de gradua&ccedil;&atilde;o, quanto de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o, em n&iacute;vel de mestrado e doutorado, a desenvolver projetos de pesquisa contemplando temas espec&iacute;ficos em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais. Entre esses poder&iacute;amos arrolar a queda do muro de Berlim, o conflito na B&oacute;snia, a guerra Gr&atilde;-Bretanha <i>versus</i> Argentina, a guerra do Iraque contra o "resto do mundo", o fim do <i>apartheid</i> na &Aacute;frica austral, o terrorismo, o problema da fome em grande parte do continente africano, as migra&ccedil;&otilde;es internacionais, o tr&aacute;fico de drogas, a quest&atilde;o ambiental, os nacionalismos etc.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que diz respeito ao primeiro caso, os protocolos de integra&ccedil;&atilde;o brasileiro-argentino assinados pelos ent&atilde;o presidentes Jos&eacute; Sarney e Raul Alfons&iacute;n fizeram com que a regi&atilde;o se tornasse alvo de interesse n&atilde;o s&oacute; acad&ecirc;mico, mas tamb&eacute;m pol&iacute;tico e, sobretudo, econ&ocirc;mico. Afinal de contas, come&ccedil;ou-se a falar em um mercado livre, o que significava mais algumas dezenas de milh&otilde;es de potenciais consumidores junto &agrave;s fronteiras internacionais do Brasil.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No Rio Grande do Sul criou-se inclusive a Secretaria de Assuntos Internacionais, ocupada inicialmente por Ricardo Seitenfus, ent&atilde;o professor da Universidade Federal do Rio Grande do Sul e que, atualmente, coordena o Mestrado em Integra&ccedil;&atilde;o Latinoamericana da Universidade Federal de Santa Maria. N&atilde;o &eacute; sem motivo, portanto, que se passaram a verificar nessa universidade, sobretudo nos anos mais recentes, in&uacute;meras iniciativas relacionadas &agrave; participa&ccedil;&atilde;o do Pa&iacute;s no Mercosul, seja atrav&eacute;s de cursos e semin&aacute;rios, seja por interm&eacute;dio de conv&ecirc;nios firmados com outras institui&ccedil;&otilde;es, assumindo importante papel no processo de integra&ccedil;&atilde;o regional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A vari&aacute;vel militar, por sua vez, ficou relegada a um plano secund&aacute;rio, mesmo porque militares sempre pensam os problemas do Estado sob &oacute;tica muito particular, da&iacute; as eternas desconfian&ccedil;as quando se fala em integra&ccedil;&atilde;o, forma&ccedil;&atilde;o de blocos, for&ccedil;as armadas conjuntas etc. O esp&iacute;rito conspirat&oacute;rio normalmente acaba prevalecendo neste caso, havendo, portanto, um descompasso temporal no cumprimento das metas de integra&ccedil;&atilde;o regional nos planos econ&ocirc;mico, pol&iacute;tico e militar.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Principalmente nos anos noventa, o controle do processo inflacion&aacute;rio e o ajuste gradual das contas nacionais, bem como uma s&eacute;rie de outras provid&ecirc;ncias tomadas em planos diversos, fizeram com que a estabilidade econ&ocirc;mica assumisse import&acirc;ncia e se come&ccedil;asse a pensar uma pol&iacute;tica externa "mais consistente". Quer dizer, tentando fazer com que o Pa&iacute;s passasse a aspirar papel de maior relevo no cen&aacute;rio internacional, inclusive reivindicando em determinados momentos at&eacute; mesmo uma vaga como membro cativo do Conselho de Seguran&ccedil;a da Organiza&ccedil;&atilde;o das Na&ccedil;&otilde;es Unidas. &Eacute; bem verdade que a grande turbul&ecirc;ncia sofrida pela economia brasileira no in&iacute;cio de 1999, com a desvaloriza&ccedil;&atilde;o do real, ainda ter&aacute; reflexos na conduta da pol&iacute;tica externa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estes fatos fizeram com que alguns pesquisadores tamb&eacute;m se sentissem atra&iacute;dos para estudar esta nova faceta da atua&ccedil;&atilde;o brasileira no quadro mundial, com o Pa&iacute;s tentando aumentar seu grau de credibilidade, ou ocupando espa&ccedil;os como pot&ecirc;ncia m&eacute;dia. O Pa&iacute;s procurava com isto captar mais recursos tentando, ao mesmo tempo, mostrar que eventualmente estaria j&aacute; amadurecido e preparado para assumir novas responsabilidades em todos as esferas, tanto no plano pol&iacute;tico, quanto econ&ocirc;mico. A pol&iacute;tica externa brasileira converteuse, assim, em alvo de interesse de v&aacute;rios jovens profissionais, ligados tanto &agrave;s universidades, quanto aos centros de pesquisa espalhados pelo Pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Al&eacute;m dessas duas vari&aacute;veis, o processo que se convencionou chamar de "globaliza&ccedil;&atilde;o" passou a atrair intensamente a aten&ccedil;&atilde;o de estudiosos das mais diferentes &aacute;reas para o que estava se verificando no mundo desde h&aacute; algum tempo, mas com for&ccedil;a cada vez maior, questionando-se ent&atilde;o o pr&oacute;prio Estado Nacional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esta preocupa&ccedil;&atilde;o fez com que um grande n&uacute;mero de pesquisadores em boa parte das universidades come&ccedil;asse a dedicar &ecirc;nfase especial ao assunto ainda que nem todos sejam <i>stricto sensu</i> da &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais. A palavra globaliza&ccedil;&atilde;o passou, destarte, a ser associada a todos os temas, desde quest&otilde;es de g&ecirc;nero a problemas ambientais, de preocupa&ccedil;&otilde;es com as popula&ccedil;&otilde;es ind&iacute;genas at&eacute; o novo papel dos sindicatos, n&atilde;o se esquecendo dos t&oacute;picos relacionados &agrave; sa&uacute;de, &agrave; educa&ccedil;&atilde;o, &agrave; previd&ecirc;ncia. A globaliza&ccedil;&atilde;o tornou-se, assim, uma palavra m&aacute;gica para explicar tudo o que ocorre no mundo, em termos econ&ocirc;micos, pol&iacute;ticos, militares, culturais, sociais etc.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma compara&ccedil;&atilde;o das duas &uacute;ltimas d&eacute;cadas - tomando como ponto de refer&ecirc;ncia (arbitrariamente) o ano de 1978, quando se cria o Conselho Brasileiro de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais - com o per&iacute;odo anterior, vai nos indicar claramente (ainda que fosse conveniente realizar um mapeamento completo apontando temas, n&uacute;mero de pesquisadores envolvidos, publica&ccedil;&otilde;es etc.) que houve substancial acr&eacute;scimo em todos os indicadores citados. Aumentou sensivelmente a quantidade de pessoas interessadas em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, no &acirc;mbito das universidades e das institui&ccedil;&otilde;es de pesquisas, evidenciado pelo volume de disserta&ccedil;&otilde;es e de teses defendido e em andamento; os temas se diversificaram e a quantidade de publica&ccedil;&otilde;es tamb&eacute;m foi incrementada. N&atilde;o se pode esquecer, ainda, que representantes do meio acad&ecirc;mico ocuparam, inclusive, cargos em institui&ccedil;&otilde;es profissionais, como o professor C&acirc;ndido Mendes, na presid&ecirc;ncia da Associa&ccedil;&atilde;o Internacional de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica (IPSA), e Clovis Brigag&atilde;o, secretariando a Associa&ccedil;&atilde;o Internacional de Pesquisa para a Paz (IPRA) na d&eacute;cada de oitenta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Deve-se, contudo, fazer algumas ressalvas perante um quadro que, em princ&iacute;pio, poderia parecer muito satisfat&oacute;rio.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No que tange a revistas h&aacute; uma s&eacute;rie de t&iacute;tulos, desde aqueles com cunho voltado mais para preocupa&ccedil;&otilde;es: (i) estrat&eacute;gico-militares, como <i>A Defesa Nacional</i> (publicada desde 1913), a <i>Revista Mar&iacute;tima Brasileira</i> (do s&eacute;culo passado), <i>Seguran&ccedil;a e Desenvolvimento</i> (da Associa&ccedil;&atilde;o dos Diplomados da Escola Superior de Guerra (ADESG), editada desde 1951, anteriormente com o nome de <i>Revista da ADESG</i>), <i>Revista da ESG</i> (Escola Superior de Guerra, publicada desde 1985), <i>Cadernos CEBRES</i> (Centro Brasileiro de Estudos Estrat&eacute;gicos, edi&ccedil;&otilde;es irregulares desde 1982),<i> Premissas,</i> do N&uacute;cleo de Estudos Estrat&eacute;gicos da Universidade Estadual de Campinas (desde 1992),<i> Cadernos NAIPPE</i> (do N&uacute;cleo de An&aacute;lise Interdisciplinar de Pol&iacute;ticas e Estrat&eacute;gias da USP), <i>Estudos Afro-Asi&aacute;ticos</i> (da Universidade C&acirc;ndido Mendes, desde 1978, e editado atualmente por Jos&eacute; Maria Nunes Pereira), <i>Contexto Internacional</i> (desde 1985) do Instituto de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da PUC/RJ, <i>Pol&iacute;tica Externa</i> (desde 1992), da USP; (ii) culturais, como <i>Nossa Am&eacute;rica</i>, do Memorial da Am&eacute;rica Latina; e (iii) publica&ccedil;&otilde;es das Federa&ccedil;&otilde;es de Com&eacute;rcio e da Ind&uacute;stria, do Instituto de Pesquisa sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais do Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores (entre as quais os relat&oacute;rios de pesquisa e mesmo teses acad&ecirc;micas em co-edi&ccedil;&atilde;o), <i>Foreign Affairs</i> e <i>Seman&aacute;rio do Mercosul</i>, ambos da <i>Gazeta Mercantil</i> (desde 1996), al&eacute;m de outras.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Muitas dessas publica&ccedil;&otilde;es s&atilde;o (ou foram) editadas de maneira muito irregular, sazonalmente, quando n&atilde;o desapareceram simplesmente ap&oacute;s breve experi&ecirc;ncia. Entre essas, cito a pr&oacute;pria <i>Pol&iacute;tica Externa Independente</i>, com tr&ecirc;s n&uacute;meros em 1965, o mesmo ocorrendo com <i>Am&eacute;rica Latina</i> da Universidade Federal de S&atilde;o Carlos, e a revista da UnB (<i>Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais</i>, com apenas cinco n&uacute;meros, entre 1978 e 1980), enquanto a <i>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica</i> circulou com apenas um exemplar em 1989.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outra publica&ccedil;&atilde;o que se encarregava de divulgar documentos internacionais, a <i>Textos &amp; Documentos</i>, editada por Rog&ecirc; Ferreira entre 1979 e 1981, saiu de circula&ccedil;&atilde;o por n&atilde;o existir apoio, conforme disse o editor ao autor deste texto. A <i>Pol&iacute;tica e Estrat&eacute;gia</i> tamb&eacute;m n&atilde;o conseguiu resistir (19831990), enquanto o suplemento mensal <i>Internacional</i> do <i>Correio Braziliense</i> editado nos in&iacute;cios dos anos noventa (1992-1994), reunindo contribui&ccedil;&otilde;es significativas do meio acad&ecirc;mico, n&atilde;o seguiu avante. A pr&oacute;pria <i>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional</i> (atualmente dirigida por Amado Luiz Cervo),<i> apenas</i> sobreviveu gra&ccedil;as &agrave; iniciativa de colegas da UnB ap&oacute;s a morte de Cleantho de Paiva Leite. Por outro lado, n&atilde;o se pode esquecer o papel importante desempenhado pela Editora da Universidade de Bras&iacute;lia que editou in&uacute;meras obras consideradas fundamentais para o estudo das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, como os textos de Raymond Aron, Karl Deutsch e Edward Carr. Atualmente a Editora da UFRGS publica, coordenada por Paulo G. Fagundes Vizentini, a cole&ccedil;&atilde;o "Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais e Integra&ccedil;&atilde;o", tendo j&aacute; lan&ccedil;ado dois t&iacute;tulos sobre pol&iacute;tica externa brasileira (de Paulo Vizentini e Paulo Roberto de Almeida), enquanto a Editora Vozes mant&eacute;m h&aacute; algum tempo a cole&ccedil;&atilde;o "Horizontes da Globaliza&ccedil;&atilde;o". Mesmo o Centro de Estudos Estrat&eacute;gicos que edita <i>Parcerias Estrat&eacute;gicas</i> tamb&eacute;m abriu uma s&eacute;rie intitulada "Estrat&eacute;gia e Pol&iacute;tica Internacional". A Funda&ccedil;&atilde;o Konrad Adenauer de S&atilde;o Paulo tem, tamb&eacute;m, publicado in&uacute;meros livros e ensaios sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, tanto sobre o continente latinoamericano, quanto sobre a realidade europ&eacute;ia.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave;s institui&ccedil;&otilde;es, tamb&eacute;m as varia&ccedil;&otilde;es denotam um quadro de certa maneira preocupante. Se n&atilde;o estiverem ligadas &agrave;s universidades ou a setores empresariais como a Federa&ccedil;&atilde;o das Ind&uacute;strias do Estado de S&atilde;o Paulo, o que se verifica &eacute; o surgimento e o seu desaparecimento alguns anos depois. Por exemplo, o Centro de Estudos Estrat&eacute;gicos da Sociedade Brasileira de Cultura - Conv&iacute;vio - foi desativado quando os respons&aacute;veis/interessados na &aacute;rea, como Ant&ocirc;nio Carlos Pereira, se desligaram dessa institui&ccedil;&atilde;o e ajudaram a fundar o Instituto Brasileiro de Assuntos Estrat&eacute;gicos no come&ccedil;o dos anos noventa, hoje tamb&eacute;m praticamente inativo. Por outro lado, as entidades vinculadas a &oacute;rg&atilde;os governamentais, como a ex-Secretaria de Assuntos Estrat&eacute;gicos, tem demonstrado f&ocirc;lego pouco maior, ajudando e promovendo in&uacute;meros semin&aacute;rios, inclusive lan&ccedil;ando cadernos de debates e o peri&oacute;dico <i>Parcerias Estrat&eacute;gicas,</i> j&aacute; no seu quinto n&uacute;mero (dirigida por Carlos Henrique Cardim); o Instituto de Pesquisa sobre Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (IPRI), a USP (tamb&eacute;m por interm&eacute;dio da &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais do Instituto de Estudos Avan&ccedil;ados), o Centro de Estudos das Am&eacute;ricas da Universidade C&acirc;ndido Mendes (que conta com a presen&ccedil;a de Clovis Brigag&atilde;o, Juarez Coqueiro, Severino Cabral e Jacques d'Adesky), a PUC/RJ e a UNICAMP t&ecirc;m publicado regularmente revistas, cadernos e cartas, com periodicidades diferentes (mensais, trimestrais, quadrimestrais ou semestrais). Semin&aacute;rios t&ecirc;m sido promovidos em todo o Pa&iacute;s com regularidade, inclusive realizando-se os Encontros Nacionais de Estudos Estrat&eacute;gicos, cuja quarta vers&atilde;o aconteceu na Universidade de Campinas em maio de 1998, e coordenado pelo N&uacute;cleo de Estudos Estrat&eacute;gicos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; bem verdade que nesses locais tamb&eacute;m ocorrem problemas. A Universidade de Campinas pode ser tomada como bom exemplo para explicar freq&uuml;entes diverg&ecirc;ncias sobre o entendimento que se t&ecirc;m sobre a import&acirc;ncia ou n&atilde;o do campo de trabalho focalizado neste artigo. Um dos centros de pesquisa, o N&uacute;cleo de Estudos Estrat&eacute;gicos (atualmente coordenado por Eli&eacute;zer Rizzo de Oliveira) foi criado atrav&eacute;s de portaria do Reitor GR 059/85, de 28 de mar&ccedil;o de 1985, em fun&ccedil;&atilde;o de tr&ecirc;s eixos: a estrat&eacute;gia, as for&ccedil;as armadas e as Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais. Contudo, esta ultima &aacute;rea foi simplesmente exclu&iacute;da pelo ex-coordenador em 1987, sob a alega&ccedil;&atilde;o de a mesma "n&atilde;o ter perfil", como se pode constatar pelos relat&oacute;rios internos da entidade, s&oacute; sendo reativada em 1994, agora com o nome de "Politica Internacional". Mesmo recentemente a &aacute;rea "Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais e Pol&iacute;tica Comparada", que constava como linha de investiga&ccedil;&atilde;o do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica, teve seu nome alterado ao se fundir com a &aacute;rea de "For&ccedil;as Armadas, Estado e Sociedade" em uma &uacute;nica linha de trabalho com o t&iacute;tulo "Estudos internacionais e militares".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas se as revistas/publica&ccedil;&otilde;es t&ecirc;m tido uma certa irregularidade, no que se refere aos cursos, o quadro tem sido mais animador. Pelo menos em parte. Em meados dos anos setenta, existia apenas um curso de gradua&ccedil;&atilde;o em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais na UnB e, posteriormente, p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o neste mesmo local e na PUC/RJ.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas outras universidades de igual porte, como a USP, a UNICAMP e a UNESP, apesar de terem seus centros e n&uacute;cleos de pesquisa, n&atilde;o conseguiram consolidar programas semelhantes, tendo poucos docentes especializados, sendo ministradas disciplinas isoladas n&atilde;o constituindo um programa visando obter t&iacute;tula&ccedil;&atilde;o espec&iacute;fica em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais nos dois n&iacute;veis, de gradua&ccedil;&atilde;o e de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o<a name="nota4a"></a><a href="#nota4"><sup>4</sup></a>. Na UNESP, no campus de Araraquara, o esfor&ccedil;o tamb&eacute;m &eacute; isolado, contando com poucos docentes como Luis Fernando Ayerbe, da &aacute;rea de Estudos Latino-americanos. O contr&aacute;rio j&aacute; acontece na pr&oacute;pria Universidade de S&atilde;o Paulo com o Mestrado em Integra&ccedil;&atilde;o Latino-americana (PROLAM), o mesmo se verificando na Universidade Federal de Santa Maria, enquanto na Universidade de Passo Fundo h&aacute; o Programa de P&oacute;sgradua&ccedil;&atilde;o em Mercosul e Desenvolvimento Regional, as duas &uacute;ltimas no Rio Grande do Sul. Ou ainda, atrav&eacute;s das linhas de trabalho oferecidas pelos Departamentos de Hist&oacute;ria da Universidade de Bras&iacute;lia desde meados dos anos setenta, na p&oacute;sgradua&ccedil;&atilde;o, com um corpo docente altamente qualificado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em outras institui&ccedil;&otilde;es como na UNICAMP, na Universidade Federal de Minas Gerais, no IUPERJ, na PUC/SP, na UFRGS, na UFSC, nos programas de p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Ci&ecirc;ncias Sociais/Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica existem apenas linhas de trabalho ou sub&aacute;reas contemplando as Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais. Na Universidade Luterana do Brasil (ULBRA) h&aacute; uma linha de doutorado contemplando os Estudos Internacionais, enquanto na Universidade Federal do Rio de Janeiro, nos Programas de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Engenharia (COPPE), existe tamb&eacute;m um Grupo de Estudos Estrat&eacute;gicos, coordenado pelo professor Dom&iacute;cio Proen&ccedil;a J&uacute;nior.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sem sombra de d&uacute;vida, &eacute; na Universidade de Bras&iacute;lia que se concentra o maior n&uacute;mero de profissionais experimentados na &aacute;rea, como Eiiti Sato, Marcus Faro de Castro, Ant&ocirc;nio Can&ccedil;ado Trindade, Albene Miriam Menezes, Eduardo Viola, Lytton Guimar&atilde;es, Argemiro Proc&oacute;pio Filho, Maria das Gra&ccedil;as Rua, Nielsen de Paula Pires, al&eacute;m dos mencionados anteriormente<a name="nota5a"></a><a href="#nota5"><sup>5</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; alentador o n&uacute;mero de cursos de p&oacute;sgradua&ccedil;&atilde;o <i>lato sensu</i> oferecidos principalmente sobre a integra&ccedil;&atilde;o latino-americana que j&aacute; se verificava na UnB desde os anos oitenta. Mencionese aqui os cursos recentes da USP a partir de 1997, os da UFRGS, bem como os de especializa&ccedil;&atilde;o na Universidade Estadual do Rio de Janeiro (apesar de contar com apenas dois conceituados professores, Williams da Silva Gon&ccedil;alves e Miriam Gomes Saraiva); no mesmo n&iacute;vel, a Funda&ccedil;&atilde;o Escola de Sociologia e Pol&iacute;tica de S&atilde;o Paulo oferece o curso de "Pol&iacute;tica Internacional", (coordenado por Nanci Valadares), j&aacute; em sua s&eacute;tima edi&ccedil;&atilde;o; e os cursos de extens&atilde;o ministrados pelo N&uacute;cleo de Pesquisa em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da USP, por jovens pesquisadores que realizam simultaneamente seu doutorado (como Fl&aacute;via de Campos Mello, Janina Onuki, Ricardo Sennes, Am&acirc;ncio Jorge de Oliveira e Cristina Pecequillo), tendo como objeto de investiga&ccedil;&atilde;o temas relativos &agrave; pol&iacute;tica externa brasileira, ao Mercosul e correlatos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os cursos de gradua&ccedil;&atilde;o, igualmente, sofreram um aumento extremamente significativo. Apenas nos &uacute;ltimos anos, principalmente, no segundo lustro dos anos noventa, v&aacute;rias universidades criaram bacharelados em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, como a PUC/SP (coordenado por Paulo Edgar Almeida Resende), a Universidade do Sul de Santa Catarina (UNISUL), a Universidade S&atilde;o Marcos (S&atilde;o Paulo), a Funda&ccedil;&atilde;o Armando &Aacute;lvares Penteado, o Unibero - Centro Universit&aacute;rio Iberoamericano, a Faculdade Santa Marcelina, a Universidade Cat&oacute;lica de Bras&iacute;lia, a Universidade do Vale do Itaja&iacute; (UNIVALI), a PUC/MG e a Unidomus, do grupo Pueri Domus de S&atilde;o Paulo. Encontram-se, tamb&eacute;m, em discuss&atilde;o projetos de cria&ccedil;&atilde;o de cursos nos <i>campi</i> da Universidade Estadual Paulista em Franca e Mar&iacute;lia, al&eacute;m de pelo menos mais uma dezena espalhada principalmente pela regi&atilde;o sudeste do Pa&iacute;s, tanto na cidade de S&atilde;o Paulo, quanto em Londrina, Maring&aacute; etc. Curiosamente, ao contr&aacute;rio do que se verificava nos anos setenta, na cidade do Rio de Janeiro a demanda por cria&ccedil;&atilde;o destes cursos parece n&atilde;o ter atra&iacute;do a aten&ccedil;&atilde;o das diversas universidades a&iacute; baseadas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo, os perfis dos cursos n&atilde;o caminham na mesma dire&ccedil;&atilde;o, observando-se nitidamente a tend&ecirc;ncia em torn&aacute;-los "mais pr&aacute;ticos". Por exemplo, o curso da Funda&ccedil;&atilde;o Lus&iacute;ada de Santos-SP enfatiza o com&eacute;rcio portu&aacute;rio; a Universidade S&atilde;o Marcos, a gest&atilde;o em neg&oacute;cios, enquanto o com&eacute;rcio exterior se constitui no elemento forte da Universidade Est&aacute;cio de S&aacute;; a PUC/SP e a Universidade de Bras&iacute;lia preocupam-se com uma forma&ccedil;&atilde;o mais acad&ecirc;mica, centrada em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica, ainda que n&atilde;o descurem da Hist&oacute;ria, do Direito e da Economia (principalmente no caso da institui&ccedil;&atilde;o paulista, que privilegia uma forte integra&ccedil;&atilde;o interdisciplinar); a PUC/MG embora desejasse priorizar todas as &aacute;reas, mostra atrav&eacute;s de sua grade curricular a prefer&ecirc;ncia pelo pragmatismo, o mesmo se verificando no caso da UNISUL, enquanto a UNIVALI apresenta um curr&iacute;culo bem equilibrado.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em virtude de serem novos, com dois ou tr&ecirc;s anos, a demanda tem variado nas universidades mais "perif&eacute;ricas" em torno de dois candidatos por vaga, ao passo que na PUC/SP (cujo curso foi criado em 1995) os dados do vestibular de 1997 indicam a elevada procura pela carreira, com cerca de dezoito candidatos concorrendo a cada vaga oferecida, ficando sempre entre os tr&ecirc;s mais disputados da institui&ccedil;&atilde;o. Neste &uacute;ltimo caso, a universidade refor&ccedil;ou significativamente seu quadro docente, contratando profissionais de reconhecida compet&ecirc;ncia, como Oliveiros S. Ferreira e convidando outros como professores visitantes, como por exemplo Tullo Vigevani.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ainda que o quadro seja positivo, de um lado, verifica-se, por outro, fato preocupante, qual seja, <i>a n&atilde;o exist&ecirc;ncia de recursos humanos suficientes na maioria dessas institui&ccedil;&otilde;es, e que possam cumprir com efic&aacute;cia tal tarefa</i>. Assim, ocorre uma defasagem bastante acentuada entre a proposta de programa e o pr&oacute;prio dom&iacute;nio do assunto pelos docentes (e sua titula&ccedil;&atilde;o), a ser desenvolvido durante o curso. Outro dado ainda a ser considerado &eacute; que, apesar de ter a rubrica "Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais", a preocupa&ccedil;&atilde;o fundamental das entidades, como se mencionou anteriormente, &eacute; com o aspecto pr&aacute;tico do curso, direcionando-o quase que exclusivamente para o com&eacute;rcio exterior.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">No c&ocirc;mputo geral, contudo, o momento &eacute; altamente favor&aacute;vel se comparado com o clima existente h&aacute; duas d&eacute;cadas. O n&uacute;mero de eventos, por exemplo, &eacute; muito elevado, abordando aspectos os mais variados, promovendo-se in&uacute;meros semin&aacute;rios internacionais, inclusive de alunos, como o realizado em setembro de 1997 em S&atilde;o Paulo com o 3º Encontro de Estudantes e Graduados de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais do Cone Sul, sendo que o V Encontro ser&aacute; novamente no Brasil, no Distrito Federal, de 8 a 12 de outubro de 1999. Os estudantes criaram, ainda, a Federa&ccedil;&atilde;o Nacional dos Estudantes de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (FENERI), como resultado dos Encontros Nacionais de Estudantes de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (ENERI), que neste ano realizou a sua IV vers&atilde;o no Rio de Janeiro de 22 a 25 de abril. Outro grande evento estudantil diz respeito &agrave; simula&ccedil;&atilde;o do modelo da ONU (Americas Model United Nations (AMUN 98)), com participa&ccedil;&atilde;o de alunos de universidades brasileiras e do exterior, sendo realizado em Bras&iacute;lia de 31 de mar&ccedil;o a 4 de abril de 1998. A nova edi&ccedil;&atilde;o da AMUN foi novamente no Distrito Federal em mar&ccedil;o de 1999.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O n&uacute;mero de projetos de pesquisa sobre os mais variados temas das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais apresentados &agrave;s entidades de fomento tamb&eacute;m s&atilde;o expressivos. De trinta solicita&ccedil;&otilde;es feitas &agrave; Coordenadoria de Aperfei&ccedil;oamento de Pessoal de Ensino Superior (CAPES) em 1997, dez dessas, contempladas com recursos da entidade, diziam respeito a este campo de estudos, conforme quadro demonstrativo apresentado pelo professor Jos&eacute; Fl&aacute;vio S. Saraiva no semin&aacute;rio onde este texto foi originalmente discutido.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Face, ent&atilde;o, ao processo de integra&ccedil;&atilde;o regional, da estabilidade econ&ocirc;mica e do processo de globaliza&ccedil;&atilde;o, entre outros, o interesse tem crescido verticalmente, notado pelo n&uacute;mero de faculdades criadas em per&iacute;odo muito curto. Instala-se um clima de euforia que pode, contudo, ser frustrado pela qualidade oferecida, se as institui&ccedil;&otilde;es diretamente envolvidas n&atilde;o tiverem o cuidado de suprir, de maneira adequada, as necessidades com pessoal suficientemente habilitado para que os cursos funcionem a contento e com um m&iacute;nimo de qualidade.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A cria&ccedil;&atilde;o do CEBRI (Centro Brasileiro de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais), presidido pelo embaixador Baena Soares, e com a participa&ccedil;&atilde;o do atual chanceler Lu&iacute;s Felipe Lampr&eacute;ia e da professora Asp&aacute;sia de Camargo, tem mostrado a import&acirc;ncia adquirida pelos temas internacionais em escala cada vez mais ampla. Mesmo na UNICAMP, em 1993, se redigiu um documento propondo a cria&ccedil;&atilde;o de um Centro de Altos Estudos Internacionais (em moldes bem diferentes do Instituto de Estudos Avan&ccedil;ados da USP), que seria composto por ex-chanceleres e figuras de proje&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica nacional. O documento, contudo, n&atilde;o passou por qualquer discuss&atilde;o no &acirc;mbito do Instituto de Filosofia e Ci&ecirc;ncias Humanas (onde foi elaborado por iniciativa de apenas um docente), ou do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica, o maior interessado no assunto, e sem qualquer consulta aos professores que trabalham na &aacute;rea. Referido projeto, entretanto, n&atilde;o seguiu avante.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quanto &agrave; maior integra&ccedil;&atilde;o entre os profissionais que trabalham em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais verificam-se diverg&ecirc;ncias bastante acentuadas. Por exemplo, na Universidade de S&atilde;o Paulo coexistem dois n&uacute;cleos coordenados por docentes de um mesmo departamento, enquanto o Programa de P&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o em Integra&ccedil;&atilde;o na Am&eacute;rica Latina (PROLAM) tamb&eacute;m se localiza a poucos metros da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci&ecirc;ncias Humanas; isto tudo faz com que os esfor&ccedil;os acabem sendo multiplicados, independentemente da alta qualidade dos coordenadores e pesquisadores envolvidos naquelas inst&acirc;ncias.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O surgimento de pesquisadores jovens tamb&eacute;m &eacute; outro sinal animador, muitos deles realizando mestrado e doutorado, principalmente na USP, na PUC/RJ e na UnB. Outros, mais avan&ccedil;ados, mas igualmente jovens, com boa forma&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica, t&ecirc;m refor&ccedil;ado os diversos departamentos, como podemos lembrar atrav&eacute;s de M&ocirc;nica Herz, Let&iacute;cia Pinheiro e Paulo Wrobel (IRI da PUC/RJ), ou Ant&ocirc;nio Jorge R. da Rocha, Alcides Costa Vaz e Cristina Yumie Inoue (UnB), Alexandra Mello e Silva (CPDOC da FGV/RJ). &Aacute;reas importantes, ainda n&atilde;o preenchidas, aos poucos (ainda que muito morosamente) t&ecirc;m sido procuradas, com pesquisadores encaminhando seus trabalhos para assuntos como o Jap&atilde;o, e tendo realizado est&aacute;gios ou fazendo os pr&oacute;prios cursos em universidades nip&ocirc;nicas, como ocorreu com Alexandre Ratsuo Uehara e Neide Sati Ishioka, de S&atilde;o Paulo, e M&aacute;rcia Lissa Aida, graduada em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais pela UnB. Esta regi&atilde;o do Pac&iacute;fico inclusive j&aacute; se consolidou como tema de investiga&ccedil;&atilde;o atrav&eacute;s de pesquisadores experimentados, como Henrique Altemani de Oliveira e Gilson Schwarts, entre outros, reunidos no Grupo de Estudos sobre a Bacia do Pac&iacute;fico.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O f&aacute;cil acesso &agrave;s publica&ccedil;&otilde;es internacionais tamb&eacute;m tem sido um instrumento &uacute;til no fortalecimento da &aacute;rea, bem como o acesso &agrave;s informa&ccedil;&otilde;es via Internet, dispon&iacute;vel nas universidades nacionais. Este &uacute;ltimo recurso, utilizado por todos, tem favorecido o aumento de interesse em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, repercutindo na solidifica&ccedil;&atilde;o cada vez maior da &aacute;rea no Pa&iacute;s. A PUC de Minas Gerais mant&eacute;m inclusive um <i>site</i> onde existem in&uacute;meras informa&ccedil;&otilde;es sobre o Mercosul (<i>Boletim Mercosul nas Universidades</i>), formando uma rede com a maior parte das institui&ccedil;&otilde;es de ensino do Pa&iacute;s que t&ecirc;m, entre suas preocupa&ccedil;&otilde;es, o estudo das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais. A publica&ccedil;&atilde;o regular de bibliografias e de material de imprensa de v&aacute;rios pa&iacute;ses sobre o assunto tem igualmente facilitado a pesquisa que se processa de maneira mais veloz e cujos servi&ccedil;os podem ser acessados tanto pelo Centro de Documenta&ccedil;&atilde;o do Instituto de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais (IRI/PUC) ou pelas publica&ccedil;&otilde;es do Centro Brasileiro de Documenta&ccedil;&atilde;o e Estudos da Bacia do Prata (CEDEP), da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, ou via Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores. No Rio de Janeiro existe, tamb&eacute;m, o Programa de Estudos Europeus da Universidade Federal do Rio de Janeiro (dirigido por Franklin Trein).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os conv&ecirc;nios firmados pelas universidades tamb&eacute;m t&ecirc;m ajudado os alunos, como no caso da PUC/SP que, ao assinar acordo com a Universidade de Vars&oacute;via, tem n&atilde;o s&oacute; intercambiado professores, mas tamb&eacute;m levado dezenas de estudantes em viagens de estudos, principalmente ao Leste europeu em junho/julho de cada ano.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>V. CONCLUS&Atilde;O</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Como observa&ccedil;&otilde;es finais, pode-se dizer que o final da d&eacute;cada de noventa vive momentos extremamente favor&aacute;veis ao aumento de interesse nas Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, tanto pelo meio acad&ecirc;mico, quanto pelos setores pol&iacute;ticos e econ&ocirc;micos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Especificamente no Brasil, este interesse significa que a &aacute;rea continuar&aacute; avan&ccedil;ando face a alguns fatores que t&ecirc;m marcado, inclusive, o desenvolvimento pol&iacute;tico e econ&ocirc;mico nacional. Ou seja, o crescimento da &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, academicamente, se d&aacute; &agrave; medida que o Pa&iacute;s se projeta no cen&aacute;rio internacional. Quanto mais espa&ccedil;os o Pa&iacute;s tiver, os estudos tamb&eacute;m sofrer&atilde;o aumento diretamente proporcional, inclusive criandose institui&ccedil;&otilde;es no exterior voltados ao estudo da realidade brasileira, como por exemplo, o Centro de Estudos Brasileiros da Universidade de Oxford.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O n&uacute;mero de cursos de gradua&ccedil;&atilde;o tamb&eacute;m tende a aumentar face ao processo de integra&ccedil;&atilde;o, ainda que a dire&ccedil;&atilde;o imprimida a esses cursos seja no sentido de torn&aacute;-los cada vez "mais pr&aacute;ticos", propiciando ao aluno, principalmente, realizar neg&oacute;cios no &acirc;mbito regional e no mundo globalizado. O sucesso da &aacute;rea depender&aacute;, entretanto, fundamentalmente, das condi&ccedil;&otilde;es oferecidas pelos cursos, tanto em termos de qualidade do corpo docente, quanto dos curr&iacute;culos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Da mesma maneira que se verifica o crescimento da &aacute;rea, alguns problemas tamb&eacute;m demorar&atilde;o certo tempo para serem resolvidos a contento. Por exemplo, o interesse no estudo das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais no Brasil est&aacute; dirigido com grande intensidade para problemas relacionados ao funcionamento do Mercosul. Isso n&atilde;o &eacute; de se estranhar. A &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais normalmente percorre os mesmos caminhos seguidos pelo desenvolvimento do Pa&iacute;s. Primeiramente ocorre o interesse pela atua&ccedil;&atilde;o do Pa&iacute;s no n&iacute;vel continental, estudando-se as rela&ccedil;&otilde;es bilaterais e regionais com os Estados vizinhos. S&oacute; depois se come&ccedil;am a formular estudos analisando pa&iacute;ses que t&ecirc;m poder no cen&aacute;rio internacional, ao mesmo tempo que tamb&eacute;m se dedica algum tempo a temas contempor&acirc;neos. Somente ap&oacute;s ter atingido certo est&aacute;gio, &eacute; que os pesquisadores come&ccedil;am a dedicar mais espa&ccedil;o a estudos mais amplos e ambiciosos, fazendo an&aacute;lises mais consistentes sobre o sistema internacional de maneira global. Por isso, apenas agora &eacute; que surgiu o excelente livro coordenado por Jos&eacute; Fl&aacute;vio Sombra Saraiva, contando com textos tamb&eacute;m de Amado Luiz Cervo, Paulo Roberto de Almeida e Wolgang Dopcke, todos da Universidade de Bras&iacute;lia, atrevendo-se a fazer obra de grande alcance. Da mesma forma, recentemente foi publicado o importante livro de Ricardo Seitenfus sobre as organiza&ccedil;&otilde;es internacionais (ver SARAIVA, 1997; cf., tamb&eacute;m, SEITENFUS, 1997).</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por outro lado, o momento prop&iacute;cio indica que as demais &aacute;reas de interesse v&atilde;o aos poucos sendo preenchidas, embora n&atilde;o com a velocidade desejada. Pode-se, ainda, perceber que as Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, no Pa&iacute;s, t&ecirc;m-se preocupado, em primeiro lugar, com aspectos hist&oacute;ricos e pol&iacute;ticos e, posteriormente, com aspectos econ&ocirc;micos e culturais. As vari&aacute;veis militares sempre foram relegadas a plano secund&aacute;rio, a n&atilde;o ser com rela&ccedil;&atilde;o ao &acirc;mbito regional, como se observa no caso da Bacia do Prata. Destarte, assuntos como a seguran&ccedil;a internacional t&ecirc;m ainda sido grandemente negligenciados, n&atilde;o recebendo aten&ccedil;&atilde;o a n&atilde;o ser por parte de poucos pesquisadores, entre os quais aqueles diretamente ligados a setores de seguran&ccedil;a do Pa&iacute;s, como bem chama sublinha Thomas Guedes da Costa da Universidade de Bras&iacute;lia (cf. COSTA, 1998).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Apesar dessas defici&ecirc;ncias, pode-se afirmar que a &aacute;rea de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais no Pa&iacute;s encontra-se consolidada. Tanto os autores mais experimentados, quanto os mais jovens, t&ecirc;m-se dedicado com afinco e utilizado todo o instrumental te&oacute;rico ao seu dispor, bem como as informa&ccedil;&otilde;es instant&acirc;neas obtidas atrav&eacute;s da inform&aacute;tica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por &uacute;ltimo, seria interessante realizar um mapeamento o mais completo poss&iacute;vel para se localizar os egressos dos cursos de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, detectando quais os seus interesses e locais de trabalho, bem como as atividades ora exercidas, com a finalidade de se poder atender, realisticamente, a demanda desses futuros profissionais.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS BIBLIOGR&Aacute;FICAS</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ALMEIDA</b>, P. R. de. 1993. Revistas brasileiras de pol&iacute;tica internacional : um balan&ccedil;o de quatro d&eacute;cadas. <i>Pol&iacute;tica Externa,</i> S&atilde;o Paulo, vol. 2, n. 1, p. 162-169, jun./ago.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0104-4478199900010000500001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARANGUREN</b>, J. O e <b>SCHELHOM</b>, T. 1978. <i>Un siglo de pol&iacute;tica exterior argentina.</i> Buenos Aires : FLACSO.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0104-4478199900010000500002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ARAUJO CASTRO</b>, J. A. 1972. O congelamento do poder mundial. <i>Revista Brasileira de Estudos Pol&iacute;ticos</i>, Belo Horizonte, n. 33, p. 730, jan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0104-4478199900010000500003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BARROS</b>, A. 1985. El est&uacute;dio de las relaciones internacionales en Brasil. <i>In</i>: PERINA, Ruben M. (comp.). <i>El est&uacute;dio de las relaciones internacionales en Am&eacute;rica Latina y el Caribe.</i> Buenos Aires : Grupo Editor Latinoamericano.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0104-4478199900010000500004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BETIOL</b>, L. 1983. <i>Itaipu</i> : modelo avan&ccedil;ado de coopera&ccedil;&atilde;o internacional na Bacia do Prata. Rio de Janeiro : Editora da Funda&ccedil;&atilde;o Get&uacute;lio Vargas.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0104-4478199900010000500005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BRASIL.</b> C&acirc;mara Federal. 1975. <i>A nova ordem mundial</i>. Bras&iacute;lia : Se&ccedil;&atilde;o de Publica&ccedil;&otilde;es da C&acirc;mara Federal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0104-4478199900010000500006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>BRASIL.</b> C&acirc;mara Federal. 1977. <i>Valores e rumos do mundo ocidental</i>. Bras&iacute;lia : Se&ccedil;&atilde;o de Publica&ccedil;&otilde;es da C&acirc;mara Federal.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0104-4478199900010000500007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CAMILION</b>, O. 1973. Relaciones argentinobrasile&ntilde;as. <i>Estrat&eacute;gia</i>, Buenos Aires, n. 21, p. 43-48, mar./abr.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0104-4478199900010000500008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CASTRO</b>, T. de. 1976. <i>Rumo &agrave; Ant&aacute;rtica</i>. S&atilde;o Paulo : Livraria Freitas Bastos.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0104-4478199900010000500009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CAUBET</b>, C. 1991. <i>As grandes manobras de Itaipu</i>. S&atilde;o Paulo : Acad&ecirc;mica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0104-4478199900010000500010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CERVO</b>, A. L. e <b>BUENO</b>, C. 1992. <i>Hist&oacute;ria da pol&iacute;tica exterior do Brasil</i>. S&atilde;o Paulo : &Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0104-4478199900010000500011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CHEIBUB</b>, Z. B. e <b>LIMA</b>, M. R. S. de. 1983. Rela&ccedil;&otilde;es internacionais e pol&iacute;tica externa brasileira : debate intelectual e produ&ccedil;&atilde;o acad&ecirc;mica. Rio de Janeiro : IUPERJ. Mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0104-4478199900010000500012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>CHEIBUB</b>, Z. B. 1981. <i>Bibliografia brasileira de rela&ccedil;&otilde;es internacionais e pol&iacute;tica externa.</i> Rio de Janeiro : IUPERJ. Mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0104-4478199900010000500013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>COSTA</b>, T. G. da. 1998. Falta aten&ccedil;&atilde;o aos temas de seguran&ccedil;a internacional. <i>Carta Internacional da USP</i>, S&atilde;o Paulo, VI, vol. 59, n. 13, jan.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0104-4478199900010000500014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>COUTO E SILVA</b>, G. do. 1967. <i>Geopol&iacute;tica do Brasil</i>. 2ª ed. Rio de Janeiro : Livraria Jos&eacute; Olympio Ed.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0104-4478199900010000500015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>FONSECA JR</b>., G. 1989. Estudos sobre pol&iacute;tica externa no Brasil : os tempos recentes (19501980). <i>In</i>: FONSECA JR., G. e LE&Atilde;O, V. C. (orgs.). <i>Temas de pol&iacute;tica externa brasileira.</i> Bras&iacute;lia : Funda&ccedil;&atilde;o Alexandre de Gusm&atilde;o/IPRI/ &Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0104-4478199900010000500016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>FORJAZ</b>, C. 1997. A emerg&ecirc;ncia da Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica acad&ecirc;mica no Brasil : aspectos institucionais. <i>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</i>, S&atilde;o Paulo, vol. 12, n. 35, p. 101-120, out.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000160&pid=S0104-4478199900010000500017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GRAEL</b>, Cel. D. de. 1985. <i>Aventura, corrup&ccedil;&atilde;o e terrorismo</i> : &agrave; sombra da impunidade. Petr&oacute;polis : Vozes.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000162&pid=S0104-4478199900010000500018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>IANNI</b>, O. 1974. <i>Imperialismo na Am&eacute;rica Latina.</i> Rio de Janeiro : Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000164&pid=S0104-4478199900010000500019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LAMOUNIER</b>, B. e <b>CARDOSO</b>, F. H. 1978. A bibliografia de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica sobre o Brasil : 1949-1974. <i>Dados</i>, Rio de Janeiro, n. 18, p. 03-32.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000166&pid=S0104-4478199900010000500020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LIMA</b>, M. R. S. de e <b>MOURA</b>, G. 1981. Brasil-Argentina : uma bibliografia comentada. <i>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional</i>, Rio de Janeiro, XXIV, (93-96), p. 163-184.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000168&pid=S0104-4478199900010000500021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LIMA</b>, M. R. S. de e <b>MOURA</b>, G. 1982. Rela&ccedil;&otilde;es internacionais e pol&iacute;tica externa brasileira : uma resenha bibliogr&aacute;fica. <i>BIB</i>/ANPOCS, Rio de Janeiro, n. 13, p. 5-36, 1º semestre.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000170&pid=S0104-4478199900010000500022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LIMA</b>, M. R. S. de. 1977. As fontes institucionais para a pesquisa em rela&ccedil;&otilde;es internacionais no Brasil. Texto apresentado ao semin&aacute;rio <i>Perspectivas para o desenvolvimento de estudos comparativos latino-americanos e Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais.</i> Nova Friburgo, 2-3 de dezembro. Mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000172&pid=S0104-4478199900010000500023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MARINI</b>, R. M. 1974. Brazilian Subimperialism. <i>Montlhy Review</i>, New York, vol. 23, n. 9, p. 14-24, feb.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000174&pid=S0104-4478199900010000500024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MARTINS</b>, C. E. 1975. Evolu&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica externa brasileira na d&eacute;cada 64/74. <i>Estudos Cebrap</i>, S&atilde;o Paulo, n. 12, p. 53-98, abr./jun.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000176&pid=S0104-4478199900010000500025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MEDEIROS</b>, A. P. C. de. 1982. As rela&ccedil;&otilde;es internacionais como &aacute;rea de estudo na Am&eacute;rica Latina. <i>Revista Brasileira de Estudos Pol&iacute;ticos,</i> Belo Horizonte, n. 55, p. 65-88, jul.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000178&pid=S0104-4478199900010000500026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MEIRA MATTOS</b>, C. de. 1983. O pensamento estrat&eacute;gico brasileiro : proje&ccedil;&otilde;es das influ&ecirc;ncias da nossa continentalidade. <i>Pol&iacute;tica e Estrat&eacute;gia</i>, S&atilde;o Paulo, vol. 1, n. 1, p. 177-185, out./ dez.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000180&pid=S0104-4478199900010000500027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MEIRA MATTOS</b>, C. de. 1975. <i>Brasil : geopolitica e destino</i>. Rio de Janeiro : Biblioteca do Ex&eacute;rcito Editora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000182&pid=S0104-4478199900010000500028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MENEZES</b>, E. de. 1972. <i>Ant&aacute;rtica, interesses internacionais</i>. Rio de Janeiro : ESG.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000184&pid=S0104-4478199900010000500029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MIRROW</b>, K. 1977. <i>A ditadura dos cart&eacute;is</i>. Rio de Janeiro : Civiliza&ccedil;&atilde;o Brasileira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000186&pid=S0104-4478199900010000500030&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MIYAMOTO</b>, S. 1984. Notas sobre o estudo das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais no Brasil. S&eacute;rie <i>Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais</i>, n. 3, UNESP, Campus de Mar&iacute;lia (SP).    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000188&pid=S0104-4478199900010000500031&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>MIYAMOTO</b>, S. 1981. Os estudos geopol&iacute;ticos no Brasil : uma contribui&ccedil;&atilde;o para sua avalia&ccedil;&atilde;o. <i>Perspectiva</i>, S&atilde;o Paulo, UNESP n. 4, p. 75-92.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000190&pid=S0104-4478199900010000500032&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>POMER</b>, L. 1968. <i>Guerra del Paraguay</i> : gran neg&oacute;cio. Buenos Aires : Cald&eacute;n.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000192&pid=S0104-4478199900010000500033&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RATTNER</b>, H. (org.). 1978. <i>A crise da ordem mundial</i>. S&atilde;o Paulo : S&iacute;mbolo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000194&pid=S0104-4478199900010000500034&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SARAIVA</b>, J. F. S. 1997. Hist&oacute;ria das rela&ccedil;&otilde;es internacionais : o objeto de estudo e a revolu&ccedil;&atilde;o do conhecimento. <i>In</i>: SARAIVA, J. F. S. (org.) <i>Rela&ccedil;&otilde;es internacionais contempor&acirc;neas</i> : da constru&ccedil;&atilde;o do mundo liberal &agrave; globaliza&ccedil;&atilde;o, de 1815 a nossos dias. Bras&iacute;lia : Paralelo 15.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000196&pid=S0104-4478199900010000500035&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SARAVIA</b>, S. de A. 1981. Bibliografia selecionada sobre las relaciones argentino-brasile&ntilde;as. <i>Revista Brasileira de Pol&iacute;tica Internacional</i>, Rio de Janeiro, XXIV, n. 93/96, p. 185-188.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000198&pid=S0104-4478199900010000500036&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SCHILLING</b>, P. 1981. <i>A geopol&iacute;tica do general Golbery e a diplomacia do Itamaraty</i>. S&atilde;o Paulo : Global.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000200&pid=S0104-4478199900010000500037&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SCHILLING</b>, P. 1974. <i>Brasil va a la guerra</i>. Buenos Aires : Schapire.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000202&pid=S0104-4478199900010000500038&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SCHOOYANS</b>, M. 1973. <i>D&eacute;stin du Br&eacute;sil</i>. Gembloux : Duculot.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000204&pid=S0104-4478199900010000500039&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SEITENFUS</b>, R. 1997. <i>Manual das organiza&ccedil;&otilde;es internacionais</i>. Porto Alegre : Livraria do Advogado Editora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000206&pid=S0104-4478199900010000500040&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SOARES</b>, A. T. 1973. <i>Hist&oacute;ria da forma&ccedil;&atilde;o das fronteiras do Brasil</i>. 3a. ed. Rio de Janeiro : Biblioteca do Ex&eacute;rcito Editora.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000208&pid=S0104-4478199900010000500041&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>STEPAN</b>, A. 1974. <i>Los militares y la politica en Brasil</i>. Buenos Aires : Amorrortu.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000210&pid=S0104-4478199900010000500042&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TAMBS</b>, L. 1970. Latin American Geopolitics : a Basic Bibliography.<i> Revista Geogr&aacute;fica</i>, Rio de Janeiro, n. 73, p. 71-105.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000212&pid=S0104-4478199900010000500043&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>TRAVASSOS</b>, M. 1945. <i>Proje&ccedil;&atilde;o continental do Brasil.</i> 4a. ed. S&atilde;o Paulo : Companhia Editora Nacional.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000214&pid=S0104-4478199900010000500044&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>VIEIRA</b>, J. R. 1983. O ensino das Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais no Brasil. Texto apresentado ao GRIPE no VII Encontro Anual da ANPOCS. &Aacute;guas de S&atilde;o Pedro (SP), 26-28 de outubro. Mimeo.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000216&pid=S0104-4478199900010000500045&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o em fevereiro de 1999.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Shiguenoli Miyamoto (<a href="mailto:shigmag@sol.com.br">shigmag@sol.com.br</a>) &eacute; Doutor em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica pela Universidade de S&atilde;o Paulo (USP) e Professor Livre Docente do Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP).</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nota1"></a><a href="#nota1a">1</a> Texto apresentado no 1º Congresso Brasileiro de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais, promovido pela Universidade de Bras&iacute;lia e Secretaria de Assuntos Estrat&eacute;gicos, realizado em Bras&iacute;lia, de 24 a 26 de mar&ccedil;o de 1998. Estou incorporando aqui alguns dos coment&aacute;rios feitos na ocasi&atilde;o por Jos&eacute; Fl&aacute;vio Sombra Saraiva e por outros colegas como Eiiti Sato na mesa anterior. Agrade&ccedil;o n&atilde;o s&oacute; a ambos mas, tamb&eacute;m, a Ant&ocirc;nio Jorge R. da Rocha pelas informa&ccedil;&otilde;es sobre o Departamento de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da UnB. O texto, como est&aacute; ora apresentado, &eacute;, contudo, de minha inteira responsabilidade.    <br>   <a name="nota2"></a><a href="#nota2a">2</a> Sobre o desenvolvimento da Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica no Pa&iacute;s, ver FORJAZ, 1997. Ver, tamb&eacute;m, LAMOUNIER e CARDOSO, 1978.    <br>   <a name="nota3"></a><a href="#nota3a">3</a> Como exemplo, pode-se recordar o caso de Alfred Stepan que, ao final dos anos sessenta, conseguiu entrevistar metade do minist&eacute;rio do marechal Castelo Branco em per&iacute;odo bem diminuto, enquanto nenhum pesquisador brasileiro tinha acesso a esses personagens (cf. STEPAN, 1974).    <br>   <a name="nota4"></a><a href="#nota4a">4</a> Na USP, a &aacute;rea tem&aacute;tica da p&oacute;s-gradua&ccedil;&atilde;o de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais e Estudos Estrat&eacute;gicos tem apenas tr&ecirc;s docentes, dos quais dois s&atilde;o coordenadores do N&uacute;cleo de Pesquisa em Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais e Pol&iacute;tica Comparada (NUPRI) e do NAIPPE, Jos&eacute; Augusto Guilhon Albuquerque e Braz Jos&eacute; Araujo, respectivamente.    <br>   <a name="nota5"></a><a href="#nota5a">5</a> No Departamento de Rela&ccedil;&otilde;es Internacionais da UnB existe um total de 27 docentes (contando-se os afastados e pesquisadores associados). S&atilde;o membros, Adriano Benayon do Amaral, Antonio Carlos M. Lessa, Carlos Roberto P. da Costa Filho, Danilo Von Sperling, Jos&eacute; Francisco Rezek, Julie S. Zapata, Marcio F. Nunes Cambraia, Maria Helena C. Santos, Maria Izabel V. de Carvalho, Marilia Coutinho, Marta Zador, Mauro Pereira Porto, Paulo R. C. Kramer, Rubens Ricupero e S&eacute;rgio S. Amaral, al&eacute;m dos j&aacute; mencionados no corpo do texto.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ALMEIDA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. R. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Revistas brasileiras de política internacional: um balanço de quatro décadas]]></article-title>
<source><![CDATA[Política Externa]]></source>
<year>1993</year>
<volume>2</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>162-169</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARANGUREN]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. O]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[SCHELHOM]]></surname>
<given-names><![CDATA[T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Un siglo de política exterior argentina]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FLACSO]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ARAUJO CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O congelamento do poder mundial]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos Políticos]]></source>
<year>1972</year>
<numero>33</numero>
<issue>33</issue>
<page-range>730</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BARROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[El estúdio de las relaciones internacionales en Brasil]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[PERINA]]></surname>
<given-names><![CDATA[Ruben M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[El estúdio de las relaciones internacionales en América Latina y el Caribe]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Grupo Editor Latinoamericano]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[BETIOL]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Itaipu: modelo avançado de cooperação internacional na Bacia do Prata]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editora da Fundação Getúlio Vargas]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL</collab>
<collab>Câmara Federal</collab>
<source><![CDATA[A nova ordem mundial]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seção de Publicações da Câmara Federal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<collab>BRASIL</collab>
<collab>Câmara Federal</collab>
<source><![CDATA[Valores e rumos do mundo ocidental]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Seção de Publicações da Câmara Federal]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAMILION]]></surname>
<given-names><![CDATA[O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Relaciones argentinobrasileñas]]></article-title>
<source><![CDATA[Estratégia]]></source>
<year>1973</year>
<numero>21</numero>
<issue>21</issue>
<page-range>43-48</page-range><publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CASTRO]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Rumo à Antártica]]></source>
<year>1976</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Livraria Freitas Bastos]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CAUBET]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As grandes manobras de Itaipu]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Acadêmica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CERVO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. L]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[BUENO]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da política exterior do Brasil]]></source>
<year>1992</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHEIBUB]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z. B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R. S. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Relações internacionais e política externa brasileira: debate intelectual e produção acadêmica]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IUPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[CHEIBUB]]></surname>
<given-names><![CDATA[Z. B]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bibliografia brasileira de relações internacionais e política externa]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[IUPERJ]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COSTA]]></surname>
<given-names><![CDATA[T. G. da]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Falta atenção aos temas de segurança internacional]]></article-title>
<source><![CDATA[Carta Internacional da USP]]></source>
<year>1998</year>
<volume>59</volume>
<numero>13</numero>
<issue>13</issue>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COUTO E SILVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G. do]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Geopolítica do Brasil]]></source>
<year>1967</year>
<edition>2</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Livraria José Olympio Ed]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Estudos sobre política externa no Brasil: os tempos recentes (19501980)]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[FONSECA JR]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[LEÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[V. C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Temas de política externa brasileira]]></source>
<year>1989</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fundação Alexandre de GusmãoIPRIÁtica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[FORJAZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[C]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A emergência da Ciência Política acadêmica no Brasil: aspectos institucionais]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Ciências Sociais]]></source>
<year>1997</year>
<volume>12</volume>
<numero>35</numero>
<issue>35</issue>
<page-range>101-120</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GRAEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[Cel. D. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Aventura, corrupção e terrorismo: à sombra da impunidade]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Petrópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Vozes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[IANNI]]></surname>
<given-names><![CDATA[O]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Imperialismo na América Latina]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LAMOUNIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[B]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[CARDOSO]]></surname>
<given-names><![CDATA[F. H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[A bibliografia de Ciência Política sobre o Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Dados]]></source>
<year>1978</year>
<numero>18</numero>
<issue>18</issue>
<page-range>1949-1974</page-range><page-range>03-32</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R. S. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Brasil-Argentina: uma bibliografia comentada]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>1981</year>
<volume>XXIV</volume>
<numero>93-96</numero>
<issue>93-96</issue>
<page-range>163-184</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R. S. de]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MOURA]]></surname>
<given-names><![CDATA[G]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Relações internacionais e política externa brasileira: uma resenha bibliográfica]]></article-title>
<source><![CDATA[BIB/ANPOCS]]></source>
<year>1982</year>
<numero>13</numero>
<issue>13</issue>
<page-range>5-36</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LIMA]]></surname>
<given-names><![CDATA[M. R. S. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[As fontes institucionais para a pesquisa em relações internacionais no Brasil]]></source>
<year>1977</year>
<conf-name><![CDATA[ Perspectivas para o desenvolvimento de estudos comparativos latino-americanos e Relações Internacionais]]></conf-name>
<conf-loc>Nova Friburgo </conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARINI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R. M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Brazilian Subimperialism]]></article-title>
<source><![CDATA[Montlhy Review]]></source>
<year>1974</year>
<volume>23</volume>
<numero>9</numero>
<issue>9</issue>
<page-range>14-24</page-range><publisher-loc><![CDATA[New York ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARTINS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. E]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Evolução da política externa brasileira na década 64/74]]></article-title>
<source><![CDATA[Estudos Cebrap]]></source>
<year>1975</year>
<numero>12</numero>
<issue>12</issue>
<page-range>53-98</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEDEIROS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. P. C. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[As relações internacionais como área de estudo na América Latina]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Estudos Políticos]]></source>
<year>1982</year>
<numero>55</numero>
<issue>55</issue>
<page-range>65-88</page-range><publisher-loc><![CDATA[Belo Horizonte ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEIRA MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O pensamento estratégico brasileiro: projeções das influências da nossa continentalidade]]></article-title>
<source><![CDATA[Política e Estratégia]]></source>
<year>1983</year>
<volume>1</volume>
<numero>1</numero>
<issue>1</issue>
<page-range>177-185</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MEIRA MATTOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brasil: geopolitica e destino]]></source>
<year>1975</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Biblioteca do Exército Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MENEZES]]></surname>
<given-names><![CDATA[E. de]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Antártica, interesses internacionais]]></source>
<year>1972</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[ESG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B30">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIRROW]]></surname>
<given-names><![CDATA[K]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A ditadura dos cartéis]]></source>
<year>1977</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Civilização Brasileira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B31">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIYAMOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Notas sobre o estudo das Relações Internacionais no Brasil]]></article-title>
<source><![CDATA[Série Relações Internacionais]]></source>
<year>1984</year>
<numero>3</numero>
<issue>3</issue>
<publisher-name><![CDATA[UNESP, Campus de Marília]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B32">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MIYAMOTO]]></surname>
<given-names><![CDATA[S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Os estudos geopolíticos no Brasil: uma contribuição para sua avaliação]]></article-title>
<source><![CDATA[Perspectiva]]></source>
<year>1981</year>
<numero>4</numero>
<issue>4</issue>
<page-range>75-92</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[UNESP]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B33">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[POMER]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Guerra del Paraguay: gran negócio]]></source>
<year>1968</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Caldén]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B34">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RATTNER]]></surname>
<given-names><![CDATA[H]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A crise da ordem mundial]]></source>
<year>1978</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Símbolo]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B35">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARAIVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. F. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[História das relações internacionais: o objeto de estudo e a revolução do conhecimento]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[SARAIVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. F. S]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Relações internacionais contemporâneas: da construção do mundo liberal à globalização, de 1815 a nossos dias]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Brasília ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Paralelo 15]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B36">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SARAVIA]]></surname>
<given-names><![CDATA[S. de A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA[Bibliografia selecionada sobre las relaciones argentino-brasileñas]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de Política Internacional]]></source>
<year>1981</year>
<volume>XXIV</volume>
<numero>93/96</numero>
<issue>93/96</issue>
<page-range>185-188</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B37">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHILLING]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A geopolítica do general Golbery e a diplomacia do Itamaraty]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Global]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B38">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHILLING]]></surname>
<given-names><![CDATA[P]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Brasil va a la guerra]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Schapire]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B39">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHOOYANS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Déstin du Brésil]]></source>
<year>1973</year>
<publisher-loc><![CDATA[Gembloux ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Duculot]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B40">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEITENFUS]]></surname>
<given-names><![CDATA[R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Manual das organizações internacionais]]></source>
<year>1997</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Livraria do Advogado Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B41">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SOARES]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. T]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[História da formação das fronteiras do Brasil]]></source>
<year>1973</year>
<edition>3</edition>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Biblioteca do Exército Editora]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B42">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[STEPAN]]></surname>
<given-names><![CDATA[A]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Los militares y la politica en Brasil]]></source>
<year>1974</year>
<publisher-loc><![CDATA[Buenos Aires ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Amorrortu]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B43">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TAMBS]]></surname>
<given-names><![CDATA[L]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="en"><![CDATA[Latin American Geopolitics: a Basic Bibliography]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Geográfica]]></source>
<year>1970</year>
<numero>73</numero>
<issue>73</issue>
<page-range>71-105</page-range><publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B44">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TRAVASSOS]]></surname>
<given-names><![CDATA[M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Projeção continental do Brasil]]></source>
<year>1945</year>
<edition>4</edition>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia Editora Nacional]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B45">
<nlm-citation citation-type="confpro">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VIEIRA]]></surname>
<given-names><![CDATA[J. R]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O ensino das Relações Internacionais no Brasil]]></source>
<year>1983</year>
<conf-name><![CDATA[VII Encontro Anual da ANPOCS]]></conf-name>
<conf-loc>Águas de São Pedro SP</conf-loc>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
