<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0104-4478</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Revista de Sociologia e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Rev. Sociol. Polit.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0104-4478</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Universidade Federal do Paraná]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0104-44781999000200017</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44781999000200017</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Traços do Brasil]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Losso]]></surname>
<given-names><![CDATA[Tiago]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Estadual de Campinas  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>11</month>
<year>1999</year>
</pub-date>
<numero>13</numero>
<fpage>191</fpage>
<lpage>194</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44781999000200017&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0104-44781999000200017&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0104-44781999000200017&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESENHAS</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tra&ccedil;os do Brasil </b></font><font size="4" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Tiago Losso</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> Universidade Estadual de Campinas </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MAGALH&Atilde;ES,   Marionilde Brepohl de.<i> Pangermanismo e nazismo</i>: a trajet&oacute;ria alem&atilde; rumo   ao Brasil. Campinas : Editora da UNICAMP/FAPESP, 1998. &nbsp;</font></p>    ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O tema da identidade nacional &eacute; recorrente em grande parte da   produ&ccedil;&atilde;o intelectual brasileira. Silvio Romero (ainda no s&eacute;culo XIX), Alberto   Torres, grande parcela da intelectualidade da d&eacute;cada de 1930 &#150; de um Oliveira   Vianna a um Gilberto Freire &#150;, e mesmo pensadores j&aacute; vinculados &agrave; produ&ccedil;&atilde;o   acad&ecirc;mica universit&aacute;ria se ocuparam, com distintas &ecirc;nfases e interesses, em   mapear e analisar os componentes do <i>car&aacute;ter nacional brasileiro</i> (cf.   LEITE, 1983). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Marionilde Brepohl de Magalh&atilde;es pretende, em <i>Pangermanismo e   nazismo</i>, concatenar dados para a compreens&atilde;o de um elemento fulcral do   processo de constru&ccedil;&atilde;o da identidade brasileira: os imigrantes alem&atilde;es. Quest&atilde;o   latente em especial no sul do Brasil, o teuto-brasileiro<a name="tx01"></a><a href="#nt01"><sup>1</sup></a> passou por diversos "locais" nesta identidade. Foi perigoso, uma   amea&ccedil;a ao Pa&iacute;s, e finalmente s&iacute;mbolo de um Pa&iacute;s constru&iacute;do pelo labor e   disposi&ccedil;&atilde;o de imigrantes dispostos a formar aqui uma nova "p&aacute;tria". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O objetivo desta resenha &eacute; justamente mostrar como a obra em   quest&atilde;o colabora para matizar e melhor compreender a forma como estes   imigrantes se inserem na realidade brasileira. Mais importante do que imaginar   como os "brasileiros" os viram, o livro de Magalh&atilde;es nos auxilia a entender de   que forma os "alem&atilde;es" se compreenderam no Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Estruturada em tr&ecirc;s partes,   a obra ocupa-se em relacionar pangermanismo, nazismo e protestantismo, na   tentativa de elucidar de que forma a inser&ccedil;&atilde;o do grupo teuto se deu na   realidade brasileira. Assim, na primeira parte, atrav&eacute;s do estudo do discurso   jornal&iacute;stico ligado aos teutos, a autora procura compreender a emerg&ecirc;ncia da   "cultura germ&acirc;nica" no sul do Brasil. Cabe aqui salientar alguns pontos de   refer&ecirc;ncia sobre a forma espec&iacute;fica com que os descendentes de alem&atilde;es   compreendem sua rela&ccedil;&atilde;o com a <i>p&aacute;tria</i> e com o <i>Estado</i>. Giralda   Seyferth mostra isso de forma exemplar, ao estudar uma comunidade teuta em   Santa Catarina. Segundo a autora, n&atilde;o &eacute; estranho aos olhos dos alem&atilde;es e   descendentes ter, concomitantemente, lealdade a dois <i>pa&iacute;ses</i> distintos.   Com termos e valores diferentes, este grupo social estabelece rela&ccedil;&otilde;es com sua   p&aacute;tria de origem, ligada a seu sangue &#150; a Alemanha &#150;, e uma nova p&aacute;tria, que   ocupa um lugar diferente em sua teia de significados sociais e culturais,   justamente por ser o local geograficamente demarcado que os acolhe em dado   momento &#150; o Brasil. Os significados dos termos <i>Estado</i> &#150; referente ao   pa&iacute;s onde se vive &#150;, e <i>p&aacute;tria </i>&#150; concernente ao   local de "origem" &#150; marcam bem esta peculiaridade<a name="tx02"></a><a href="#nt02"><sup>2</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Compreende-se   assim, como ent&atilde;o procura demonstrar Magalh&atilde;es, a possibilidade que se abre   para o surgimento e a fomenta&ccedil;&atilde;o de todo um discurso e de uma vis&atilde;o de mundo   que pretende manter os descendentes de alem&atilde;es continuamente ligados &agrave; cultura   e ao mundo de seus antepassados. E a autora de <i>Pangermanismo e nazismo</i> o   faz de forma especialmente clara e coerente, ressaltando inclusive um ponto   extremamente complexo e amb&iacute;guo deste assunto: o medo e, ao mesmo tempo, a   admira&ccedil;&atilde;o pelos teutos. Os descendentes de outras etnias (portuguesa, por   exemplo) viam nessa liga&ccedil;&atilde;o com a p&aacute;tria alem&atilde; um perigo, uma   possibilidade de interfer&ecirc;ncia deste pa&iacute;s na realidade brasileira.   Simultaneamente, estas mesmas popula&ccedil;&otilde;es eram alvo de admira&ccedil;&atilde;o, sendo   identificados como 'trabalhadores', 'brancos' e 'disciplinados', algo que   perfeitamente se adequava ao discurso eugenista caracter&iacute;stico da d&eacute;cada de   1930<a name="tx03"></a><a href="#nt03"><sup>3</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Num segundo   momento, Brepohl Magalh&atilde;es desdobra sua investiga&ccedil;&atilde;o sobre o pangermanismo, j&aacute;   ligando este aspecto de seu estudo com um novo foco de aten&ccedil;&atilde;o: o nacional-socialismo   alem&atilde;o. A autora mostra, assim, que a propaganda nacional-socialista encontra   um terreno f&eacute;rtil, preparado pelo germanismo, para obter simpatizantes e   militantes entre os brasileiros descendentes de alem&atilde;es. No entanto, devemos   ter alguns cuidados com esta assertiva. Como a pr&oacute;pria autora faz quest&atilde;o de   mostrar, existem limites muito claros entre as inten&ccedil;&otilde;es dos membros   nacional-socialistas e a verdadeira dimens&atilde;o da empolga&ccedil;&atilde;o dos teutos com este   credo pol&iacute;tico. Mais uma vez mostra-se eficaz a primeira parte do livro. A   propalada simpatia dos teutos para com o nazismo est&aacute; muito ligada, antes de   tudo, com a suposta <i>era de prosperidade</i> emergente na Alemanha de   Hitler. Vai uma longa dist&acirc;ncia em simplesmente identificar isto com pretens&otilde;es   de qualquer outro tipo, inclusive com o medo de que os "alem&atilde;es" do sul do   Brasil criassem uma Alemanha subtropical<a name="tx04"></a><a href="#nt04"><sup>4</sup></a>.   Em termos resumidos, a autora mostra que havia limites a esta simpatia e que   nunca houve algum tipo de a&ccedil;&atilde;o coordenada e abrangente que pretendesse de   alguma forma tornar fact&iacute;vel a tese da "invas&atilde;o alem&atilde;". Cabe ainda lembrar da   simpatia despertada em grandes figuras do governo federal em rela&ccedil;&atilde;o a Alemanha   nazista, e a tardia op&ccedil;&atilde;o do governo brasileiro pelos aliados no momento de   marcar posi&ccedil;&atilde;o na II Guerra Mundial. Em nenhum momento se acusou Get&uacute;lio Vargas   de nazista, pelo menos n&atilde;o nos termos que o Capit&atilde;o Lara Ribas acusa os   teuto-brasileiros<a name="tx05"></a><a href="#nt05"><sup>5</sup></a>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A &uacute;ltima parte do livro de Magalh&atilde;es se debru&ccedil;a   sobre a terceira dimens&atilde;o de sua estrutura argumentativa: o protestantismo, ligando-o aos   dois assuntos anteriores. Neste momento, a autora assume uma nova postura   metodol&oacute;gica, como j&aacute; &eacute; avisado na introdu&ccedil;&atilde;o do trabalho. Passa a estudar   especificamente a inser&ccedil;&atilde;o de um pastor alem&atilde;o que chega ao Brasil, tra&ccedil;ando   suas a&ccedil;&otilde;es desde a forma&ccedil;&atilde;o familiar na Alemanha at&eacute; sua participa&ccedil;&atilde;o em   peri&oacute;dicos brasileiros, como formador de opini&atilde;o, tendo a col&ocirc;nia de imigrantes   alem&atilde;es como alvo de seu discurso. A autora tem acesso a todo o arquivo pessoal   deste pastor, e usa com maestria estes dados. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Se nas duas partes iniciais do texto a abordagem privilegia uma   gama variada de fontes &#150; desde bibliogr&aacute;ficas, passando por documentos   prim&aacute;rios, at&eacute; o uso de peri&oacute;dicos e publica&ccedil;&otilde;es da &eacute;poca &#150; ao utilizar aqui   uma &uacute;nica "fonte", perde-se o car&aacute;ter "multifacetado" de sua argumenta&ccedil;&atilde;o.   Claramente &eacute; objetivo da autora articular em um caso espec&iacute;fico as   argumenta&ccedil;&otilde;es anteriormente constru&iacute;das, mas isto n&atilde;o fica suficientemente bem   realizado. Ao deter-se de forma t&atilde;o minuciosa na inser&ccedil;&atilde;o intelectual de um   'germanista', para usar as express&otilde;es da autora, o pastor Friedrich Wilhelm   Brepohl, na realidade brasileira, Magalh&atilde;es acena com elementos que n&atilde;o se   justificam por si mesmos, caso o leitor queira interlig&aacute;-los com o conjunto do   texto. Se escolhesse fazer por sua pr&oacute;pria conta esta liga&ccedil;&atilde;o, a autora teria   que ser mais incisiva, como o foi nas partes anteriores do livro. Ressalte-se   aqui que de forma alguma esta observa&ccedil;&atilde;o tira os m&eacute;ritos do livro, estes sim   m&uacute;ltiplos, mas impede que se obtenha, possivelmente, o final mais adequado para   uma obra t&atilde;o instigante. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma   bibliografia consider&aacute;vel se preocupa com as quest&otilde;es dos imigrantes no Brasil,   e foge aos prop&oacute;sitos desta resenha arrolar essas interpreta&ccedil;&otilde;es. Mais   especificamente, essa bibliografia muitas vezes &eacute; de car&aacute;ter regional, e n&atilde;o   chega a tornar-se leitura de muitos. No entanto, cabe aqui assinalar duas obras   que, numa an&aacute;lise regional, universalizam o tema dos grupos colonizadores do   sul do Brasil, colaborando para uma compreens&atilde;o da   realidade nacional. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Giralda Seyferth, em <i>Nacionalismo e identidade &eacute;tnica, </i>e   Ren&eacute; Gertz, em <i>O fascismo no sul do Brasil</i>, merecem destaque. Mesmo n&atilde;o   tratando especificamente da coloniza&ccedil;&atilde;o europ&eacute;ia do sul do Brasil, Gertz, ao   estudar o fen&ocirc;meno integralista, toca, como n&atilde;o poderia deixar de ser, no caso   dos descendentes de italianos e alem&atilde;es. Num momento de exacerba&ccedil;&atilde;o de   nacionalismos, aqui e na Europa, obviamente o envolvimento de grupos   identificados, &agrave; &eacute;poca, com o fascismo italiano e com o nazismo alem&atilde;o, em um   movimento de car&aacute;ter autorit&aacute;rio e mobilizador como o integralismo, gerou uma   s&eacute;rie de mal-entendidos, viol&ecirc;ncias e intoler&acirc;ncias. Gertz busca oferecer uma   alternativa aos esquemas anal&iacute;ticos que procuraram compreender a participa&ccedil;&atilde;o   dos descendentes de alem&atilde;es e italianos no integralismo como uma mera   transposi&ccedil;&atilde;o das id&eacute;ias fascistas e nazistas para o Brasil. Comparando a   realidade do Rio Grande do Sul e de Santa Catarina, Gertz explica este fen&ocirc;meno   num registro pol&iacute;tico e sociol&oacute;gico, e n&atilde;o &eacute;tnico. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A estrutura&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica partid&aacute;ria nestes dois estados do Sul &eacute;   parte da argumenta&ccedil;&atilde;o de Gertz. No Rio Grande do Sul, afirma o autor, o comando   pol&iacute;tico estava nas m&atilde;os de uma oligarquia que temia e controlava as popula&ccedil;&otilde;es   teutas, e estas, por n&atilde;o vislumbrarem uma participa&ccedil;&atilde;o efetiva no poder,   aderiam ao governo estadual. J&aacute; no caso catarinense, os teutos participavam de   forma diferente da pol&iacute;tica, sendo que o poder n&atilde;o estava concentrado nas m&atilde;os   de uma &uacute;nica oligarquia, mas sim de duas (os Ramos e os Konder Bornhausen). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ap&oacute;s 1930 ascende ao poder estadual catarinense a fam&iacute;lia Ramos,   que trata com animosidade os teutos, efetivando a&ccedil;&otilde;es que visavam prejudicar   estas popula&ccedil;&otilde;es. O integralismo surge, no caso catarinense, muito mais em   fun&ccedil;&atilde;o de uma possibilidade de participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica aut&ocirc;noma em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s   oligarquias, do que necessariamente como um reflexo de simpatias pelo nazismo.   &Eacute; assim que o autor compreende a maior abrang&ecirc;ncia do movimento integralista em   Santa Catarina, se comparado ao caso do Rio Grande do Sul. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ren&eacute; Gertz busca demonstrar que, ao participar do integralismo, o   descendente de alem&atilde;es estava muito mais preocupado em estabelecer um canal de   participa&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica, do que construir por aqui uma nova Alemanha. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Giralda Seyferth, por sua vez, elabora uma interessante   interpreta&ccedil;&atilde;o sobre a comunidade descendente de alem&atilde;es em Santa Catarina. Esta   autora procura demonstrar que as tentativas dos teutos em se manterem ligados &agrave;   Alemanha &eacute; muito mais uma forma destes grupos forjarem uma identidade pr&oacute;pria,   do que uma afronta ao Brasil. Como j&aacute; foi anteriormente mencionado, aos olhos   de um filho ou neto de alem&atilde;es, nada mais normal que sentir-se alem&atilde;o sem   ofender ou desrespeitar o Brasil. Tratando do pangermanismo, Seyferth mostra   que esta id&eacute;ia liga a nacionalidade alem&atilde; a uma heran&ccedil;a de sangue,   possibilitando que um descendente de alem&atilde;es sinta-se alem&atilde;o em qualquer   Estado onde viva, sem se sentir traidor deste Estado. Indo mais adiante,   encontraremos uma explica&ccedil;&atilde;o mais acurada para esta situa&ccedil;&atilde;o. Seyferth aponta a   diferen&ccedil;a entre os significados de na&ccedil;&atilde;o e cidadania entre os teutos. O   primeiro termo est&aacute; ligado a um povo, a um conjunto de tra&ccedil;os que identificam   determinados indiv&iacute;duos, tra&ccedil;os estes herdados, enquanto o termo <i>cidadania</i> concerne &agrave; liga&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tica do indiv&iacute;duo a um Estado. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, a leitura conjunta dos livros de Seyferth, Magalh&atilde;es e   Gertz conduzem a um olhar um tanto quanto matizado do "problema alem&atilde;o" no   Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao agregarmos as an&aacute;lises de Seyferth e Magalh&atilde;es, teremos tr&ecirc;s   pontos b&aacute;sicos de an&aacute;lise. Um primeiro diz respeito &agrave; vis&atilde;o de mundo dos   teutos, e sua rela&ccedil;&atilde;o, por vezes incompreens&iacute;vel aos olhos de outras etnias,   entre a Alemanha e o Brasil. Em seguida, podemos atentar para a necessidade   destes grupos manterem la&ccedil;os com a Alemanha, e somente desta forma construir   uma id&eacute;ia de pertencimento a algo abstrato como uma comunidade, parar usar os   termos de Benedict Anderson (1988). Por fim, observe-se a ang&uacute;stia constante   destes grupos de imigrantes e descendentes em serem aceitos no Brasil, atrav&eacute;s   de uma inser&ccedil;&atilde;o que respeite a alteridade oriunda de sua forma de ver o mundo.   Com estas tr&ecirc;s sugest&otilde;es, compreendemos mais claramente o quanto conflituosa   foi a inser&ccedil;&atilde;o dos imigrantes alem&atilde;es no Brasil. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Pangermanismo e nazismo</i> surge para agregar mais dados, vis&otilde;es e interpreta&ccedil;&otilde;es sobre a   "forma&ccedil;&atilde;o do Brasil", algo que se pode considerar, j&aacute; no limiar do novo s&eacute;culo,   como algo inacabado e pleno de conflitos &#150; se &eacute; que algum processo delicado   como a forma&ccedil;&atilde;o de um pa&iacute;s pode ser considerado, em algum momento, de forma   estanque e acabada. A obra de Marionilde Brepohl de Magalh&atilde;es ocupa, ent&atilde;o, um   lugar nas refer&ecirc;ncias bibliogr&aacute;ficas necess&aacute;rias para estudo e compreens&atilde;o   desta dimens&atilde;o da realidade brasileira. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Quando assistimos a   campanhas institucionais que querem convencer que o Brasil "nasce" em 1 500,   com data e local identific&aacute;veis, mostra-se   muito mais pertinente uma cuidadosa reflex&atilde;o sobre o que &eacute; o Brasil, ou sobre   seu <i>car&aacute;ter nacional</i> &#150; para voltar ao in&iacute;cio desta resenha. Se o Brasil   "nasce" em algum momento, este momento n&atilde;o &eacute; un&iacute;voco. Uma multiplicidade de   processos deve ser levada em conta para estabelecer este nascimento, e   compreender os grupos imigrantes que formam sua popula&ccedil;&atilde;o &eacute; um dos mais   f&eacute;rteis. Os descendentes de alem&atilde;es formam uma parcela do Brasil. Sua   identidade, sua inser&ccedil;&atilde;o no Brasil, e os conflitos que cercam este evento ainda   est&atilde;o longe de terem sido eficientemente estudados. &Eacute; trabalho ainda a ser   feito. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>REFER&Ecirc;NCIAS   BIBLIOGR&Aacute;FICAS </b></font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b></b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ANDERSON</b>, B.   1988. <i>Na&ccedil;&atilde;o e consci&ecirc;ncia nacional</i>. S&atilde;o Paulo : &Aacute;tica.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000034&pid=S0104-4478199900020001700001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>GERTZ</b>, R.   1987. <i>O fascismo no sul do Brasil</i>. Porto Alegre : Mercado Aberto.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000036&pid=S0104-4478199900020001700002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LEITE</b>,   D. 1983. <i>O car&aacute;ter nacional brasileiro</i>: hist&oacute;ria de uma ideologia. S&atilde;o   Paulo : Pioneira.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000038&pid=S0104-4478199900020001700003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>LENHARO</b>, A. 1987. <i>A sacraliza&ccedil;&atilde;o da pol&iacute;tica</i>.   Campinas : Papirus.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000040&pid=S0104-4478199900020001700004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RIBAS</b>, A. de L. 1945. <i>O punhal nazista no cora&ccedil;&atilde;o   do Brasil</i>. s.l. : s.ed.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000042&pid=S0104-4478199900020001700005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>SEYFERTH</b>, G. 1981. <i>Nacionalismo e   identidade &eacute;tnica</i>. Florian&oacute;polis : FCC.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000044&pid=S0104-4478199900020001700006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido para publica&ccedil;&atilde;o   em agosto de 1999. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tiago Losso (<a href="mailto:tiagolosso@bol.com.br">tiagolosso@bol.com.br</a>) &eacute;   Licenciado em Hist&oacute;ria pela Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC),   Bacharel em Ci&ecirc;ncias Sociais pela Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC)   e Mestrando em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica na Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP).    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt01"></a><a href="#tx01"><sup>1</sup></a> Termo utilizado para designar o indiv&iacute;duo de   origem alem&atilde;.    ]]></body>
<body><![CDATA[<br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt02"></a><a href="#tx02"><sup>2</sup></a> Essa passagem indica de forma mais detalhada a argumenta&ccedil;&atilde;o da   autora: "A economia pode ser brasileira, a pol&iacute;tica tamb&eacute;m: mas a filia&ccedil;&atilde;o   &eacute;tnica do teuto-brasileiro &eacute; com o povo alem&atilde;o - s&atilde;o diferentes dos outros   brasileiros, formam um grupo separado com institui&ccedil;&otilde;es que lhes s&atilde;o espec&iacute;ficas   e permitem identific&aacute;-los &#91;...&#93; Elas &#91;as institui&ccedil;&otilde;es do grupo referido&#93; s&atilde;o   teuto-brasileiras, e &eacute; por isso que estou falando em grupo &eacute;tnico   teuto-brasileiro, cuja comunidade se comp&otilde;e de institui&ccedil;&otilde;es que seus membros   julgam ser caracteristicamente alem&atilde;s" (SEYFERTH, 1981, p. 154).    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt03"></a><a href="#tx03"><sup>3</sup></a> Para este &uacute;ltimo ponto, cf. a p. 43 da obra de   Magalh&atilde;es, onde a autora cita Alcir Lenharo (1987). Este &uacute;ltimo aborda o   discurso pol&iacute;tico e social da d&eacute;cada de 1930, no qual o "problema" alem&atilde;o   emerge com insuspeitada for&ccedil;a.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt04"></a><a href="#tx04"><sup>4</sup></a> Este medo existiu, e foi inclusive alvo de an&aacute;lise de um livro   intitulado <i>O punhal nazista no cora&ccedil;&atilde;o do Brasil</i>, onde um   delegado de pol&iacute;cia pretendeu mostrar como existiu um plano de invas&atilde;o alem&atilde;o,   contando com a colabora&ccedil;&atilde;o dos teuto-brasileiros. Cf. RIBAS, 1945. Ainda sobre   a possibilidade de uma invas&atilde;o alem&atilde; no Brasil, Ren&eacute; Gertz afirma que n&atilde;o   existiram planos concretos de Hitler ou do Reich para a invas&atilde;o de alguma &aacute;rea   da Am&eacute;rica Latina. N&atilde;o &eacute; plaus&iacute;vel, inclusive, que os altos escal&otilde;es do nazismo   alem&atilde;o tivessem efetivado alguma a&ccedil;&atilde;o, ou mesmo pensado em alguma, com o   objetivo de efetivar algo neste sentido. Cf. GERTZ, 1987, p. 75-80.    <br> </font><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a name="nt05"></a><a href="#tx05"><sup>5</sup></a> Podemos   ainda salientar que o grupo nazista organizado em Joinville (SC) possu&iacute;a apenas   22 membros na d&eacute;cada de 1930. Cf. GERTZ, 1987, p. 84. </font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ANDERSON]]></surname>
<given-names><![CDATA[B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nação e consciência nacional]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Ática]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GERTZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O fascismo no sul do Brasil]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Porto Alegre ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mercado Aberto]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEITE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O caráter nacional brasileiro: história de uma ideologia]]></source>
<year>1983</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Pioneira]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LENHARO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A sacralização da política]]></source>
<year>1987</year>
<publisher-loc><![CDATA[Campinas ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Papirus]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIBAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. de L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[O punhal nazista no coração do Brasil]]></source>
<year>1945</year>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SEYFERTH]]></surname>
<given-names><![CDATA[G.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Nacionalismo e identidade étnica]]></source>
<year>1981</year>
<publisher-loc><![CDATA[Florianópolis ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[FCC]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
