<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64452009000300004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452009000300004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[O valor de uma geração]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Nogueira]]></surname>
<given-names><![CDATA[Marco Aurélio]]></given-names>
</name>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A">
<institution><![CDATA[,  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>00</month>
<year>2009</year>
</pub-date>
<numero>78</numero>
<fpage>23</fpage>
<lpage>28</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64452009000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64452009000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64452009000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>A&Ccedil;&Atilde;O POL&Iacute;TICA: CONDICIONANTES</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><B>O valor de uma gera&ccedil;&atilde;o</B></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Marco Aur&eacute;lio Nogueira </b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">Vistas pelo &acirc;ngulo das ideias e das formas de inser&ccedil;&atilde;o reflexiva no mundo, as gera&ccedil;&otilde;es nos ajudam a desvendar a vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Agrega&ccedil;&otilde;es particulares formam&#45;se sem cessar, dando ordem e sentido ao tecido social. Muitas deixam pegadas e sulcos no tempo. Outras, em n&uacute;mero menor, chegam a exercer influ&ecirc;ncia t&atilde;o poderosa que impossibilitam qualquer explica&ccedil;&atilde;o totalizante que n&atilde;o as leve em considera&ccedil;&atilde;o. A gera&ccedil;&atilde;o de 1870 no Brasil, a do entre&#45;guerras na Europa, a de 1968 no mundo, como sabemos, disseminaram estilos de viver e pensar, certos n&oacute;dulos ideais, modos de se p&ocirc;r na vida, fazer pol&iacute;tica, ir ao teatro ou ao cinema, organizar uma biblioteca, fixar uma maneira de amar e constituir fam&iacute;lia. Fizeram hist&oacute;ria. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Com intensidade menor, sem pot&ecirc;ncia para plasmar uma &eacute;poca, diferentes gera&ccedil;&otilde;es de intelectuais respondem pelo trabalho de fornecer autoconsci&ecirc;ncia &agrave;s sociedades, ajud&aacute;&#45;las a se reconhecer como cultura, a se organizar como arte, filosofia e ci&ecirc;ncia, a se encontrar com a pol&iacute;tica, o Estado, a escola. Se conseguirmos individualiz&aacute;&#45;las e compreend&ecirc;&#45;las, teremos acesso privilegiado a dimens&otilde;es essenciais de uma experi&ecirc;ncia coletiva. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Gera&ccedil;&otilde;es intelectuais s&atilde;o feitas de amizades e companheirismo, mas n&atilde;o s&oacute;. S&atilde;o feitas tamb&eacute;m de institui&ccedil;&otilde;es e pontos de refer&ecirc;ncia, simb&oacute;licos e materiais. Por essa via, trazem consigo rusgas, atritos, disputas, &agrave;s vezes dilacerantes. Amizades podem at&eacute; se desfazer, mas as gera&ccedil;&otilde;es seguem em frente, como se protegidas por uma rede oculta de pequenas e grandes cumplicidades que operam no subterr&acirc;neo, ligando as agrega&ccedil;&otilde;es e cauterizando as feridas abertas pelos choques e golpes da vida. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Gera&ccedil;&otilde;es intelectuais n&atilde;o s&atilde;o comunidades amorfas, desfibradas, insossas. S&atilde;o comunidades imperfeitas, forjadas no fogo. S&atilde;o internamente diferenciadas, m&uacute;ltiplas e plurais, no sentido de que, nelas, nem todas as luzes brilham ao mesmo tempo ou com a mesma intensidade. De algum modo, os representantes de uma gera&ccedil;&atilde;o dividem entre si o trabalho que est&atilde;o fadados a fazer. Deixam o ar de sua gra&ccedil;a, por isso, tanto pelo que &eacute; pensado e realizado por um ou outro de seus membros mais destacados, quanto pelo produto derivado do esfor&ccedil;o menos percept&iacute;vel do conjunto. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A morte abrupta, precoce e repentina de Gildo Mar&ccedil;al Bezerra Brand&atilde;o, ocorrida em 15 de fevereiro de 2010, abalou ao menos uma das gera&ccedil;&otilde;es intelectuais que se lan&ccedil;aram no universo das ideias e da pol&iacute;tica no in&iacute;cio da d&eacute;cada de 1970, no Brasil. Tenho orgulho de pertencer a ela e de ter podido trilhar um longo trecho de estrada com ele. Conhecemo&#45;nos em 1973, praticamente no mesmo momento inaugural: o in&iacute;cio de uma carreira acad&ecirc;mica, a descoberta do jornalismo, o encontro com a pol&iacute;tica, a forma&ccedil;&atilde;o da identidade ideol&oacute;gica e das prefer&ecirc;ncias intelectuais. Nossos s&iacute;mbolos e pontos de refer&ecirc;ncia logo se tornaram comuns: o marxismo, a esquerda, Luk&aacute;cs, Gramsci, Visconti, a USP, a Escola de Sociologia e Pol&iacute;tica, a Unesp a </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Livraria e Editora Ci&ecirc;ncias Humanas, o PCB, a revista <I>Temas de Ci&ecirc;ncias Humanas</I>, o PCI, a <I>Folha de S.Paulo</I>, o jornal <I>Voz da Unidade</I>, o ensino, a pesquisa, a democracia, depois o Cedec, a revista <I>Lua Nova</I>, a Anpocs, a <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Fizemos ou participamos de tantas coisas juntos que &eacute; no m&iacute;nimo estranho que esteja eu aqui, sozinho, subscrevendo esse registro memorial&iacute;stico em tom de homenagem p&oacute;stuma. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Gildo foi, &agrave; sua maneira, um intelectual &agrave; moda antiga que soube se atualizar e se abrir para o mundo. "Antigo", porque enciclop&eacute;dico, avesso a especializa&ccedil;&otilde;es unilaterais. Adorava conversas e pol&ecirc;micas, que lhe eram o sal da vida. Teve fases noct&iacute;vagas extremas, bo&ecirc;mias, animadas por bares e reuni&otilde;es, como todo bom intelectual que se preze. Transgrediu ent&atilde;o todas as rotinas e todo manual de bom senso, o que pode ter contribu&iacute;do para debilitar ainda mais seu organismo permanentemente fragilizado, mas que, certamente, o levou para as regi&otilde;es et&eacute;reas do esp&iacute;rito e das utopias, a abra&ccedil;ar suas musas. Era "antigo", tamb&eacute;m, pelo que condensava em si de politicidade: o reconhecimento do valor em si da pol&iacute;tica, seja como atividade e espa&ccedil;o associados ao poder e &agrave; comunidade humana, seja como atitude diante dos outros, postura diante da vida, modo de ser intelectual. Tudo o que fez de mais significativo como docente, pesquisador, escritor, organizador cultural e homem de ideias foi uma tradu&ccedil;&atilde;o criativa dessa centralidade da pol&iacute;tica nele mesmo. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Pol&iacute;tica feita de aproxima&ccedil;&otilde;es e reuni&atilde;o, mais que de disputas ou separa&ccedil;&atilde;o. Esfor&ccedil;o para perfurar as grossas vigas da hist&oacute;ria. Tenacidade, paci&ecirc;ncia e f&ocirc;lego. Pessimismo da intelig&ecirc;ncia muit&iacute;ssimo bem temperado com doses empolgantes de otimismo da vontade. Uma mente aberta, cr&iacute;tica, curiosa, propensa ao di&aacute;logo como raz&atilde;o &uacute;ltima da conviv&ecirc;ncia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Fez certamente, como todos, algumas escolhas erradas. Amargou per&iacute;odos de baixas e dificuldades, correu o risco de permanecer perambulando pelas margens dos subsistemas. Nunca o vi, por&eacute;m, esmorecer ou reclamar. Sempre soube esperar um novo nascer do dia, circunst&acirc;ncias mais favor&aacute;veis, outras oportunidades. Cresceu e avan&ccedil;ou assim, quase em sil&ecirc;ncio. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Sua gera&ccedil;&atilde;o &#150; que &eacute; a minha e a de tantos outros que frequentam o Cedec, que leem ou ler&atilde;o <I>Lua Nova</I>, que t&ecirc;m a pol&iacute;tica como valor &#150; deixou pegadas na hist&oacute;ria brasileira. Sem cabotinismo (ah, como ele adorava essa palavra!) e sem falsas mod&eacute;stias, ainda que tamb&eacute;m sem o devido reconhecimento. Foi uma gera&ccedil;&atilde;o que viveu com intensidade. Experimentou de tudo, imaginou cen&aacute;rios &eacute;picos, abriu muitas sendas. Atracou&#45;se com a resist&ecirc;ncia &agrave; ditadura e a transi&ccedil;&atilde;o democr&aacute;tica, com a luta armada e a luta eleitoral, jogou&#45;se nos espa&ccedil;os da intransig&ecirc;ncia e da negocia&ccedil;&atilde;o, construiu institui&ccedil;&otilde;es. Absorveu praticamente todos os influxos dessa movimenta&ccedil;&atilde;o, combinados em maior ou menor medida com as resson&acirc;ncias e os desdobramentos de 1968, da Tchecoslov&aacute;quia, do eurocomunismo, da cristaliza&ccedil;&atilde;o da ideia de democracia como valor universal, das novas formas do movimento oper&aacute;rio, da quest&atilde;o feminina, da reconstitucionaliza&ccedil;&atilde;o do pa&iacute;s, do Muro de Berlim, do desaparecimento dos partidos comunistas, da vida l&iacute;quida e informacional. N&atilde;o foi uma gera&ccedil;&atilde;o que se limitou a assistir a tais acontecimentos portentosos. P&ocirc;de participar deles, interferir neles, protagoniz&aacute;&#45;los. Talvez por isso tenha ido t&atilde;o longe e possa, hoje, proclamar sua personalidade geracional. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Por op&ccedil;&otilde;es e armadilhas da vida, Gildo chegou relativamente tarde ao trabalho acad&ecirc;mico mais sistem&aacute;tico. Entre 1973 e 1989, o jornalismo e a pol&iacute;tica o consumiram. Trabalhou na <I>Folha </I>com Cl&aacute;udio Abramo, dirigiu o jornal comunista <I>Voz da Unidade </I>de 1980 a 1981, ajudou a editar o <I>Di&aacute;rio do Grande ABC</I>. Especialmente na <I>Voz</I>, com a contribui&ccedil;&atilde;o de um seleto grupo de colaboradores e companheiros, viveu uma intensa aventura intelectual, de que pude ser testemunha e part&iacute;cipe. Entregou&#45;se a ela com um sentido de miss&atilde;o que jamais cedeu &agrave; tenta&ccedil;&atilde;o do fanatismo ou da prepot&ecirc;ncia e que buscou explorar ao m&aacute;ximo as oportunidades que se abriam &#150; mas que logo se fechariam &#150; para uma reinven&ccedil;&atilde;o do comunismo, de sua cultura, de sua linguagem, de sua forma de comunica&ccedil;&atilde;o com a sociedade. Perdeu uma batalha, mas nenhuma guerra. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Incorporou&#45;se ent&atilde;o ao Departamento de Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica da USP em 1989, defendeu seu doutoramento em 1992, ficou na Universidade de Pittsburgh (EUA) entre 1995 e 1997, defendeu a livre&#45;doc&ecirc;ncia em 2004 e pavimentou uma carreira que culminaria, em mar&ccedil;o de 2010, com as provas que iriam consagr&aacute;&#45;lo professor titular. Seu percurso em vinte anos foi digno de respeito e admira&ccedil;&atilde;o. Entregouse de corpo e alma ao ensino e &agrave; pesquisa. Deu aulas, orientou, formou disc&iacute;pulos e companheiros de ideias, ajudou a estruturar e a impregnar de sentido os ambientes em que trabalhou. Permaneceu duas gest&otilde;es (4 anos) como dirigente da Anpocs e editor da <I>Revista Brasileira de Ci&ecirc;ncias Sociais</I>. Sua livre&#45;doc&ecirc;ncia, <I>Linhagens do pensamento pol&iacute;tico brasileiro</I>, converteu&#45;se n&atilde;o s&oacute; num livro maravilhoso, em 2008, como tamb&eacute;m deu origem a uma linha de pesquisa que cresceu em import&acirc;ncia, ultrapassou a USP, para desaguar no Cedec, onde est&aacute; agora, com todas as suas promessas e possibilidades. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Seu primeiro livro, <I>A esquerda positiva. As duas almas do Partido Comunista. 1920&#45;1964</I>, publicado em 1992, ajudou centenas de pessoas &#150; militantes, dirigentes, analistas, pesquisadores &#150; a rever a hist&oacute;ria e o significado dos comunistas na pol&iacute;tica e na cultura nacionais, que Gildo conhecia por dentro, por experi&ecirc;ncia pr&oacute;pria. O partido clandestino que jamais desistiu da busca da legalidade mas que, paradoxalmente, alma dilacerada, pareceu ter&#45;se deixado levar mais por seus momentos de reclus&atilde;o e fechamento do que pelo ar puro que p&ocirc;de respirar, num processo que forjou mentalidades, personalidades, taras, virtudes, estilos, vis&otilde;es do mundo. E terminou por aprisionar o PCB numa duplicidade que o atravancou inexoravelmente: partido positivo, interessado generosamente no encontro de solu&ccedil;&otilde;es realistas para o pa&iacute;s, misturado com restos duradouros de partido&#45;seita, imperme&aacute;vel &agrave; cr&iacute;tica, &agrave; diferen&ccedil;a, &agrave; renova&ccedil;&atilde;o. Ao final, um patrim&ocirc;nio duramente acumulado se desperdi&ccedil;ou. Sua lenta e progressiva deriva&ccedil;&atilde;o para a margem da vida foi um epit&aacute;fio doloroso. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Mas n&atilde;o necessariamente para a gera&ccedil;&atilde;o pol&iacute;tico&#45;intelectual de que fez parte Gildo Mar&ccedil;al. A parte mais expressiva dela soube se atualizar, seguir adiante, escapar daquele c&iacute;rculo de fogo em que havia apostado parte da vida. Foi em frente com um acumulado de experi&ecirc;ncias, um modo de ver as coisas, um jeito de fazer pol&iacute;tica, uma linhagem de pensamento. Marcas do tempo, cicatrizes, cacoetes, l&eacute;xico particular, um cadinho que identifica. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">H&aacute; legados nessa hist&oacute;ria. Coletivos e particulares. Cada um cavou tamb&eacute;m sua trincheira pessoal, alargou&#45;a e consolidou&#45;a com o passar dos anos, bebeu outras &aacute;guas e elixires, frequentou outras tribos e lugares, cultuou, quem sabe, outros deuses. Nada se perdeu. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Gildo Mar&ccedil;al Brand&atilde;o deixou&#45;nos mais que uma obra no sentido formal da express&atilde;o. Deixou&#45;nos um exemplo de conduta intelectual, de dedica&ccedil;&atilde;o e celebra&ccedil;&atilde;o da vida, sabedor que era da sua temporalidade e, ao final, da sua finitude. &Eacute; uma heran&ccedil;a m&uacute;ltipla, composta de filhos, pessoas, amigos, ideias, gestos e atitudes. Por isso mesmo, destinada a se reproduzir. </font></p>      ]]></body>
</article>
