<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6445</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Lua Nova: Revista de Cultura e Política]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Lua Nova]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6445</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[CEDEC]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-64451986000300012</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64451986000300012</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Constituição: o caso de Portugal]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Burneau]]></surname>
<given-names><![CDATA[Thomas Charles]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade de Macgill  ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
<country>Canadá</country>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1986</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>1986</year>
</pub-date>
<volume>3</volume>
<numero>2</numero>
<fpage>68</fpage>
<lpage>73</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-64451986000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-64451986000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-64451986000300012&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri></article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2" face="Verdana"><b>PESQUISA</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="4" face="Verdana"><b>Constitui&ccedil;&atilde;o: o caso de Portugal</b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><b>Thomas Charles Burneau</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Professor da Universidade de Macgill (Canad&aacute;), PhD pela Universidade de Berkeley, em Ci&ecirc;ncia Pol&iacute;tica</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana"><i>Thomas Bruneau descreve aqui uma experi&ecirc;ncia de debate e implementa&ccedil;&atilde;o de uma Constituinte, em Portugal. Sua elabora&ccedil;&atilde;o em situa&ccedil;&atilde;o, que acaba se mostrando diferente daquela em que se d&aacute; sua vig&ecirc;ncia, acaba implicando a necessidade de substanciais mudan&ccedil;as.</i></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana">No decorrer de 1986 e 1987, o foco dos debates pol&iacute;ticos no Brasil estar&aacute; cada vez mais centralizado na Assembl&eacute;ia Constituinte e na futura Constitui&ccedil;&atilde;o em si, com os partidos pol&iacute;ticos e uma incr&iacute;vel variedade de organiza&ccedil;&otilde;es e grupos definindo suas posi&ccedil;&otilde;es sobre o conte&uacute;do deste documento fundamental. Talvez haja algo a se aprender com a experi&ecirc;ncia de Portugal no processo pol&iacute;tico de realiza&ccedil;&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o, durante a transi&ccedil;&atilde;o da ditadura para a democracia. Existem, &eacute; claro, diferen&ccedil;as b&aacute;sicas nas transi&ccedil;&otilde;es dos dois pa&iacute;ses: em Portugal, ela foi abrupta e resultou num processo revolucion&aacute;rio, enquanto que, no Brasil, ela se iniciou no interior do regime militar e tem si do gradual. Neste artigo, darei &ecirc;nfase &agrave;s li&ccedil;&otilde;es particulares da experi&ecirc;ncia portuguesa referentes ao conte&uacute;do program&aacute;tico da Constitui&ccedil;&atilde;o de 1976, &agrave; import&acirc;ncia de diferentes contextos para sua implementa&ccedil;&atilde;o e, ainda, &agrave;s referentes &agrave; natureza altamente pol&iacute;tica de sua formula&ccedil;&atilde;o em 1975 e 1976 e sua revis&atilde;o em 1982.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As elei&ccedil;&otilde;es para a Assembl&eacute;ia Constituinte realizadas em 25 de abril de 1975 representam um divisor de &aacute;guas no processo pol&iacute;tico portugu&ecirc;s. Realizaram&#45;se para escolher os deputados que formulariam uma nova Constitui&ccedil;&atilde;o que substitu&iacute;sse a Constitui&ccedil;&atilde;o do Estado Novo, a qual havia sido formulada por Antonio de Oliveira Salazar em 1933, tendo fornecido o suporte legal para esse regime corporativista e antidemocr&aacute;tico, ao longo de mais de quarenta anos. N&atilde;o se cogitava de simplesmente alterar a Constitui&ccedil;&atilde;o de 1933; ela tinha que ser inteiramente substitu&iacute;da por um novo documento que refletisse as mudan&ccedil;as com a revolu&ccedil;&atilde;o e o equil&iacute;brio das for&ccedil;as pol&iacute;ticas ap&oacute;s o 25 de abril de 1974. Com a queda do antigo regime, ap&oacute;s o golpe do Movimento das For&ccedil;as Armadas (MFA), a Constitui&ccedil;&atilde;o tornou&#45;se anacr&ocirc;nica e irrelevante.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">As elei&ccedil;&otilde;es tornavam&#45;se tamb&eacute;m extremamente importantes pelo simples fato de estarem sendo realizadas e por seus resultados. No per&iacute;odo entre 25 de abril de 1974 e a data das elei&ccedil;&otilde;es, exatamente um ano depois, Portugal viveu um processo de radicaliza&ccedil;&atilde;o e mobiliza&ccedil;&atilde;o, onde o Partido Comunista Portugu&ecirc;s emergiu como um agente crucial com grande influ&ecirc;ncia sobre os membros do MFA que detinham ent&atilde;o o poder, principalmente o primeiro&#45;ministro Vasco Gon&ccedil;alves. No in&iacute;cio de 1975, n&atilde;o havia certeza de que as elei&ccedil;&otilde;es fossem se realizar e, caso elas n&atilde;o ocorressem, havia a probabilidade de uma crescente polariza&ccedil;&atilde;o entre a esquerda e a direita, at&eacute; mesmo de uma guerra civil. Portugal, como parte da Europa e membro fundador da OTAN, n&atilde;o poderia ter uma ditadura esquerdista liderada pelo PCP. O resultado da polariza&ccedil;&atilde;o seria uma ditadura militar de direita. Os resultados das elei&ccedil;&otilde;es apoiaram uma evolu&ccedil;&atilde;o no sentido democr&aacute;tico, com um elevado comparecimento &agrave;s urnas de 92% e com o PCP recebendo apenas 13% dos votos (contra os 38% para o Partido Socialista de M&aacute;rio Soares, por exemplo). Assim sendo, as elei&ccedil;&otilde;es para a Assembl&eacute;ia Constituinte representaram um fator crucial no processo de transi&ccedil;&atilde;o, em Portugal, de uma ditadura conservadora para um regime militar progressista e para uma democracia do tipo ocidental.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Os deputados foram eleitos somente com a finalidade de formular uma nova Constitui&ccedil;&atilde;o e o governo, durante o per&iacute;odo de trabalho desses deputados, foi exercido por uma s&eacute;rie de gabinetes provis&oacute;rios forma dos por membros do MFA e dos partidos pol&iacute;ticos. Todavia, os candidatos foram lan&ccedil;ados por partidos pol&iacute;ticos e, conquanto cerca de duas d&uacute;zias estivessem ativos nesse per&iacute;odo, quatro emergiram com a vasta maioria dos votos, recebendo assim cadeiras na Assembl&eacute;ia. Esses quatro partidos &#151; o PS, o PSD, o PCP e o CDS &#151; conservaram a predomin&acirc;ncia at&eacute; 1985 e receberam, nas elei&ccedil;&otilde;es de 1983, cerca de 94% dos votos. Quando a Assembl&eacute;ia completou seus trabalhos em in&iacute;cio de 1976, a Constitui&ccedil;&atilde;o foi promulgada pelo presidente Costa Gomes, em 25 de abril de 1976. Ela n&atilde;o foi submetida a um referendo popular, conforme fez a Espanha em 6 de dezembro de 1978, com a Constitui&ccedil;&atilde;o elaborada nas Cortes. Com a promulga&ccedil;&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o portuguesa em 1976, teve in&iacute;cio uma nova fase, realizando&#45;se as elei&ccedil;&otilde;es para a Assembl&eacute;ia Republicana em abril e as presidenciais em junho de 1976.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Constitui&ccedil;&atilde;o portuguesa foi redigida num contexto de mobiliza&ccedil;&atilde;o e expectativas revolucion&aacute;rias, quando o espectro pol&iacute;tico definiu&#45;se para a esquerda, em contraste com o moribundo Estado Novo, e raras pessoas expressariam publicamente uma opini&atilde;o a favor de posi&ccedil;&otilde;es conservadoras. O documento resultante &eacute; bem um produto deste particular contexto revolucion&aacute;rio. Em certas &eacute;pocas, durante os trabalhos da Assembl&eacute;ia, n&atilde;o se tinha certeza nem mesmo da promulga&ccedil;&atilde;o do documento, com a ocorr&ecirc;ncia de greves, indisciplina militar e com a malsucedida tentativa de golpe da esquerda militar em 25 de novembro de 1975. Deve&#45;se ter esse contexto em mente para entender o conte&uacute;do da Constitui&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Devemos ainda observar que ela foi redigida por deputados de principalmente quatro partidos, os quais, por sua vez, eram de certa forma supervisionados pelo MFA, devido aos termos de um pacto entre estes quatro partidos e o MFA em abril de 1975 (subseq&uuml;entemente revisto em fevereiro de 1976).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A Constitui&ccedil;&atilde;o &eacute; extremamente longa, com 312 itens, e muito program&aacute;tica, na medida em que trata detalhadamente de todos os aspectos imagin&aacute;veis da sociedade, da pol&iacute;tica e da economia. Sua orienta&ccedil;&atilde;o no contexto da &eacute;poca foi, compreensivelmente, progressista, conforme sugerem os seguintes elementos: "a Rep&uacute;blica portuguesa &eacute; um Estado democr&aacute;tico de Direito... cujo objetivo &eacute; garantir a transi&ccedil;&atilde;o para o socialismo". Entre as "tarefas b&aacute;sicas do Estado" inclui&#45;se "a promo&ccedil;&atilde;o da qualidade de vida e do bem&#45;estar do povo, uma real igualdade entre os portugueses e a realiza&ccedil;&atilde;o dos direitos econ&ocirc;micos, sociais e culturais, atrav&eacute;s da transforma&ccedil;&atilde;o da estrutura econ&ocirc;mico&#45;social, a saber, atrav&eacute;s da socializa&ccedil;&atilde;o dos principais meios de produ&ccedil;&atilde;o, bem como a aboli&ccedil;&atilde;o da explora&ccedil;&atilde;o do homem pelo homem". A orienta&ccedil;&atilde;o progressista &eacute; encontrada ao longo de todo o documento, n&atilde;o somente nas defini&ccedil;&otilde;es ret&oacute;ricas, como tamb&eacute;m nas tarefas e deveres do Estado. O papel do MFA na funda&ccedil;&atilde;o do novo regime &eacute; reconhecido pela introdu&ccedil;&atilde;o do Conselho da Revolu&ccedil;&atilde;o (CR), com as fun&ccedil;&otilde;es de assessorar o presidente, julgar a constitucionalidade das leis e com jurisdi&ccedil;&atilde;o exclusiva nas For&ccedil;as Armadas. O CR dever&aacute; ent&atilde;o supervisionar o governo, o qual &eacute; dividido entre um presidente eleito pelo povo e um governo formado de acordo com a distribui&ccedil;&atilde;o das cadeiras na Assembl&eacute;ia da Rep&uacute;blica. A forma, ent&atilde;o, &eacute; semiparlamentar ou semi&#45;presidencialista, com o CR como guardi&atilde;o. A Constitui&ccedil;&atilde;o estipula em seu Artigo 290 que certos dispositivos n&atilde;o podem ser mudados, nem mesmo por revis&atilde;o, e esses dispositivos incluem o sistema eleitoral de representa&ccedil;&atilde;o proporcional.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">O contexto pol&iacute;tico&#45;econ&ocirc;mico em Portugal alterou&#45;se ap&oacute;s 1976. A economia, que j&aacute; era d&eacute;bil, enfraqueceu&#45;se ainda mais com a perda das col&ocirc;nias. Os dois choques do petr&oacute;leo, de 1973 e de 1979, trouxeram s&eacute;rias implica&ccedil;&otilde;es, pois o pa&iacute;s importa a totalidade do petr&oacute;leo consumido e a maior parte de sua energia el&eacute;trica. O crescimento da economia nos &uacute;ltimos dez anos foi pequeno e sua d&iacute;vida externa aumentou at&eacute; o ponto de Portugal precisar recorrer ao FMI em 1978 e, novamente, em 1983. Os sal&aacute;rios, ap&oacute;s um r&aacute;pido aumento em 1975, ca&iacute;ram a n&iacute;veis aproximadamente iguais aos da &eacute;poca da revolu&ccedil;&atilde;o. Politicamente, o pa&iacute;s tem sido inst&aacute;vel, com cinco governos entre 1976 e 1979, e outros cinco entre 1979 e 1986. Muitos passaram a culpar a Constitui&ccedil;&atilde;o em 1976 pelos problemas econ&ocirc;micos e pol&iacute;ticos e j&aacute; em fins de 1979 havia propostas de mudan&ccedil;as da Constitui&ccedil;&atilde;o. Com as elei&ccedil;&otilde;es de dezembro de 1979, a Alian&ccedil;a Democr&aacute;tica (AD) liderada por S&aacute; Carneiro assumiu o poder e entrou imediatamente em conflito com o presidente Eanes e com o CR. N&atilde;o somente a AD desejava mais poderes para o governo, como tamb&eacute;m culpava o presidente e o CR pelos problemas econ&ocirc;micos de Portugal. Assim, por exemplo, o CR vetou por quatro vezes leis do governo da AD que abririam os setores banc&aacute;rios e de seguros aos investimentos privados, tendo esses setores sido nacionalizados em 1975. Assim sendo, a Constitui&ccedil;&atilde;o de 1976 tornara&#45;se, j&aacute; em 1979, foco de pol&ecirc;micas e os principais agentes pol&iacute;ticos culpavam&#45;se pelos muitos problemas de Portugal.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A estrat&eacute;gia da AD para superar o problema foi aumentar sua vota&ccedil;&atilde;o nas elei&ccedil;&otilde;es regulares para a Assembl&eacute;ia em outubro de 1980 e lan&ccedil;ar seu pr&oacute;prio candidato para a Presid&ecirc;ncia, nas elei&ccedil;&otilde;es de dezembro de 1980. Embora ganhasse com 47% dos votos e recebesse a maioria das cadeiras na Assembl&eacute;ia, a estrat&eacute;gia falhou, pois o presidente Eanes foi reeleito e S&aacute; Carneiro faleceu num acidente a&eacute;reo. Outra solu&ccedil;&atilde;o seria a revis&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o, legal e politicamente poss&iacute;vel ap&oacute;s a 1.Âª legislatura. A revis&atilde;o exige 2/3 dos votos na Assembl&eacute;ia e, sendo assim, a AD teria de depender do apoio de outro partido. O PCP estava contra qualquer revis&atilde;o s&eacute;ria, pois considerava a Constitui&ccedil;&atilde;o de 1976 como garantia das conquistas da revolu&ccedil;&atilde;o, na qual ele havia representado um papel de tanta import&acirc;ncia. A &uacute;nica outra op&ccedil;&atilde;o era o PS de M&aacute;rio Soares, que desempenhara uma fun&ccedil;&atilde;o primordial na formula&ccedil;&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o. Estabeleceu&#45;se um acordo entre Soares e a AD, resultando na revis&atilde;o de 1982, que n&atilde;o correspondeu nem &agrave;s expectativas da AD, que era a seu favor, nem aos temores do PCP, que a ela se opunha. A revis&atilde;o foi conduzida exclusivamente pela Assembl&eacute;ia; o presidente n&atilde;o possu&iacute;a nenhum poder de veto e n&atilde;o havia nenhum dispositivo que previsse um referendo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana">Na revis&atilde;o de fins de 1982, os artigos da Constitui&ccedil;&atilde;o sobre economia, o foco de tantas cr&iacute;ticas da AD, foram deixados virtualmente intatos. Ocorreu uma ligeira "desideologiza&ccedil;&atilde;o" da ret&oacute;rica, mas houve poucas mudan&ccedil;as reais. As principais mudan&ccedil;as foram nos artigos pol&iacute;ticos. O CR foi abolido e suas fun&ccedil;&otilde;es assumidas por tr&ecirc;s &oacute;rg&atilde;os (o Conselho de Estado, o Conselho Superior das For&ccedil;as Armadas e o Tribunal Constitucional), todos eles dominados pelo governo e, portanto, pelos partidos pol&iacute;ticos. Os poderes do presidente foram tamb&eacute;m diminu&iacute;dos, no que diz respeito aos poderes executivos, controle das For&ccedil;as Armadas e composi&ccedil;&atilde;o e dissolu&ccedil;&atilde;o de governos. Conforme assinalou o presidente Eanes numa entrevista de comemora&ccedil;&atilde;o dos dez anos da revolu&ccedil;&atilde;o, em 25 de abril de 1984, um presidente independente &#151; um que n&atilde;o esteja afiliado a um partido pol&iacute;tico &#151; tem bem poucos poderes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">A revis&atilde;o da Constitui&ccedil;&atilde;o em 1982 n&atilde;o resolveu nem os problemas econ&ocirc;micos nem os pol&iacute;ticos de Portugal. A economia permanece enfraquecida, com problemas estruturais importantes, que ficam ainda para ser encarados com sua entrada no Mercado Comum Europeu a partir de janeiro de 1986. Portugal n&atilde;o diminuiu a dist&acirc;ncia entre seu subdesenvolvimento econ&ocirc;mico e o da Comunidade Econ&ocirc;mica Europ&eacute;ia e devemos observar que a renda <i>per capita </i>em Portugal representa somente 60% do valor encontrado na Gr&eacute;cia e 40% da Espanha. A instabilidade pol&iacute;tica tamb&eacute;m continua. Desde a revis&atilde;o de 1982, ca&iacute;ram dois governos e realizaram&#45;se duas elei&ccedil;&otilde;es para a Assembl&eacute;ia. Desde 1976, sucederam&#45;se dez governos, nenhum atingindo o fim de seu mandato, e com uma dura&ccedil;&atilde;o m&eacute;dia de cerca de um ano. Tornou&#45;se claro que a retirada dos poderes do presidente e a devolu&ccedil;&atilde;o desses poderes &agrave; Assembl&eacute;ia e ao governo, onde predominam os partidos, n&atilde;o resolveu o problema da instabilidade. De certa forma, com a diminui&ccedil;&atilde;o dos poderes presidenciais, o regime tornou&#45;se ainda mais confuso. Dois anos ap&oacute;s a revis&atilde;o, duas das principais figuras nela envolvidas &#151; Francisco Pinto Balsem&atilde;o, do PSD, e Freitas do Amaral, do CDS &#151; passaram a sugerir em p&uacute;blico que os poderes presidenciais deveriam ser aumentados. Uma pol&iacute;tica eficaz, que pudesse lidar com o enfraquecimento da economia e com os problemas estruturais, n&atilde;o poderia existir enquanto houvesse mudan&ccedil;as de governo t&atilde;o r&aacute;pidas. Apesar de tudo tornou&#45;se finalmente claro que o problema estava menos na distribui&ccedil;&atilde;o de poderes entre o presidente e o governo do que na composi&ccedil;&atilde;o da Assembl&eacute;ia da Rep&uacute;blica.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Em nenhuma das cinco elei&ccedil;&otilde;es para a Assembl&eacute;ia, realizadas entre 1976 e 1985, houve um &uacute;nico partido que recebesse uma maioria de votos, muito menos uma maioria de cadeiras. Nesse processo ou se forma um governo de minoria, o qual fica &agrave; merc&ecirc; da oposi&ccedil;&atilde;o, ou se faz um governo de coaliz&atilde;o (isto deixando&#45;se de lado os tr&ecirc;s governos de"inspira&ccedil;&atilde;o presidencial", entre 1978 e 1979, os quais tamb&eacute;m provaram ser inst&aacute;veis). Tentou&#45;se toda coaliz&atilde;o poss&iacute;vel entre 1978 e 1985, envolvendo tr&ecirc;s dos quatro principais partidos. A &uacute;nica coaliz&atilde;o que n&atilde;o foi tentada foi com o PCP. Os governos de coaliz&atilde;o duraram um pouco mais que os governos de minoria, mas, cedo ou tarde, um dos partidos abandonou a coaliz&atilde;o. O problema real reside no sistema eleitoral de representa&ccedil;&atilde;o proporcional, o qual permite a continua&ccedil;&atilde;o do sistema pluripartid&aacute;rio, o que parece ser um aspecto permanente do regime portugu&ecirc;s. Este sistema eleitoral foi inclu&iacute;do na Constitui&ccedil;&atilde;o em 1976, para garantir um sistema partid&aacute;rio como base para a democracia; ele n&atilde;o pode ser mudado, conforme o artigo 290. Mesmo que pudesse ser mudado, isso provavelmente exigiria o apoio de todos os partidos na Assembl&eacute;ia, e torna&#45;se dif&iacute;cil imaginar um partido apoiando tal mudan&ccedil;a, que poderia resultar na elimina&ccedil;&atilde;o da representa&ccedil;&atilde;o do pr&oacute;prio partido. Assim sendo, Portugal parece condenado a viver com governos inst&aacute;veis. Isto assume um interesse particular no momento atual, onde h&aacute; um governo minorit&aacute;rio do PSD, de centro&#45;direita, e um presidente de centro&#45;esquerda &#151; M&aacute;rio Soares. &Eacute; tamb&eacute;m interessante o fato de Soares ser o primeiro presidente civil em sessenta anos. Ali&aacute;s, nenhum dos outros candidatos possu&iacute;a forma&ccedil;&atilde;o militar. Os candidatos do segundo turno &#151; Soares e Freitas do Amaral &#151; haviam ambos diminu&iacute;do os poderes presidenciais na revis&atilde;o de 1982. &Eacute; prov&aacute;vel que Soares previsse sua ascens&atilde;o &agrave; Presid&ecirc;ncia e que seu partido teria o controle do governo. At&eacute; agora isso n&atilde;o ocorreu; passaram&#45;se dez anos no decorrer dos quais o presidente eleito pelo povo sofre a oposi&ccedil;&atilde;o de um governo eleito pelo povo com orienta&ccedil;&otilde;es ideol&oacute;gicas diversas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana">Quais s&atilde;o, finalmente, as li&ccedil;&otilde;es a serem tiradas da experi&ecirc;ncia portuguesa na realiza&ccedil;&atilde;o e revis&atilde;o de sua Constitui&ccedil;&atilde;o? Deveriam ser evitadas as Constitui&ccedil;&otilde;es longas e muito detalhadas. Os detalhes da Constitui&ccedil;&atilde;o portuguesa s&atilde;o t&atilde;o elaborados e intrincados que muitos n&atilde;o foram implementados (tais como os planos quadrienais) e provavelmente nem podem s&ecirc;&#45;lo. As contradi&ccedil;&otilde;es ou a irrelev&acirc;ncia tornam&#45;se particularmente &oacute;bvias conforme mudam os contextos. Se a Constitui&ccedil;&atilde;o n&atilde;o for por demais detalhada, ela pode ser interpretada &agrave; luz da varia&ccedil;&atilde;o dos tempos e das novas exig&ecirc;ncias; se for muito espec&iacute;fica, ela ter&aacute; ent&atilde;o de ser simplesmente ignorada, como no caso de Portugal, o que diminui a legitimidade do documento fundamental. Isso tornou&#45;se especialmente &oacute;bvio em Portugal, onde algumas das principais figuras pol&iacute;ticas constru&iacute;ram sua popularidade atrav&eacute;s dos ataques &agrave; Constitui&ccedil;&atilde;o. A Constitui&ccedil;&atilde;o, ao definir as rela&ccedil;&otilde;es dos &oacute;rg&atilde;os de poder, tornou&#45;se tamb&eacute;m objeto de contesta&ccedil;&atilde;o na luta pelo poder. A revis&atilde;o de 1982 n&atilde;o resolveu esse problema. Isso sugere uma outra li&ccedil;&atilde;o: a natureza altamente pol&iacute;tica das Constitui&ccedil;&otilde;es. Embora o texto e a justificativa sejam redigidos por juristas, n&atilde;o podemos esquecer que as Constitui&ccedil;&otilde;es representam a rela&ccedil;&atilde;o de for&ccedil;as pol&iacute;ticas num determinado momento e podem ser revistas quando essa rela&ccedil;&atilde;o se altera. Em Portugal, a revis&atilde;o foi solicitada pela AD, ao pensar que seus poderes aumentariam com a diminui&ccedil;&atilde;o dos do presidente. M&aacute;rio Soares concordou, imaginando que seu partido lhe forneceria apoio na Assembl&eacute;ia. A &uacute;ltima li&ccedil;&atilde;o constitui um paradoxo. Os quatro principais partidos inclu&iacute;ram a representa&ccedil;&atilde;o proporcional na Constitui&ccedil;&atilde;o para garantir sua pr&oacute;pria continuidade. Eles continuaram, mas o governo tem sido muito inst&aacute;vel. Nem pol&iacute;tica, nem legalmente esse item pode ser alterado, de forma que a instabilidade se perpetua. Assim, mesmo o que aparenta ser um fator relativamente simples &#151; o sistema eleitoral &#151;, pode estar no &acirc;mago de outros problemas pol&iacute;ticos e mesmo econ&ocirc;micos. Os interesses de partidos espec&iacute;ficos podem n&atilde;o corresponder, a longo prazo, aos interesses da sociedade como um todo.</font></p>      ]]></body>
</article>
