<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?><article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<front>
<journal-meta>
<journal-id>0102-6992</journal-id>
<journal-title><![CDATA[Sociedade e Estado]]></journal-title>
<abbrev-journal-title><![CDATA[Soc. estado.]]></abbrev-journal-title>
<issn>0102-6992</issn>
<publisher>
<publisher-name><![CDATA[Departamento de Sociologia da Universidade de Brasília ]]></publisher-name>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id>S0102-69922012000300004</article-id>
<article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-69922012000300004</article-id>
<title-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA[Vamos ao Brasil com Jules Verne?: processos editoriais e civilização nas Voyages Extraordinaires]]></article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[Leão]]></surname>
<given-names><![CDATA[Andréa Borges]]></given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="A01"/>
</contrib>
</contrib-group>
<aff id="A01">
<institution><![CDATA[,Universidade Federal do Ceará Programa de Pós-Graduação em Sociologia ]]></institution>
<addr-line><![CDATA[ ]]></addr-line>
</aff>
<pub-date pub-type="pub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<pub-date pub-type="epub">
<day>00</day>
<month>12</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>27</volume>
<numero>3</numero>
<fpage>494</fpage>
<lpage>517</lpage>
<copyright-statement/>
<copyright-year/>
<self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922012000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_abstract&amp;pid=S0102-69922012000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_pdf&amp;pid=S0102-69922012000300004&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=en"></self-uri><abstract abstract-type="short" xml:lang="pt"><p><![CDATA[No século XIX, uma rede de conhecimentos sobre as diferenças culturais dos povos americanos marcou a edição destinada à instrução e diversão da juventude francesa. Uma das 62 Voyages Extraordinaires de Jules Verne, publicadas por Pierre-Jules Hetzel, é ambientada entre o Peru e o Brasil: La Jangada, huit cents lieues sur l'Amazone (1881). Na produção de literatura juvenil que se desenvolve e expande no comércio transatlântico da livraria francesa, sobressai uma psicogênese do Brasil. Por esse ângulo, a via de análise aberta pelo sociólogo Norbert Elias ajudou a enfrentar o problema das emoções humanas, no romance de viagem, e a conceituar a atividade mimética no livro de ciência e recreação.]]></p></abstract>
<abstract abstract-type="short" xml:lang="en"><p><![CDATA[In the 19th century, a net of knowledge about cultural differences of the populations of Americas imprint the edition assign to instruction and entertainment of the young French people. One of the 62 Voyages Extraordinaires of Jules Verne, published by Pierre-Jules Hetzel, is set between Peru and Brazil: La Jangada, huit cents lieues sur l'Amazone (Eight Hundred Leagues on the Amazon - 1881). Around the juvenile production that grows and expands in the transatlantic trade of the French bookstore, a psychogenesis of Brazil shines through. By this angle, the analytic way opened by the sociologist Norbert Elias helps to face the problem of the human emotions in the travel novel and also helps to consider the mimetic activity in the book of science and entertainment.]]></p></abstract>
<kwd-group>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Jules Verne]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Norbert Elias]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Civilização das Emoções]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Psicogênese do Brasil]]></kwd>
<kwd lng="pt"><![CDATA[Sociologia da Literatura]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Jules Verne]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Norbert Elias]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Emotions Control]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Psychogenesis of Brazil]]></kwd>
<kwd lng="en"><![CDATA[Sociology of the Literature]]></kwd>
</kwd-group>
</article-meta>
</front><body><![CDATA[ <p align="right"><font size="2"><b><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DOSSI&Ecirc;: REINVENTAR NORBERT ELIAS</font></b></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="4"><font face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vamos ao Brasil com Jules Verne? Processos editoriais e civiliza&ccedil;&atilde;o   nas <i>Voyages Extraordinaires<a id="tx*"></a><a href="#nt*"><sup>*</sup></a></i></font></font></b></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Andr&eacute;a   Borges Le&atilde;o</font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Doutora em sociologia, professora do Programa de P&oacute;s-Gradua&ccedil;&atilde;o em Sociologia da   Universidade Federal do Cear&aacute;.</font> <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">E-mail: <a href="mailto:dealeao@secrel.com.br">dealeao@secrel.com.br</a></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>RESUMO</b></font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> No s&eacute;culo XIX, uma rede de conhecimentos sobre as diferen&ccedil;as culturais dos   povos americanos marcou a edi&ccedil;&atilde;o destinada &agrave; instru&ccedil;&atilde;o e divers&atilde;o da juventude   francesa. Uma das 62<i> Voyages Extraordinaires</i> de Jules Verne, publicadas   por Pierre-Jules Hetzel, &eacute; ambientada entre o Peru e o Brasil: <i>La Jangada,     huit cents lieues sur l'Amazone</i> (1881). Na produ&ccedil;&atilde;o de literatura juvenil   que se desenvolve e expande no com&eacute;rcio transatl&acirc;ntico da livraria francesa,   sobressai uma psicog&ecirc;nese do Brasil. Por esse &acirc;ngulo, a via de an&aacute;lise aberta   pelo soci&oacute;logo Norbert Elias ajudou a enfrentar o problema das emo&ccedil;&otilde;es humanas,   no romance de viagem, e a conceituar a atividade mim&eacute;tica no livro de ci&ecirc;ncia e   recrea&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Palavras-chave:</b> Jules Verne, Norbert Elias, Civiliza&ccedil;&atilde;o das Emo&ccedil;&otilde;es, Psicog&ecirc;nese do Brasil,   Sociologia da Literatura. </font></p> <hr size="1" noshade>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>ABSTRACT</b></font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> In the 19th century, a net of knowledge about cultural differences of the   populations of Americas imprint the edition assign to instruction and   entertainment of the young French people. One of the 62 Voyages Extraordinaires   of Jules Verne, published by Pierre-Jules Hetzel, is set between Peru and   Brazil: La Jangada, huit cents lieues sur l'Amazone (Eight Hundred Leagues on   the Amazon - 1881). Around the juvenile production that grows and expands in   the transatlantic trade of the French bookstore, a psychogenesis of&nbsp; Brazil   shines through. By this angle, the analytic way opened by the sociologist   Norbert Elias helps to face the problem of the human emotions in the travel   novel and also helps to consider the mimetic activity in the book of science   and entertainment. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Keywords:</b> Jules Verne, Norbert Elias,   Emotions Control, Psychogenesis of Brazil, Sociology of the Literature</font></p> <hr size="1" noshade>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Literatura e civiliza&ccedil;&atilde;o das emo&ccedil;&otilde;es</font></b></p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Que   d'investigations seront n&eacute;cessaires pour que nous saisissions ce qui est   authentique parmi ces ilusions compliqu&eacute;es par nos propes r&eacute;actions!</i></font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Piero     Gondolo Della Riva</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 1895, Edmondo de Amicis, autor do   romance juvenil Cuore, deixou a It&aacute;lia na companhia de seus dois filhos e   embarcou para Amiens, uma pequena cidade do interior da Fran&ccedil;a, a fim de   entrevistar Jules Verne. Na It&aacute;lia, havia quem desconfiasse da exist&ecirc;ncia real   do autor das <i>Voyages Extraordinaires.</i> Dizia-se que os romances eram   produto de uma sociedade de escritores e Jules Verne n&atilde;o passava de um   pseud&ocirc;nimo coletivo (COMP&Egrave;RE &amp; MARGOT, 1998, p. 112). Onze anos antes da   entrevista, em 1884, Verne fez um cruzeiro pelo Mediterr&acirc;neo a bordo do iate   Saint-Michel, com a esposa Honorine, o irm&atilde;o Paul, o filho Michel e mais outros   convidados. O grupo visitou Portugal, Arg&eacute;lia, Tun&iacute;sia e It&aacute;lia. Em Veneza, o   escritor foi muito bem acolhido. Os leitores iluminaram a fachada do hotel com   l&acirc;mpadas que formavam o nome Verne, contava Honorine a Amicis, e que o   arquiduque Louis-Salvador de Habsbourg procurou seu marido para lhe declarar admira&ccedil;&atilde;o   e oferecer um livro. Em Roma o triunfo foi maior, o Papa L&eacute;on XIII recebeu   Jules Verne (SORIANO, 1978). Mesmo assim, intrigava a Amicis o ex&iacute;lio   provinciano de um escritor de tanto sucesso fora da Fran&ccedil;a, mas alheio e, em   consequ&ecirc;ncia, quase invis&iacute;vel nos espa&ccedil;os de consagra&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria de Paris. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ao italiano, Verne lembrou a figura de um   general aposentado, de um professor de f&iacute;sica ou de matem&aacute;tica. Quando indagado   sobre o processo de cria&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria, respondeu: os personagens exc&ecirc;ntricos e   os epis&oacute;dios descritos nas florestas, no fundo do mar ou no c&eacute;u surgiam durante   as consultas aos tratados de ci&ecirc;ncia e aos dicion&aacute;rios de hist&oacute;ria natural.   Verne anotava as leituras que costumava fazer dos Boletins da Sociedade   Geogr&aacute;fica de Paris. Se um par&aacute;grafo ou artigo chamava a sua aten&ccedil;&atilde;o   recortava-o para depois utiliz&aacute;-lo como refer&ecirc;ncia. Ele lia rigorosamente as   revistas que publicavam narrativas de viagens, <i>La revue des deux mondes</i>, <i>Le mus&eacute;e des familles</i>, <i>Le tour du monde</i>,<i> La revue maritime et     coloniale</i>, entre outras (PAUMIER, 2008, p. 44), e n&atilde;o deixava de se   informar sobre os guias e itiner&aacute;rios para os viajantes europeus, seu preferido   era o<i> Guide Joanne, </i>publicado pela Livraria Hachette.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A imagina&ccedil;&atilde;o de Jules Verne funcionava com   a disciplina necess&aacute;ria &agrave;s manh&atilde;s de trabalho na rica biblioteca particular,   que ia das cinco horas ao meio dia. Na organiza&ccedil;&atilde;o das narrativas, as aventuras   se desenrolavam em duas partes, que correspondiam a dois volumes de cada livro.   Na primeira, o autor apresentava os frutos das pesquisas, os ingredientes do   ex&oacute;tico e as informa&ccedil;&otilde;es did&aacute;ticas: descri&ccedil;&otilde;es das paisagens, coment&aacute;rios sobre   hist&oacute;ria natural, compara&ccedil;&otilde;es entre os costumes dos povos e informa&ccedil;&otilde;es sobre a   hist&oacute;ria colonial de cada pa&iacute;s. Os leitores eram feitos expectadores, "passivos   elementos de um cen&aacute;rio", observa R&eacute;gis Tettamanzi (2004, p. 140), enquanto o   narrador assumia ar de professor. S&oacute; na segunda parte come&ccedil;ava a intriga   propriamente dita, a a&ccedil;&atilde;o dos personagens ia ganhando vida e os mist&eacute;rios iam   sendo decifrados, ainda que persistissem as taxonomias cient&iacute;ficas. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os viajantes e exploradores dos quais   Verne se valia como fontes documentais tinham suas experi&ecirc;ncias e relatos   restitu&iacute;dos nas narrativas. Alguns deles apareciam como personagens, os her&oacute;is seguiam   os passos de exploradores e cientistas ilustres. Por outro lado, as<i> Voyages     Extraordinaires</i> tamb&eacute;m eram citadas nos artigos cient&iacute;ficos. Em trabalho   publicado no<i> L'Ann&eacute;e Geographique</i>, de 1873, o ge&oacute;grafo Vivien de   Saint-Martin rende homenagens ao conjunto dos livros de "vulgariza&ccedil;&atilde;o   cient&iacute;fica" escritos por Jules Verne. O ge&oacute;grafo reconhecia que as <i>Voyages</i> difundiam conhecimento por meio da imagina&ccedil;&atilde;o. Na se&ccedil;&atilde;o de matem&aacute;tica do<i> L'An&eacute;e Geographique, </i>de 1874, Saint-Martin faz men&ccedil;&atilde;o ao "artigo cient&iacute;fico"<i> Les m&eacute;ridiens et le calendrier</i>, de autoria do pr&oacute;prio Verne (MARGOT, 2004,   p. 35).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, na companhia de um livro de hist&oacute;ria   da natureza assinado por s&aacute;bios viajantes, como Alexander Von Humboldt ou Jean   Chaffanjon, a narrativa verniana estava feita e os confins e povos do universo   podiam desfilar aos olhos dos jovens franceses, cheios de expectativas. Edmondo   de Amicis retornou a It&aacute;lia feliz. A entrevista intitulada "Uma visita a Jules   Verne" saiu na <i>Nuova Antologia</i>, de primeiro de novembro de 1896 e, em   1900, foi publicada nas mem&oacute;rias do italiano.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">J&aacute; na entrevista que concedeu ao jornalista   americano Robert Sherard<a id="tx1"></a><a href="#nt1"><sup>1</sup></a>, em 1893, Verne esbo&ccedil;ou o autorretrato de   um <i>outsider</i>, um escritor rec&eacute;m-chegado ou n&atilde;o inteiramente assimilado   pelos estabelecidos na Rep&uacute;blica das Letras. Por mais que se esmerasse no   estilo e, com isso, tentasse conquistar os pares, o romance de viagem e   aventura como g&ecirc;nero jamais foi reconhecido pela Academia Francesa. Na opini&atilde;o   de Alexandre Dumas, contava Verne a Sherard, o sucesso mundial de sua obra era   o bastante para torn&aacute;-lo um dos maiores mestres da fic&ccedil;&atilde;o nacional. Dumas at&eacute;   propusera sua candidatura para a Academia. Mas foi em v&atilde;o e o escritor apenas   sorria quando recebia as cartas de leitores americanos endere&ccedil;adas a "Jules   Verne, da Academia Francesa", como um gentil refor&ccedil;o &agrave; sua imagem.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Outros contempor&acirc;neos do escritor, como   Emile Zola, Th&eacute;ophile Gautier e Alphonse Daudet, n&atilde;o deixavam de reconhecer o   aspecto pedag&oacute;gico de seus romances, o car&aacute;ter documental e enciclop&eacute;dico das <i>Voyages     Extraordinaires</i> (MARGOT, 2004). Al&eacute;m da dimens&atilde;o prof&eacute;tica e ut&oacute;pica quanto   ao futuro das inven&ccedil;&otilde;es cient&iacute;ficas, os romances de Jules Verne conquistavam um   lugar moral na educa&ccedil;&atilde;o dos jovens. Robin (1988) enfatiza que, em Jules Verne,   as maravilhas das fadas foram substitu&iacute;das pela maravilha da ci&ecirc;ncia. Na   companhia das <i>Voyages</i>, os leitores eram levados pela imagina&ccedil;&atilde;o francesa   do mundo colonial. As li&ccedil;&otilde;es de geografia e hist&oacute;ria de diversas partes do   universo podiam ser aproveitadas para a educa&ccedil;&atilde;o dos sentimentos e o controle   das emo&ccedil;&otilde;es face &agrave;s diferen&ccedil;as. Tudo isso, resultando em uma recompensa ao   p&uacute;blico, que lia o ex&oacute;tico em proveito da instru&ccedil;&atilde;o, completa Vivien de   Saint-Martin. A efic&aacute;cia moral e comercial dos livros de Jules Verne, desse   modo, era medida pelas identifica&ccedil;&otilde;es e fantasias provocadas por her&oacute;is que   corriam o mundo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; prov&aacute;vel que a posi&ccedil;&atilde;o verniana &#8213;   alto valor educativo e comercial da obra aliados a um baixo valor liter&aacute;rio &#8213;   explique a ambival&ecirc;ncia da representa&ccedil;&atilde;o social de um escritor com a apar&ecirc;ncia   de professor de matem&aacute;tica. Ou mais prov&aacute;vel, ainda, &eacute; que o escritor-professor   tenha sido produzido por uma rede de representa&ccedil;&otilde;es sociais em muta&ccedil;&atilde;o. Na   Fran&ccedil;a, o escritor-padre, cuja fun&ccedil;&atilde;o era transmitir os corretivos morais do   cristianismo, ia sendo substitu&iacute;do por um novo modelo do homem de letras,   respons&aacute;vel pela difus&atilde;o da moral cient&iacute;fica, laica e republicana. A nova   moralidade regulava a curiosidade dos leitores e se mostrava mais adequada aos   estudos de Jules Verne.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Por&eacute;m, o modo como o escritor era visto   pelos outros n&atilde;o era o mesmo que a sua fam&iacute;lia o via. Um belo dia, um sobrinho   por quem Verne nutria especial afei&ccedil;&atilde;o foi visit&aacute;-lo em Amiens e, ap&oacute;s lhe   dirigir improp&eacute;rios sem explica&ccedil;&atilde;o aparente, disparou um tiro em sua perna   esquerda, causando um ferida que jamais cicatrizaria e o deixaria em   dificuldades para cruzar o Atl&acirc;ntico<a id="tx2"></a><a href="#nt2"><sup>2</sup></a>. Tudo isso, explica o   entrevistado a Robert Sherard, com o objetivo de chamar a aten&ccedil;&atilde;o da   candidatura do tio c&eacute;lebre a uma cadeira na Academia Francesa (COMP&Egrave;RE &amp;   MARGOT, 1998, p. 90).</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A compreens&atilde;o dos desequil&iacute;brios de poder   que orientavam as liga&ccedil;&otilde;es sociais entre os escritores franceses, suas   aspira&ccedil;&otilde;es e frusta&ccedil;&otilde;es, conduz ao modelo das depend&ecirc;ncias rec&iacute;procas entre   estabelecidos e <i>outsiders</i> (ELIAS, 2000). O que realmente conectava os   homens de letras em figura&ccedil;&otilde;es espec&iacute;ficas eram os acordos e disputas travados   nos trabalhos da escrita e comercializa&ccedil;&atilde;o dos livros. A posi&ccedil;&atilde;o social ocupada   por eles convertia-se em experi&ecirc;ncias de vida, &agrave;s vezes, dolorosas. Escritores   que praticavam g&ecirc;neros de larga difus&atilde;o viviam na pele a experi&ecirc;ncia social da   n&atilde;o equival&ecirc;ncia entre o sucesso comercial e a legitimidade liter&aacute;ria de suas   obras. O que, em boa medida, pode ser atribu&iacute;do ao projeto editorial que dava   suporte &agrave;s publica&ccedil;&otilde;es e estabelecia um novo padr&atilde;o de distin&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria. A   literatura de viagem era erudita pela refer&ecirc;ncia cient&iacute;fica, mas classificada   no rol dos livros populares devido &agrave; difus&atilde;o ampliada e &agrave; satisfa&ccedil;&atilde;o das   expectativas do grande p&uacute;blico. Em poucos anos, obras no g&ecirc;nero, como o<i> Robinson Cruso&eacute;</i>, de Daniel DeFoe,<i> Moby Dick,</i> de Herman Melville,<i> Voyage au centre de la terre</i>, de Verne, se deslocariam em classifica&ccedil;&otilde;es   eruditas e populares, compondo o pante&atilde;o dos cl&aacute;ssicos nas cole&ccedil;&otilde;es de livros   port&aacute;teis e em menores formatos. Os sucessos dos cl&aacute;ssicos s&atilde;o prolongados nas   edi&ccedil;&otilde;es de bolso, que atraem sucessivas gera&ccedil;&otilde;es de leitores com pre&ccedil;os   acess&iacute;veis. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na origem da ambival&ecirc;ncia da posi&ccedil;&atilde;o social   de Jules Verne, quando n&atilde;o de seu isolamento estrat&eacute;gico em Amiens, encontra-se   o ousado projeto do editor Pierre-Jules Hetzel: publicar, na cole&ccedil;&atilde;o <i>Voyages     Extraordinaires,</i> a terra inteira como um romance, ambientando cada aventura   em uma parte do planeta. &Eacute; evidente que um escritor de cole&ccedil;&atilde;o produzia seus   livros em s&eacute;rie e n&atilde;o mais corresponderia &agrave; figura rom&acirc;ntica do g&ecirc;nio criador.   O novo homem de letras, ao mesmo tempo c&eacute;lebre e an&ocirc;nimo, nada tinha a ver, na   opini&atilde;o de Amicis, com o padr&atilde;o do escritor franc&ecirc;s, mais pr&oacute;ximo dos reis e   imperadores, quando o assunto era atrair o p&uacute;blico com suas intimidades.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em   1863, quando saiu o primeiro livro da cole&ccedil;&atilde;o,<i> Cinq Semaines en Ballon</i>,   Jules Verne firmou um contrato jur&iacute;dico com o editor, cuja principal exig&ecirc;ncia   consistia em entregar, da&iacute; em diante, de tr&ecirc;s a dois volumes a cada ano,   impondo um ritmo acelerado de trabalho e a fidelidade a um &uacute;nico g&ecirc;nero   (COMP&Eacute;RE, 1991). O projeto da cole&ccedil;&atilde;o fundava-se nos princ&iacute;pios da educa&ccedil;&atilde;o e   recrea&ccedil;&atilde;o moral, por isso, a exig&ecirc;ncia de Hetzel era clara: o conhecimento   devia assumir forma liter&aacute;ria e despertar o interesse dos leitores,   divertindo-os. O conceito de recrea&ccedil;&atilde;o na literatura converte a escrita e a   leitura em atividades mim&eacute;ticas, uma forma de recria&ccedil;&atilde;o ficcional das emo&ccedil;&otilde;es   vividas nas situa&ccedil;&otilde;es da vida cotidiana. A literatura de recrea&ccedil;&atilde;o ativa a   surpresa e a curiosidade, libera tens&otilde;es, agu&ccedil;a o desejo por mais   conhecimentos, fazendo, do texto, suporte desencadeador de um "descontrole   controlado" (ELIAS, 1995). Para Comp&eacute;re (1991), os tra&ccedil;os do contrato liter&aacute;rio   firmado com o editor podem ser recuperados no pr&oacute;prio texto verniano. Em vista   disso, &eacute; importante indagar o modo como a literatura civiliza as emo&ccedil;&otilde;es, quais   sentimentos s&atilde;o mobilizados, os prazeres proporcionados e autocontroles   ativados com as viagens e aventuras. Em suma, quais foram os efeitos   psicossociais da f&oacute;rmula editorial de Pierre-Jules Hetzel?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A epopeia moderna das <i>Voyages   Extraordinaires</i> sintetiza um est&aacute;gio do desenvolvimento da civiliza&ccedil;&atilde;o das   emo&ccedil;&otilde;es. Na reparti&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica dos t&iacute;tulos, o Brasil ocupa o lugar de um   pa&iacute;s americano do sul, junto &agrave; Argentina e &agrave; Venezuela<a id="tx3"></a><a href="#nt3"><sup>3</sup></a>. Ou melhor,   o Brasil consta no mapa das <i>Voyages</i> como um Imp&eacute;rio sul-americano.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Esse artigo prop&otilde;e uma volta ao continente,   a bordo de uma das viagens "americanas" de Jules Verne. O objetivo &eacute; acompanhar   a psicog&ecirc;nese do Brasil na escrita e edi&ccedil;&atilde;o do romance<i> La Jangada, huit     cents lieues sur l'Amazone</i> (1881). Interessa mostrar o modo como uma interpreta&ccedil;&atilde;o   do Brasil civiliza os sentimentos dos jovens europeus em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s diferen&ccedil;as   postas por antigos espa&ccedil;os coloniais, constru&iacute;dos ficcionalmente em plena   modernidade, ao mesmo tempo em que constr&oacute;i categorias do ex&oacute;tico e se   desenvolve no processo de expans&atilde;o da edi&ccedil;&atilde;o francesa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A dupla Hetzel-Verne n&atilde;o correria mundo sem   o trabalho da fam&iacute;lia de livreiros Garnier, que servia de entreposto comercial   e distribuidora dos cl&aacute;ssicos juvenis para os pa&iacute;ses da Am&eacute;rica do Sul.   Torna-se, tamb&eacute;m, necess&aacute;rio conhecer os v&iacute;nculos entre as rotas internacionais   do com&eacute;rcio de livraria e a produ&ccedil;&atilde;o de uma literatura de viagem ambientada nos   pa&iacute;ses para onde migravam os livreiros. O que realmente favorecia o sucesso de   Jules Verne e o conectava a leitores de pa&iacute;ses distantes era o desenvolvimento   a pique do com&eacute;rcio transatl&acirc;ntico da livraria francesa, que exportava livros e   conhecimentos para boa parte do mundo.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Uma sociologia dos processos de   conhecimento, considerando o papel da literatura juvenil na regula&ccedil;&atilde;o das   emo&ccedil;&otilde;es, requer a ado&ccedil;&atilde;o de uma medida de tempo mais alargada e uma abordagem   que considere o desenvolvimento da produ&ccedil;&atilde;o editorial em cadeias de liga&ccedil;&otilde;es   espec&iacute;ficas. O ponto de vista adotado face aos romances indaga a teoria da   civiliza&ccedil;&atilde;o de Norbert Elias. A an&aacute;lise entrela&ccedil;a uma interpreta&ccedil;&atilde;o das   trajet&oacute;rias da fam&iacute;lia Garnier, de Pierre-Jules Hetzel e Jules Verne &agrave;   psicog&ecirc;nese do Brasil nos livros franceses de recrea&ccedil;&atilde;o. A troca de   correspond&ecirc;ncia entre o editor e seu autor, a autobiografia de Jules Verne, bem   como os cat&aacute;logos comerciais da Livraria Garnier, trazem algumas importantes   pistas de compreens&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; digno de interesse o modo como a   recria&ccedil;&atilde;o ficcional da natureza, dos costumes e da hist&oacute;ria do nosso pa&iacute;s   contribu&iacute;ram para a educa&ccedil;&atilde;o sentimental dos jovens europeus. Assim, pensar os   v&iacute;nculos e interdepend&ecirc;ncias entre a literatura francesa e o universo tem&aacute;tico   brasileiro, invertendo as posi&ccedil;&otilde;es e descartando a refer&ecirc;ncia a um colonialismo   cultural de m&atilde;o &uacute;nica da Fran&ccedil;a para o Brasil, oferece um caminho para a   investiga&ccedil;&atilde;o da circula&ccedil;&atilde;o transatl&acirc;ntica dos livros e a internacionaliza&ccedil;&atilde;o   dos mercados editoriais no s&eacute;culo XIX. Quem sabe, torne poss&iacute;vel alguma   renova&ccedil;&atilde;o em sociologia da literatura. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Hetzel-Verne   e Garnier, utopias em comum&nbsp;&nbsp; </font></b></p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Je   fais les yeux et vous fournissez les larmes</i></font>    ]]></body>
<body><![CDATA[<br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&nbsp;De     Jules Verne para Pierre-Jules Hetzel</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Durante o s&eacute;culo XIX, as muta&ccedil;&otilde;es nas   pr&aacute;ticas de edi&ccedil;&atilde;o para a empresa capitalista conferem, ao trabalho liter&aacute;rio,   uma maior profissionaliza&ccedil;&atilde;o. O investimento no valor comercial das cole&ccedil;&otilde;es   destinadas ao grande p&uacute;blico, como as mulheres e as crian&ccedil;as, somado &agrave;   exporta&ccedil;&atilde;o mundial, s&atilde;o os princ&iacute;pios do novo neg&oacute;cio do livro franc&ecirc;s. Na   edi&ccedil;&atilde;o juvenil, uma l&oacute;gica da demanda social, limitada ao atendimento da   exig&ecirc;ncia de textos de educa&ccedil;&atilde;o moral e religiosa pela Igreja ou as escolas,   t&iacute;pica da <i>Biblioth&egrave;que de la jeunesse chr&eacute;tienne</i>, foi sendo substitu&iacute;da   por uma l&oacute;gica da oferta, na qual uma nova gera&ccedil;&atilde;o de editores apostava na   cria&ccedil;&atilde;o de mercados no interior da Fran&ccedil;a, com a expans&atilde;o da rede ferrovi&aacute;ria,   e mesmo fora da Europa, com a melhoria do transporte mar&iacute;timo (MOLLIER, 1988)<a id="tx4"></a><a href="#nt4"><sup>4</sup></a>.   Esse novo modelo de neg&oacute;cios apoiava-se, evidentemente, nas grandes   distribui&ccedil;&otilde;es. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na medida em que mudavam as regras da   edi&ccedil;&atilde;o, deslocava-se a din&acirc;mica interna dos romances rumo a uma conten&ccedil;&atilde;o das   emo&ccedil;&otilde;es nas tramas vividas pelos personagens (no sentido de um refreamento dos   afetos), afetando as modalidades de percep&ccedil;&atilde;o dos leitores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com as proibi&ccedil;&otilde;es internalizadas por um   longo processo de constitui&ccedil;&atilde;o do <i>habitus</i>, o novo leitor amante das   viagens e aventuras experimentava a liberdade controlada de suas emo&ccedil;&otilde;es. Ora,   o problema do conhecimento de outros povos diz respeito aos modos de gest&atilde;o dos   afetos e ao equil&iacute;brio entre atitudes de aproxima&ccedil;&atilde;o e distanciamento (ELIAS,   1998). Sob a l&oacute;gica mais agressiva da cria&ccedil;&atilde;o de novos mercados, observa-se uma   maior conten&ccedil;&atilde;o dos impulsos agressivos frente a tudo o que fosse diferente e   extraordin&aacute;rio. Nas narrativas de viagens, o horror &agrave; pr&aacute;tica do canibalismo e   aos ritos pag&atilde;os das tribos americanas ia sendo dominado e outras fantasias   mobilizadas. A descri&ccedil;&atilde;o de &iacute;ndios "b&aacute;rbaros" e "selvagens" dos relatos dos   mission&aacute;rios franceses Jean de L&eacute;ry e Andr&eacute; Thevet, protagonistas da Fran&ccedil;a   Ant&aacute;rtica, fundada por Nicolas de Villegagnon, no Rio de Janeiro (1556 a 1558),   dava lugar aos estudos das modernas "alteridades tropicais".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As viagens mar&iacute;timas e a descoberta de   novas terras, a explora&ccedil;&atilde;o de um mundo povoado de nativos, frutas silvestres e   animais selvagens, as descri&ccedil;&otilde;es detalhadas de cronistas e cientistas e toda a   vastid&atilde;o da terra firme agu&ccedil;ou a imagina&ccedil;&atilde;o europeia por muitos e muitos anos,   a ponto de se tornar um dos temas mais em voga nas publica&ccedil;&otilde;es infantis da   Fran&ccedil;a no s&eacute;culo XIX. As principais editoras francesas, como a M&eacute;gard, de   Rouen, a Mame, de Tours e a Eugene Ardant, de Limoges, destacavam-se pelas   cole&ccedil;&otilde;es de livros com todas as varia&ccedil;&otilde;es do tema viagens. A catequese   empreendida pelos colonizadores, com a convers&atilde;o de &iacute;ndios e negros, era o   ponto forte de muitos enredos. Mas o sucesso das edi&ccedil;&otilde;es leva a crer que os   leitores europeus nutriam uma curiosidade, quando n&atilde;o uma predile&ccedil;&atilde;o, pela a   vida, costumes e pensamento dos habitantes do Novo Mundo. Leitores da Europa e   da Am&eacute;rica apreciavam as aventuras de personagens que se lan&ccedil;avam em dire&ccedil;&atilde;o   aos povos coloniais, lobos do mar corajosos, cientistas frios e um elenco de   her&oacute;is senhores de si, como o Capit&atilde;o Nemo, Michel Strogoff, Phileas Fogg e   Joan Garral, protagonista de <i>La Jangada</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tudo leva a crer que as empresas de edi&ccedil;&atilde;o   buscavam as mesmas rotas descritas nas narrativas de viagem. Em muitas delas, o   Brasil figurava como tema. A produ&ccedil;&atilde;o das ideias podia ter como epicentro a   Europa, mas o que definia asua geografia era a circula&ccedil;&atilde;o internacional das   obras, que costumavam atravessar oceanos com a maior desenvoltura e tra&ccedil;ar   verdadeiros mapas de interdepend&ecirc;ncias nacionais. Os trajetos eram acidentados,   os resultados incertos e as trocas culturais entre as na&ccedil;&otilde;es liter&aacute;rias um   pouco dif&iacute;ceis para os momentos iniciais de um projeto expansionista de   edi&ccedil;&atilde;o.&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As bibliotecas de educa&ccedil;&atilde;o e recrea&ccedil;&atilde;o   moral inclu&iacute;am t&iacute;tulos que se destacavam pelas interpreta&ccedil;&otilde;es das comunidades de   colonos portugueses, de &iacute;ndios e negros brasileiros, oferecendo, inicialmente,   uma forma de instru&ccedil;&atilde;o fundamentada nos ritos da convers&atilde;o, do batismo e do   matrim&ocirc;nio e que, por isso, n&atilde;o representava perigo aos dogmas da f&eacute;, nem &agrave;   forma&ccedil;&atilde;o do jovem crist&atilde;o. Da boa safra de <i>brasilianas</i>, destacam-se   quatro livros nos g&ecirc;neros "romance moral hist&oacute;rico" e "viagens e aventuras".   Publicados no curso do s&eacute;culo, ilustram a passagem do velho regime editorial,   dependente da censura dos comit&ecirc;s eclesi&aacute;sticos de leitura, para o novo regime   mais afinado ao progresso cient&iacute;fico, ao pensamento liberal e a aud&aacute;cia de uma   gera&ccedil;&atilde;o de editores de mentalidade e voca&ccedil;&atilde;o conquistadora, que apostava no   circuito de exporta&ccedil;&atilde;o e em redes de atua&ccedil;&atilde;o internacionais. S&atilde;o eles: <i>L'Univers     en Miniature</i> ou<i> Les Voyages du Petit Andr&eacute; sans sortir de sa chambre</i>,   publicado em Paris, por Desir&eacute;e Eymery, em 1836; <i>&Eacute;migrants au Br&eacute;sil</i>, de   Am&eacute;lie Schoppe, uma tradu&ccedil;&atilde;o do original alem&atilde;o publicada em sucessivas edi&ccedil;&otilde;es   pelos livreiros M&eacute;gard e Mame, a partir de 1838; <i>Les Portugais D'Am&eacute;rique.     Souvenirs Historique De La Guerre Du Br&eacute;sil </i>En 1635, da escritora bret&atilde;   Julie Nicolase Delafaye-Br&eacute;hier, publicado pela editora Lehuby, em 1848; e o   romance de Verne <i>La Jangada &#150; Huit cents lieus sur l'Amazone, </i>de   1881, publicado pela editora Hetzel. Todos esses livros constam nos cat&aacute;logos   da livraria carioca de Baptiste-Louis Garnier, a partir de 1858, embora somente <i>La Jangada </i>tenha sido traduzida no mesmo ano do lan&ccedil;amento na Fran&ccedil;a e,   at&eacute; hoje, trilhe uma carreira editorial em portugu&ecirc;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Sendo assim, um passo decisivo no sentido   de uma maior sublima&ccedil;&atilde;o afetiva na literatura juvenil foi dado pelo incremento   da circula&ccedil;&atilde;o transatl&acirc;ntica dos livros e pela velocidade com que as ideias   atravessavam a Europa, atingindo culturas nacionais em forma&ccedil;&atilde;o, como a brasileira.   Por esse motivo, a livraria francesa escolheu se instalar definitivamente na   corte do Rio de Janeiro, no meado do s&eacute;culo XIX.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com o documento intitulado <i>Portraits   de Libraires, les Fr&egrave;res Garnier, </i>publicado por uma corpora&ccedil;&atilde;o de livreiros   franceses, em 1913<a id="tx5"></a><a href="#nt5"><sup>5</sup></a>, Baptiste-Louis, o mais novo dos quatro irm&atilde;os   que partiram da Normandia para seguir carreira no com&eacute;rcio de livros em Paris,   havia compreendido que a Am&eacute;rica Latina, em franco desenvolvimento cultural,   necessitava de "livros franceses e de boas tradu&ccedil;&otilde;es em espanhol". Decidiu, ent&atilde;o,   vir para o Brasil e se especializar no neg&oacute;cio do livro importado. Uma vez   estabelecido, investiu nas tradu&ccedil;&otilde;es de autores consagrados e obras cl&aacute;ssicas,   na publica&ccedil;&atilde;o de almanaques, al&eacute;m das edi&ccedil;&otilde;es pr&oacute;prias de ci&ecirc;ncia, livros   escolares e literatura brasileira. Mas quem, perguntavam os livreiros   parisienses, &agrave; &eacute;poca se arriscaria a empreender neg&oacute;cio semelhante?</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Tudo come&ccedil;ou   quando Auguste-D&eacute;sir&eacute; Garnier desembarcou em Paris, em 1824, deixando para tr&aacute;s   a rotina na fazenda da Baixa-Normandia, em uma pequena cidade chamada   Lingreville. A fam&iacute;lia Garnier era de origem humilde, o pai trabalhava como   a&ccedil;ougueiro, percorria a regi&atilde;o da Mancha vendendo carne salgada. Os primeiros   passos de Auguste na carreira de livreiro foram dados no gabinete de leitura de   Saint-Jorre, um compatriota monarquista e especializado na venda de livros   antigos. Fran&ccedil;ois Hippolyte, o segundo irm&atilde;o a chegar em Paris, fez escola na   livraria de Henri Delaroque, situada no boulevar des Capucines, perto do   Minist&eacute;rio das Rela&ccedil;&otilde;es Exteriores. A vizinhan&ccedil;a acabou determinando a   clientela. A loja de Delaroque passou a ser conhecida como a "librairie du   Minist&egrave;re des Affaires Etrang&egrave;res", o que sugere o aprendizado e a motiva&ccedil;&atilde;o de   Hippolyte para o investimento no com&eacute;rcio de exporta&ccedil;&atilde;o de livros. N&atilde;o por mera   coincid&ecirc;ncia, o terceiro irm&atilde;o a vir da Normandia, Pierre-Auguste, debutou na   livraria estrangeira de Truchy. Em 1837, Hippolyte e Auguste decidem abrir o   pr&oacute;prio neg&oacute;cio, uma livrara com o nome da fam&iacute;lia no Palais-Royal<a id="tx6"></a><a href="#nt6"><sup>6</sup></a>.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Em 24 de junho de 1844, Bartiste-Louis   Garnier chega ao Rio de Janeiro. O irm&atilde;o mais novo abre uma loja no n&uacute;mero 69   da Rua do Ouvidor. O programa editorial da Garnier para a Am&eacute;rica Latina diz   muito sobre a organiza&ccedil;&atilde;o da circula&ccedil;&atilde;o dos livros e, principlamente, sobre o   que se transferia da Fran&ccedil;a para o Brasil. Considerando uma din&acirc;mica social   fundada na tradi&ccedil;&atilde;o ib&eacute;rica, cat&oacute;lica e patriarcal, os livros que Hippolyte e   Auguste enviavam da matriz para a loja carioca, os editados com selo pr&oacute;prio ou   negociados com outras casas para a venda no Brasil, formavam um acervo de obras   crist&atilde;s, piedosas e moralistas, dicion&aacute;rios em v&aacute;rias l&iacute;nguas, uma vasta e   atualizada imprensa de viagem, romances de aventuras e cl&aacute;ssicos da literatura   adulta e juvenil<a id="tx7"></a><a href="#nt7"><sup>7</sup></a>. Tamb&eacute;m compunham o fundo da livraria brochuras   obscenas e estampas pornogr&aacute;ficas. Em Paris, Pierre-Auguste se tornara   especialista no ramo. O erotismo e as pr&aacute;ticas devotas tocavam um seleto   leitorado &#150; uma "comunidade de almas latina" &#150;, que, certamente, de h&aacute; muito   conhecia e esperava por esses livros. M&aacute;rcia Abreu (2003), nos diz do quanto os   cariocas letrados apreciavam as leituras de livros importados. Com a abertura   dos portos, levas de estrangeiros, adultos e crian&ccedil;as, passaram a residir no   Brasil e a se constituir em p&uacute;blico leitor dos cl&aacute;ssicos ingleses, franceses e   espanh&oacute;is. Mesmo com a fiscaliza&ccedil;&atilde;o exercida pelo Desembargo do Passo, entre os   anos de 1808 e 1826, era expressiva a presena&ccedil;a de livros importados no Rio de   Janeiro. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para as crian&ccedil;as, a autora cita, entre   outros, o op&uacute;sculo de Arnaud Berquin, <i>L'amie des enfants </i>e o romance <i>Les     aventures de T&eacute;l&eacute;maque,</i> de F&eacute;nelon (ABREU, 2003, p. 124). Ambos tiveram   sucessivas reedi&ccedil;&otilde;es em portugu&ecirc;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O destino de muitos outros livros e   tesouros impressos que entraram no Brasil esteve, sobretudo, ligado &agrave; longa   viagem da biblioteca dos reis portugueses, estudada por L&iacute;lia Moritz Schwarcz   (2002). Depois de vencer tr&ecirc;s dur&iacute;ssimas prova&ccedil;&otilde;es naturais na Lisboa de 1755,   o tremor, o fogo e o maremoto, passar por uma reconstru&ccedil;&atilde;o levada a cabo pelo   ministro Pombal e por tantas mesas cens&oacute;rias e disputas pol&iacute;ticas que tiravam   de circula&ccedil;&atilde;o livros particulares, para depois os redistribuir pelas cole&ccedil;&otilde;es   reais, enfim, a Real Biblioteca, ou uma parte dela, chega ao Brasil na   companhia da monarquia portuguesa, em 1808 (SCHWARCZ, 2006). Ap&oacute;s o desembarque   e a instala&ccedil;&atilde;o da corte n&atilde;o cessaram as remessas de livros vindos da Europa   para enriquecer a biblioteca. O destino dos livros e impressos da Real   Biblioteca, no entanto, foi o de ultrapassar os dom&iacute;nios da realeza, disseminar   ideias, contagiar os leitores e contribuir para a constru&ccedil;&atilde;o da independ&ecirc;ncia   pol&iacute;tica e autonomia de pensamento no pa&iacute;s.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Nos dom&iacute;nios do livro juvenil, uma rela&ccedil;&atilde;o   duradoura se estabelece entre a Fran&ccedil;a e o Brasil. A livraria francesa   contribui com a forma&ccedil;&atilde;o do incipiente mercado editorial brasileiro, exportando   obras de seu vasto patrim&ocirc;nio liter&aacute;rio e o Brasil com um universo tem&aacute;tico   para a literatura juvenil francesa, composto de epis&oacute;dios hist&oacute;ricos, costumes,   uma natureza exuberante e tudo o que oferecesse novidades, coubesse nas   conven&ccedil;&otilde;es do g&ecirc;nero e satisfizesse as expectativas dos leitores. Al&eacute;m das   brasilianas importadas para a juventude, destacam-se, nas cole&ccedil;&otilde;es de cl&aacute;ssicos   juvenis franceses da livraria de Baptiste-Louis, as tradu&ccedil;&otilde;es e adapta&ccedil;&otilde;es da   escritora russo-francesa Sophie de S&eacute;gur, a condessa de S&eacute;gur, publicada por   Louis Hachette na <i>Biblioth&egrave;que de Chemin de Fer</i>, os cl&aacute;ssicos <i>Contos     de Fadas</i>, de Perraut, os<i> Contos do C&ocirc;nego Schmid</i>, as <i>F&aacute;bulas,</i> de La Fontaine, as<i> Viagens de Gulliver,</i> de Swift, e a s&eacute;rie das <i>Voyages       Extraordinaires, </i>fruto de um percurso a dois trilhado por Verne e Hetzel, o   autor e seu editor<a id="tx8"></a><a href="#nt8"><sup>8</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Pierre-Jules Hetzel foi um homem   ligado &agrave;s inova&ccedil;&otilde;es de seu tempo. Para o bi&oacute;grafo Jean-Paul Gour&eacute;vitch (2005),   ele marca o in&iacute;cio da moderna edi&ccedil;&atilde;o juvenil na Fran&ccedil;a. Com a publica&ccedil;&atilde;o das   revistas ilustradas <i>Nouveau magasin des enfants</i>, do <i>Magasin     d'&Eacute;ducation et de Recr&eacute;ation, </i>das obras de grande formato destinadas &agrave;s   crian&ccedil;as menores, os <i>Albums de Stahl de Mademoiselle Lili,</i> sob o   pseud&ocirc;nimo de P-J Stahl, e da <i>Biblioth&egrave;que d'&Eacute;ducation et de R&eacute;cr&eacute;ation, </i>da   qual faziam parte as<i> Voyages Extraordinaires, </i>de Jules Verne, Hetzel   reinventou um conceito j&aacute; consagrado delivro juvenil. Desde finais do s&eacute;culo   XVIII, o g&ecirc;nero definia-se no par instru&ccedil;&atilde;o-divers&atilde;o ou educa&ccedil;&atilde;o-recrea&ccedil;&atilde;o,   incentivando a pesquisa por mais conhecimentos e, ao mesmo tempo, estimulando a   leitura livre. O conte&uacute;do moral do livro recreativo devia agir nas disposi&ccedil;&otilde;es   &iacute;ntimas dos leitores, moderando suas emo&ccedil;&otilde;es. Hetzel inovou propondo um novo   par, a ci&ecirc;ncia-fic&ccedil;&atilde;o.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para ele, tinha chegado a hora das   descobertas e utopias cient&iacute;ficas entrarem para o livro de viagem e aventura.   Em 1867, escreve a seguinte advert&ecirc;ncia aos leitores das Aventures du capitaine   Hatteras, de Verne: "<i>il faut bien se dire que l'art pour l'art ne suffit     plus &agrave; notre &eacute;poque, et que l'heure est venue o&ugrave; la science a sa place dans le     domaine de la litt&eacute;rature</i>" (PAUMIER, 2008, p. 66). O novo par ci&ecirc;ncia-fic&ccedil;&atilde;o   oferecia aos leitores uma moral viril e a f&eacute; nos conhecimentos positivos   (VENAYRE, 2006), surtindo efeitos t&atilde;o ou mais duradouros que os &aacute;ridos manuais   escolares. As condi&ccedil;&otilde;es sociais eram favor&aacute;veis ao projeto do editor, que   coincidia com os .van&ccedil;os na alfabetiza&ccedil;&atilde;o e as conquistas pedag&oacute;gicas da   Terceira Rep&uacute;blica. As virtudes em a&ccedil;&atilde;o propagadas por her&oacute;is que corriam o   mundo, catequizando e convertendo nos livros crist&atilde;os, j&aacute; n&atilde;o satisfaziam as   expectativas dos jovens e, muito menos, agradavam as fam&iacute;lias e escolas. A vez   de Hetzel, o respons&aacute;vel pelos grandes sucessos nos dom&iacute;nios da vulgariza&ccedil;&atilde;o   cient&iacute;fica, tinha chegado. O segredo de sua f&oacute;rmula consistia em apropriar-se   das ideias dos cientistas para aproveit&aacute;-las em aventuras divertidas, cujo principal   objetivo era a transmiss&atilde;o de conhecimentos enciclop&eacute;dicos e universais.   Aproveitando-se da "febre violenta por curiosodades geogr&aacute;ficas", nas palavras   de Jean-Marie Embs e Philippe Mellot (2006, p. 161), e com a ajuda das   narrativas de cientistas naturais que percorriam o planeta, Verne e seu editor   inventam futuros poss&iacute;veis e improv&aacute;veis, as chamadas antecipa&ccedil;&otilde;es cient&iacute;ficas.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As situa&ccedil;&otilde;es imagin&aacute;rias nas atividades   recreativas imitam a vida real, provocando "estados de &acirc;nimo diferentes e   contrapostos, medos e prazeres, tristezas e alegrias, dor e j&uacute;bilo, agita&ccedil;&atilde;o e   relaxamento" (ELIAS, 1996, p. 57). Nisso consiste o car&aacute;ter mim&eacute;tico da   literatura. Os leitores t&ecirc;m a ilus&atilde;o de estarem protegidos dos perigos e   amea&ccedil;as reais que "pesam sobre a exist&ecirc;ncia humana". Um jovem apaixonado por   geografia, na pele dos her&oacute;is viajantes, d&aacute; voltas ao mapa-m&uacute;ndi em barcos a   vela, sobe ao c&eacute;u em bal&otilde;es, explora ilhas desertas, vai do centro da terra ao   fundo da mar, at&eacute; naufraga sem correr riscos. O estado de excita&ccedil;&atilde;o ativado   pelas perip&eacute;cias dispensa ao leitor a experi&ecirc;ncia real da aventura. Quando   muito, as expectativas e entusiasmos o levam a um "descontrole controlado". </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De uma fam&iacute;lia protestante,   Pierre-Jules Hetzel nasceu em 1814, na cidade de Chartres. Depois de cursar a   faculdade de Direito, o primeiro emprego em Paris foi na livraria de Paulin, de   quem se tornara s&oacute;cio em 1837 e, em pouco tempo, patr&atilde;o. Sua estreia como   editor aconteceu com o livro<i> Sc&egrave;nes de la vie priv&eacute;e et publique des     animaux,</i> uma par&oacute;dia dos costumes, no qual colaborou uma equipe formada por   nomes c&eacute;lebres como Stendhal (com texto p&oacute;stumo), Eug&egrave;ne Sue, Th&eacute;ophile   Gautier, entre outros amigos escritores. A teia de rela&ccedil;&otilde;es em torno de Hetzel   n&atilde;o era pequena. Ele se imp&ocirc;s como editor com a<i> Com&eacute;die humaine</i>, de   Balzac, publicada em associa&ccedil;&atilde;o a outros dois colegas, Furne e Dubochet. Para a   cole&ccedil;&atilde;o que levava o seu nome, a <i>Collection Hetzel in-32, </i>assinou   contrato com Victor Hugo, Alexandre Dumas e George Sand. A experi&ecirc;ncia inicial   de Hetzel &eacute; marcada pela escolha de autores rom&acirc;nticos empenhados na descri&ccedil;&atilde;o   dos costumes parisienses e provincianos. Mas o editor &eacute; emblem&aacute;tico da irrup&ccedil;&atilde;o   dos novos homens fortes no mundo do livro, os quais, de acordo com Jean-Ives   Mollier (1988), na medida em que suas fun&ccedil;&otilde;es se especializavam, substitu&iacute;am   uma l&oacute;gica econ&ocirc;mica da demanda social por uma moderna l&oacute;gica da oferta, em   resposta &agrave;s expectativas do novo p&uacute;blico alfabetizado. &Eacute; nesse movimento que   acontecem as grandes apostas e a cria&ccedil;&atilde;o de novos mercados. N&atilde;o se pode perder   de vista que, em decorr&ecirc;ncia das reformas na educa&ccedil;&atilde;o &#150; a mais importante delas   levada a cabo pelo ministro Guizot, em 1833 &#150; e de um processo de alfabetiza&ccedil;&atilde;o   sem retorno, enfatiza Mollier, os franceses j&aacute; n&atilde;o se contentavam em restringir   suas leituras aos manuais escolares e passavam a buscar os livros das mais   variadas cole&ccedil;&otilde;es.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Ap&oacute;s o golpe de Estado de dezembro de 1851,   que conduziu Napole&atilde;o III ao poder, as ideias republicanas do editor levaram-no   a oito anos de ex&iacute;lio entre a Su&iacute;&ccedil;a e a B&eacute;lgica. Em 1862, j&aacute; de retorno a   Paris, Hetzel recebe de Alexandre Dumas o manuscrito de um autor de teatro desconhecido,   Jules Verne. Recusada por outros editores, a narrativa de uma aventura na   &Aacute;frica chamava-se <i>Le voyage dans l'air.</i> A empatia entre o editor e o   autor foi imediata, embora o estilo relaxado de Verne n&atilde;o tenha agradado   Hetzel. A opini&atilde;o p&uacute;blica, no entanto, parecia favor&aacute;vel e de h&aacute; muito formada,   viagens a&eacute;reas estavam na moda, convinha publicar<i> Le voyage dans l'air,</i> por&eacute;m com um t&iacute;tulo mais comercial <i>Cinq semaines em ballon. </i>A partir   da&iacute;, o editor exerce a sua fun&ccedil;&atilde;o, enquanto o escritor cumpre as obriga&ccedil;&otilde;es do   contrato. Hetzel interv&eacute;m nos textos enviados pelo amigo, corrigindo-os por   inteiro, sugerindo t&iacute;tulos e personagens, cortando passagens e cap&iacute;tulos que   julgasse inadequados. O editor tamb&eacute;m propunha a Verne a colabora&ccedil;&atilde;o de   intelectuais de prest&iacute;gio das sociedades de ci&ecirc;ncia de Paris, com o objetivo de   fundamentar e agregar legitimidade &agrave;s informa&ccedil;&otilde;es utilizadas nas obras. Al&eacute;m do   mais, lembra Gour&eacute;vitch (2005, p. 214), Hetzel viu, em Jules Verne, o   colaborador cient&iacute;fico ideal para o <i>Magasin</i>. Ainda em 1851, o jornal de   viagem Mus&eacute;e des familles traz um estudo de Verne dedicado &agrave; Am&eacute;rica Latina, <i>Un     drame au M&eacute;xique</i>. <i>Les premiers navires de la marine mexicaine </i>e, em   1852, a novela <i>L'Amerique du Sud. Moeurs p&eacute;ruviennes. Martin Paz, nouvelle     historique.</i> Ou seja, at&eacute; mesmo antes dos romances propriamente ditos, o   escritor deu a palavra aos viajantes e exploradores da Am&eacute;rica do Sul, na   trilogia<i> Histoire des grands voyages et des grands voyageurs,</i> publicadaentre 1878 e 1880.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O <i>Magasin d'&Eacute;ducation et de   Recr&eacute;ation,</i> cujo subt&iacute;tulo j&aacute; dizia ao que vinha &#150; J<i>ournal de toute la     famille</i> &#150;&nbsp; pretendia ser uma<i> Revue des Deux Mondes</i> da juventude, o   difusor de uma cultura liter&aacute;ria e cient&iacute;fica para toda a fam&iacute;lia. Sob o olhar   censor dos pais, o <i>Magasin</i> recriava as pr&aacute;ticas de comunh&atilde;o da leitura   em voz alta. Essa linha editorial conferia legitimidade ao peri&oacute;dico, abrindo   as portas das escolas para a editora. Hetzel contava com uma experiente equipe   de redatores e ilustradores. Al&eacute;m de Verne, destacam-se Jean Mac&eacute; e os   desenhistas L. Benett e Gustave Dor&eacute;. O <i>Magasin </i>cumpria, ainda, a fun&ccedil;&atilde;o   de suporte das pr&eacute;-edi&ccedil;&otilde;es dos romances da<i> Biblioth&egrave;que d'&Eacute;ducation et de     R&eacute;cr&eacute;ation. </i>Outra estrat&eacute;gia do editor era a publica&ccedil;&atilde;o antecipada em   folhetins, no modelo de pr&eacute;-edi&ccedil;&otilde;es, do que viria a compor a s&eacute;rie das 62 <i>Voyages     Extraordinaires</i>. </font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Jules Verne tamb&eacute;m foi um homem ligado &agrave;s   inova&ccedil;&otilde;es de seu tempo. Filho de um advogado, Pierre Verne, e de Sophie Allotte   de la F&uuml;ye, uma descendente da velha nobreza, nasceu na ilha Feydeau, em   Nantes, no dia 8 de fevereiro de 1828. Na autobiografia intitulada <i>Souvenirs     D'enfance et De Jeunesse</i> (1995), recorda a inf&acirc;ncia passada &agrave; beira do rio   Loire, apreciando os navios que o atravessavam em meio ao "<i>mouvement     maritime d'une ville de commerce, point de d&eacute;par et d'arriv&eacute;e de nombreux     voyages au long cours</i>" (VERNE, 1995, p. 95). O primeiro contato com a   Am&eacute;rica do Sul veio na voz de um tio, um velho marinheiro, que narrava a ele e   ao irm&atilde;o Paul as viagens &agrave; Caracas e &agrave; Porto-Gabello, "<i>Nous l'appelions     Oncle Prudent et ce en son souvenir que j'ai ainsi nomm&eacute; l'un des personnages     de Robur le Conqu&eacute;rant. Mais Caracas, c'&eacute;tait en Am&eacute;rique qui me fascinait d&eacute;j&agrave;</i>"   (1995, p. 98). </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A fam&iacute;lia Verne passava as f&eacute;rias de ver&atilde;o   na casa de campo de Chantenay, situada no lado direito do rio. Aos olhos da   crian&ccedil;a de dez anos, o Loire era o mais importante rio da Fran&ccedil;a, embora n&atilde;o   pudesse ser comparado aos continentais rios americanos, o Mississipi, o Hudson   e o Amazonas. O desejo de navegar devorava o pequeno Jules, aos doze anos ele   ainda n&atilde;o conhecia o mar, mas compreendia as manobras e perigos da navega&ccedil;&atilde;o   mar&iacute;tima com a leitura dos livros de Fenimore Cooper, do<i> Robinson Suisso, </i>de   Wyss, e do cl&aacute;ssico Robinson Cruso&eacute;. Verne acabou assimilando as disposi&ccedil;&otilde;es do   her&oacute;i de Daniel Defoe, que "<i>s'incarnait en ma personne</i>". Um dia, ele e   Paul obtiveram permiss&atilde;o dos pais para conhecer o mar, foi uma emo&ccedil;&atilde;o provar a   &aacute;gua salgada. Adulto, comprou um iate, o Saint-Michel, navegou pelo Mediterr&acirc;neo,   atravessou o Atl&acirc;ntico, conheceu os Estados Unidos da Am&eacute;rica, passou oito dias   em Nova Yorque, viu o Hudson e contemplou as cataratas do Ni&aacute;gara, sempre   tomando anota&ccedil;&otilde;es em seu di&aacute;rio de bordo. Numa feita, Verne fez uma visita a   seu editor portugu&ecirc;s, David Corazzi, que o publicava na Biblioteca das Viagens   Maravilhosas aos Mundos Conhecidos e Desconhecidos. Talvez o tiro na perna o   tenha impedido de vir&nbsp; ao Brasil. E, tampouco, sensibilizou a Academia   Francesa.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Jules Verne desposou Honorine, uma jovem   vi&uacute;va m&atilde;e de dois filhos, aos quais se juntou Michel, fruto do casal. Em 1866,   a fam&iacute;lia decide morar em Crotoy, na Picardia e, em 1871, se instala   definitivamente em Amiens, "<i>si je vivais &agrave; Paris, j'aurais &eacute;crit dix romans     de moins</i>" (GOUR&Eacute;VITCH, 2005, p. 218), at&eacute; a morte do escritor, em 1905. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Foi somente aos 34 anos que Verne encontrou   Hetzel e iniciou a carreira de escritor. A partir da&iacute;, vieram os sucessos da   s&eacute;rie das <i>Voyages &#150; Voyage au centre de la terre</i> (1864), <i>De la terre     a la lune</i> (1865), <i>Les enfants du Capitaine Grant</i> (1865-1867), <i>Vingt       mille lieus sous les mers</i> (1869-1870),<i> Autour de la lune </i>(1869),   entre outras &#150; cujo objetivo era a descri&ccedil;&atilde;o da vida natural e social nos cinco   continentes, partindo, em 1863, e chegando, em 1905, &agrave; &Aacute;frica. Nas palavras do   escritor: "<i>peindre la terre enti&egrave;re, le monde entier, sous la forme du     roman, en imaginant des aventures sp&eacute;ciales &agrave; chaque pays, en cr&eacute;ant des     personnages sp&eacute;ciaux</i>"<a id="tx9"></a><a href="#nt9"><sup>9</sup></a>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Vamos, ent&atilde;o, ao Brasil com Jules Verne?   L&aacute;, encontraremos a natureza relacionada ao homem, exotismo e beleza na   transmiss&atilde;o do conhecimento.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Psicog&ecirc;nese   do Brasil em La Jangada </font></b></p>     <p align="right"><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><i>Moi,   je finis l'ann&egrave;e comme d'habitude, le nez sur le papier et la plume &agrave; la main.   Je l'ai commenc&eacute;e aux Indes avec la Maison &agrave; vapeur, je la termine au Br&eacute;sil   avec la Jangada.</i></font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De     Jules Verne para Pierre-Jules Hetzel</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O romance sul-americano de Jules Verne   aproxima as diferen&ccedil;as entre os costumes e a natureza dos pa&iacute;ses do continente   e os modelos de compreens&atilde;o dos europeus. O novo livro de recrea&ccedil;&atilde;o cient&iacute;fica   inventado por Hetzel visava tanto &agrave; psicog&ecirc;nese dos jovens franceses, por meio   de uma abertura social e ps&iacute;quica ao conhecimento das alteridades, como &agrave;   conquista de um novo p&uacute;blico de leitores nas Am&eacute;ricas. De acordo com os   objetivos da leitura dom&eacute;stica da cole&ccedil;&atilde;o, o homem americano &#150; &iacute;ndios   domesticados, negros e brancos mesti&ccedil;os &#150; &eacute; constru&iacute;do pelas aventuras e   experi&ecirc;ncias cient&iacute;ficas. Portanto, as narrativas deveriam soar familiares e   contribuir para a integra&ccedil;&atilde;o social e ps&iacute;quica de leitores dos dois   continentes. O que sugere o recurso ficcional, t&iacute;pico da obra verniana, aos   personagens de identidades fronteiri&ccedil;as, entre selvagens e civilizados, e &agrave;s   misturas &eacute;tnicas que forjam boas rela&ccedil;&otilde;es entre o colonizador e o nativo.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">A   assimila&ccedil;&atilde;o e ameniza&ccedil;&atilde;o das diferen&ccedil;as na literatura de viagem n&atilde;o &eacute; uma   simples quest&atilde;o de domina&ccedil;&atilde;o e submiss&atilde;o cultural, mas antes um processo de   aquisi&ccedil;&atilde;o de autodom&iacute;nio em dire&ccedil;&atilde;o a um maior controle e, com o passar do   tempo, a uma emancipa&ccedil;&atilde;o das emo&ccedil;&otilde;es. Esse processo, que faz da fic&ccedil;&atilde;o juvenil   suporte das regras sociais e, por conseguinte, da forma&ccedil;&atilde;o de uma segunda   natureza, desenvolve-se no sentido de uma maior informaliza&ccedil;&atilde;o, nas tramas das   narrativas, dos c&oacute;digos de comportamentos e sentimentos, dando lugar ao que Cas   Wouters (2007) entende como sociog&ecirc;nese de uma terceira natureza. Como as <i>Voyages</i> sintetizam uma etapa da civiliza&ccedil;&atilde;o das emo&ccedil;&otilde;es, nelas, um novo princ&iacute;pio de   autorregula&ccedil;&atilde;o passa a conectar brasileiros e europeus. Al&eacute;m do mais, a   apologia da ci&ecirc;ncia e o car&aacute;ter antecipat&oacute;rio da fic&ccedil;&atilde;o de Jules Verne   sintonizam-se &agrave;s for&ccedil;as e impulsos sociais em jogo na din&acirc;mica cultural   francesa. Essas for&ccedil;as ou tend&ecirc;ncias de civiliza&ccedil;&atilde;o pressionavam o presente,   indicando algumas possibilidades de sentido para o futuro (ELIAS, 1998). O   processo de racionaliza&ccedil;&atilde;o do mundo natural alterava o equil&iacute;brio entre os   controles externos e internos aos indiv&iacute;duos. Por isso, &eacute; muito importante a   figura do cientista no universo verniano, como o Professor Lidenbrock,   mineralogista e embaixador da R&uacute;ssia, que decifra o segredo do centro da terra,   difundindo um modelo do conhecimento fundado nas classifica&ccedil;&otilde;es rigorosas, procedimento   da ci&ecirc;ncia positiva de Auguste Comte. Um pacto amoroso de leitura com os her&oacute;is   cientistas podia levar os jovens franceses a fazerem suas leituras ao avesso.   Ao inv&eacute;s de sentirem medo e repulsa, se encantarem com as descri&ccedil;&otilde;es dos   homens, plantas e animais "selvagens" do Novo Mundo, como se estivessem em um   museu de hist&oacute;ria natural vendo tudo com os pr&oacute;prios olhos. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">As constru&ccedil;&otilde;es liter&aacute;rias de Jules   Verne foram muito bem documentadas em estudos de cientistas e exploradores. O   projeto das Voyages acabou contribuindo para a divulga&ccedil;&atilde;o do pensamento social   e cient&iacute;fico franc&ecirc;s sobre a Am&eacute;rica do Sul. Por esse motivo, &eacute; necess&aacute;rio   investigar as fontes reunidas e utilizadas por Verne.&nbsp; N&atilde;o faltavam fontes de   trabalho e inspira&ccedil;&atilde;o para a dupla Verne-Hetzel. O sucesso dos livros das   viagens ao Brasil dos j&aacute; citados Jean de L&eacute;ry e Andr&eacute; Th&eacute;vet, bem como das   viagens modernas, entre as mais conhecidas as de Auguste de Saint-Hilaire,   Ferdinand Denis e Louis Agassiz, era emblem&aacute;tico da onda rom&acirc;ntica das edi&ccedil;&otilde;es   "novomundistas". Sem perder de vista as viagens sul-americanas de Alexander von   Humbold e &Eacute;lis&eacute;e Reclus, Jules Verne frequentemente faz men&ccedil;&atilde;o aos cientistas   que realizaram expedi&ccedil;&otilde;es ao rio Amazonas dos quais se valeu para a composi&ccedil;&atilde;o   de <i>La Jangada</i>. O escritor era amigo do c&eacute;lebre explorador Jacques Arago,   al&eacute;m de membro, por trinta e quatro anos, da Soci&eacute;t&eacute; de G&eacute;ographie de Paris,   partilhando o conv&iacute;vio e a amizade de eminentes cientistas, como Vivien de   Saint-Martin. Era durante as reuni&otilde;es da Soci&eacute;t&eacute; de G&eacute;ographie, que Verne lia   os primeiros cap&iacute;tulos de seus romances (PAUMIER, 2008). Nas aventuras   sul-americanas, s&atilde;o muitas as refer&ecirc;ncias &agrave;s explora&ccedil;&otilde;es de Orellana, no s&eacute;culo   XVI, do portugu&ecirc;s Pedro Texeira, entre 1636 e 1637, de Alexandre Humboldt e   Louis Agassiz, no s&eacute;culo XIX.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Mas, &eacute; na leitura da correspond&ecirc;ncia   trocada entre Verne e Hetzel que se torna clara a enorme e decisiva influ&ecirc;ncia   do editor no trabalho de cria&ccedil;&atilde;o e pesquisa do escritor. Lendo atenciosamente   as cartas, conhecemos todo o processo de composi&ccedil;&atilde;o dos romances ambientados em   pa&iacute;ses nos quais Verne ou Hetzel jamais pisariam os p&eacute;s. Em <i>La Jangada</i>,   Gabriel Marcel (1843-1909), ge&oacute;grafo e chefe do D&eacute;partement G&eacute;ographique da   Biblioth&eacute;que Nationale de France, ajudou o escritor na procura de documentos   sobre a hist&oacute;ria e a geografia do Brasil. Antes de <i>La Jangada</i>, Verne e   Marcel j&aacute; tinham trabalhado juntos no livro <i>l'Histoire g&eacute;n&eacute;rale des grands     voyages et des grands voyageurs</i>. Marcel redigiu, para o escritor, algumas   obras que ficaram em estado de provas: Les vieux continents, <i>l'Ancien monde     et Le nouveau monde</i>. O ge&oacute;grafo desempenhava a fun&ccedil;&atilde;o de secret&aacute;rio de   Verne, "preparador de provas", um revisor dos textos que comporiam a cole&ccedil;&atilde;o<i> Voyages Extraordinaires</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na correspond&ecirc;ncia que acompanhou a escrita   de<i> La Jangada</i>, Hetzel mostrava-se bastante preocupado em garantir uma   "economia de tempo" ao trabalho liter&aacute;rio de Verne. De que serviria, perguntava   o editor, "abrir lacunas" na produ&ccedil;&atilde;o do romancista com uma demorada   investiga&ccedil;&atilde;o sobre a geografia e a hist&oacute;ria de pa&iacute;ses da Am&eacute;rica do Sul,   estando Verne j&aacute; t&atilde;o ocupado com o processo de cria&ccedil;&atilde;o de suas tramas? Hetzel   considerava mais pragm&aacute;tico dividir o trabalho de composi&ccedil;&atilde;o do romance,   combinando a escrita propriamente ficcional &agrave; pesquisa cientifica. &Eacute; o que se   l&ecirc; na carta do editor enviada ao seu autor no dia 10 de agosto de 1881: "<i>Cella     n'&eacute;br&eacute;chera rien de vos travaux habituels. Grace &agrave; cette combinaison, en un mot     vous pourriez ne pas stopper sur le principal, ne pas faire de lacune dans     votre production g&eacute;n&eacute;rale. Pensez-y bien</i>" (DUMAS,&nbsp; 2002, p. 114). No ano da   pesquisa de<i> La Jangada,</i> 1880, Verne estava igualmente ocupado com a   reda&ccedil;&atilde;o de <i>Un capitaine de quinze ans</i>. Certamente que as preocupa&ccedil;&otilde;es de   Hetzel com o tempo para a escrita diziam respeito ao cumprimento de uma das   clausulas do contrato: a de publicar, no m&iacute;nimo, de tr&ecirc;s a dois romances a cada   ano. Uma importante recomenda&ccedil;&atilde;o bibliogr&aacute;fica de Hetzel para<i> La Jangada</i> aparece na mesma carta: "<i>Il a paru en Alemagne em 1874 un grand livre in-4     intitul&eacute; Amazone et Madeira. Petit r&eacute;cit du Voyage de Rio de Janeiro jusqu'aux     chutes de Madeira</i>". Como nem Verne e muito menos Macel sabiam ler o livro   de Kr&ouml;ner Stuttgard em alem&atilde;o, Hetzel providenciou uma tradu&ccedil;&atilde;o para consulta.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Assim, todo o quinto cap&iacute;tulo do   romance <i>La Jangada, </i>intitulado<i> O Amazonas</i>, &eacute; consagrado a uma   descri&ccedil;&atilde;o do rio. Ou melhor, a uma aula sobre o sistema hidrogr&aacute;fico do   Amazonas. Sobressai um narrador humboldiano que afirma as influ&ecirc;ncias do meio   f&iacute;sico sobre o car&aacute;ter dos brasileiros, referindo-se aos personagens como   "filhos do Amazonas". Nesse cap&iacute;tulo, o narrador evoca o professor Agassiz e   outros exploradores que, at&eacute; ent&atilde;o, tinham descido e subido o curso do rio,   desde o Abade Durand, Orellana, Texeira Coelho, La Condamine, Humboldt e   Bonpland, at&eacute; os contempor&acirc;neos Franz Keller-Linzenger, engenheiro brasileiro,   e o Dr. Crevaux. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Cabe observar que os viajantes estrangeiros   levavam do Brasil numerosas cole&ccedil;&otilde;es de hist&oacute;ria natural, relatos de   observa&ccedil;&otilde;es geol&oacute;gicas, zool&oacute;gicas, bot&acirc;nicas e antropol&oacute;gicas, mas tamb&eacute;m   lembran&ccedil;as e impress&otilde;es pessoais com detalhes pitorescos de suas aventuras.   Lorelay Kury (2001, p. 164) observa que, por exemplo, em Agassiz (1975), que   realizou uma expedi&ccedil;&atilde;o ao Brasil na companhia da esposa Elizabeth, entre 1865 e   1866, a Amaz&ocirc;nia foi cen&aacute;rio de coletas para a zoologia criacionista, mas   tamb&eacute;m funcionou como palco de observa&ccedil;&atilde;o sobre o que o naturalista considerava   a inferioridade das ra&ccedil;as e o perigo da mesti&ccedil;agem. Para os autores de um   estudo cr&iacute;tico intitulado <i>Verne et Agassiz</i>, publicado no<i> Bulletin De     La Soci&eacute;t&eacute; Jules Verne,</i> de 1973, a primeira tradu&ccedil;&atilde;o francesa do livro de   Agassiz, <i>Voyage au Br&eacute;sil, </i>de 1872, est&aacute; na origem de <i>La Jangada</i>.   Se o t&iacute;tulo do romance n&atilde;o foi retirado do relato de Agassiz, ao menos Jules   Verne fez uma apropria&ccedil;&atilde;o do cen&aacute;rio onde se desenrola a intriga de Joan Garral   e sua fam&iacute;lia, argumentam os redatores do <i>Bulletin</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">La Jangada foi publicada em pr&eacute;-edi&ccedil;&atilde;o,   como folhetim no <i>Magasin d'&Eacute;ducation et de Recr&eacute;ation,</i> entre janeiro e   dezembro de 1881. Sua edi&ccedil;&atilde;o definitiva em dois volumes para a<i> Biblioth&egrave;que     d'&Eacute;ducation et de R&eacute;cr&eacute;ation</i> saiu em dezembro do mesmo ano, acompanhada de   dois mapas em preto e branco, intitulados <i>Cours de L'Amazone</i><a id="tx10"></a><a href="#nt10"><sup>10</sup></a>.   Foi traduzido no Brasil pela Livraria de Baptiste-Louis Garnier, tamb&eacute;m em   1881, conhecendo outra edi&ccedil;&atilde;o em Portugal, pela casa de David Corazzi. A partir   da&iacute;, o interesse pelo romance foi tanto que, em 1858, &eacute; adaptado para o cinema   mexicano por Em&iacute;lio Gomez Muriel, traduzido como <i>Ochocientas mil leguas por     el Amazonas</i>.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O gosto de Verne pelo jogo de palavras e   pelas mensagens secretas, atenta Olivier Dumas (1998), &eacute; o motivo da escolha de   abrir <i>La Jangada </i>com um criptograma, que s&oacute; ser&aacute; decifrado quarenta   cap&iacute;tulos ap&oacute;s. Toda a a&ccedil;&atilde;o do romance repousa sobre o segredo da mensagem, que   inocenta o protagonista da acusa&ccedil;&atilde;o do roubo de um diamante<a id="tx11"></a><a href="#nt11"><sup>11</sup></a>.<i> La     Jangada</i> pode ser lida como uma viagem de aventura e estudo pela selva   sul-americana. Os protagonistas, que configuram uma grande fam&iacute;lia colonial de   parentes e agregados, composta por portugueses e espanh&oacute;is, por negros   alforriados e &iacute;ndios trabalhadores, sob a prote&ccedil;&atilde;o do patriarca Joan Garral,   partem de uma fazenda situada no povoado de Iquitos, no Peru, e descobrem a   Amaz&ocirc;nia brasileira a bordo de uma jangada. De in&iacute;cio, o objetivo da viagem &eacute; o   casamento da filha Minha, em Bel&eacute;m do Par&aacute;, com Manuel, um m&eacute;dico militar e   colega de estudos de seu irm&atilde;o, Benito.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Com o desenrolar da trama, recheada de   aulas de geografia dos Andes at&eacute; o Oceano Atl&acirc;ntico e com aventuras de   conhecimento pelas Prov&iacute;ncias ribeirinhas do Imp&eacute;rio brasileiro, torna-se claro   o real motivo da viagem: a revis&atilde;o de uma senten&ccedil;a que condenara o protagonista   Joan Garral que, na verdade, se chamava Jo&atilde;o Da Costa, &agrave; morte, pela acusa&ccedil;&atilde;o   do roubo de uma carga de diamantes vinte e tr&ecirc;s anos antes.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Partindo da selva peruana at&eacute; o oceano   Atl&acirc;ntico, o trajeto perfaz oitocentas l&eacute;guas, mais exatamente quatro meses de   deslocamento. A viagem acompanha o curso do rio Amazonas, representado como um   mar de &aacute;guas e elo entre o Peru e o Brasil. Em certas passagens, o romance mais   parece uma aula de geografia, noutras, assume ares de uma grande aventura, com   personagens enfrentando jacar&eacute;s, cobras el&eacute;tricas em mergulhos ao fundo do rio   e tem&iacute;veis macacos nas florestas, ou maravilhando-se com as descobertas de   p&aacute;ssaros raros, densas &aacute;rvores e flores selvagens. A&iacute;, chegamos aos modelos   culturais disseminados e aos leitores previstos por Verne. O conv&iacute;vio com   v&aacute;rias formas de apropria&ccedil;&atilde;o e com a previs&atilde;o de v&aacute;rios leitores &#150; aqueles que   esperavam, do livro, alguma instru&ccedil;&atilde;o e os que buscavam apenas entretenimento   ou, ainda, leituras que combinavam aprendizado com divers&atilde;o &#150; &eacute; ind&iacute;cio de   diferencia&ccedil;&atilde;o cultural no interior de uma mesma sociedade.</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O n&oacute; da intriga de<i> La Jangada</i> encontrava-se no documento cifrado que continha a declara&ccedil;&atilde;o da inoc&ecirc;ncia do   patriarca Garral e de cuja posse o aventureiro Torres, um capit&atilde;o do mato   mesti&ccedil;o e semib&aacute;rbaro ou quase selvagem, usava como instrumento de chantagem.   Torres, personagem apresentado a Benito e Manuel ainda na fazenda de Iquitos,   acabara embarcando na jangada. Da&iacute;, o que era conv&iacute;vio pac&iacute;fico e ordenado   entre as tr&ecirc;s ra&ccedil;as &#150; chefes de fam&iacute;lia luso-brasileiros, bravos &iacute;ndios e   africanos fi&eacute;is, os empregados pessoais &#150; torna-se conflito aberto. O   equil&iacute;brio de tens&otilde;es nessa fam&iacute;lia de viajantes untada por la&ccedil;os de gratid&atilde;o &eacute;   rompido justo pelo elemento que representa a mistura das ra&ccedil;as, levando a crer   que Verne n&atilde;o demonstrava muita simpatia &agrave; ideia da mesti&ccedil;agem, associando-a ao   desequil&iacute;brio social e ao estado de selvageria. Talvez a mesti&ccedil;agem agu&ccedil;asse o   medo primitivo e, at&eacute;, um sentimento &iacute;ntimo de avers&atilde;o na contida alma da   juventude europeia. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O personagem Torres situava-se pr&oacute;ximo   &agrave; animalidade, sua profiss&atilde;o de capit&atilde;o do mato, ca&ccedil;ador de escravos,   denunciava-o face aos princ&iacute;pios do liberalismo e, em consequ&ecirc;ncia, das   press&otilde;es pela aboli&ccedil;&atilde;o da escravid&atilde;o no Brasil, que tanto provocara os debates   na Europa da segunda metade do s&eacute;culo XIX. Afinal, a jangada era como uma ilha   artificial no estilo Robinson Cruso&eacute;, toda feita pelas "pr&oacute;prias m&atilde;os" dos   personagens. O &uacute;nico horizonte era o rio Amazonas. O perigo que Torres   representava aos viajantes s&oacute; se comparava a um ataque de jacar&eacute;s ou a uma   insurrei&ccedil;&atilde;o de negros ou &iacute;ndios evadidos.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Verne considera o paradigma da ra&ccedil;a   superior o homem americano do norte: corajoso, forte, instru&iacute;do e de senso   pr&aacute;tico. A Am&eacute;rica livre, t&atilde;o exaltada nas <i>Voyages Extraordinaires,</i> torna-se sin&ocirc;nimo de energia, aud&aacute;cia e realismo. Desse modo, define seus   her&oacute;is americanos do sul em rela&ccedil;&atilde;o aos americanos do norte, estabelecendo   aprecia&ccedil;&otilde;es e classifica&ccedil;&otilde;es sentimentais num jogo de autoimagens do "n&oacute;s" e do   "eles".</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Interessante, nesse sentido, &eacute; o modo como   o narrador configura sociologicamente a jangada. A comunidade de viajantes   divide-se em estratos sociais bem demarcados, quanto mais pr&oacute;ximos fisicamente,   maior o abismo social entre eles, num t&iacute;pico conv&iacute;vio colonial entre patr&otilde;es e   empregados. No centro do "comboio flutuante", havia uma casa grande finamente   decorada e coberta com flores e folhagens. Para os personagens, a casa lembrava   um peda&ccedil;o da fazenda de Iquitos. Em volta, havia um pequeno povoado de malocas   &#150; as casas abertas dos &iacute;ndios &#150; e de cabanas dos negros, estas fechadas como as   da Europa, lembrando as casas mais habituais entre os leitores.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O romance de aventura de Jules Verne p&otilde;e em   movimento modelos de civilidade e barb&aacute;rie, polidez e selvageria. Esses modelos   podem ser assimilados por meio de um pacto de identifica&ccedil;&atilde;o e reconhecimento   entre as inten&ccedil;&otilde;es do autor e as categorias de compreens&atilde;o e julgamento do   mundo nas apropria&ccedil;&otilde;es dos leitores. O que faz a distin&ccedil;&atilde;o marca o estilo de   Verne &eacute; a simultaneidade de diferencia&ccedil;&atilde;o e aproxima&ccedil;&atilde;o entre as culturas. Com   isso, a leitura possibilita o exerc&iacute;cio da autorregula&ccedil;&atilde;o individual e o   aprendizado da diferencia&ccedil;&atilde;o das fun&ccedil;&otilde;es sociais na teia que enreda os   personagens.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">De acordo com Michel Riaudel (1992), Verne   tinha em mente apresentar ao p&uacute;blico de jovens franceses "o contexto pol&iacute;tico,   a miss&atilde;o pedag&oacute;gica e a for&ccedil;a do imagin&aacute;rio" brasileiro. A primeira pista fica   por conta do encontro de Jules Verne, na Fran&ccedil;a, com Gaston D'Orleans, o Conde   D'Eu, e sua mulher, a princesa Isabel, herdeira do Imperador Pedro II. Gostaria   de observar que o Duque de Montpensier, filho da casa de Orleans, tamb&eacute;m   participou desse encontro. O que sugere, al&eacute;m do parentesco franco-brasileiro,   um elo cultural entre as duas casas reais. A princesa, que apreciava os livros   do autor, em 1888 assinou a Lei &Aacute;urea. O romance, ent&atilde;o, seria uma cortesia   diplom&aacute;tica com casa imperial brasileira. Para Riaudel (1992, p. 6), Verne   mostra-se benevolente com uma quest&atilde;o pol&iacute;tica controversa: "a abertura do rio   &agrave; navega&ccedil;&atilde;o internacional e o tra&ccedil;ado da fronteira que separava a Guiana   Francesa do Brasil". Essa &uacute;ltima quest&atilde;o mobilizou os debates em torno de quem   melhor poderia civilizar os &iacute;ndios do Amazonas, se os patr&otilde;es portugueses e   brasileiros ou os mission&aacute;rios franceses. Vejamos essa passagem de<i> La     Jangada</i>:</font></p>     <blockquote>       <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Contudo,     o fato mais consider&aacute;vel, honra seja feita ao governo brasileiro, foi o     seguinte: no dia 31 de julho de 1857, depois de in&uacute;meras contesta&ccedil;&otilde;es de     fronteira entre a Fran&ccedil;a e o Brasil sobre o limite da Guiana, o curso do     Amazonas, declarado livre, foi aberto a todas as bandeiras e, para por a     pr&aacute;tica no n&iacute;vel da teoria, o Brasil assinou um tratado com os pa&iacute;ses     lim&iacute;trofes para a explora&ccedil;&atilde;o de todas as vias fluviais da bacia do Amazonas.     (2003, p. 59) </font></p> </blockquote>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">O segundo ponto que pode ter aproximado   Verne do Brasil ficava por conta de seu otimismo em rela&ccedil;&atilde;o ao credo   positivista da ordem e do progresso e, o que &eacute; outra marca de distin&ccedil;&atilde;o de sua   obra, o entusiasmo que nutria pela difus&atilde;o da ci&ecirc;ncia. Da&iacute;, a profus&atilde;o, na   trama de informa&ccedil;&otilde;es geogr&aacute;ficas, bot&acirc;nicas, zool&oacute;gicas e culturais. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Para al&eacute;m da trama, o que se poderia   ensinar e aprender com a leitura de <i>La Jangada</i>? Os costumes, os dias e   as noites nos tr&oacute;picos? A geografia e a vida social nas cidades, povoados e   miss&otilde;es banhadas pelo Amazonas? O contato com uma selvageria tipicamente   brasileira constru&iacute;da em plena modernidade? A hidrografia do Brasil? A   consci&ecirc;ncia europeia de outras normalidades e pactos de civiliza&ccedil;&atilde;o? Ou tudo   isso junto e mais as rela&ccedil;&otilde;es sociais que s&atilde;o como o rio e correm &agrave; deriva, com   brancos, negros e &iacute;ndios, patr&otilde;es e empregados, convivendo a bordo da casa   flutuante?</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Interessava ao autor diminuir as diferen&ccedil;as   entre os universos culturais de seus leitores, aproximando os jovens franceses   dos brasileiros. O narrador n&atilde;o cansa de lembrar a mansid&atilde;o dos &iacute;ndios   ribeirinhos do Brasil e de toda a Am&eacute;rica Central: "os &iacute;ndios que habitavam as   margens pertenciam a tribos pac&iacute;ficas, e os mais ferozes j&aacute; se haviam retirado   com a chegada da civiliza&ccedil;&atilde;o, que foi se espalhando ao longo do rio e de seus   afluentes". Verne faz uma clara distin&ccedil;&atilde;o entre os personagens "senhores de si"   &#150; homens e mulheres que demonstram autocontrole nas situa&ccedil;&otilde;es extremas, dos   quais exalta a raz&atilde;o e o sangue-frio &#150; e pessoas meio b&aacute;rbaras que s&atilde;o   escravizadas pelos instintos e que cometem excessos, os "deixados levar", ainda   que uns dependam dos outros. &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">&Eacute; por demais interessante a inven&ccedil;&atilde;o   do Brasil em Jules Verne. A antiga col&ocirc;nia n&atilde;o &eacute; t&atilde;o somente vinculada &agrave; Portugal.   Em<i> La jangada, </i>o espa&ccedil;o nacional brasileiro &eacute; constru&iacute;do, antes de tudo,   pela situa&ccedil;&atilde;o geogr&aacute;fica e as afinidades e compara&ccedil;&otilde;es s&atilde;o estabelecidas entre   o Brasil e o Peru. Nos romances <i>Le Superbe Or&eacute;noque</i> (1898) e<i> Le Phare     du bout du monde </i>(1905), Verne liga o Brasil &agrave; Venezuela e &agrave; Argentina.   Embora o autor cruzasse informa&ccedil;&otilde;es lidas nas narrativas dos viajantes, nem   sempre exatas, e cometesse muitos erros de datas &#150; estrat&eacute;gia de independ&ecirc;ncia   e conquista de autonomia em rela&ccedil;&atilde;o &agrave;s interven&ccedil;&otilde;es de Hetzel? &#150;, acabou   construindo uma aut&ecirc;ntica fic&ccedil;&atilde;o de inven&ccedil;&atilde;o do Brasil.</font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><b><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Conclus&otilde;es </font></b></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Os<i> best-selleres</i> de Jules Verne n&atilde;o   foram simples livros de temporada e muito menos tiveram vida curta. Os   livreiros-editores Baptiste-Louis Garnier e Hetzel foram ainda mais longe.   Guiados por um cosmopolitismo das viagens, realizaram suas utopias comuns,   voltando-se &agrave; compreens&atilde;o psicogen&eacute;tica dos povos e leitores de al&eacute;m-mar. No   momento em que a produ&ccedil;&atilde;o editorial francesa incorporava as inova&ccedil;&otilde;es t&eacute;cnicas,   adotava os princ&iacute;pios da racionalidade econ&ocirc;mica e da divis&atilde;o do trabalho e se   expandia pelo mundo, organizava-se na literatura francesa uma escrita sobre as   descobertas e conquistas coloniais, incluindo os livros de viagens para a   juventude que tinham a Am&eacute;rica do Sul e o Brasil como temas. Sendo assim, a   apropria&ccedil;&atilde;o liter&aacute;ria de nosso pa&iacute;s posicionava-o, de algum modo, na Rep&uacute;blica   Mundial das Letras, conferindo conhecimento e reconhecimento &agrave; sua cultura e   hist&oacute;ria na forma&ccedil;&atilde;o da juventude europeia. No mesmo processo editorial, toma   corpo a produ&ccedil;&atilde;o de um exotismo tropical na imprensa francesa de viagem.   Jornais como<i> Mus&eacute;e de Familles</i>,<i> Le Magasin Pittoresque</i>, <i>Journal     de Voyages </i>e <i>Le Tour du Monde</i>, este &uacute;ltimo publicado pela Librairie   de Louis Hachette, atraem e satisfazem as expectativas do grande p&uacute;blico com   relatos e fic&ccedil;&otilde;es de viagens ao Brasil. Entram em cena autores como Louis   Boussenard e Paul d'Ivoi. Com a virada do s&eacute;culo XIX para o XX, o Brasil &eacute;   inclu&iacute;do no g&ecirc;nero <i>Guides pour les voyageurs.</i> Suas diferen&ccedil;as s&atilde;o apresentadas   aos novos viajantes-turistas de forma bastante atraente, articulando a simples   curiosidade ao desejo de conhecimento.</font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Marcada pela inten&ccedil;&atilde;o de tocar a alma   latina, as rotas comerciais dos livreiros franceses se entrecruzaram &agrave; hist&oacute;ria   da recep&ccedil;&atilde;o dos cl&aacute;ssicos juvenis no Brasil. Se toda leitura opera   identifica&ccedil;&otilde;es, quem sabe os brasileiros passassem a se ver como as imagens   populares dos cientistas, capit&atilde;es, piratas e exploradores vernianos,   prolongando os efeitos, ainda hoje, eficazes do projeto Hetzel. </font></p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Na Fran&ccedil;a, a utilidade social do   trabalho de Jules Verne foi indiretamente reconhecida, em 1872, com uma   distin&ccedil;&atilde;o da Academia Francesa &agrave; cole&ccedil;&atilde;o <i>Voyages Extraordinaires</i> e &agrave;<i> Biblioth&egrave;que d'&Eacute;ducation et de R&eacute;cr&eacute;ation,</i> de Pierre-Jules Hetzel, por sua<i> tr&eacute;s belle &eacute;dition populaire illustr&eacute;e</i>. No mesmo ano, Verne &eacute; eleito para a   Academia de Amiens, realizando o desejo de imortalidade na Prov&iacute;ncia. Outras   normas de reconhecimento entravam em jogo com a literatura voltada para o   entretenimento, as grandes tiragens e a tend&ecirc;ncia sem freios de globaliza&ccedil;&atilde;o da   cultura. Em 1902, o filme de Geoges M&eacute;li&egrave;s, <i>Le voyagedans la lune,</i> mesmo   que fortemente inspirado no romance de Wells, n&atilde;o deixa de buscar refer&ecirc;ncias   em<i> De la terre &agrave; la lune</i>. Logo as<i> Voyages Extraordinaires </i>entrariam   para a televis&atilde;o. A complexa e audaz posi&ccedil;&atilde;o verniana encontrava-se em pleno   desenvolvimento e jamais poderia ser apreendida por meio das simplifica&ccedil;&otilde;es que   op&otilde;em os g&ecirc;neros erudito e popular de escrita e edi&ccedil;&atilde;o. </font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="3" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><b>Refer&ecirc;ncias</b></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ABREU, M.<i> Os Caminhos dos livros</i>.   Campinas: Mercado de letras, Associa&ccedil;&atilde;o de Leitura do Brasil (ALB), S&atilde;o Paulo:   Fapesp, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000102&pid=S0102-6992201200030000400001&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COMP&Eacute;RE, D. <i>Jules Verne &eacute;crivain</i>.   Gen&egrave;ve: Librairie Droz, 1991.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000104&pid=S0102-6992201200030000400002&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">COMP&Eacute;RE, D. &amp; MARGOT, J.-M.. (reunis et   comment&eacute;s par). <i>Entretiens avec Jules Verne &#150; 1873-1905.</i> Gen&egrave;ve:   Editions Slatkine, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000106&pid=S0102-6992201200030000400003&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DUMAS, O. <i>Jules Verne. Avec la   publication de la correspondence in&eacute;dite de Jules Verne &agrave; sa famille.</i> Lyon:   La Manufacture, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000108&pid=S0102-6992201200030000400004&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">DUMAS, O., RIVA, P. G. D. &amp; DEHS, V.   (&Eacute;tablir par). <i>Correspondence In&eacute;dite de Jules Verne et Pierre-Jules Hetzel     (1863-1886).</i> Tome III (1879-1886). Societ&eacute; Jules Verne. Gen&egrave;ve: Editions   Satkine, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000110&pid=S0102-6992201200030000400005&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELIAS, N. <i>Envolvimento e aliena&ccedil;&atilde;o.</i> Bertrand Brasil, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000112&pid=S0102-6992201200030000400006&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________ . "Como pueden las utop&iacute;as   cient&iacute;ficas y literarias influir sobre el futuro?" In: V. Weiler (org.)<i> Figuraciones en proceso</i>. Santaf&eacute; de Bogot&aacute;. Fundaci&oacute;n Social. Universidad   Nacional de Colombia, Universidad Industrial de Santander, 1998.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000114&pid=S0102-6992201200030000400007&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"> __________ . <i>Os   Estabelecidos e os Outsiders. Sociologia das rela&ccedil;&otilde;es de poder a partir de uma   pequena comunidade</i>. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 2000.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000116&pid=S0102-6992201200030000400008&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ELIAS, N. &amp; DUNNING, E.<i> Deporte y   ocio en el proceso de la civilizaci&oacute;n.</i> Fondo de Cultura Econ&oacute;mica. M&eacute;xico,   1996.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000118&pid=S0102-6992201200030000400009&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">EMBS, J.-M. &amp; MELLOT, P. <i>100 Ans de   Livres d'Enfant et de Jeunesse &#150; 1840-1940.</i> Paris: &Eacute;ditions de Lodi, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000120&pid=S0102-6992201200030000400010&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________ <i>. Le Guide Jules Verne</i>.   Paris: Les &eacute;ditions de La'Amateur, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000122&pid=S0102-6992201200030000400011&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">GOUR&Eacute;VITCH, J.-P. <i>Hetzel. Le bon g&eacute;nie   des livres.</i> Paris: &Eacute;ditions du Rocher/Le Serpent &agrave; Plumes, 2005.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000124&pid=S0102-6992201200030000400012&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">KURY, L. "A sereia amaz&ocirc;nica dos Agassiz:   zoologia e racismo na Viagem ao Brasil".<i> Revista Brasileira de Hist&oacute;ria. </i>S&atilde;o   Paulo, v. 21, n. 41, 2001, p. 157-172.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000126&pid=S0102-6992201200030000400013&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->&nbsp; </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">LE&Atilde;O, A. B. "Universos da devo&ccedil;&atilde;o,   sabedoria e moral &#150; as Bibliotecas Juvenis Garnier (1858 &#150; 1920)".<i> Educa&ccedil;&atilde;o     em Revista.</i> FaE/UFMG, n. 43, 2006, p. 189-208.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000128&pid=S0102-6992201200030000400014&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MARGOT, J.-M.<i> Jules Verne em son Temps.   Vu par ses contemporains francophone (1863-1905).</i> Cahier Jules Verne, II.   Amiens: Encrage, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000130&pid=S0102-6992201200030000400015&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">MOLLIER, J.-Y. <i>L'argent et les lettres &#150;   histoire du capitalisme d'&eacute;dition (1880- 1920).</i> Fayar, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000132&pid=S0102-6992201200030000400016&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">PAUMIER, J.-Y. <i>Jules Verne. Voyageur   Extraordinaire. &Agrave; la d&eacute;couvert des mondes connus et inconnus. </i>Paris:   Editions Gl&eacute;nat. La Societe De Geographie, 2008.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000134&pid=S0102-6992201200030000400017&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIAUDEL, M. "O rio palimpsesto: o Amazonas   de J&uacute;lio Verne, das fontes &agrave; fic&ccedil;&atilde;o". <i>Revista USP, </i>S&atilde;o Paulo, N. 13,   mar&ccedil;o/maio, 1992, p. 5-20, <a href="http://www.revistasusp.sibi.usp.br/scielo.php" target="_blank">http://www.revistasusp.sibi.usp.br/scielo.php</a>&nbsp;    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000136&pid=S0102-6992201200030000400018&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->&nbsp; </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">RIVA, P. G. D. "Pierre-Jules Hetzel   correspondant de Jules Verne", In: <i>Ouvrage r&eacute;alis&eacute; par le Centre     universitaire de recherch&eacute; verniennes, dans le cadre du Colloque universitaire     tenu &agrave; la m&eacute;diath&eacute;que de Nantes les 9, 10 et 11 mai 1986. Un &eacute;diteur et son     si&egrave;cle. Pierre-Jules Hetzel (1814-1886). </i>ACL &Eacute;dition Soci&eacute;t&eacute; CROCUS, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000138&pid=S0102-6992201200030000400019&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________.<i> Bibliographie Analytique de   Toutes les Oeuvres de Jules Verne. II, Oeuvres Non Romanesques Publi&eacute;es et   Oeuvres In&eacute;dites.</i> Paris, Soci&eacute;t&eacute; Jules Verne, 1985.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000140&pid=S0102-6992201200030000400020&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">ROBIN, C. "Avant   Propos", In:<i> Ouvrage r&eacute;alis&eacute; par le Centre universitaire de recherch&eacute;     verniennes, dans le cadre du Colloque universitaire tenu &agrave; la m&eacute;diath&eacute;que de     Nantes les 9, 10 et 11 mai 1986. Un &eacute;diteur et son si&egrave;cle. Pierre-Jules Hetzel     (1814-1886)</i>. ACL &Eacute;dition Soci&eacute;t&eacute; CROCUS, 1988.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000142&pid=S0102-6992201200030000400021&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SCHWARCZ, L. M. "Sobre a longa viagem da   biblioteca dos reis", In: E. Dutra &amp; J.-Y Mollier (Org).<i> Pol&iacute;tica, Na&ccedil;&atilde;o     e Edi&ccedil;&atilde;o. O lugar dos impressos na constru&ccedil;&atilde;o da vida pol&iacute;tica. Brasil, Europa     e Am&eacute;ricas nos s&eacute;culos XVIII-XX</i>. S&atilde;o Paulo: Annablume, 2006.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000144&pid=S0102-6992201200030000400022&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. <i>A longa viagem da biblioteca   dos reis. </i>S&atilde;o Paulo: Companhia das Letras, 2002.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000146&pid=S0102-6992201200030000400023&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">SORIANO, M. "Venir/Devenir?"&nbsp; Europe.<i> Revue Litt&eacute;raire Mensuelle.</i> n. 595/596. Paris: Centre Nacional des Lettres,   1978.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000148&pid=S0102-6992201200030000400024&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">TETTAMANZI, R. <i>Les &eacute;crivains fran&ccedil;ais et   le Br&eacute;sil. La construction d'um imaginaire de La Jangada &agrave; Tristes Tropiques</i>.   Paris: Recherches Am&eacute;riques Latines, L'Harmattan, 2004.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000150&pid=S0102-6992201200030000400025&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->&nbsp; </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VENAYRE, S. "Pr&eacute;sentation. Pour une   histoire culturelle au XIXe si&egrave;cle", <i>Soci&eacute;t&eacute;s et Repr&eacute;sentations,</i> 2006/1, p. 5- 21.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000152&pid=S0102-6992201200030000400026&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">VERNE, J.<i> Monna Lisa suivi de Souvenis   D'enfance et De Jeunesse.</i> &Eacute;ditions de L'heure, 1995.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000154&pid=S0102-6992201200030000400027&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --> </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">__________. <i>&nbsp;A Jangada</i>. S&atilde;o Paulo:   Planeta, 2003.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000156&pid=S0102-6992201200030000400028&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref -->&nbsp; </font></p>     <!-- ref --><p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">WOUTERS, C. <i>Informalization. Manners   &amp; emotions since 1890. </i>London: Sage Publications, 2007.    &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[&#160;<a href="javascript:void(0);" onclick="javascript: window.open('/scielo.php?script=sci_nlinks&ref=000158&pid=S0102-6992201200030000400029&lng=','','width=640,height=500,resizable=yes,scrollbars=1,menubar=yes,');">Links</a>&#160;]<!-- end-ref --></font></p>     <p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif">Recebido:       20.07.2012<br />   Aprovado: 19.08.2012</font></p>     ]]></body>
<body><![CDATA[<p>&nbsp;</p>     <p>&nbsp;</p>     <p><font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt*"></a><a href="#tx*">*</a> &nbsp;   Este artigo resulta do est&aacute;gio p&oacute;s-doutoral que realizei no Centre D'Histoire   Culturelle des Soci&eacute;t&eacute;s Contemporaines, na Universit&eacute; de Versailles &#150; Saint   Quentin en Yvelines, sob a orienta&ccedil;&atilde;o do professor Jean-Yves Mollier, durante o   primeiro semestre de 2009, com bolsa CAPES. Consultei a documenta&ccedil;&atilde;o relativa a   Jules Verne no Fonds Jules Verne da Biblioth&ecirc;que Municipale de Nantes, na   cidade de Nantes, no Fonds Jules Verne do Centre International Maison Mus&eacute;e   Jules Verne, na cidade de Amiens, e na Biblioth&egrave;que National de France, em   Paris. No momento, desenvolvo pesquisa vinculada ao projeto de coopera&ccedil;&atilde;o   internacional "A circula&ccedil;&atilde;o transatl&acirc;ntica dos impressos - a globaliza&ccedil;&atilde;o da   cultura no s&eacute;culo XIX", coordenado por M&aacute;rcia Abreu, do Instituto de Estudos da   Linguagem, da Unicamp, e Jean-Yves Mollier, aos quais sou grata.</font>    <br>   <font size="2" face="Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif"><a id="nt1"></a><a href="#tx1">1</a>.     Essa entrevista foi realizada no outono de 1893 e publicada com o t&iacute;tulo "<i>Jules       Verne at home. His own account of his life and work</i>", no MacClure's     Magazine, em 1894 e, hoje, est&aacute; publicada em Comp&egrave;re e Margot, 1998, p. 89-97.<br />   <a id="nt2"></a><a href="#tx2">2</a>. O acidente     aconteceu em 1878. A bala nunca foi retirada e o sobrinho de Verne foi parar em     um hosp&iacute;cio.<br />   <a id="nt3"></a><a href="#tx3">3</a>.     H&aacute; outros romances de Verne ambientados em pa&iacute;ses da Am&eacute;rica do Sul: <i>Les       Enfants du Capitaine Grant. Premi&egrave;re Partie, Am&eacute;rique du Sud, Le Chancellor, Le       Superbe Or&eacute;noque, Les Naufrag&eacute;s du Jonathan </i>e <i>Le Phare du Bout du Monde.</i><br />   <a id="nt4"></a><a href="#tx4">4</a>.     O exemplo &eacute; Louis Hachette e suas cole&ccedil;&otilde;es de livros populares vendidos nas     esta&ccedil;&otilde;es de trem de Paris &#150; a <i>Biblioth&egrave;que de Chemin de Fer </i>ou <i>Biblioth&egrave;ques       de Gare, </i>que causaram forte impacto no mercado europeu com a inaugura&ccedil;&atilde;o de     um novo sistema de vendas.<br />   <a id="nt5"></a><a href="#tx5">5</a>.     Esse documento cont&eacute;m uma parte do Boletim da Association Amicale     Profissionelle Des Commis-Libraires Fran&ccedil;ais, uma corpora&ccedil;&atilde;o de livreiros da     Fran&ccedil;a do s&eacute;culo XIX.<br />   <a id="nt6"></a><a href="#tx6">6</a>.     Sobre a livraria Garnier, consultar: A. B. Le&atilde;o. "Universos da devo&ccedil;&atilde;o,     sabedoria e moral &#150; as Bibliotecas Juvenis Garnier (1858 &#150; 1920)". In: <i>Educa&ccedil;&atilde;o       em Revista</i>, n. 1 &#150; Belo Horizonte: FaE/UFMG, n. 43, jun. 2006.<br />   <a id="nt7"></a><a href="#tx7">7</a>.     Examinei o Catalogue de la Librairie de B. L. Garnier, 1858, de N. 12 &#150;     Histoire, biograp<i>hie, souvenirs, m&eacute;moires, chroniques, anecdotes,       g&eacute;ographie, voyages, descriptions. </i><br />   <a id="nt8"></a><a href="#tx8">8</a>.     Interessante notar as instru&ccedil;&otilde;es aos clientes de observ&acirc;ncia do selo da     Livraria Garnier como garantia de autenticidade das obras importadas e     traduzidas.<br />   <a id="nt9"></a><a href="#tx9">9</a>. Citado em     Souvenirs D'enfance et De Jeunesse, 1995, p. 93.<br />   <a id="nt10"></a><a href="#tx10">10</a>.     S&atilde;o por demais contradit&oacute;rias as informa&ccedil;&otilde;es sobre o dia e m&ecirc;s da primeira     tiragem em livro de<i> La Jangada.</i> Talvez em fun&ccedil;&atilde;o da "querela" entre     Verne e Hetzel em torno da publica&ccedil;&atilde;o, no final do segundo tomo, da narrativa     de Paul Verne, irm&atilde;o de Jules Verne. De acordo com Piero Gondolo Della Riva, <i>La       Jangada</i> foi anunciada na Bibliografia da Fran&ccedil;a, no dia 6 de agosto de     1881, e posta &agrave; venda no dia 20 de junho de 1881. No segundo volume &eacute; que vem o     texto do Paul Verne, <i>De Rotterdam a Copenhague a Bord du Yacht a Vapeur   "Saint-Michel", </i>e foi posto &agrave; venda no dia 10 de novembro de 1881. A     primeira tiragem da edi&ccedil;&atilde;o in-8 saiu no dia 17 de novembro de 1881. Trabalhei     com a data fornecida por Embs e Merllot, 2005.<br />   <a id="nt11"></a><a href="#tx11">11</a>.     Os estudiosos de Jules Verne atribuem esse recurso &agrave; leitura e influ&ecirc;ncia de     Edgar Alan Poe na obra do autor.</font></p>      ]]></body><back>
<ref-list>
<ref id="B1">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ABREU]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Caminhos dos livros]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[CampinasSão Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Mercado de letrasAssociação de Leitura do Brasil (ALB)Fapesp]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B2">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COMPÉRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jules Verne écrivain]]></source>
<year>1991</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genève ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Librairie Droz]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B3">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[COMPÉRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MARGOT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-M]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Entretiens avec Jules Verne - 1873-1905]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Genève ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions Slatkine]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B4">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jules Verne. Avec la publication de la correspondence inédite de Jules Verne à sa famille]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-loc><![CDATA[Lyon ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[La Manufacture]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B5">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[DUMAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[O.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[RIVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. G. D.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DEHS]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Correspondence Inédite de Jules Verne et Pierre-Jules Hetzel (1863-1886)]]></source>
<year>2002</year>
<volume>III</volume>
<publisher-loc><![CDATA[Genève ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions Satkine]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B6">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Envolvimento e alienação]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-name><![CDATA[Bertrand Brasil]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B7">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="es"><![CDATA["Como pueden las utopías científicas y literarias influir sobre el futuro?"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Weiler]]></surname>
<given-names><![CDATA[V.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Figuraciones en proceso]]></source>
<year>1998</year>
<publisher-name><![CDATA[Santafé de BogotáFundación SocialUniversidad Nacional de ColombiaUniversidad Industrial de Santander]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B8">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Os Estabelecidos e os Outsiders. Sociologia das relações de poder a partir de uma pequena comunidade]]></source>
<year>2000</year>
<publisher-loc><![CDATA[Rio de Janeiro ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Jorge Zahar Editor]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B9">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ELIAS]]></surname>
<given-names><![CDATA[N.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[DUNNING]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Deporte y ocio en el proceso de la civilización]]></source>
<year>1996</year>
<publisher-loc><![CDATA[México ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Fondo de Cultura Económica]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B10">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EMBS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-M.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[MELLOT]]></surname>
<given-names><![CDATA[P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[100 Ans de Livres d'Enfant et de Jeunesse - 1840-1940]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions de Lodi]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B11">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[EMBS]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Le Guide Jules Verne]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Les éditions de La'Amateur]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B12">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[GOURÉVITCH]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-P.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Hetzel. Le bon génie des livres]]></source>
<year>2005</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Éditions du RocherLe Serpent à Plumes]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B13">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[KURY]]></surname>
<given-names><![CDATA[L.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["A sereia amazônica dos Agassiz: zoologia e racismo na Viagem ao Brasil"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista Brasileira de História]]></source>
<year>2001</year>
<volume>São Paulo</volume><volume>21</volume>
<numero>41</numero>
<issue>41</issue>
<page-range>157-172</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B14">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[LEÃO]]></surname>
<given-names><![CDATA[A. B.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Universos da devoção, sabedoria e moral - as Bibliotecas Juvenis Garnier (1858 - 1920)"]]></article-title>
<source><![CDATA[Educação em Revista]]></source>
<year>2006</year>
<numero>43</numero>
<issue>43</issue>
<page-range>189-208</page-range><publisher-name><![CDATA[FaEUFMG]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B15">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MARGOT]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jules Verne em son Temps. Vu par ses contemporains francophone (1863-1905)]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Amiens ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Encrage]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B16">
<nlm-citation citation-type="">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[MOLLIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-Y.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[L'argent et les lettres - histoire du capitalisme d'édition (1880- 1920)]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-loc><![CDATA[Fayar ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B17">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[PAUMIER]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-Y.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Jules Verne. Voyageur Extraordinaire. À la découvert des mondes connus et inconnus]]></source>
<year>2008</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Editions GlénatLa Societe De Geographie]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B18">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIAUDEL]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["O rio palimpsesto: o Amazonas de Júlio Verne, das fontes à ficção"]]></article-title>
<source><![CDATA[Revista USP]]></source>
<year>març</year>
<month>o/</month>
<day>ma</day>
<numero>13</numero>
<issue>13</issue>
<page-range>5-20</page-range><publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B19">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. G. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Pierre-Jules Hetzel correspondant de Jules Verne"]]></article-title>
<source><![CDATA[Ouvrage réalisé par le Centre universitaire de recherché verniennes, dans le cadre du Colloque universitaire tenu à la médiathéque de Nantes les 9, 10 et 11 mai 1986. Un éditeur et son siècle. Pierre-Jules Hetzel (1814-1886)]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-name><![CDATA[ACL Édition Société CROCUS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B20">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[RIVA]]></surname>
<given-names><![CDATA[P. G. D.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Bibliographie Analytique de Toutes les Oeuvres de Jules Verne. II, Oeuvres Non Romanesques Publiées et Oeuvres Inédites]]></source>
<year>1985</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Société Jules Verne]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B21">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[ROBIN]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Avant Propos"]]></article-title>
<source><![CDATA[Ouvrage réalisé par le Centre universitaire de recherché verniennes, dans le cadre du Colloque universitaire tenu à la médiathéque de Nantes les 9, 10 et 11 mai 1986. Un éditeur et son siècle. Pierre-Jules Hetzel (1814-1886)]]></source>
<year>1988</year>
<publisher-name><![CDATA[ACL Édition Société CROCUS]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B22">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARCZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="pt"><![CDATA["Sobre a longa viagem da biblioteca dos reis"]]></article-title>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
<surname><![CDATA[Dutra]]></surname>
<given-names><![CDATA[E.]]></given-names>
</name>
<name>
<surname><![CDATA[Mollier]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.-Y]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Política, Nação e Edição. O lugar dos impressos na construção da vida política. Brasil, Europa e Américas nos séculos XVIII-XX]]></source>
<year>2006</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Annablume]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B23">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SCHWARCZ]]></surname>
<given-names><![CDATA[L. M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A longa viagem da biblioteca dos reis]]></source>
<year>2002</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Companhia das Letras]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B24">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[SORIANO]]></surname>
<given-names><![CDATA[M.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Venir/Devenir?" Europe]]></article-title>
<source><![CDATA[Revue Littéraire Mensuelle]]></source>
<year>1978</year>
<numero>595/596</numero>
<issue>595/596</issue>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Centre Nacional des Lettres]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B25">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[TETTAMANZI]]></surname>
<given-names><![CDATA[R.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Les écrivains français et le Brésil. La construction d'um imaginaire de La Jangada à Tristes Tropiques]]></source>
<year>2004</year>
<publisher-loc><![CDATA[Paris ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Recherches Amériques Latines, L'Harmattan]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B26">
<nlm-citation citation-type="journal">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VENAYRE]]></surname>
<given-names><![CDATA[S.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<article-title xml:lang="fr"><![CDATA["Présentation. Pour une histoire culturelle au XIXe siècle"]]></article-title>
<source><![CDATA[Sociétés et Représentations]]></source>
<year>2006</year>
<volume>1</volume>
<page-range>5- 21</page-range></nlm-citation>
</ref>
<ref id="B27">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VERNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Monna Lisa suivi de Souvenis D'enfance et De Jeunesse]]></source>
<year>1995</year>
<publisher-name><![CDATA[Éditions de L'heure]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B28">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[VERNE]]></surname>
<given-names><![CDATA[J.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<person-group person-group-type="editor">
<name>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[A Jangada]]></source>
<year>2003</year>
<publisher-loc><![CDATA[São Paulo ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Planeta]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
<ref id="B29">
<nlm-citation citation-type="book">
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname><![CDATA[WOUTERS]]></surname>
<given-names><![CDATA[C.]]></given-names>
</name>
</person-group>
<source><![CDATA[Informalization. Manners & emotions since 1890]]></source>
<year>2007</year>
<publisher-loc><![CDATA[London ]]></publisher-loc>
<publisher-name><![CDATA[Sage Publications]]></publisher-name>
</nlm-citation>
</ref>
</ref-list>
</back>
</article>
